[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=27400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=27425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=27375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-32BB144F-253B-4388-B164-C5A55520634F", "internalArchiveId": "32BB144F-253B-4388-B164-C5A55520634F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tape d\u00e9cisive dans le stockage des d\u00e9chets radioactifs", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 enfouir les d\u00e9chets radioactifs en Suisse? La question occupe les g\u00e9ologues depuis longtemps. Les travaux d'une jeune chercheuse de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) ont permis de resserrer le choix \u00e0 deux sites bien pr\u00e9cis. Les explications de Valentina Favero, ing\u00e9nieure au Laboratoire de m\u00e9canique des sols de l'EPFL, interrog\u00e9e par Silvio Dolzan.", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8356241", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tape d\u00e9cisive dans le stockage des d\u00e9chets radioactifs  / CQFD_2017-02-16T10:04:15_actu", "CQFD du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 enfouir les d\u00e9chets radioactifs en Suisse? La question occupe les g\u00e9ologues depuis longtemps. Les travaux d'une jeune chercheuse de l\u2019Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) ont permis de resserrer le choix \u00e0 deux sites bien pr\u00e9cis. Les explications de Valentina Favero, ing\u00e9nieure au Laboratoire de m\u00e9canique des sols de l\u2019EPFL, interrog\u00e9e par Silvio Dolzan."], "variantIds": ["ece-8356241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-26T06:44:56Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0 des d\u00e9cennies que la Suisse interroges sur l'endroit ad\u00e9quat ou enfouir ces d\u00e9chets radioactifs la th\u00e8se pr\u00e9sent\u00e9e il y a un mois par une jeune chercheuse de l'EPFL a largement contribu\u00e9 \u00e0 affiner ce choix, ce travail qui servira encore pour le choix d\u00e9finitif aura \u00e9t\u00e9 de tr\u00e8s longue haleine tant les param\u00e8tres sont nombreux, si je Dolzan il ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nSerait -ce que les param\u00e8tres scientifiques sans parler des param\u00e8tres politiques etc et sociaux alors pour la roche d'accueil l'option a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prise il y a longtemps, hein, le ou les d\u00e9p\u00f4ts seront install\u00e9s, dont de l'argile \u00e0 opaline us une voix tr\u00e8s pr\u00e9sente dans l'arc jurassien, c'est donc dans cette r\u00e9gion que la soci\u00e9t\u00e9 responsable de la gestion des d\u00e9chets, la Lana grain donc avait rep\u00e9r\u00e9 en 2008 6 sites potentiels \u00e0 l'Est du Jura, dans le Jura, dit Tabuley par opposition \u00e0 l'ouest du Jura qui est le Jura dit ou les mouvements tectoniques ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, on l'imagine aujourd'hui, ben il reste plus que 2 sites en lice en Argovie, l'autre dans l'Oberland z\u00fcrichois pr\u00e8s de la fronti\u00e8re allemande, cette pr\u00e9cision de citer \u00e9videmment de l'anagramme mais pour son choix, cette soci\u00e9t\u00e9 a notamment profit\u00e9 des travaux de Valentina Favero, chercheuse au laboratoire de m\u00e9canique des soldes, les PFL des travaux que d'ailleurs la Nagra financer la jeune ing\u00e9nieur civil a consacr\u00e9 sa th\u00e8se pr\u00e9sent\u00e9e il y a exactement un mois \u00e0 l'enfouissement des d\u00e9chets alors complexe les recherches, je l'ai dit, sur le terrain et on a beau car si on en fait si on simplifie \u00e0 l'extr\u00eame, on peut, oui, on peut certes dire qu'il faut enfouir les d\u00e9chets profond\u00e9ment dans une roche imperm\u00e9able dans une zone g\u00e9ologiquement g\u00e9ologiquement stable sur la dur\u00e9e, en fait, c'est tout, mais en fait, la r\u00e9alit\u00e9 ne se laisse pas r\u00e9sumer aussi facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\nOui bonjour Valentina Favero bonjour, merci de nous rejoindre en Direct aujourd'hui dans dans CQFD alors tout d'abord, si on a choisi cette roche donc cette allergie l\u00e0 pas Vilnius pour accueillir un d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets, c'est qu'elle a \u00e9videmment des avantages lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [82%] :\r\nOui, exactement, il y a d'importants vintage, alors tout d'abord le la opaline, c'est \u00e0 une excellente capacit\u00e9 isolante, elle a tr\u00e8s faible porosit\u00e9, la faible perm\u00e9abilit\u00e9 et donc l\u00e0 on peut dire qu'elle a un tr\u00e8s bon en fonction de, de barri\u00e8res pour vous donner un id\u00e9e il faut presque un 1000000 d'ann\u00e9es pour que l'on go\u00fbte d'eau pour histoire 3 m\u00e8tres deD. Martelli au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [73%] :\r\nOui bonne barri\u00e8re Donald traduit \u00e7a la grosse suffire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [83%] :\r\nJ'pu aussi ajouter qu'elle a de tr\u00e8s bons peut p\u00e9ter d\u00e9lectation donc l\u00e0 la capacit\u00e9 des retenir l'eau mais aussi les substances qui sont dissoutes dans l'eau et un enfant et l'incapacit\u00e9 de potentiel d\u00e9gonflement qui lui dont 2 des propri\u00e9t\u00e9s et on appelle cicatrisant \u00e7a veut dire que si des factures sont cr\u00e9\u00e9s pendant l'escale Sion de du tunnel ou pendant le s\u00e9chage, ce qui peut arriver si la roche expos\u00e9 \u00e0 l'air l'palinodie \u00e0 la capacit\u00e9 de refermer ses ses factures et \u00e7a s'est fait en gonflant quand en contact avec l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [79%] :\r\nAlors c'est rec\u00e9ler toutes les rushes d'ailleurs disposer on couch\u00e9 un qu'on qu'on trouve \u00e0 diff\u00e9rentes profondeurs lorsqu'un particulier quand m\u00eame, c'est qu'elle a, elle, a des propri\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes selon la profondeur o\u00f9 elle est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'\u00e9pop\u00e9e t\u00e9l\u00e9, il a pas ne se sens des fa\u00e7on significatifs selon la profondeur, tout d'abord, il y a la porosit\u00e9 alors l\u00e0 de la Poste et devient plus faible lorsque l'argile \u00e0 Qunu et il n'plus grand profondeur au cours de son histoire aussi l'\u00e9pop\u00e9e des m\u00e9canique \u00e9volue la roche devient plus g\u00e9n\u00e9ral, plus r\u00e9sistant et plus rigide lorsque que l'argile a connu une plus grand pourfendeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [81%] :\r\nAlors une autre probl\u00e9matique en m\u00eame temps vous avez c'\u00e9tait alors ces psy propri\u00e9t\u00e9 cicatrisant Antar on appelle sa plus grande \u00e9chelle, la convergence soit que la tendance dans le trou dans cette roche \u00e0 se refermer donc pour pour un des peu en d\u00e9p\u00f4t d\u00e9chets radioactifs quelles quelles cons\u00e9quences \u00e7a pourrait avoir des cons\u00e9quences positives, vous les avez cit\u00e9 mais ceux qui pr\u00e9voient les cons\u00e9quences n\u00e9gatives aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [83%] :\r\nAh oui, alors bon, je dirais que le les probl\u00e8mes des convergences Ostersund souffrent tous peine dans la la phase de construction de tunnels parce que il d\u00e9montre quand m\u00eame des des mesures techniques plus complexes vous complexe mais ils ont aussi des d\u00e9fauts cons\u00e9quence peine dans les les phases suivantes \u00e0 la construction en fait les les mouvements de convergence peuvent augmenter les les r\u00e9seaux des fractures qui peuvent se former tout autour, de tunnels et c'est Fatou vont augmenter la perm\u00e9abilit\u00e9 de syst\u00e8me, on peut bien \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [88%] :\r\nOui, alors on l'a dit au d\u00e9but, Valentina Favero, en th\u00e9orie, plus on va enfuir les d\u00e9chets radioactifs au profond\u00e9ment, mieux c'est, mais aller trop profond, \u00e7a pose aussi des des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [82%] :\r\nOui exactement comment cherche de d\u00e9crire en profondeur, comme je viens d'expliquer, donc de plus grand probl\u00e8me, c'est la la convergence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les les tunnels de petit tunnel qu'on va creuser pourrait se refermer enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [78%] :\r\nOui, il y a une tendance s'est referm\u00e9 ce c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [79%] :\r\nMais c'est c'est grave qui se ferme, si vous les rechercher pendant pendant la construction assez pendant la construction, \u00e7a se referme d\u00e9j\u00e0 sur soi -m\u00eame, alors oui, effectivement, l\u00e0 c'est pas un Avantage, donc il faut pas aller trop profond c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [86%] :\r\nOui, exactement, parce que des grands profondeur les pressions que le syst\u00e8me doit se tenir, sont plus grandes et donc \u00e7a augmente la complexit\u00e9 du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [91%] :\r\nAlors quelle est la la la profondeur justement des couches d'argile \u00e0 opaline Husky sont exploitables sur les 2 sites que la Conf\u00e9d\u00e9ration a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [83%] :\r\nVoil\u00e0, dans les 2 sites que a encore fait s\u00e9lectionn\u00e9 la profondeur varie entre un peu pr\u00e8s 400 et 900 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nEt un autre param\u00e8tre quand m\u00eame \u00e0 prendre en compte, quand on parle d'enfouir des d\u00e9chets c'est la chaleur, les d\u00e9chets, alors on parle maintenant d\u00e9chets hautement radioactifs, on n'a pas fait la diff\u00e9rence jusqu'ici parce que il y a un d\u00e9p\u00f4t ou 2 d\u00e9p\u00f4ts ou un d\u00e9p\u00f4t commun mais voil\u00e0, si on parle des chemins hautement radioactifs, ils seront enferm\u00e9s dans des conteneurs en acier qui vont d\u00e9gager beaucoup d'chaleur et pendant tr\u00e8s longtemps on va mettre autour des conteneurs, une couche de ce qui s'appelle la ben Tony, c'est aussi une argile d'ailleurs qui est notamment utilis\u00e9 en g\u00e9nie civil pour l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 alors et vous avez d\u00fb effectivement Valentina Favero du \u00e9tudier aussi les effets de la chaleur sur cette belle tenue parce que non, elle va r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [84%] :\r\nAlors je n'ai pas \u00e9t\u00e9 directement inappliqu\u00e9e dans cette \u00e9tude sur la benne tonique mais les tout a \u00e9t\u00e9 fait, le comportement de la b\u00eate a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par certains de mes coll\u00e8gues \u00e0 Alep PFL au laboratoire de m\u00e9canique des sols oui alors sous la roche, oui, \u00e7a, c'\u00e9tait l'un des objectifs de demain de cherche en fait, on a vu que le comportement thermique de l'argile opaline change de fa\u00e7on significative, selon les conditions de de pression alors je je cherche d'expliquer mon simple on avoue que l'argile opaline une tendance \u00e0 augmenter des volumes peine dans le le chauffage si la c'est tout va \u00e0 la d\u00e9pression, plus faible que celle qu'elle a connus Open dans son pass\u00e9, mais par contre, l'une tendance \u00e0 diminuer, des volumes si dans l'oesophage quand c'est tout va d\u00e8s \u00e0 la pression plus grande qu'elle a v\u00e9cu dans, dans son avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [83%] :\r\nQuand on parle d'augmentation diminution de volume ce cette quel quel ordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [75%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s peut -on dire, celle -l\u00e0, les coefficients c'est dit mon 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [83%] :\r\nIls pas c'est peut, effectivement, et \u00e7a a des cons\u00e9quences, alors \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [89%] :\r\nOui, parce que \u00e7a change la perm\u00e9abilit\u00e9 et la porosit\u00e9 de de la roche, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [83%] :\r\nDonc \u00e7a fragilise un peu la la qualit\u00e9 de de de cette roche pas n\u00e9cessaire pour continuer \u00e0 aller dans cette voie de, de, de, vers 7 heures 7 heures roche Opel Linus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [88%] :\r\n\u00e7a change pas bon, \u00e7a c'est de la il y a l'ap\u00e9ro et la porosit\u00e9 la perm\u00e9abilit\u00e9 qui change mais \u00e7a va pas attaquer ou changer la la performance je dirais de de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [85%] :\r\nD'accord, donc c'est dire que les 2 sites identifi\u00e9s reste des sites int\u00e9ressants en tout cas voil\u00e0 apr\u00e8s vous recherchez de d'autres confr\u00e8res, \u00e9videmment, on est sur ces 2 sites l\u00e0 donc, \u00e7a veut dire que vous allez maintenant essayer de mieux les conna\u00eetre encore pour savoir exactement \u00e0 quel endroit plac\u00e9 ces ces d\u00e9chets radioactifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, la cherchaient clairement g\u00e9r\u00e9 par la Nagra les PFL est une des plus grands types de meilleur et si tous ceux qui en Europe par rapport \u00e0 la recherche sur le stockage des d\u00e9chets radioactifs, surtout par rapport \u00e0 l'\u00e2ge m\u00e9canique et probl\u00e8mes monsieur m\u00e9canique, je viens de terminer ma ma recherche de doctorat et encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini pour la suite, on verra encore une fois que C\u00e9cile non, mais je me pose une question toute b\u00eate : comment vous faites pour sur cette argile opaline us\u00e9, vous la mettez dans des petits, les gens qui ont pu vous mesurer la pression, vous \u00eates dans des grands sont aussi all\u00e9s PFL on a grand la Laboratoire de de m\u00e9canique des sols ou on a tous les les cellules un facteur qui permet de travailler \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, d\u00e9pression, diff\u00e9rents niveaux de temp\u00e9rature, on peut simuler aussi le diff\u00e9rentes et nous revenons donc le s', a d\u00e9cid\u00e9 de la desserte ou version la d\u00e8s la teneur en or avec et donc sur des petits bouts de roches quand m\u00eame oui, certes des pays de l'eau dans une grande caverne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [86%] :\r\nMais vous \u00eates aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a une caverne laboratoire qui est donc mont\u00e9e dans le dur, \u00e7a oui, il y a justement de l'argile pas Linus imagine que vous avez aussi travaill\u00e9 la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [85%] :\r\nOui, j'ai bon j'ai visit\u00e9 plusieurs fois le le site j'ai pas travaill\u00e9 directement la l\u00e0- bas, c'est le navire surtout qui fait des exp\u00e9riences au laboratoire de de de Montazeri et voil\u00e0, nous, on prend le le les mat\u00e9riaux de de l\u00e0- bas, en fait les les mat\u00e9riaux o\u00f9 on fait les tests, il y a de de monter Harry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [85%] :\r\nVous voulait faites, on a beau alors les d\u00e9chets radioactifs, qu'on va donc enfouir dans ces 2 endroits, ils vont \u00eatre enfouis \u00e0 quel moment \u00e7a sera \u00e0 quel quel est, quel est l'agenda ou politique au grand au-del\u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [85%] :\r\nAu-del\u00e0 des des consid\u00e9rations strictement scientifique dont on parle aujourd'hui, il y a en plus toutes les les consid\u00e9rations politiques sociales avec le fameux syndrome Nantes, une \u00e0 nombre de syndrome de Biron doit les enfouir, oui, mais pas chez moi, oui, quand m\u00eame assez d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 raison ou \u00e0 tort, alors que ce soit la Seicento aller doit, \u00e7a revient maintenant il en a beaucoup dans un non troppo entich\u00e9 de la rigueur, comment dire, un entrep\u00f4ts interm\u00e9diaires, ils ont l\u00e0 et puis bon, ben voil\u00e0, c'est, c'est des choses qui vivent tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, notamment les d\u00e9chets hautement radioactifs, ou les d\u00e9chets qu'on appelle moyennement radioactifs \u00e0 vie longue, c'est combien, en gros, on parle de 2008, g\u00e9n\u00e9ralement pour d\u00e9chets hautement radioactifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [89%] :\r\nLa vie, vous dites \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [87%] :\r\nUn 1000000 d'ann\u00e9es, et donc on peut imaginer une fois qu'on aura pos\u00e9 ses d\u00e9chets l\u00e0- bas au fond 900 m\u00e8tres c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s de entre 44 400 et 900 m\u00e8tres, ils vont pouvoir rester l\u00e0 on a un 1000000 d'ann\u00e9es exact qui vont plus nous emb\u00eater en surface. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [94%] :\r\nL\u00e0 c'est c'est c'est pas facile \u00e0 dire mais \u00e7a, c'est le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [89%] :\r\nEh ben, on vous donne rendez- vous dans un 1000000 d'ann\u00e9es, et on fera le bilan, merci beaucoup, Valentina Favero le choix qui se resserre donc pour d\u00e9terminer les sites o\u00f9 entreposer les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, je rappelle que vous \u00eates chercheuse au laboratoire de m\u00e9canique des sols de l'EPFL invit\u00e9 par Silvio Dolzan CQFD, c'est la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T09:49:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favero, Valentina", "role": "ing\u00e9nieure civile, Laboratoire de m\u00e9canique des sols EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-050D2FC0-DE2B-4C2D-A477-7FB99235202C", "internalArchiveId": "050D2FC0-DE2B-4C2D-A477-7FB99235202C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Doublon] Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Bite Rochat, client d'un club \u00e9changiste, \u00e0 propos des romands coquins ", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355909", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["club de rencontre", "sexualit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-02-16T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-02-16T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8355918", "ece-8355909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-26T07:33:05Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCl\u00e9ment du Nord jamais aujourd'hui, nous allons nous \u00e9loigner du terrain politique et nous tir\u00e9 sur les pentes glissantes de la sexualit\u00e9, en effet, la semaine derni\u00e8re le journal le Blick qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur les habitudes sexuelles des romans et des Al\u00e9maniques et \u00e9tonnamment, il semblerait que le roman soit plus coquin que les Al\u00e9maniques en la mati\u00e8re et qui d'autre que Willy Campana pour couvrir ce sujet br\u00fblant et \u00e9pineuses personne, je vous le dis, Willy qu'on retrouve tout de suite dans un club pour adultes consentants de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\nEh oui il Franck Mathais, je me trouve en ce moment m\u00eame au club le New p\u00e9nale \u00e0 Lausanne un club pour adultes d\u00e9sirant \u00e9tendre le spectre de leur sexualit\u00e9, compagnie du tenancier de ce club monsieur Jean vite Rochat bonjour Jean, Beat bonjour, il y a l'air pas l\u00e0, non, non, non, non, non, s'il vous pla\u00eet n'en aura, c'est la r\u00e8gle, ici \u00e0 poil, je vous en supplie, Jean vite je peux pas me mettre nue j'ai j'ai un micro p\u00e9nis bah tant mieux on pourra parler dans \u00e0 dire Jack Jack 3 tours ma femme arr\u00eate pas de faire \u00e7a et \u00e7a fait pas rire du tout, alors l\u00e0, un peu d'humour, o\u00f9 il y plus de toute fa\u00e7on c'est pas la taille qui compte, c'est l'\u00e9paisseur, je sais exactement que vous allez voir, ici on ne pratique pas une sexualit\u00e9 dans le sens traditionnel du terme, h\u00e9 ben alors, justement, je suis l\u00e0 pour \u00e7a, vous avez lu l'\u00e9tude qui dit que les Romands sont plus coquins que les Al\u00e9maniques oui tout \u00e0 fait, ils sont venus sonder novembre si vous voyez ce que je veux dire, oui, oui, tout \u00e0 fait et qu'est -ce qu'il en ressort qu'on est plus cochon cl\u00e9 bombinent mais dans quel sens on est plus inventif, ici par exemple au New p\u00e9nard, on aime bien tester de nouvelles choses, comme par exemple, ben je sais pas moi ah oui nous avons un membre qui est contr\u00f4leur CFF h\u00e9 bien son trip \u00e0 lui, c'est le petit train, je comprends pas, oui, le petit train, en fait, on a un train \u00e9lectrique au club alors pour prendre son plaisir, il se met \u00e0 4 pattes sur les rails en a tatata je je veux rien savoir, j'ai compris c'est bon, vous voyez, on est tr\u00e8s ouvert ici bien \u00e9coutez, merci beaucoup, Jean-Louis et moi Willy, ce que je pourrais utiliser votre micro p\u00e9nis 12 secondes oui bon allez me parlez pas trop fort, merci, vous \u00eates super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [81%] :\r\nEn 2 ans de votre attention s'il vous pla\u00eet, la voiture s'ils sont 66 891 bloque le passage de l'entr\u00e9e du nucl\u00e9aire, merci de l'ann\u00e9e, effacer soir\u00e9e les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [70%] :\r\nPas trop dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [88%] :\r\nMais c'est ma bagnole mais qu'est -ce qu'elle fait l\u00e0 c'est pas possible ch\u00e9ri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FAAC5A5-5C65-49C0-A08C-CE3745E26B92", "internalArchiveId": "1FAAC5A5-5C65-49C0-A08C-CE3745E26B92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : Le journal du futur", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393720", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["Le journal du futur", "Le journal du futur", "Le journal du futur / RVA3_2017-02-16T07:51:53_la-carte-blanche", "Le journal du futur / RVA3_2017-02-16T07:51:53_la-carte-blanche"], "variantIds": ["ece-8355996", "ece-8355977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T11:24:29Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nHenri les rugueux, il est rugueux, mais on l'aime, \u00c9ric grosjean bonjour mais bonjour, il est en 2000 27 ans, la division presse radio de l'arm\u00e9e a repris les infos de la SSR, c'est l'heure de journal je disparais oui au revoir : c'est g\u00e9nial 2027, nous y sommes rtsinfo grosjean comme commis la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e de la fusion de la de la Migros annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice Net d'1 1000000000 800 millions, en hausse de 12 pourcent selon selon le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale au jour le tourisme d'achat li\u00e9 au franc fort restera n\u00e9anmoins un d\u00e9fi de taille en 2027 et les salaires des personnels de caisse resteront gel\u00e9s jusqu'\u00e0 nouvel avis, les syndicats ont r\u00e9agi \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme une provocation choquante la totalit\u00e9 des caissi\u00e8res et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des caisses automatiques \u00e0 l'Automne 2022. \r\nCr\u00e9dit Suisse, les num\u00e9ros 2 bancaire helv\u00e9tique d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie et ses r\u00e9sultats, hier mercredi, l'id\u00e9e ma\u00eetresse est toujours de r\u00e9duire les co\u00fbts pour favoriser les investissements, autrement dit ben de guichet des places de travail en Suisse, o\u00f9 la moiti\u00e9 des 9000 collaborateurs restant avait accept\u00e9 l'an dernier une d\u00e9localisation en Inde pour garder leur emploi, la marge de manoeuvre est extr\u00eamement restreinte plein Tidjane Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Cr\u00e9dit Suisse depuis 2015 la vid\u00e9o des Jeunesses communistes suisses publi\u00e9e en d\u00e9but de semaine sur les r\u00e9seaux sociaux continuent de faire scandale sera rythmes disco, funk, on peut les voir se r\u00e9jouir de l'enl\u00e8vement de l'assassinat de Nantes Martine ce meilleur le patron des patrons allemands en 1977 il y a pile 50 ans par la Fraction Arm\u00e9e Rouge, apr\u00e8s une d\u00e9cennie durant laquelle une jeunesse d\u00e9sorient\u00e9e, se laisser tenter par le Djihad en Syrie, cette nouvelle fascination pour le terrorisme d'extr\u00eame- gauche est d\u00e9sormais la plus grande inqui\u00e9tude du SRC de service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLe faible niveau du lac Cl\u00e9ment inqui\u00e8te les scientifiques, il est inf\u00e9rieur de pr\u00e8s d'un m\u00e8tre 20 \u00e0 celui observ\u00e9 en moyenne au mois de f\u00e9vrier, l'Automne 2026 a battu des records d'ensoleillement avec plus de 20 jours de canicule, les pr\u00e9cipitations de cet hiver ont \u00e9t\u00e9 les plus faibles jamais relev\u00e9 depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et les bateaux de la CGN doivent d\u00e9sormais utiliser des chaloupes pour d\u00e9barquer leurs passagers \u00e0 la gare lacustre de Lausanne Ouchy les nombreuses stations de pompage fran\u00e7aise qui siphonne l'eau du lac pour le compte de multinationales chinoises sur le march\u00e9 de l'eau en bouteille nie toute responsabilit\u00e9 dans cet ass\u00e8chement spectaculaire, il faut dire que depuis la grande s\u00e9cheresse les plus grande r\u00e9serve d'eau douce d'Europe est l'objet de toutes les convoitises. \r\nAvec la g\u00e9n\u00e9ralisation des paiements par internet, le surco\u00fbt pour toute facture d\u00e9taill\u00e9e sur papier se monte en moyenne maintenant \u00e0 8 francs depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 2027 j'ai Sunrise, ce montant est pass\u00e9 \u00e0 14 francs mensuels pour inciter les clients \u00e0 oublier la facture papier au profit de l'informatique, une solution pr\u00e9sent\u00e9e comme bien plus \u00e9cologique, du coup, la FRC TC la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs tr\u00e8s en col\u00e8re s'\u00e9tonnait hier que cet op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique continue de distribuer chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 60 millions de prospectus avec des publicit\u00e9s en couleur dans les bo\u00eetes \u00e0 lettres des Suisses, le rappeur Booba vient de racheter Bescherelle, propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9diteur fran\u00e7ais, une fa\u00e7on de remettre \u00e0 leur place ceux qui raillaient ses fautes de baisse de, de, de grammaire sur Bescherelle ta m\u00e8re, l'entrepreneur d\u00e9s Hauts-de-Seine qui rappelle, en 2006, je passe sous les aisselles un flingue cach\u00e9e dans le Bescherelle sur son album Westside avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de racheter, sans succ\u00e8s, le Larousse en 2020 pour en en faire \u00f4ter le mot fouine comme La Fouine l\u00e0 avec son accent lors de la m\u00e9t\u00e9o, avec des temp\u00e9ratures avoisinant les 25 degr\u00e9s, la journ\u00e9e sera id\u00e9al pour la pratique du jet- ski th\u00e9oriser surtout les lacs suisses depuis l'\u00e9t\u00e9 2022 les capitaineries r\u00e9gional en profite pour rappeler tout de m\u00eame le caract\u00e8re obligatoire du jet de sauvetage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T10:31:38Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF088E2D-D278-4997-82FE-C8DE01D4CAD3", "internalArchiveId": "BF088E2D-D278-4997-82FE-C8DE01D4CAD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Raoul Dufy, le bonheur de vivre", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rocca, Robert\r\nRaoul Dufy est l'h\u00e9ritier spirituel de C\u00e9zanne et Matisse, dans le choix des coloris solaires, de sc\u00e8nes qui renvoient \u00e0 un bonheur de vivre - pas si \u00e9vident, pour quelqu'un qui a travers\u00e9 deux guerres mondiales. Il est aussi un inlassable curieux, un travailleur infatigable, qui pratiquera une vari\u00e9t\u00e9 surprenante de techniques et d'artisanats. Avec Olivier Le Bihan, professeur des universit\u00e9s et conservateur en chef honoraire du patrimoine, commissaire scientifique de l'exposition et Robert Rocca, assistant au commissaire de l'exposition et en musique, on d\u00e9crypte ce qui rend le peintre si joyeux. Qu'est-ce que le bonheur en peinture, et qui \u00e9tait Dufy?", "durationSec": 3238, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Evian"], "thematicThemes": ["peinture", "exposition d'art"], "thematicPersons": ["Dufy, Raoul"], "alternativeTitle": ["Nectar du 16.02.2017", "Raoul Dufy, le bonheur de vivre / NTR_2017-02-16T12:06:00_nectar", "Nectar du 16.02.2017", "Raoul Dufy, le bonheur de vivre / NTR_2017-02-16T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Raoul Dufy est l\u02b9h\u00e9ritier spirituel de C\u00e9zanne et Matisse, dans le choix des coloris solaires, de sc\u00e8nes qui renvoient \u00e0 un bonheur de vivre - pas si \u00e9vident, pour quelqu\u02b9un qui a travers\u00e9 deux guerres mondiales. Il est aussi un inlassable curieux, un travailleur infatigable, qui pratiquera une vari\u00e9t\u00e9 surprenante de techniques et d\u02b9artisanats.\n\nAvec Olivier Le Bihan, professeur des universit\u00e9s et conservateur en chef honoraire du patrimoine, commissaire scientifique de l\u02b9exposition et Robert Rocca, assistant au commissaire de l'exposition et en musique, on d\u00e9crypte ce qui rend le peintre si joyeux. Qu\u02b9est-ce que le bonheur en peinture, et qui \u00e9tait Dufy?", "Raoul Dufy est l\u02b9h\u00e9ritier spirituel de C\u00e9zanne et Matisse, dans le choix des coloris solaires, de sc\u00e8nes qui renvoient \u00e0 un bonheur de vivre - pas si \u00e9vident, pour quelqu\u02b9un qui a travers\u00e9 deux guerres mondiales. Il est aussi un inlassable curieux, un travailleur infatigable, qui pratiquera une vari\u00e9t\u00e9 surprenante de techniques et d\u02b9artisanats.\n\nAvec Olivier Le Bihan, professeur des universit\u00e9s et conservateur en chef honoraire du patrimoine, commissaire scientifique de l\u02b9exposition et Robert Rocca, assistant au commissaire de l'exposition et en musique, on d\u00e9crypte ce qui rend le peintre si joyeux. Qu\u02b9est-ce que le bonheur en peinture, et qui \u00e9tait Dufy?"], "variantIds": ["ece-8355829", "ece-8355828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T04:47:18Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [75%] :\r\nNicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nAvec un micro qui ne s'ouvrent pas quoi ce \u00e7a fait rien, c'est des choses qui arrivent, c'est le printemps Fran\u00e7oise Hynix ont r\u00e9agi \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Isabelle car Seles bonjour Isabelle aujourd'hui le bonheur de vivre, c'est le titre de l'Exposition Raoul Dufy \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment au Palais Lumi\u00e8re d'\u00c9vian, alors comment Pinton ce sentiment du bonheur, c'est une des questions qu'on va explorer avec vous juste apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [91%] :\r\nOn conna\u00eet, on \u00e9tudie depuis longtemps le rythme de ses phrases, d\u00e9sormais, on peut aussi admirer le rythme Est de sa d\u00e9marche, Marcel Proust, descendant un escalier v\u00eatu d'une redingote claire et d'un chapeau melon, c'est ce qu'on peut voir dans un petit film retrouv\u00e9 par un chercheur canadien, Jean-Pierre Sirois-Trahan, sp\u00e9cialiste de Proust qui affirme reconna\u00eetre l'\u00e9crivain dans ce court film muet, dat\u00e9e du 14 novembre 1904 le film pr\u00e9sente le mariage d'Armand de guichets, un ami proche de Proust et d'H\u00e9l\u00e8ne Greffulhe, la petite ni\u00e8ce de Robert de Montesquiou le principal mod\u00e8le de Charlus, personnage central dans la recherche du temps perdu, or, diverses sources attestent que Proust, alors \u00e2g\u00e9 de 33 ans, il y aurait assist\u00e9 \u00e0 ce mariage, le chercheur canadien admet que le doute est possible mais c'est quand m\u00eame assez beau d'imaginer qu'on rencontre l'auteur d'Albertine disparue dans cette bobine retrouv\u00e9e dans la basilique de Saint-Denis, au nord de Paris, est un des plus beaux \u00e9difices gothiques de la r\u00e9gion cath\u00e9drale qui doit une partie de son attrait au d\u00e9s\u00e9quilibre de sa silhouette depuis le XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la suite de la foule dans la tour nord de l'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9 et partiellement conserv\u00e9 on quitte pour une \u00e9ventuelle reconstruction qui n'a jamais vu le jour depuis 20 ans, la ville de Saint-Denis a relanc\u00e9 le projet de cette reconstruction et aujourd'hui c'est la ministre de la culture, Audrey Azoulay qui appuie la d\u00e9marche en cr\u00e9ant un comit\u00e9 scientifique destin\u00e9e \u00e0 \u00e9tudier la mise en place du chantier, \u00e0 d\u00e9faut de le financer le d\u00e9s\u00e9quilibre qui fait le charme de l'\u00e9difice c'est lit aussi celui de son succ\u00e8s, sa grande soeur, Notre-Dame de Paris accueille chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 12 millions de visiteurs tandis que Saint-Denis n'en recense que 160000 un secret bien gard\u00e9 que l'\u00c9tat fran\u00e7ais entend promouvoir le temps de se livrer \u00e0 un petit jeu de Lego avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [97%] :\r\nQuelques tonnes de pierres de taille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [68%] :\r\nLes yeux etc mais enfin vie telle un bon travailler. \r\nPas et une cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [67%] :\r\nM\u00eame si le th\u00e9, c'est pour le Euro quelques ennuis sur les et la campagne moi sont d'abord tent\u00e9 de \u00e7a, du jour des conflits. \r\nJ'ai eu une cath\u00e9drale Lyon et Michael un comme on peut cr\u00e9er de passer. \r\nOui solaires matelots chasser. \r\nNon, juste pour sentir, on est d\u00e9\u00e7u, Catherine, petit-fils du pavot \u00e0 et donc, selon t\u00e9l\u00e9. \r\nSant\u00e9 : son p\u00e8re, elle vos commentaires sur le temps, il y aura pas car outre \u00e7a en va on le pas un de 36 t\u00eates Anna. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la cath\u00e9drale Jacques Brel alors du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Denis, c'est plut\u00f4t une musique assez rapide qu'on entend en ce moment, Raoul Dufy le bonheur de vivre, c'est le titre de la nouvelle Exposition qui s'est ouverte la semaine derni\u00e8re \u00e0 \u00c9vian au Palais Lumi\u00e8re, on va en parler avec vous Isabelle car laisse de cette Exposition aux couleurs chatoyantes, aux formes multiples, pour rendre hommage \u00e0 ce peintre qui \u00e9chappe aux cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors, Raoul Raoul Dufy est n\u00e9 en 1877 \u00e7a c'est mort en 1953 il est l'h\u00e9ritier spirituel de C\u00e9zanne, de Matisse dans le choix de ses coloris solaires aussi des sc\u00e8nes qui renvoient \u00e0 une sorte bonheur de vivre, ce qui n'est pas si \u00e9vident pour quelqu'un qui a travers\u00e9 2 guerres mondiales, il est aussi un Alain sable curieux un travailleur infatigable qui pratiquera une vari\u00e9t\u00e9 surprenante de techniques et d'artisanats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [93%] :\r\nOn va en parler dans ce nectar avec vos invit\u00e9s, Olivier Le Bihan commissaire et Robert Rocca, son assistant en dialogue \u00e0 votre micro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [88%] :\r\nEt on va essayer par on va commencer par pas essayer de classer Raoul Dufy, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [87%] :\r\nC'est pas un homme de rupture, \u00e7a jamais, est un homme de rupture, il a toujours c\u00f4toy\u00e9 par dans le le cubisme etc il y ses c\u00f4t\u00e9s mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 en rupture, c'est-\u00e0-dire il a accompagn\u00e9, c'est un homme d'\u00e9volution en fait moi je trouve que son parcours est presque, presque initiatique c'est c'est quelqu'un qui, qui est en recherche permanente mais qui trace sa route personnelle, j'ai \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup fascin\u00e9 d\u00e9couvrir ce type de personnage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [90%] :\r\nInd\u00e9pendant et c'est vrai que la le le 20\u00e8me si\u00e8cle est riche en personnalit\u00e9s d'artistes ind\u00e9pendants forts qui sont inclassables et en m\u00eame temps on aime bien les classifications des gens c'est c'est confortable pour pour l'esprit, c'est un peu scl\u00e9rosant aussi et voil\u00e0 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:20) [79%] :\r\nC'est pas l'histoire de l'Arcep pour vendre pour l'histoire de art c'est pas bien est inclassable, c'est pas bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\nOn parle de Raoul Dufy l'inclassable donc le joyeux avec Olivier Le Bihan commissaire et Robert Rocca, son assistant qui ont mont\u00e9, c'est exposition, Raoul Dufy le bonheur de vivre au Palais Lumi\u00e8re d'\u00c9vian, et on se pose avec la question du bonheur et c'est une question d'\u00e9poque de choix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:43) [85%] :\r\nCe qui est beaucoup, o\u00f9 le la joie de vivre, c'est une sorte de r\u00e9ponse \u00e0 la douleur au drame auquel, c'est \u00e0 la guerre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:54) [87%] :\r\nSourires un peu forc\u00e9s comme entra\u00eenais quand il chante, je chante quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre mais si moi je crois que ce n'est pas sp\u00e9cifique au 20\u00e8me si\u00e8cle, si on prend le XVIIIe si\u00e8cle, vous avez des gens comme Fragonard la p\u00e9riode pr\u00e9r\u00e9volutionnaire qui va se terminer un drame, une boucherie terrible et il y a l\u00e0 une sorte de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui s'exprime dans la peinture, alors que tout dans les \u00e9v\u00e9nements sociaux la politique indique le contraire, donc c'est c'est une position d'optimisme peut-\u00eatre forc\u00e9 mais en tout cas de bon aloi quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:34) [82%] :\r\nAlors ce bonheur de vivre Olivier Le Bihan, que vous avez choisi comme titre de c'est exposition \u00e0 quoi ce qui est le renvoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:42) [89%] :\r\nAllez, on voit d'abord un titre qui est le titre d'un tableau qui n'est pas un titre de de Dufy, Matisse qui intitule un tableau le bonheur de vivre qui repr\u00e9sente d'images de la M\u00e9diterran\u00e9e, voil\u00e0 une sorte d'Arcadie m\u00e9diterran\u00e9enne avec de cela il y a des gens qui sont d\u00e9livr\u00e9s des pr\u00e9occupations quotidiennes et c'est une position qui est une position aussi qui va permettre \u00e0 la couleur d'affirmer \u00e0 la couleur solaires d'affirmer une certaine image du du bonheur et finalement Dufy est rest\u00e9 fid\u00e8le, il s'\u00e9tait rapidement du fauvisme, il n'a pas appris l'embranchement que lui proposer un de ses amis, Georges Braque qui qui a \u00e9t\u00e9 un camarade d'atelier vers le cubisme et et voil\u00e0 il c'est un peintre ind\u00e9pendant il va adopter ce slogan et faire finalement une sorte de de philosophie de ce titre qui est connu et qui ne lui appartient pas, au d\u00e9but, mais il incarne vraiment l'image du bonheur de vivre du plaisir, voil\u00e0, en r\u00e9ponse \u00e0 tout ce qui est pesant dans l'existence, et cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, on a trouve dans dans sa peinture, c'est une peinture qui est souvent un peu \u00e9th\u00e9r\u00e9e et fait la dissociation entre la la forme le dessin et la couleur et donne comme cela, personnage qu'il \u00e9voque la pression qui n'appartiennent pas un temps d\u00e9termin\u00e9, c'est un martyr, ce qu'on pourrait qualifier de qui fait une sorte de raccourci entre l'image du pass\u00e9, \u00e0 l'image de du quotidien donc entre le classicisme \u00e0 la modernit\u00e9 pour prendre une formule qui sera celle de de l'histoire de l'art et il est tout \u00e0 fait dans un dans un Champ du point de vue de l'histoire de l'art qui est international aussi, m\u00eame si c'est un peintre ind\u00e9pendant il y a en L\u00e9ttonie, en Russie, aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 un peu partout en Europe des, des, des gens qui incarne un peu cette orientation qui ne rejette pas le pass\u00e9 qui l'int\u00e8gre \u00e0 leur r\u00e9flexion et en m\u00eame temps, qui cr\u00e9e une peinture, un art tout \u00e0 fait moderne de voil\u00e0, c'est un homme de son temps, mais avec une culture tr\u00e8s large et un go\u00fbt assez prononc\u00e9 pour la renaissance pour Botticelli par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:08) [87%] :\r\nMais pas du tout au niveau des formes ni des tr\u00e8s non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [89%] :\r\nNon, non et d'ailleurs je, je, je suis ce que dit Olivier c'est-\u00e0-dire que, d'ailleurs, peut-\u00eatre que, en 1913 c'est la rupture, \u00e0 peu pr\u00e8s de son parcours de recherche par rapport au \u00e0 l'impressionnisme cubisme au fauvisme, etc, et c'est \u00e0 partir de l'apr\u00e8s- guerre oui, comment \u00e7a va \u00eatre devenir Dufy lui- m\u00eame, et peut-\u00eatre que c'est une r\u00e9ponse peut-\u00eatre ce qu'il a v\u00e9cu et peut-\u00eatre \u00e0 la guerre etc, peut-\u00eatre que l'homme est et la p\u00e9riode chiffon sur ce sur ce d\u00e9sir de pr\u00e9senter un art plus joyeux, plus plus aquatique plus des recherches plus sensible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [68%] :\r\nSolaires vous disiez Olivier Le Bihan pas pas loin couleur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [73%] :\r\nIl a plut\u00f4t tendance \u00e0 dire aquatique mais c'est quoi les ann\u00e9es d'allumer la guerre c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [81%] :\r\nAu d\u00e9but de la vie de Raoul Dufy par contenait n'est pas si joyeux et si lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:42) [90%] :\r\nNon, il est n\u00e9 au Havre, il a, il vit dans un an, dans une famille qui est une famille modeste o\u00f9 on cultive le go\u00fbt pour la musique, il y a un penchant affirm\u00e9 pour les arts et en particulier \u00e0 la peinture et donc c'est quelqu'un qui n'est pas autodidacte mais va va avoir n'est pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette orientation, donc c'est vraiment une volont\u00e9 de sa part et puis, il croit qu'il a cette phrase \u00e0 moment il dit si. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [86%] :\r\nJe n'arrive pas \u00e0 \u00eatre un un grand pas du aimeraient \u00eatre au moins grand collectionneur donc c'est on voit quand m\u00eame que le l'orientation et donc il a \u00e9t\u00e9 certainement grand pas de cette c'est un un peintre majeur du XXe si\u00e8cle, qu'il \u00e9tait le rival de Matisse, le rival de Picasso et, en 1937 par exemple qui, l'ann\u00e9e de son triomphe, sa reconnaissance \u00e0 l'exposition internationale de Paris expression universelle, il y a la la fait \u00e9lectricit\u00e9 qui est une sorte de de Devroe d\u00e9mesur\u00e9e 600 m2 de peinture et qui fait pendant, pourrait -on dire au Guernica de Picasso qui est expos\u00e9e au pavillon espagnol et donc les 2 hommes sont imm\u00e9diatement reconnu comme voil\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans leur nom, leur strat\u00e9gie qui c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers la lumi\u00e8re ben la f\u00e9erie lectrices cit\u00e9 tout ce qu'elle peut permettre d'apporter d'agr\u00e9ment au quotidien et puis l'autre, c'est l'image de la guerre de de des souffrances etc donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:20) [84%] :\r\nEt puis l\u00e0, il y avait 2 facettes, Raoul Dufy si j'ai bien compris une facette donc de peintres, d'artistes, puis une facette d'artisans tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9 celle -l\u00e0, comment est -ce qu'il confi\u00e9 \u00e0 travailler dans l'artisanat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:33) [87%] :\r\n\u00e9coutez d'ailleurs ce ce, ce d\u00e9sir de passer les fronti\u00e8res entre la ce qu'on appelle appeler l'Arena, je vais les arts mineurs et il n'est pas le seul \u00e0 avoir souffert de \u00e7a par exemple, si on regarde Toulouse-Lautrec par exemple, a eu le m\u00eame probl\u00e8me, la m\u00eame r\u00e9sonance, c'est-\u00e0-dire qu'on a consid\u00e9r\u00e9 Toulouse-Lautrec comme un dessinateur de presse on affichiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:56) [84%] :\r\nAlors, sont des arts mineurs finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:59) [88%] :\r\nOr, lui c'\u00e9tait la \u00e0 l'autre \u00e0 la peinture, la presse il y a port\u00e9 \u00e0 la peinture, la peinture \u00e0 l'affiche, l'affiche \u00e0 la peinture et tout \u00e7a faisait son histoire personnelle, mais tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal per\u00e7u par par les critiques d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:18) [91%] :\r\nMais j'ai Raoul Dufy, alors il y a vraiment une un \u00e9clatement une polyvalence assez remarquables, hein, je, je, j'ai pas l'impression qu'il y a beaucoup d'artistes du XXe si\u00e8cle qui est investiguer explorer autant de de disciplines diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:35) [88%] :\r\nJe suis d'accord d'ailleurs, d'ailleurs on le voit avec les gens avec qui l'a travaill\u00e9, qui \u00e9taient des grands professionnels entre partis y a sculpt\u00e9 au lit, les fabricants de tissu Bianchini Ferrier dans leur, dans leur art, c'\u00e9tait les plus grands, quoi, et donc les grands artistes travaillent toujours avec les plus grands artisans et donc c'est pas par hasard si le la production commune et aussi magnifique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [96%] :\r\nIl y a aussi des des rencontres, j'ai l'impression dans sa vie, par exemple, avec Paul Poiret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:10) [88%] :\r\nAlors Paul Poiret se son mentor seulement de Raoul Dufy, c'est le le grand couturier de l'\u00e9poque en personnage hors du commun, certainement en m\u00eame temps avant gardiste, d'une certaine mais mais aussi attach\u00e9 \u00e0 un certain classicisme, en tout cas, il va bon pour lib\u00e9rer les femmes du corset retrouver des d\u00e9tenus, des v\u00eatements relativement fluide, reprendre des mod\u00e8les de robes qui qui avaient cours au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle sous l'empire, par exemple, et donc il r\u00e9invente une la silhouette f\u00e9minine et pas simplement dans dans le dessin de Dufy participaient aussi des dessins de, de, de mode, mais surtout il va dessinateur de de de motifs travaillant d'abord pour Paul Poiret il montant en euros au d\u00e9but, une petite entreprise qui ne que que Dufy nomme la petite usine et qui est une sorte d'entreprise assez artisanale pour faire des imprim\u00e9s au ma\u00eetre et puis cela s\u00e9duit un grand soyeux lyonnais la maison Bianchini Ferrier qui va employer Dufy \u00e0 partir de 1912 et je ce jusqu'en 1928 et Dufy va cr\u00e9er plus d'un millier de mod\u00e8le et travailler, pas simplement pour Paul Poiret mais pratiquement pour tous les grands couturiers de l'\u00e9poque de Jeanne Lanvin Worms et y compris d'ailleurs apr\u00e8s ce sa, sa disparition des des couturiers qui reste attach\u00e9 \u00e0 ces coupons petit-suisse et mod\u00e8le et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:48) [82%] :\r\nOn voit quelques \u00e9chantillons dans l'Exposition, le grand capital. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:52) [88%] :\r\nJ'ai vraiment, puis j'ai souhait\u00e9 aussi avoir des robes de couturiers contemporains, notamment d'un styliste Bonguiba Anne qui est qui est lyonnais, il y a une robe de Christian Lacroix, on a donc montrer la la p\u00e9rennit\u00e9 des des grandes cr\u00e9ations textiles de de Dufy qui s'arr\u00eate en 1928 mais qui continue \u00e0 vivre \u00e0 travers l'int\u00e9r\u00eat que leur portent les stylistes, les grands couturiers de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:38) [90%] :\r\nVotre micro Isabelle Olivier Le Bihan, commissaire de l'Exposition Raoul Dufy le bonheur de vivre et son assistant Robert Rocca, une Exposition, on l'a compris, qui pr\u00e9sente, j'imagine, beaucoup d'autres choses que la peinture toutes ces disciplines qui explore Raoul du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:52) [90%] :\r\nOui, et qui rel\u00e8vent d'art tr\u00e8s divers : un Dufy brille dans le textile dans la c\u00e9ramique de la tapisserie, on a entendu un extrait d'un ballet de gens fran\u00e7ais parce que Dufy qui d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9tait sur tous les fronts, a aussi peint des d\u00e9cors de th\u00e9\u00e2tre et de balais et notamment le c\u00e9l\u00e8bre Boeuf sur le toit Darius-Milhaud en 1922 en plein dans les ann\u00e9es folles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:25) [88%] :\r\nJe reviens \u00e0 la question du bonheur parce que ce bonheur qu'il partageait le nom de peindre sur le mur de vivre qui partageait avec avec quelques-uns de ses coll\u00e8gues, peintre est -ce que \u00e0 votre avis, c'est un c'est un vous disiez que la v\u00f4tre, c'est un choix vraiment sciemment pos\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 est -ce que c'est quand m\u00eame aussi une question de de bonheur int\u00e9rieur de dispositions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:52) [83%] :\r\nMoi je ne compare Annick, ils vont la faire quand m\u00eame, dit le compare un peu un clown, c'est-\u00e0-dire que quand un clown fait rire, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est c'est-\u00e0-dire que faire rire ses passions, c'est beaucoup de travail \u00e0 ce que le clown peut-\u00eatre ce qu'il repr\u00e9sente tout ce qu'il est peut-\u00eatre un clown triste ou etc, moi j'aurais plut\u00f4t tendance, d'apr\u00e8s ce que j'ai vu 2 comme \u00e7a, on en le regardant, je crois que c'\u00e9tait pas, je ne sens pas un homme tr\u00e8s fondamentalement heureuse mais peut-\u00eatre je me trompe, je, je, je ne sens pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [85%] :\r\nLa m\u00e9lancolie, souvent proche sous- jacente dans ce type de de caract\u00e8re mais, mais, c'est vrai, la m\u00e9lancolie c'est. \r\nUn \u00e9l\u00e9ment qui pousse aussi \u00e0 valoriser l'aspect le plus positif, le bonheur c'est pas uniquement un temp\u00e9rament n\u00e9gatif, donc, mais les 2 fa\u00e7ades sont certainement on peut tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation, je pense, mais Raoul Dufy \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on nous parlait de savoir si c'\u00e9tait un homme mondain, en effet, il est en retrait, il il est introduit dans un milieu, il a des, des, des commandes qui proviennent de, de, de gens tr\u00e8s important, tr\u00e8s influent, mais il y a aussi des rencontres qui se font au-del\u00e0 Poiret il y a la rencontre avec Marie Cutulic, un personnage d'une femme tr\u00e8s tr\u00e8s entreprenante qui veut cr\u00e9er des d\u00e9capiter artistes d'abord les faits tiss\u00e9 en on on Alg\u00e9rie o\u00f9 elle a une maison, une grande maison, une grande propri\u00e9t\u00e9 les les pousse d'un s\u00e9nateur et puis elle passe \u00e0 autre chose, d'abord les tapis sont tr\u00e8s abstrait voil\u00e0 sont des tapis de l\u00e9gers de Lur\u00e7at de l'artiste, qui travaillent dans de motifs g\u00e9om\u00e9triques et puis elle a l'id\u00e9e de de r\u00e9nover la tapisserie d'Aubusson et de se r\u00e9orienter, de demander \u00e0 des \u00e0 des peintres contemporains du Euro Matisse, Picasso, L\u00e9ger, etc, de, de, des cartons de tapisserie et ce sera aussi le point d\u00e9part pour Dufy, d'une autre aventure, il avait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 trouver des ersatz la tapisserie en inventant des proc\u00e9d\u00e9s d'impression de en peignant m\u00eame de de la toile comme des tapisseries et puis il va revenir gr\u00e2ce \u00e0 Marie- il va revenir, voil\u00e0 sur dans un domaine dont il ne ma\u00eetrisait pas forc\u00e9ment la technique mais son int\u00e9r\u00eat, sa curiosit\u00e9 va faire qu'il va devenir lui- m\u00eame mettre davantage \u00e9picerie de ses propres tapisserie en cr\u00e9ant apr\u00e8s sa rencontre avec Jean Lur\u00e7at pendant la guerre, au moment o\u00f9 ils sont aid\u00e9s repli\u00e9 \u00e0 Perpignan, il va avoir l'id\u00e9e de de voil\u00e0, de cr\u00e9er son son atelier, \u00e7a permet la Paris et ses derni\u00e8res cr\u00e9ations autour de 1948 1950 avec un \u00e9diteur qui est Louis Carr\u00e9 grand \u00e9diteur grand galeriste vont voil\u00e0 \u00e7a, cette nouvelle production montrent toujours s'est int\u00e9ress\u00e9, c'est un pour la technique, qui ne fait pas la la part entre l'artisanat, le travail de l'artiste \u00e0 partir du moment \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat Dufaux qu'il ma\u00eetrise aussi la technique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:25) [76%] :\r\nIl la ma\u00eetresse particuli\u00e8rement bien, a -t-il dit, que la tapisserie, un gros on voit quelques unes dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:31) [84%] :\r\nIl y a des id\u00e9es m\u00eame qui vont au-del\u00e0 de, de, de celle de de de dur \u00e7a qui pratiquait des cartons qui \u00e9taient des cartons num\u00e9rot\u00e9s avec un choix de couleurs plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, puis finalement Dufy et plus admet davantage : intervention de la fantaisie, aime les grandes battus, c'est-\u00e0-dire des ce qui permet de de faire les ombres, ce que les grimpeurs savait d\u00e9tails pour pour les grimpeurs de fa\u00e7on \u00e0 passer du blanc au noir et il dit -il avant voil\u00e0 toujours et c'est un perfectionniste, nous avons perfectionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:09) [87%] :\r\nTout ce qu'il touche finalement toutes les techniques qu'il a qu'il approche au fond il il travaille tellement qui, je crois que c'est un perfectionniste, c'est exactement \u00e7a, je crois qu'il veut, peut-\u00eatre m\u00eame je sais pas, je dirais, il va peut-\u00eatre arriver \u00e0 l'oeuvre majeure \u00e0 chaque fois, c'est-\u00e0-dire avec le travail, c'est-\u00e0-dire obtenir le vol Team quoi de je crois que la perfection qui recherche et tout ce qui touche, il le ma\u00eetrise donc avec gr\u00e2ce au travail, un peu \u00e0 l'affaire de je suis pas en ligne en lisant \u00e7a, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Picasso parce que voil\u00e0, quand ils se mettent ce type d'artistes quand ils se mettent sur quelque chose, ils y vont \u00e0 fond et ils veulent ma\u00eetriser totalement, on s'arr\u00eate pas en chemin, quand on est Dufy concerne franchement c'est-\u00e0-dire on recherche jusqu'au bout, quoi, moi j'ai un peu senti comme \u00e7a l'ensemble et je veux dire c'est extr\u00eamement remarquable, c'est-\u00e0-dire que d'abord, si on regarde toute Loft de de Raoul Dufy, on s'aper\u00e7oit que d'abord il est all\u00e9 au bout de ce qu'voulait et puis si recherch\u00e9 un et leur bon il y a pas, il n'a pas cr\u00e9\u00e9 d'alphabet mais en tout cas, il a pris, il a cr\u00e9\u00e9 sa propre grammaire sa propre conjugaison et d\u00e9j\u00e0 assez rarissime dans l'histoire de la la Stan STED c'est quelqu'un qui est absolument fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [90%] :\r\nOlivier Le Bihan, commissaire de l'Exposition Raoul Dufy le bonheur de vivre et Robert Rocca, son assistant, que vous avez rencontr\u00e9s sur place, Isabelle dans cette Exposition \u00e0 voir au Palais Lumi\u00e8re d'\u00c9vian, jusqu'au 5 juin prochain on a entendu un extrait du boeuf sur le toit de min\u00e9raux et d'une sarabande de Gabriel Groove l\u00e8ve de compositeurs contemporains de l'\u00e9poque de Raoul Dufy pourquoi est -ce que vous avez choisi de m\u00ealer comme \u00e7a, la peinture, la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:10) [87%] :\r\nEh bien, d'une part, c'est une Exposition qui est mise en musique, il faut, il faut le signaler, c'est quand m\u00eame assez rare entend notamment le Boeuf sur le toit, mais aussi parce que rien compte d'entrer dans ce palais Lumi\u00e8re qui tout vibrant de ses couleurs solaires de ses formes rondes ensemble de Dufy, on entend aussi int\u00e9rieurement une certaine musique cette musique d'entre- deux-guerres qui animait d'une mani\u00e8re presque palpable cette artiste \u00e0 la fois polyvalent modeste m\u00e9connu et perfectionniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:38) [89%] :\r\nEt justement, cette musique qu'on entend alors physiquement dans l'Exposition, c'est vrai, vous l'avez dit Isabelle, c'est quelque chose de relativement rare, en g\u00e9n\u00e9ral on respecte comme \u00e7a Le silence des la disette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:48) [77%] :\r\nSion de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:50) [87%] :\r\nDans les mus\u00e9es est -ce que \u00e7a fonctionne avec Dufy, parce que c'est vrai qu'il y a des des expositions, on n'imagine pas du tout mettre de la musique est -ce que l\u00e0, dans ce cas, justement, puisque il y a ces \u00e9chos, il y a inad\u00e9quation plein juste vous \u00e0 Paris, non, non, pas du tout bon tr\u00e8s bien, on va sur votre recommandation et aller voir donc cette Exposition Raoul Dufy le bonheur de vivre, c'est jusqu'au 5 juin au Palais Lumi\u00e8re d'\u00c9vian, merci beaucoup, on est ensemble jusqu'\u00e0 13 heures musique autant couleur \u00e9galement dans la seconde partie de nectar. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:23) [82%] :\r\nLitt\u00e9rature, cin\u00e9ma Sc\u00e8nes Expo BD en Suisse romande, le Jean-Pierre ce livre de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et et de culture au point le nouveau rendez- vous de Laurence Froidevaux vous sert de boussole la semaine bonjour \u00e0 vous messieurs dames bienvenue chaque vendredi \u00e0 midi, si critiques avis\u00e9s d\u00e9battent de l'actualit\u00e9 culturelle, l'intervention voil\u00e0 il rentra fondre m\u00e9canique th\u00e9\u00e2trale de la pi\u00e8ce de coups de coeur en coups de gueule et toujours avec bonne humeur suivez, le du chaque vendredi Yannick je dis culture au point grand merci \u00e0 tous les six, il y avait ce midi d'infos sur Espace 2 point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:40) [74%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:59) [92%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi du jazz dans la peinture de Raoul Dufy, apr\u00e8s tout, c'est un peu cette \u00e9poque -l\u00e0, m\u00eame si l\u00e0 on est bien plus tard, avec ce Raoul un autre Raoul sans doute composition de Roy Haynes, enregistr\u00e9 en 1962 avec au saxophone Tommy Flanagan au piano et elle nous Ibrahim \u00e0 la contrebasse alors puisqu'on parle de Raoul Dufy dans cette \u00e9mission, Raoul Dufy, on l'a dit, a eu de nombreux contacts avec des po\u00e8tes, des musiciens et il a notamment illustr\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition du Bestiaire d'Apollinaire en 1911 avec des gravures qu'on peut voir dans l'Exposition en ce moment \u00e0 \u00c9vian ce bestiaire qui a \u00e9t\u00e9 mis en musique et quelques ann\u00e9es plus tard par Francis Poulenc, je vous propose d'entendre ici l'essentiel de de ce bestiaire quelques m\u00e9lodies tr\u00e8s courte chanter ici par la fantastique Felicity Lott accompagn\u00e9 au piano par le nombre fantastique Bram Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:15) [79%] :\r\nTout l'\u00eatre. \r\nJe voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:42) [65%] :\r\nEt et donc je sais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:56) [85%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:26) [75%] :\r\nBonjour et et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:02) [97%] :\r\nEt. \r\nO\u00f9 on est et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:52) [77%] :\r\nC'est aussi. \r\nEt. \r\nNous, on oublie et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:47) [90%] :\r\nMais comme c'est beau connaissez \u00e7a fait le site il ilotes soprano avec Graham Johnson au piano, bien s\u00fbr dans cette Bestiaire de Poulenc sur des textes d'Apollinaire, le bestiaire qui a \u00e9t\u00e9 donc illustr\u00e9 dans son \u00e9dition originale en 1911 par des gravures sign\u00e9es Raoul Dufy et puisqu'on s'int\u00e9resse \u00e0 ce peintre aujourd'hui, Raoul Dufy, \u00e0 l'occasion de l'Exposition du Palais Lumi\u00e8re d'\u00c9vian homme vous Raoul Dufy, on le conna\u00eet aussi par une oeuvre absolument gigantesque monumental si on visite le mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris, o\u00f9 on trouve cette oeuvre, intitul\u00e9e la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9, une immense fresque de 600 m\u00e8tres carr\u00e9s qui pr\u00e9sente et qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e la premi\u00e8re fois \u00e0 l'Exposition universelle de Paris en 1937 exposition dans laquelle on trouvait aussi un autre tableau monumental moins grand, \u00e9videmment, mais tr\u00e8s important pour l'histoire de l'art, le fameux Guernica de Picasso dans le pavillon espagnol Guernica qui a inspir\u00e9 au guitariste espagnol Juan Martin une pi\u00e8ce qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 d'ailleurs le veinard devant Picasso \u00e0 l'occasion des 90 ans du peintre voici Guernica. \r\nLa guitare flamenco et composition de Juan Martin guitariste espagnol qui a jou\u00e9 cette oeuvre Guernica, en pr\u00e9sence de Picasso \u00e0 l'occasion de son nom 90\u00e8me anniversaire, on l'\u00e9coute et bri\u00e8vement dans le sujet consacr\u00e9 \u00e0 Raoul Dufy, on va se plonger un tout petit peu plus dans cette oeuvre le Boeuf sur le toit de Darius Milhaud pour terminer l'\u00e9mission, la voici. \r\nLe violon de Renaud Capu\u00e7on la baguette de Daniel Harding \u00e0 la t\u00eate de la firme des chambres de Br\u00eame dans ce Boeuf sur le toit de Darius-Milhaud merci \u00e0 Fran\u00e7oise pour la r\u00e9alisation merci G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi pas de nectar, le vendredi c'est cultures au point Laurence Froidevaux et ses chroniqueurs impitoyable d\u00e9bat des derni\u00e8res sorties, cin\u00e9ma, litt\u00e9rature et bande dessin\u00e9e, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ils n'excellent apr\u00e8s- midi il est 13 heures sur Espace 2, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par un a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T12:19:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocca, Robert (commissaire d'exposition)", "role": "commissaire d'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bihan, Olivier", "role": "professeur des universit\u00e9s, commissaire scientifique de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A08DDA14-3DF4-4650-9A74-9D8C8045E072", "internalArchiveId": "A08DDA14-3DF4-4650-9A74-9D8C8045E072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : J\u00e9r\u00f4me Rampazzo, co-directeur de la startup Bee-Connect", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 695, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["J\u00e9r\u00f4me Rampazzo, co-directeur de la startup Bee-Connect", "J\u00e9r\u00f4me Rampazzo, co-directeur de la startup Bee-Connect", "J\u00e9r\u00f4me Rampazzo, co-directeur de la startup Bee-Connect / RVA3_2017-02-16T07:14:19_l-invite", "J\u00e9r\u00f4me Rampazzo, co-directeur de la startup Bee-Connect / RVA3_2017-02-16T07:14:19_l-invite"], "variantIds": ["ece-8355983", "ece-8355967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:22Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nAlors, on a pu d\u00e9couvrir dans le journal, le quotidien de la c\u00f4te 2 concepteurs de ruches un peu particuli\u00e8re, une ruche particuli\u00e8re et m\u00eame ses 2 concepteurs, c'est un peu particulier : l'Inde nous \u00e9tait \u00e9tait l'un de nous, l'Inde, l'Inde est avec nous ce matin, \u00e9coutez, je suis un petit peu \u00e9chappent troubl\u00e9e par Maya, c'est pour \u00e7a, je me suis rappel\u00e9 tout le mon enfance, il s'agissait donc dans le journal de la c\u00f4te de gens aussi et J\u00e9r\u00f4me rend pas disons leur truc, c'est les abeilles, mais version2,0, ils ont fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Morges BY Connect qui se lance dans le d\u00e9veloppement de ruches connect\u00e9 et Zo\u00e9, l'un de ses 2 concepteurs et pour l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [84%] :\r\nOui, il s'agit de J\u00e9r\u00f4me rend pas d'bonjour, bonjour, merci pour l'invitation, merci d'\u00eatre venu, vous \u00eates codirecteur de vie connecte avec Jean, mais hier, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, en fait une ruche connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [87%] :\r\nAlors une riche connect\u00e9s dans un 1er temps \u00e7a c'est sympa, c'est une ruche traditionnelles qu'on va poser un petit peu comme si c'est sur une balance qui est remplie de capteurs pour le poids, l'humilit\u00e9 et la luminosit\u00e9 donc dans un 1er temps \u00e7a change rien quoi, pas dans un 1er temps mais \u00e7a change rien pour l'apiculteur pour le pour retirer les miennes et ainsi de suite, il aura, en compl\u00e9ment, une webcam aussi pour voir la ruche dans son environnement sur le toit ou dans un Champ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [78%] :\r\nC'est comme \u00e7a peut comme qu'on nous \u00e0 notre Facebook Live pendant l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [87%] :\r\nOui c'est \u00e7a et comment \u00e7a fonctionne, alors parce que c'est bourr\u00e9 de capteurs, rend l'abeille, elle, elle est pas, elle est pas puc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nNon, on n'en est pas l\u00e0 c'est pas du tout le but donc nous c'est vraiment d'assurer un meilleur suivi des des ruches en fait des colonies contre la mortalit\u00e9 en fait qu'il y a les apiculteurs s'explique pas toujours pourquoi il y a une fugue ou des fois ils se rendent compte qu'ils sont venus trop tard et s'ils \u00e9taient venus avant, ils auraient pu prendre des actions n'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [85%] :\r\nC'est, c'est d'anticiper un petit peu exactement et ces capteurs de 2 rues, \u00e7a va pas d\u00e9ranger un petit peu les abeilles font l\u00e0, je pense aux aux ondes avec trop magn\u00e9tique, il y a pas un effet sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nAh, c'est marrant que vous me posez la question vous tuer, \u00e9lectricien, en plus, donc elles vont travailler sous tension, donc leur meilleur rendement non non pas du tout aujourd'hui, il y a, il y a rien qui qui d\u00e9montre que, il y aurait un danger l\u00e0 en plus s\u00fbr et le WiFi ou GSM dans quelle serait connect\u00e9, elle sera encore plus intelligente, il y a pas d'\u00e9tudes qui pourraient montrer des parasites pour les abeilles, au contraire, les tests, il y a eu des des tests avec des ruches qui ont \u00e9t\u00e9 connect\u00e9s s'estim\u00e9 qu'on pourrait r\u00e9duire la mortalit\u00e9 de 40 pourcent environ environ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [85%] :\r\nSelon un s\u00e9cateur de alors, du coup, il y a la technologie mais il y a aussi le savoir- faire qui est derri\u00e8re, qui est important, il va falloir des gens qui fassent fonctionner ces russes et des nouveaux m\u00e9tiers quels profils vous recherchez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [88%] :\r\nAlors en cherchant dans un 1er temps des des apiculteurs uniquement parce que la ruche reste standard l'apiculteur ne voit aucune diff\u00e9rence apr\u00e8s c'est juste des des donn\u00e9es qui sont r\u00e9colt\u00e9es qu'on peut utiliser pour le le suivi de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [96%] :\r\nIl va pas, il va falloir quand m\u00eame \u00eatre un petit peu ouvert \u00e0 l'innovation, j'imagine que savoir comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [89%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, c'est vrai que dans les on Amina annonce sur le job qu'on a re\u00e7u diff\u00e9rents profils il y a des personnes qui veulent uniquement la rue Chang Imad leur papa parce que des choses qui se transmet de p\u00e8re en fils mais on voit qu'on a eu l'int\u00e9r\u00eat de de jeunes personnes aussi ou m\u00eame d'anciennes personnes qui ce matin dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [87%] :\r\nEt du coup \u00e7a va peut-\u00eatre un petit peu ready-made redynamiser le le secteur, selon vous, c'est l'id\u00e9e aussi le but de de redynamiser de rajeunir, peut-\u00eatre un petit peu en attirant plus de jeunes, oui, il y a que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nIl y a une crise de vocations chez les apiculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [89%] :\r\nOui, alors je vais pas parler en leur nom, parce que je ne suis pas un expert, mais c'est vrai que c'est de de faire rencontrer 2 mondes encore il y a des techniques ancestrales avec l'aire du num\u00e9rique et de les faire rentrer ensemble \u00e7a corresponde \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [92%] :\r\nMais si vous vous lancez l\u00e0- dedans, c'est que j'imagine qu'il y a, malgr\u00e9 tout, il y a un int\u00e9r\u00eat qui se fait sentir et puis vous feriez pas \u00e7a si la profession \u00e9tait en train de entrain de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est vrai qu'il y a un int\u00e9r\u00eat ben d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base avec Jean, on aime beaucoup le r\u00f4le, les abeilles, on a des gros mangeur de miel, un Fran\u00e7ais, humain, on va faire une action concr\u00e8te et qu'est -ce qu'on peut faire, parce que l'action concr\u00e8te aujourd'hui aurait par exemple une ruche sur le toit d'un h\u00f4tel, l'h\u00f4tel dit c'est bien, j'aime ruches urbaines, \u00e7a \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, mais le fait qu'elle soit d\u00e9connect\u00e9, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la r\u00e9ception, il peut avoir un \u00e9cran avec les informations de la rue chez le client qui attend pour prendre sa cl\u00e9, dit c'est quoi toutes ces informations l\u00e0 on dit bon ben voil\u00e0, vous avez de la chance demain au d\u00e9jeuner, vous pouvez manger le miel qui est produit sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [88%] :\r\nEt le temps qu'on vous apporte valises valise 14 kilos de miel ont \u00e9t\u00e9 produits, c'est fantastique, on continue \u00e0 parler, miel et ruches et surtout connect\u00e9 avec vous juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\nEncore un rep\u00e9rage Couleur3 avait moiti\u00e9 ou en 7 heures 19. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [70%] :\r\nIl y a 2 ans ou des caisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [68%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [61%] :\r\nOn le oui les de je gal\u00e8re du jeu au-dessous et au pied de la soir\u00e9e, oui, quand m\u00eame, vu de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [81%] :\r\nTu sais bien s\u00fbr juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [89%] :\r\nOn m'a fait savoir en r\u00e9gie que les membres du groupeV. adore le miel d'ailleurs, ils ne peuvent pas vivre sans leur ruche connect\u00e9s \u00e0 la maison, on vient d'entendre oui Thioubou ont \u00e0 7 heures 22. \r\nIsabelle aussi sont concern\u00e9s par la r\u00e9volution num\u00e9rique, j'aurais jamais pens\u00e9 au prononc\u00e9 cette phrase, un jour, dans ma vie bient\u00f4t nos villes verront peut-\u00eatre fleurir des ruches \u00e9quip\u00e9es de capteurs en tout cas le projet de ton invit\u00e9 ce matin Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [80%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Rampa pas Djoko directeur de Deby Connect alors pour vous, la Russe traditionnel c'est mod\u00e8le qui un petit peu d\u00e9pass\u00e9 en aujourd'hui vous imaginez une ruche d'Alec Tronic vous pensez que le m\u00e9tier va changer le m\u00e9tier d'apiculteur et qu'on pourrait imaginer maintenant qu'ils deviennent des des pics des ing\u00e9nieurs apiculteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [90%] :\r\nAlors le le m\u00e9tier, hein, \u00e7a va toujours n\u00e9cessit\u00e9 des gestes tr\u00e8s pr\u00e9cis et on peut pas imaginer une automatisation va dire d'un de ses activit\u00e9s, hein, c'est vraiment artisanal mais apr\u00e8s, on peut imaginer un d\u00e9veloppement avec l'aire du num\u00e9rique dans le sens de de suivre ces donn\u00e9es prendre des actions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [90%] :\r\nMais finalement, en fait, ce que vous avez mis au point, c'est comme ces ces, ces fameux bracelets qu'on a aujourd'hui pour surveiller sa forme etc, c'est une mani\u00e8re en fait de mieux surveiller la production de son miel de mieux surveiller ses abeilles oui exactement \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [90%] :\r\nOui pour l'apiculteur \u00e7a \u00e7a permet de suivre sa ruche et pour le client \u00e7a permet bien de partager si ces donn\u00e9es avec ses 6 clients de l'h\u00f4tel ses r\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [84%] :\r\nParce qu'on le sert, dont la disparition des abeilles, c'est, c'est un sujet qui est, qui est toujours trait\u00e9 et qui aimait beaucoup en les les le public ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une th\u00e9matique d'ailleurs tr\u00e8s vendeuse 1 pour une une Start-Up comme la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait bon vu qu'il y a 3 n'est pas pass\u00e9e, on a d\u00fb revoir notre forme juridique dans sa mort, l'id\u00e9e c'est d'un d'avoir on fonctionne en mode Start-Up la forme juridique va peut-\u00eatre \u00e9voluer avec le temps, avec l'activit\u00e9 mais il y a une activit\u00e9 commerciale, c'est clair, mais c'est pas le le but du tout l'argent r\u00e9colt\u00e9 sert \u00e0 couvrir nos fonds quoi les les frais aussi \u00e0 sponsoriser des activit\u00e9s en lien avec l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [89%] :\r\nPar Monsieur Mazeaud non qui pose sa question anti- raconte mal Zo\u00e9 en 1er, vous \u00eates plut\u00f4t plut\u00f4t sous une forme d'ONG en fait oui exactement le je, je voulais juste savoir aussi au niveau du march\u00e9 du miel est -ce que c'est un march\u00e9 porteur, le le le miel, tout b\u00eatement, \u00e7a se vend bien, \u00e7a, c'est ce que je ce qui revient, vous vous parliez des des ruches sur les toits des h\u00f4tels et explosent, ce qui fait, dans les villes qui fait tr\u00e8s authentique, il y a la vague des produits bio, on sait que le miel quand il est fait de mani\u00e8re traditionnelle, c'est un produit extr\u00eamement bon pour la sant\u00e9, c'est un march\u00e9 porteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [90%] :\r\nOui, alors on peut voir toutes les personnes \u00e0 qui on a discut\u00e9 autour de nous, on a personne qui nous a dit : ah le miel c'est d\u00e9gueulasse, donc on a des retours positifs, je sais pas, peut-\u00eatre que vous, vous, moi j'ai pas de miel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [89%] :\r\nBah, en ce moment oui parce que j'ai ma la gorge non j'aime pas trop \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [83%] :\r\nSi maman vous am\u00e8nera un peu mieux urbain, il est encore meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on invite des gens pour recevoir d\u00e9p\u00f4t alors g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [86%] :\r\nVous vous aimez \u00e7a, en tout cas vous \u00eates, vous n'\u00eates pas du tout apiculteur l\u00e0- bas, on vous le disait avant, vous \u00eates ing\u00e9nieur est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 la vie des abeilles a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [87%] :\r\nBah, c'\u00e9tait une discussion avec Jean au d\u00e9but hein, soit on est autour d'une table et on se dit wah, mais l'environnement, tout le monde en parle mais personne fait quelque chose, avancer, dit ben, on va essayer de d\u00e9velopper une id\u00e9e pour faire une action concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nMerci beaucoup, vous \u00e9tiez notre invit\u00e9 ce matin J\u00e9r\u00f4me rendent pas Zo\u00e9 je rappelle donc votre votre votre Start-Up, \u00e7a s'appelle By assez juste, on peut vous retrouver, vous avez ainsi quelque chose pour ceux qui seraient int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [88%] :\r\nExactement, donc on a un site Internet Bic Connect point CH tout \u00e9crit \u00e0 la suite donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 visiter notre site \u00e0 nous contacter avec grand plaisir, je profite aussi juste de dire que on cherche d'autres apiculteurs, donc si vous \u00eates apiculteur vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [94%] :\r\nEt Dieu sait si les apiculteurs sont nombreux \u00e0 nous \u00e9couter chaque matin des apicultrice ah oui c'est vrai il y a beaucoup de femmes dans cette profession ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [86%] :\r\nAlors oui, on a une d'ailleurs, le monde est petit, d\u00e9fend la chercher midi \u00e0 14 heures pour des apiculteurs, Patrice et en fait on s'est rendu compte que la maman de ma belle-soeur est apicultrice on pas rendu donc voil\u00e0, histoire de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [83%] :\r\nVous avez d\u00e9couvert en plus haute familles gr\u00e2ce \u00e0 l'apiculture extraordinaire, merci beaucoup, je rends pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T10:37:18Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88358052-C5FB-4798-BE92-6B5E065D84F1", "internalArchiveId": "88358052-C5FB-4798-BE92-6B5E065D84F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alors que les violences polici\u00e8res font l'actualit\u00e9 en France, quelle est la situation en Suisse? : Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard \u00e9voque les d\u00e9rives polici\u00e8res en Suisse, leurs causes et les probl\u00e8mes li\u00e9s au recrutement et aux centres de formation en Suisse romande, notamment dans l'Acad\u00e9mie de Savatan.", "durationSec": 1372, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["police", "terrorisme", "pr\u00eatre", "p\u00e9dophilie", "bavure polici\u00e8re", "d\u00e9tention", "formation", "violence polici\u00e8re"], "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard", "Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses / JDM_2017-02-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses / JDM_2017-02-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les violences polici\u00e8res font l\u2019actualit\u00e9 en France. Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses, estime qu\u2019elles sont \u00e9galement en recrudescence en Suisse m\u00eame si la situation n\u2019est pas aussi grave. Son entretien.", "Les violences polici\u00e8res font l\u2019actualit\u00e9 en France. Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses, estime qu\u2019elles sont \u00e9galement en recrudescence en Suisse, m\u00eame si la situation n\u2019est pas aussi grave. Son entretien.", "Les violences polici\u00e8res font l\u2019actualit\u00e9 en France. Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses, estime qu\u2019elles sont \u00e9galement en recrudescence en Suisse, m\u00eame si la situation n\u2019est pas aussi grave. Son entretien.", "Les violences polici\u00e8res font l\u2019actualit\u00e9 en France. Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res suisses, estime qu\u2019elles sont \u00e9galement en recrudescence en Suisse, m\u00eame si la situation n\u2019est pas aussi grave. Son entretien."], "variantIds": ["ece-8382907", "ece-8382888"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:31:40Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n36 un policier inculp\u00e9 pour viol 3 pour violences violences en r\u00e9union, l'affaire Th\u00e9o, comme on l'appelle d\u00e9sormais alimente la chronique depuis plusieurs jours en France, les violences polici\u00e8res commises contre ce jeune homme noir et son viol pr\u00e9sum\u00e9 ont aussi provoqu\u00e9 des \u00e9chauffour\u00e9es et des \u00e9meutes dans plusieurs villes de banlieue pr\u00e8s de 200 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et cette affaire n'est pas la premi\u00e8re ce genre de cas semble d'ailleurs presque cyclique, on va se poser la question de telles violences sont -elles envisageables en Suisse, o\u00f9 sont -elles sp\u00e9cifiquement li\u00e9es \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s fran\u00e7aises comment un policier, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la personne du policier comment un policier en arrive -t-il \u00e0 \u00e0 basculer dans la violence est -ce qu'on peut parler de pratiques institutionnelles, nous avons avec nous un invit\u00e9, sp\u00e9cialiste des pratiques polici\u00e8res, c'est vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard bonjour, bonjour monsieur matador analyse des pratiques polici\u00e8res, je crois que c'est comme \u00e7a que vous vous d\u00e9finissez -vous, vous avez rencontr\u00e9, vous avez travaill\u00e9 avec des milliers de policiers en Suisse, mais pas seulement, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, bon il y a c'est actualit\u00e9 fran\u00e7aise et puis en Suisse aussi des interventions polici\u00e8res un peu compliqu\u00e9 controvers\u00e9 en tout cas la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'une avait m\u00eame co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un Congolais de 27 ans, c'est au mois de novembre est ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter aussi en Suisse, que de tels cas puissent puissent arriver qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nEffectivement, depuis 2015, j'enregistre \u00e9galement une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence dans la pratique polici\u00e8re des discriminations qui sont de plus en plus fr\u00e9quentes et des interpellations qui tourne mal, quand vous dites vous enregistrez pardonnez -moi de vous interrompre, \u00e7a veut dire, vous avez des chiffres avez des statistiques \u00e0 l'appui, malheureusement, nous n'en avons pas parce que les cas sont trait\u00e9s souvent \u00e0 l'interne ou par un inspectorat g\u00e9n\u00e9ral des services policiers, donc \u00e9videmment \u00e7a n'est pas cr\u00e9dible l'analyse se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la police alors qu'elle devrait se faire par un organisme ind\u00e9pendant et neutre, n\u00e9anmoins depuis l'introduction du brevet f\u00e9d\u00e9ral de policiers en Suisse en 2004, nous avons enregistr\u00e9 une progression de la pratique polici\u00e8re dans le bon sens, \u00e0 savoir une ma\u00eetrise des gestes une ma\u00eetrise du comportement verbale qui est all\u00e9e croissante jusque vers 2015 environ, alors \u00e9videmment il y a des causes cyclique temporel, il ne maintenant que la formation est pass\u00e9 que on a eu aussi, on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une formation sup\u00e9rieure de policiers depuis 2009, tout cela a contenu je dirais et sensibiliser la pratique polici\u00e8re et il y a une rechute maintenant depuis 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [82%] :\r\n15 17 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence dont vous nous parlez, oui, absolument, depuis 2015, donc c'est assez r\u00e9cent, mais vous l'enregistrez comment au fond comment \u00e7a se manifeste reprend ce sont ces informations sont port\u00e9s \u00e0 votre connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [89%] :\r\nPar des aveux des policiers que j'analyse en pratique lorsque je les rencontre d'lors d'une journ\u00e9e de formation continue ou dans l'analyse d'une institution par exemple une corporation qui souhaite am\u00e9liorer sa gouvernance et qui d\u00e9cide de, de, d'am\u00e9liorer les Liens qu'il y a entre le corps de base et la hi\u00e9rarchie autant d'occasions de sont offertes pour lib\u00e9rer la parole puis enregistr\u00e9 des t\u00e9moignages et ce sont les polici\u00e8res et les policiers eux- m\u00eames qui m'explique que qu'il rentre en difficult\u00e9 qu'il y a un effet du groupe de nouveau une d\u00e9t\u00e9rioration au fond est une crise de confiance probablement aussi une frustration, alors on y reviendra, il y a des causes un ai on va y venir mais vous parlez vous- m\u00eame d'une d'une sous- culture polici\u00e8re pour expliquer sa qu'et qu'est -ce que vous voulez dire par l\u00e0 alors c'est l'h\u00e9ritage de je dirais de la discipline et de la hi\u00e9rarchie militaire par trop militaris\u00e9 de certains corps de police qui assujettit les membres \u00e0 toute proposition et souvent brim\u00e9s, on doit se soumettre \u00e0 des heures de service laborieux, c'est encore le cas, c'est encore le cas dans plusieurs corps particuli\u00e8rement latin il y a 7 \u00e0 cet apparat latin cette cette dimension o\u00f9 on soigne l'apparence plut\u00f4t que le fond et les Les les difficult\u00e9s, les erreurs commises, on peine \u00e0 \u00eatre trait\u00e9es parce qu'elles ne sont pas reconnus, elles ne sont pas avou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [87%] :\r\nC'est un probl\u00e8me de formation alors cons\u00e9quence Suisse romande, notamment il y a, il y a une acad\u00e9mie \u00e7a 20 ans qui forme plusieurs corps de police sauf erreur Gen\u00e8ve au et est -ce qu'il y a un probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la formation, par Yves h\u00e9ritage militaire un peu un peu rigide pour ne pas dire plus, est -ce que c'est une question que je vous pose, il y a un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [89%] :\r\nOui, j'identifie 2 causes : la premi\u00e8re, d'ordre p\u00e9dagogique, donc c'est les formations et la 2\u00e8me d'ordre manag\u00e9riale effectivement alors en Suisse, nous disposons de cette Tarnoff, Centre de formation, \u00e7a d\u00e9pend comment on les consid\u00e8re mais disons 7 Centre de coordination inter- cantonaux en Suisse romande, de 2 1 le CIF Paul \u00e0 Colombier et Fribourg Granges-Paccot et \u00e7a va tant pour les polices cantonales valaisannes vaudoises et genevoises depuis peu, ainsi que les polices municipales vaudoises et valaisannes typiquement l'acad\u00e9mie de police de Savatan qui pratiquent la d\u00e9fiance qui avait une qui propose une formation que je qualifie de de de mena\u00e7ante sur des mots assez oppressant sans jeunesse, assure, vous les assumez je les assume, h\u00e9 bien va mettre sur le terrain, on va proposer des agents qui vont certainement reproduire les menaces qu'ils ont eu \u00e0 subir durant leur formation, c'est une formation que je r\u00e9prouve compl\u00e8tement et j'en veux pour preuve, il existe d'autres centres de formation en Suisse qui sont radicalement diff\u00e9rents dans leur p\u00e9dagogie beaucoup plus par site participative et qui surtout consid\u00e8rent qu'ils ont des adultes devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\nMoi, je, je, alors je ne suis pas un sp\u00e9cialiste du du monde policier contrairement \u00e0 vous, j'entends le mot participatif et je me dis : le policier incarne Lord incarne l'autorit\u00e9, c'est en tout cas pour \u00e7a qu'il est engag\u00e9 et pay\u00e9 pour reprendre un terme \u00e0 la mode, il ne il n'est pas face \u00e0 un monde de bisounours selon un sans faute, je pense que son m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et ses horaires aussi, au fond, ce que vous nous dites, c'est que c'est que le policier devrait un peu se transformer en assistant social, ce n'est pas le cas, qui qu'il y ait une discipline militaire dans la police et a priori normal non, apr\u00e8s, il y a des d\u00e9rives qui sont peut-\u00eatre impardonnable, mais au fond, le lien entre l'art et la discipline militaire et la police est assez \u00e9vident non je je vous soumets \u00e7a comme \u00e7a, on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [90%] :\r\nCertainement pas le militaire poursuivent des objectifs radicalement autre de ceux de la police, la police construit la paix le militaire se d\u00e9fend d'une guerre potentielle, c'est totalement diff\u00e9rent parce qu'il y avait une organisation militaire dans certaines t\u00e2ches de police h\u00e9 bien cela peut-\u00eatre utile notamment dans le maintien de l'ordre, mais l'est buts poursuivis sont totalement diff\u00e9rents, d'ailleurs, il d\u00e9pend de 2 codes p\u00e9naux distincts et d'une organisation toute enti\u00e8re politique y compris distinctes mais nous sommes au coeur du probl\u00e8me, c'est la dualit\u00e9 que rencontrent le policier dans l'exercice de sa fonction, l'ordre, la r\u00e9pression et la pr\u00e9vention, mais c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, oui, mais qui, par exemple dans le cas de donn\u00e9es sous- bois et est flagrant : nous avons probablement un policier qui s'est imagin\u00e9 que la force dont il disposait lui appartenait alors qu'elle appartient \u00e0 l'\u00c9tat, voil\u00e0 le grand dilemme, le grand probl\u00e8me, alors nous sommes toujours dans ce dilemme -l\u00e0 personne personnel avec ses ressenti ces \u00e9motions peut-\u00eatre \u00e7a fatigue et la repr\u00e9sentativit\u00e9 de l'\u00c9tat, la repr\u00e9sentativit\u00e9 de l'\u00c9tat doit \u00eatre intacte, sobre, elle est en ce sens, disciplin\u00e9 comme vous l'expliquez, alors que l'initiative personnelle pour traquer les criminalit\u00e9s, de plus en plus sournoise pour faire preuve d'imagination pour traquer le mal et non les m\u00e9chants le mal compris dans sa corporation, s'ils s'infiltrent jusqu'\u00e0 nous, un mal qui peut toucher les gentils qui peut, par capillarit\u00e9 \u00e9videmment affecter aussi les institutions consid\u00e9r\u00e9es comme gentil pour traquer ce mal, nous avons besoin de polici\u00e8re et de policiers qui ont une large autonomie, qui ont des formations pluridisciplinaires qui sont capables de contester d'aller \u00e0 rebrousse chemin si n\u00e9cessaire qui doivent r\u00e9sister jusqu'\u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 leur hi\u00e9rarchie, s'il le faut, mais surtout \u00e0 leur ennemi int\u00e9rieur rendez compte ce que vous dites agit imagine que vous, vous en avez comme pour moi, \u00e9videmment, ce sont des propos tr\u00e8s forts, vous dites un policier doit s'il le faut aller jusqu'\u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 \u00e7a hi\u00e9rarchie c'est c'est terrible, sinon il se soumettra \u00e0 des corruptions potentiels possibles, j'ai pas de raison qu'une institution polici\u00e8re ne soient pas par les mots qui touche notre soci\u00e9t\u00e9 elle n'est pas \u00e0 par la police ne s'appartient pas, la police est le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [91%] :\r\nAlors vous parlez avec beaucoup de policiers qui d'ailleurs se confie \u00e0 vous ce que vous nous dites Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard est -ce que vous parlez avec des commandants de police est -ce que vous parlez par exemple avec le commandant de l'acad\u00e9mie de de Savatan enfin comme comment comment vous arrivez \u00e0 vous entendre sur ces th\u00e8mes l\u00e0 que vous r\u00e9pondent -ils quand vous leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [90%] :\r\nDites \u00e7a, l'acad\u00e9mie de Savatan ne saurait avoir un commandant, elle a tout au plus un intendant ou un directeur p\u00e9dagogique, \u00e7a n'est pas encore op\u00e9rationnel, s'agissant de l'Acad\u00e9mie, pardon pour la mauvaise qualification ce jeudi avec celui qui s'en occupe, ou la commandant de la police, comment r\u00e9agissent -ils \u00e0 ce que vous dites oui mais la confusion est significatif, c'est pourquoi je la r\u00e9v\u00e8le non, j'ai de tr\u00e8s bons Liens avec de nombreux commandants et d'autres commandants mais vite les grilles habite, ils peuvent, ils doivent d\u00e9sob\u00e9ir in-extremis que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez commandant quand vous dites, h\u00e9 bien ils sont ravis de pouvoir l'entendre parce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat dans la lutte contre les maux de soci\u00e9t\u00e9 et contre les criminalit\u00e9s d'avoir des personnes autonomes et responsables parce qu'une personne qui est capable de r\u00e9sister jusqu'\u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir, c'est une personne qui n'abandonnera pas une longue enqu\u00eate peut-\u00eatre peu gratifiante qui l'obligera \u00e0 passer des heures et des heures derri\u00e8re des \u00e9crans ou dans la filtration l'infiltration \u00e7a votre vous invite un comment mais nous avons cette chance en Suisse dans notre conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique de b\u00e9n\u00e9ficier de 80 \u00e0 300 corporation de police si on suivant, comment les comptes, c'est-\u00e0-dire d'une diversit\u00e9 d'une composition polici\u00e8re tr\u00e8s large et qui laisse place \u00e0 des avis et des opinions diff\u00e9rentes, qui d'ailleurs se concurrencent sainement les unes aux autres, donc vous, je rencontre des commandants qui m'engage qui travaillent avec moi, qui n'ont pas peur de cet esprit critique qui voyaient les effets positifs sur leur gouvernance et d'autres effectivement qui ne veulent pas se remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [88%] :\r\nUn cas comme celui de Th\u00e9o, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re question mais j'y reviens \u00e0 la lumi\u00e8re de tout ce que vous venez dire un cas comme celui de Th\u00e9o est possible en en Suisse romande pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [88%] :\r\nParce qu'il est possible d\u00e8s lors que le policier s'abandonne \u00e0 ses frustrations parce qu'il a un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile, il a un m\u00e9tier emplis de fruits, de, de, de frustration, je l'ai dit et qu'il n'oublia la repr\u00e9sentation de l'\u00c9tat parce que repr\u00e9senter l'est \u00e0 la fois l'\u00c9tat a une force et des capacit\u00e9s que lui ne poss\u00e8de pas \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [80%] :\r\nQuand il s'oublie c'est ce moment de bascule, au fond, il commet l'acte a priori d\u00e9finitif, en tout cas dans le lequel celui Th\u00e9o, pour l'instant c'est pr\u00e9sum\u00e9s 7 ans d'instruction, quel est qu'est -ce qui op\u00e8re le d\u00e9clic et le monde bascule chez le policier ce moment o\u00f9 ils s'oublient, comme vous nous le dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [90%] :\r\nD\u00e8s lors qu'il n'est pas reconnu dans son dans la p\u00e9nibilit\u00e9 de son travail d\u00e8s le moment o\u00f9 il commet l'acte, il n'y a pas son sup\u00e9rieur derri\u00e8re lui qu'est -ce qui fait qu'ils commettent cet acte alors il d\u00e9rape, il oublie l'uniformisation qu'il porte, il oublie l'honneur de repr\u00e9senter l'\u00c9tat, il oublie, s'agissant du policier suisse la Constitution devant laquelle il il a \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 et son pr\u00e9ambule qui attache une importance toute particuli\u00e8re aux plus faibles, car du plus faible et de la protection donn\u00e9es aux plus faibles d\u00e9pend le bien- \u00eatre collectif, voil\u00e0 ce qu'il oublie alors c'est un probl\u00e8me de recrutement et de formation pour qu'il l'oublie au fond cette, ce carburant professionnel, sinon vous ne durait pas dans un m\u00e9tier aussi p\u00e9nible pour oublier cela, il y a eu les carences ou une tromperie \u00e0 l'engagement et tout au long de sa formation, j'aimerais qu'on puisse y revenir parce que c'est certainement l'\u00e9l\u00e9ment essentiel, alors allons -y, on a une minute pour \u00e7a une trompe, vous avez 6\u00e8me au tromperie \u00e0 l'engagement oui parce que si nous recrutons des agents d'essentiellement sur des crit\u00e8res physiques des crit\u00e8res de discipline et de Military entre guillemets, c'est un terme qui fera dire mais de militarisation, h\u00e9 bien nous oublions toutes celles et ceux qui disposent d'une capacit\u00e9 de conscience qui sont capables d'analyser la criminologie le contexte dans lequel ils \u00e9voluent, c'est encore le cas parce que on on se disait que c'\u00e9tait le cas il y a 40 ans qu'on aurait cru t\u00e9l\u00e9 policiers que sur ces crit\u00e8res -l\u00e0, au fond, mais la, la formation et le recrutement est beaucoup plus pouss\u00e9e maintenant non non il est infantilis\u00e9, dans certains cas, on vous demande une soumission qui vous r\u00e9signer et qui emp\u00eache le discernement lorsque vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment confront\u00e9 \u00e0 une interpellation de psychologie des cours de p\u00e9dagogie tout \u00e7a d'aucun vous diront, je parle, je l\u00e2che je c\u00e8de la parole polici\u00e8res et policiers que je rencontre, d'aucuns vous parleront d'alibi et d'autres vous diront oui, ben, on a eu ses cours avant l'aube, l'obtention du brevet f\u00e9d\u00e9ral mais ensuite on les a oubli\u00e9s, il faut rafra\u00eechir cela, il faut revenir avec ses valeurs essentielles, \u00e7a n'est pas l'outil, \u00e7a n'est pas l'uniforme, \u00e7a n'est pas le brevet et encore moins la belle et du CAC qui fait un bon policier, c'est les valeurs auxquelles il adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [88%] :\r\nBon, il y a les outils de la police, un aussi les outils modernes des heures pistolet tout \u00e7a tr\u00e8s perfectionn\u00e9 ces objets de forces qui peuvent devenir aussi des objets de violence est -ce que c'est un risque suppl\u00e9mentaire ou une protection, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [92%] :\r\nAlors il y a 2 types d'ao\u00fbt il y a des outils de substitution et des outils d'extension personnellement alors que vous l'avez entendu, j'ai une position pluridisciplinaire, s'agissant d'un police h\u00e9 bien j'ai soutenu l'acquisition des fusils d'assaut, parce que c'est une extension technique et il y a aucune raison d'en priver les policiers, il faut que les policiers et les meilleurs \u00e9quipements alors que la cam\u00e9ra port\u00e9e sur le corps ou aujourd'hui, il est question par une initiative d'alliance de gauche de Lausanne de quittance et les interpellations, j'y suis contre parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la cam\u00e9ra sur le corps ou alors la la quittance le r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 offert par le policier apr\u00e8s une interpellation parce que l\u00e0, on r\u00e9duit la confiance que nous donnons aux policiers et sa capacit\u00e9 de pourquoi je comprends qu'il y a des d\u00e9fiances puisque nous avons affaire \u00e0 des violences, heureusement minoritaires mais elles existent n\u00e9anmoins, je suis d'avis de renforcer la posture du policier non pas de la r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [88%] :\r\nPar la formation, il y a eu une lettre dont on a parl\u00e9 de lettre ouverte de de quelques people fran\u00e7ais Omar Sy, Yannick Noah, etc, dans cette affaire, Th\u00e9o oui notre police doit \u00eatre exemplaire, le vouvoiement syst\u00e9matique lors des contr\u00f4les, l'emploi de cam\u00e9ras, bon ben il pr\u00f4ne pour les agents, le retour d'une police de proximit\u00e9, la mise en place d'un comit\u00e9 d'\u00e9thique, alors \u00e7a c'est pour la France, ce sera par la cam\u00e9ra dont vous venez de nous dire que vous y \u00eates d\u00e9favorable le vouvoiement par exemple est -ce qu'en Suisse on tutoie les, les, les, on tutoie les gens est -ce que les policiers tutoie les gens ou est -ce que la r\u00e8gle c'est le vouvoiement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nLorsque le policier s'incline dans sa posture personnelle qu'il oublie la posture d'\u00e9tat, il lui arrive de tutoyer, ce qui est inadmissible, l'\u00c9tat ne tutoie pas l'\u00c9tat vous soit d\u00e8s lors qu'il est capable de rafra\u00eechir sa posture de se souvenir que c'est bien l'\u00c9tat qui le prot\u00e8ge parce que sinon on ne dure pas dans ce m\u00e9tier, et bien il est \u00e9vident que l'on vous souhaite que l'on respecte m\u00eame dans les situations de d\u00e9ch\u00e9ance, on a cette tenue, on a cette force int\u00e9rieure de tenir le respect le vous ou ment et c'est vrai qu'il y a des verbales qui sont aussi dangereux et qui font aussi mal d\u00e9gradant s'corporelle ou physique, oui, les mots sont parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [87%] :\r\nC'est dur aussi f\u00e9erique mani\u00e8re quelques articles de presse qui nous ram\u00e8ne au monde policier Val\u00e9rie Drouot, vous \u00eates avec nous, Esther Coquoz, aussi, une dizaine de patrouilles de police, des troupes d'\u00e9lite vaste d\u00e9ploiement policier pour un adolescent de 16 ans, qui avait finalement une petite arme \u00e0 air comprim\u00e9 et dans une \u00e9cole priv\u00e9e du canton de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [90%] :\r\nOui, le matin, revient sur cette histoire aujourd'hui suite \u00e0 un premier article il y a 2 semaines au moment des faits de l'adolescent arm\u00e9 et agit\u00e9e sur le site de l'\u00e9cole avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 \u00e0 la police qui a conduit \u00e0 l'impressionnant d\u00e9ploiement des forces de l'ordre, le jeune homme lui, nie avoir \u00e9t\u00e9 mena\u00e7ants braqu\u00e9s par la police, plaqu\u00e9 au sol il passe 5 \u00e0 6 heures en cellule avant d'\u00eatre vu par un m\u00e9decin qui le place alors en observation dans un h\u00f4pital psychiatrique dont il ne ressortira qu'une dizaine de jours plus tard, les parents envisagent des poursuites p\u00e9nales contre les soignants qui ont d'abord install\u00e9, le jeune homme dans une chambre avec un ex- taulard coca\u00efnomanes en crise Lipton \u00e0 cause du manque de places en p\u00e9dopsychiatrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [91%] :\r\nEt tout \u00e7a pour un pistolet hier comprim\u00e9 que que dites -vous de ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Magn\u00e9, alors je ne connais pas les circonstances, je retiens la garde \u00e0 vue ou la r\u00e9tention provisoire de ce ce, ce jeune homme de 4 heures sauf erreur ou de quelques heures et pour rappeler ceci c'est r\u00e9tention peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s traumatisante, hein, pour un tout jeune, elles ont pour but non pas de s'acharner sur l'individu et de lui arracher des aveux, mais bel et bien de poursuivre l'enqu\u00eate par ailleurs d'\u00e9viter des, des, des fuites d'informations ou des collisions, alors j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait le cas, en la circonstance, on oublie tr\u00e8s souvent et le policier lui- m\u00eame oubli\u00e9 le sens de son geste, de la m\u00eame fa\u00e7on lorsque vous recevez une contravention, \u00e7a n'est pas un policier qui s'acharnent sur vous, c'est l'\u00c9tat qui lib\u00e8re tous les autres que vous avez peut-\u00eatre g\u00ean\u00e9 quand votre v\u00e9hicule de face, emprise ill\u00e9gales ou ou ou inattentifs et n'oublions jamais que l'objectif du policier c'est de lib\u00e9rer le grand nombre c'est de soutenir le faible et non pas de s'acharner sur telle ou telle personne et j'esp\u00e8re que ce pauvre jeune homme n'a pas \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une telle attitude puisqu'un jeune homme de 16 ans qui voit une dizaine de patrouilles de police le les troupes d'\u00e9lite arriver sur lui, peut avoir un traumatisme qui peut le d\u00e9passement en l'occurrence il a, il est logique qu'un ici, l\u00e0, il est jeune, \u00e7a sera \u00e7a aurait pu \u00eatre un vrai pistolet oui bien s\u00fbr, alors j'esp\u00e8re simplement qu'ensuite, les policiers ont agi avec discernement, ce que je suppose et qu'il n'\u00e9tait pas seul \u00e0 agir, qu'il y avait l\u00e0 d'autres professionnels, comme je le disais tout \u00e0 l'heure la pluridisciplinarit\u00e9 est essentielle, les t\u00e2ches de lutte contre les criminalit\u00e9s sont telles aujourd'hui qu'elles ne peuvent \u00eatre op\u00e9r\u00e9es par la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses bient\u00f4t confront\u00e9s \u00e0 un nouveau d\u00e9fi en mati\u00e8re de pr\u00e9vention du terrorisme, on change un petit peu de de th\u00e8mes, le retour des enfants du Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:19) [91%] :\r\nOui, on le sait, le terrorisme est le souci num\u00e9ro un de la police f\u00e9d\u00e9rale et parmi les nouveaux d\u00e9fis auxquels la Task force peut-\u00eatre \u00e0 va bient\u00f4t \u00eatre confront\u00e9 il y a le retour des familles de djihadistes avec leurs enfants, certains d'entre eux ont v\u00e9cu depuis tout petit, au contact de Daesh et ont v\u00e9cu un v\u00e9ritable Avantage de cerveaux, ils ont entre 7 et 8 ans, ils ont re\u00e7u des armes \u00e0 la place des jouets, ils ont d\u00fb assister \u00e0 des ex\u00e9cutions, ils ont m\u00eame appris \u00e0 tuer la chef de fait Paul Nicoletta la vall\u00e9e reconna\u00eet ce ne sont pas des cas que la police doit traiter mais les psychologues Nicoletta della vall\u00e9e rappelle aussi que la coop\u00e9ration internationale est essentielle pour lutter completer Rory un retour \u00e0 la situation d'antan \u00e0 la vision purement nationale du probl\u00e8me serait une catastrophe, \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [91%] :\r\nCes enfants du Djihad ne doivent pas \u00eatre aid\u00e9s par des policiers par des psychologues, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard certainement la si Kant la police interviendra ce que je ne souhaite pas dans des cas similaires, h\u00e9 bien ce sera trop tard, nous aurons \u00e0 faire une confrontation dans laquelle l'enfant n'a rien \u00e0 perdre, alors que le policier peut perdre la vertu de l'\u00c9tat qu'il repr\u00e9sente, donc \u00e9videmment il y a pas, il y a pas de comparaison possible il y a plus de r\u00e9f\u00e9rence dans ce cas -l\u00e0, donc, c'est trop tard, nous aurons affaire \u00e0 des unit\u00e9s d'\u00e9lite tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9s et qui vont intervenir, avec leur dext\u00e9rit\u00e9 habituel, donc c'est bien avant qu'il faut agir et puis avant, h\u00e9 bien bien s\u00fbr je, je dirais que, il faut \u00e9viter en tous les cas une professionnalisation de pr\u00e9vention il faut il y a inclure toutes les sciences possible, donc il y a les sciences de la vie, les sciences de soins, la psychologie, mais \u00e9galement une \u00e9tude criminologique g\u00e9opolitique des circonstances et de la provenance de ces individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [93%] :\r\nLe retour encore sur l'affaire de ce pr\u00eatre capucin p\u00e9dophile ce matin dans la presse 2 experts se penchent sur des textes litt\u00e9raires qu'il \u00e9crivait au moment o\u00f9 il s'en prenait \u00e0 sa jeune victime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:09) [88%] :\r\nAlors, un extrait d'abord parlons du gar\u00e7on de 9 ans, un bonjour presque sans transition ces r\u00e9actions nous \u00e9chappe, il y a quelque chose de chang\u00e9 et il \u00e9tait incapable de nous donner les causes de cette transformation, quand il \u00e9crit ces lignes le capucin viol Daniel Pittet depuis 4 mois, les experts Philippe Jaff\u00e9 mondial- couple souligne l'arrogance du p\u00e9dophile, le sentiment d'impunit\u00e9, il feint de s'\u00e9tonner de comportement dont il a lui- m\u00eame la cause et sa posture aussi de donneurs de le\u00e7ons et relev\u00e9, toujours concernant cette affaire, une interview aussi dans Le Nouvelliste de Marie- Jo Aeby, vice- pr\u00e9sident du groupe, qui soutient les personnes abus\u00e9es par un religieux, elle \u00e9tait d'ailleurs aussi dans Forum mardi soir, elle d\u00e9nonce une omerta sp\u00e9cialement Valais sur les cas de p\u00e9dophilie en compte on dit -elle particuli\u00e8rement traditionaliste ou les abus sexuels par des religieux sont encore tabou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [85%] :\r\n\u00c9ric Myers je crois vous avez oeuvr\u00e9 en au sein de l'\u00c9glise dans une ONG \u00e0 l'\u00e9poque, vous connaissez les les affaires de l'\u00c9glise, bon, comment vous vivez cette affaire -l\u00e0 alors surm\u00e9diatis\u00e9, y compris sur nos ondes est -ce que crise en fait assez pour que de tels cas sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais animateur pastoral au sein de l'\u00e9glise catholique romaine alors effectivement je, je, alors le le cas pr\u00e9cis, encore une fois je suis pas capable de me prononcer sur ce cas -l\u00e0, mais j'ai, je fais quelques comparaisons entre l'\u00c9glise catholique romaine et certaines corporations de police cette omerta la virilit\u00e9 en machinisme tr\u00e8s fort et puis effectivement cette incapacit\u00e9 \u00e0 traiter les erreurs ou les exactions commises dans la pr\u00e9face du pape le la veille alors s'agissant du t\u00e9moignage, enfin, enfin, ce pape et l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve s'engage mais on vient de le voir o\u00f9 on pourrait d\u00e9plorer que d'autres ne s'engage pas avec la m\u00eame la m\u00eame motivation et le probl\u00e8me aussi que nous rencontrons dans l'\u00c9glise parce que comme il y a une esp\u00e8ce d'intronisation d'investiture du fonctionnaire de l'officieux, l'officiel d'\u00e9glise comme de l'officier, Alain Delon, gens d'\u00e9glise et gendarmes hein ces ces 2 professions historiquement sacr\u00e9 effectivement on recycle les individus qui posent probl\u00e8me au lieu de de l'de les exclure de l'institution et c'est la m\u00eame chose au niveau de la des polices, on retrouve les policiers qui ont pos\u00e9 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes, mais l\u00e0 je me r\u00e9f\u00e8re au rapport sur Police secours de police Lausanne 2000 2007, le responsable de police secours qui a conduit \u00e0 des exactions se retrouvent aujourd'hui dans la formation, donc voil\u00e0 on arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre ces exactions parce que on recycle les individus au lieu de s'en s\u00e9parer, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'analyse des pratiques polici\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9rique Maillard, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 je vous matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T07:57:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "analyste des pratiques polici\u00e8res suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10F45CB9-3A82-4838-9FA0-021D9D98D15D", "internalArchiveId": "10F45CB9-3A82-4838-9FA0-021D9D98D15D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un avenir incertain pour le fr\u00eane", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Des millions de fr\u00eanes vont dispara\u00eetre de nos for\u00eats et de nos paysages. En cause: la chalarose, une maladie fongique incurable qui fait d\u00e9p\u00e9rir la deuxi\u00e8me esp\u00e8ce de feuillus en Suisse. Tous les d\u00e9tails sur ce d\u00e9sastre caus\u00e9 par un champignon asiatique avec Valentin Queloz, de l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage (WSL), et balade en for\u00eat en compagnie du garde forestier Marc Rod. Un dossier de C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 1358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8356240", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un avenir incertain pour le fr\u00eane / CQFD_2017-02-16T10:04:00_dossier", "CQFD du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["Des millions de fr\u00eanes vont dispara\u00eetre de nos for\u00eats et de nos paysages. En cause: la chalarose, une maladie fongique incurable qui fait d\u00e9p\u00e9rir la deuxi\u00e8me esp\u00e8ce de feuillus en Suisse. Tous les d\u00e9tails sur ce d\u00e9sastre caus\u00e9 par un champignon asiatique avec Valentin Queloz, de l\u2019Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage (WSL), et balade en for\u00eat en compagnie du garde forestier Marc Rod. Un dossier de C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-8356240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T20:22:28Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nSexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nRevue des des coupes d'arbres au bord des routes, notamment dans le canton de Vaud, ce sont des fr\u00eanes qu'on abat par centaines la raison de de cet abattage, une maladie incurable, appel\u00e9 la \u00e0 la rose, qui provoque le d\u00e9p\u00e9rissement des fr\u00eanes et qui les rend dangereux aux abords des routes et des habitations C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [89%] :\r\nOui, une maladie arriv\u00e9 en Suisse en 2008 par les cantons de B\u00e2le et Soleure laquelle arroser l'caus\u00e9 par un champignon asiatique, elle touche tout le pays jusqu'au Tessin, donc c'est un d\u00e9sastre un carreau, aucun traitement n'existe \u00e0 ce jour, combien de fr\u00eanes vont survivre sur les 23 millions en Suisse, quels sont les moyens actuels pour identifier les arbres malades les surveiller entre surveillance et abattage que faut -il faire et les chercheurs forestier planche -t-il sur des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [89%] :\r\nAlors question moi j'plein de questions et pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, nous accueillons Valentin que bonjour Valentin Queloz bonjour du WSL, donc c'est l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur la for\u00eat, la neige et le paysage, vous \u00eates une certaine mani\u00e8re un peu un Docteur des des for\u00eats, grand connaisseur de cette maladie, laquelle arrose mandat\u00e9e pour conseiller les forestiers, les responsables environnement des des cantons, les particuliers aussi sur les d\u00e9marches \u00e0 suivre, vous passez votre temps \u00e0 former les, les, les professionnels concernant cette maladie, c'est \u00e7a, c'est notamment une de vos activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [90%] :\r\nAlors c'est une c'est une de mes activit\u00e9s, mais disons qu'elle se r\u00e9duit pas \u00e7a, on est on est on est \u00e0 un institut qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le diagnostic et dans le conseil autour des maladies et ravageurs forestiers pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [95%] :\r\nQuels sont les les sympt\u00f4mes de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [88%] :\r\nAlors \u00e7a commence en g\u00e9n\u00e9ral au printemps juste apr\u00e8s que les les feuilles Dufresnes soit sorti n'envoie les premi\u00e8res feuilles qui s\u00e8che, donc il y a certainement une feuille de 3 semaines apr\u00e8s de sortie qui commenceront \u00e0 s\u00e9cher et puis apr\u00e8s, durant tout l'\u00e9t\u00e9 on a diff\u00e9rents diff\u00e9rents sympt\u00f4mes qui succ\u00e8de donc \u00e0 Brioni semant des feuilles une chute pr\u00e9coce des feuilles apr\u00e8s certaines n\u00e9croses, \u00e7a on le voit pas sur les grands arbres, puisqu'il faudrait prendre une \u00e9chelle mais on ne voit plus facilement sur des petits du d\u00e9but des petits arme dans les fourr\u00e9s, o\u00f9 on a des d\u00e9colorations orange de l'\u00e9corce au on voit qu'il y a des branches qui s\u00e8che tout simplement et puis au fur \u00e0 mesure puisque c'est pas une, c'est pas une maladie qui qui qui dure 2 minutes c'est pas, c'est pas un cancer g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, donc c'est c'est toujours d'des petites branches qui sont attaqu\u00e9es successivement successivement, au fur \u00e0 mesure, on aura un d\u00e9p\u00e9rissement de de tout l'art donc l\u00e0, on va voir la Couronne va s\u00e9cher, puis un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [87%] :\r\nEn plusieurs ann\u00e9es, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [77%] :\r\nEn plusieurs ann\u00e9es, et petit \u00e0 petit le sale fragilis\u00e9, donc il risque de tomber, c'est pour \u00e7a, Condoleezza battre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [89%] :\r\nDonc, on entend pas tous les abattre le but c'est quand m\u00eame d'en conserver le plus possible, on a, on abat des fr\u00eanes, surtout pour des questions aujourd'hui je dirais de de s\u00e9curit\u00e9 aux abords des infrastructures, des routes, des chemins, des cabanes foresti\u00e8res ou en ville, si on adore dans un parc avec beaucoup de passants, l\u00e0 on abat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [83%] :\r\nQui, parce que qu'est -ce que son risque c'est le le le le que le le l'arbre entier, ce sont des branches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [85%] :\r\nDisons que les 2, les 2, les 2 camps sont possibles, hein, d'une part, on a des branches qui c'est ce qui vont, qui peuvent tomber en cas de de vents forts et puis d'autres dans l'autre cas c'est plut\u00f4t tout le tronc qui risque d'\u00eatre d\u00e9racin\u00e9s puisque, en g\u00e9n\u00e9ral, le champignon lui et puis il s'attaque, d'une part \u00e0 couronne mais d'autre part aussi directement dans le dans la dans la souche, hein, donc \u00e0 la base du tronc et puis en g\u00e9n\u00e9ral comme sachant que quand le champignon s'est attaqu\u00e9 \u00e0 la base du tronc, l\u00e0 c'est un peu plus difficile pour la pour l'arbre de batteries et puis on a des champignons qui vont d\u00e9truire des racines tr\u00e8s rapidement vais Noirof ressemble \u00e0 un poteau t\u00e9l\u00e9phonique et plant\u00e9 s'enracine qu'\u00e0 peu pr\u00e8s plant\u00e9 \u00e0 demi- m\u00e8tre dans le sol et puis, d\u00e8s qu'il y a, il y a une bourrasque il va tomber sans qu'il soit pour autant ou sec, \u00e7a c'est un peu la difficult\u00e9 d'\u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [84%] :\r\nC\u00e9cile Gu\u00e9rin en ce moment \u00e9lys\u00e9en dans le le le canton de Vaud a d\u00e9marr\u00e9 une campagne d'abattage, donc de de 6 fr\u00eane jug\u00e9s dangereux, vous avez rencontr\u00e9 le garde forestier de la r\u00e9gion du Jorat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [89%] :\r\nOui, Marc Rod garde forestier doit effectivement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'abattage de 500 \u00e0 600 fr\u00eane dangereux, donc qui sont situ\u00e9s, on le rappelle pr\u00e8s des routes principales ou des usines ou des infrastructures, l\u00e0 nous sommes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la route de Berne juste apr\u00e8s regroupera dans un secteur couvert de nombreux fr\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [100%] :\r\nAlors cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [87%] :\r\nMalheureusement, on se trouve dans les zones qui sont dans la force de l'\u00e2ge, normalement \u00e7a pousse pr\u00e8s d'un m\u00e8tre par ann\u00e9e l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [79%] :\r\nToutes les branches sans cesse donc, que ce soit, on peut regarder en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [86%] :\r\nLa maladie \u00e7a champignon qui descend depuis la 6\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [98%] :\r\nEt qui fait mourir toutes les branches. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [86%] :\r\nAlors ce fr\u00eane, vous dites, sont des jeunes, ils ont quel \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [89%] :\r\nMoi cela ils ont une dizaine d'ann\u00e9es 15 ans ils sont condamn\u00e9s \u00e0 cela, ils sont morts, cela il y a plus aucune vie ils ont compl\u00e8tement si peut voir les branches sa chute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [92%] :\r\nRegardez comme \u00e7a sera c'est hyper facile. \r\nVoil\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 casser une partie de fr\u00eanes qui a la grosseur d'un normalement dans la manche de pelle, donc j'ai pu casser comme \u00e7a, relativement facile, simplement la maladie l'a compl\u00e8tement fus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:59) [86%] :\r\nEt est -ce que c'est compliqu\u00e9 d'abattre un fr\u00eane vu qui sont malades, ce que l'on peut pas monter dans enfin est -ce que c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [86%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des conditions, c'est-\u00e0-dire s'il est vraiment bien atteint, h\u00e9 bien, cassant comme du verre, donc il peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux pour lui seront donc ils doivent vraiment faire attention l\u00e0 parce que on sait pas vraiment les r\u00e9actions qu'il peut avoir, il peut tout Toulon on appelle ces failles et avoir une branche qui revient au retour, donc non, \u00e7a demande une \u00e0 une attention particuli\u00e8re de ceux qui vont couper. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [87%] :\r\nVous \u00eates en contact avec d'autres gardes forestiers, ce que tout le monde a la m\u00eame strat\u00e9gie de couper ses fr\u00eane dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est une strat\u00e9gie Capriles content de s\u00e9curiser, par rapport \u00e0 la loi foresti\u00e8re, elle est, elle doit le faire, c'est-\u00e0-dire que le le les services routes les communes : l'\u00c9tat doivent s\u00e9curiser leur route, donc c'est bien marqu\u00e9 dans la loi, ils ont pas beaucoup le choix, ils doivent le faire m\u00eame si c'est les armes qui ne leur appartient pas le le propri\u00e9taire de de l'infrastructure doit payer, c'est-\u00e0-dire c'est pas au priv\u00e9, qui pourrait avoir cette for\u00eat qui pose un probl\u00e8me, ce n'est pas \u00e0 lui de le payer, c'est vraiment au propri\u00e9taire de l'infrastructure qui doit garantir la s\u00e9curit\u00e9 de sa route, alors c'est le canton et les communes, quand il y a des routes communes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [85%] :\r\nAlors oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [92%] :\r\nAlors les puristes qui ont suivi, \u00e0 l'arriv\u00e9e de cette maladie, en esp\u00e9rant que les fr\u00eane pourrait r\u00e9sister h\u00e9las l'infection s'est r\u00e9pandue tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [89%] :\r\nCette maladie a touch\u00e9 maintenant presque toute l'Europe de la commencer avant l'ann\u00e9e 2001, Pologne, Su\u00e8de, elle s'est d\u00e9plac\u00e9e chez nous on esp\u00e9rait qu'elle viendrait pas jusque chez nous, mais malheureusement elle est arriv\u00e9e chez nous ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle \u00e9tait tr\u00e8s virulente, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [87%] :\r\nEst -ce que l'on a des explications sur sa virulence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:45) [86%] :\r\nAu d\u00e9part c'est un champignon colonisent simplement depuis les cimes en descendant donc plus l'arbre et jeune plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [88%] :\r\nIl va mourir, un arbre de de premi\u00e8re grandeur qui va encore pouvoir se d\u00e9fendre pendant quelques ann\u00e9es avoir des r\u00e9actions et puis l\u00e0 on s'est rendu compte qu'il y en a certains qui qui passait vraiment du mauvais c\u00f4t\u00e9, donc, c'est-\u00e0-dire que la maladie les avait atteint d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait 3, 4 ans, la maladie descendaient dans les Simon savait pas s'ils allaient lutter Grant r\u00e9pit, pouvoir s'en sortir, mais malheureusement, ben ils sont quasiment tous au m\u00eame stade actuellement, c'est-\u00e0-dire c'est au stade o\u00f9 il commence \u00e0 devenir dangereux et alors on a un principe de pr\u00e9caution par rapport aux axes routiers par rapport aux places de jeux des enfants par rapport au au, o\u00f9 les gens vont se promener o\u00f9 on se doit de par mesure de pr\u00e9caution d'anticiper un accident quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [89%] :\r\nContre en for\u00eat, on peut laisser les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [86%] :\r\nAlors en for\u00eat, on va essayer de les laisser en maximum en esp\u00e9rant que dans 6 ans qu'on va laisser, il y a, il y a un 10 pourcent qui qui lie g\u00e9n\u00e9tiquement donnera des nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [97%] :\r\nPour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [88%] :\r\nMartel\u00e9 combien d'arbres \u00e0 abattre enfin martel\u00e9 \u00e7a veut dire que vous les avez marqu\u00e9 en fait pour pouvoir les, les, les couper. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [85%] :\r\nDans le secteur, on a martel\u00e9 : plus de 1000 m3 combien l'argent \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s une moyenne on va dire 500 600 arbres uniquement dus \u00e0 cette maladie, uniquement pour les voitures de de communication, c'est beaucoup, c'est normal, oui c'est non malheureusement pour cette partie aurait autant mais c'\u00e9tait vraiment l'arbre qui poussaient partout qu'on avait dans l'eau et qu'on avait dans les des cordons bois\u00e9s, m\u00eame au niveau o\u00f9 on plein centre ville, donc se prononce un peu le Cr\u00e8vecoeur quoi parce que c'est vrai qu'on doit aller marquer des armes qui \u00e9tait en pleine sant\u00e9 qui aurait eu un avenir encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre 3 g\u00e9n\u00e9rations d'forestier et puis qu'on va couper de Germain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nLa greffe que dans le le comprend \u00e9videmment 5 \u00e0 600 fr\u00eanes qui doivent \u00eatre abattus, rien que dans la r\u00e9gion, la du du jour du jour hein effectivement Vincent Valentin que l'eau, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de ces terribles maladies du du au WSL, on se rend bien compte que c'est effectivement un d\u00e9sastre, c'est tr\u00e8s dur pour un forestier de devoir couper ces arbres dans dans la force de l'\u00e2ge, c'est la seule solution face \u00e0 cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [87%] :\r\nDisons que couper, c'est pas une Sema face \u00e0 une solution pour \u00e9viter qu'on ait des accidents en prenant en 1er lieu \u00e7a, \u00e7a va pas r\u00e9duire du tout l'infectiosit\u00e9 ou la dangerosit\u00e9 de la maladie, donc c'est pas, c'est pas comme des bostryches par exemple ou m\u00eame l'exemple des bostryches, toujours cit\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 il faut il faut \u00e9viter qui qui serait qui se r\u00e9pandent la de toute fa\u00e7on la maladie va se r\u00e9pandre, puisque c'est c'est son son principe biologique et le avez fructifie sur des restes de feuilles au sol, donc on peut enlever tous les arbres qu'on veut continuer de fructifier encore pendant au moins 5 ans sur les m\u00eames Pessiot et reste de de feuilles au au sol, donc enlever les armes, c'est pas une solution pour baisser la maladie par Par-contre c'est vraiment la solution aux abords des infrastructures comme le disait le forestier du on, on a l'obligation de le faire, sinon on pourrait avoir des probl\u00e8mes de de n\u00e9gligence professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [95%] :\r\nC'est facile d'identifier les arbres malades et ce qu'il faut abattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [90%] :\r\nDonc c'est pas, c'est pas si facile que \u00e7a, des fois on a, on a eu quelques cas de de fr\u00eanes l'ceindre la couronne, vous avez une belle couronne verte bien d\u00e9velopp\u00e9s ou le champignon, c'\u00e9tait juste \u00e0 la base du tronc et puis o\u00f9 on n'avait quasi plus de racines et puis qui sont tomb\u00e9s assez rapidement, donc je dirais que, aux abords des infrastructures en cas d'ao\u00fbt au mieux les enlever assez vite quoi, on peut toujours faire de la justement de la conservation du fr\u00eanes, comme le disait le forestier en pleine for\u00eat o\u00f9 on apprenait seulement des chemins ou des routes et l\u00e0 ce sera plus facile de de laisser plus de fr\u00eanes sans courir un grand danger pour pour des promeneurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [88%] :\r\nEt si j'ai fr\u00eane malade dans ma propri\u00e9t\u00e9, ce qu'on peut imaginer qu'une taille dans la couronne de l'art pourrait \u00eatre suffisante pour le s\u00e9curiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [88%] :\r\nDes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans diff\u00e9rentes villes, au Danemark, puisqu'ils ont la maladie depuis un peu avant nous, o\u00f9 ils ont, ils ont coup\u00e9 et ils ont essay\u00e9 de faire des justement de faire des arbres un peu plus petits aussi qui est qui serait plus stable, on vend et puis, il semble que on peut conserver les fr\u00eanes assez longtemps gr\u00e2ce \u00e0 ces m\u00e9thodes -l\u00e0 surtout qu'en ville, on n'a pas une grande densit\u00e9 de sport, vu qu'on n'a pas beaucoup de fr\u00eane en g\u00e9n\u00e9ral qui sont isol\u00e9s et puis qu'on ramasse leurs feuilles, chacun est vu g\u00e8re les propri\u00e9taires, enfin, \u00e0 moins d'avoir un grand terrain on ramasse les feuilles qu'on assure notre donc l\u00e0 en ville on a un peu moins de probl\u00e8me, on est, on pense que les frais pourrait survivre en ville, en tout cas une grande partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [86%] :\r\nEst -ce que c'est son arbre r\u00e9siste \u00e0 l'attaque de ces champignons par exemple le fr\u00eane qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement affect\u00e9e une ann\u00e9e et puis l'autre ann\u00e9e, on a l'impression qu'il peut sont sortis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on a des quand m\u00eame des variations qu'on note et c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans dans la dans la virulence du champignon, vu que c'est assez d\u00e9pendant de la m\u00e9t\u00e9o, hein, il commence \u00e0 y va commencer de faire des sports au mois de juin, juillet jusque jusque tard dans l'ann\u00e9e, donc le frais dans les feuilles, \u00e7a fait du sens qu'qui fassent des sports mais si on a des \u00e9t\u00e9s secs comme les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, on n'a plus beaucoup de nouvelles infections contient certaines affections, une fois que le champignon est rentr\u00e9 peut quand m\u00eame progress\u00e9, mais c'est vrai qu'on a vu sur certains arbres l'am\u00e9lioration en cours des derniers mois, pense pas qu'il soit quand on pense juste que d'autres et autour, qui \u00e9tait plus mal en point, ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s et donc la la densit\u00e9 des sports a peut-\u00eatre baisser d'une certaine fa\u00e7on, aider les fr\u00eanes qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qui \u00e9tait disons pas trop atteint, on parle des fois de r\u00e9sistance, on parle aussi de tol\u00e9rance, \u00e7a d\u00e9pend du \u00e7a il y a disons qu'on pourra aura fr\u00eane vous pour prendre l'image d'un d'un humain qui est quoi, qui survit quand m\u00eame relativement longtemps, \u00e7a oui, mais on est pas oblig\u00e9 de couper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [83%] :\r\nOui effectivement les les vieux ce qu'ils sont plus r\u00e9sistants que les, les, les jeunes pousses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [84%] :\r\nJe pense que, biologiquement, on peut pas dire qu'ils soient plus r\u00e9sistants, je pense que \u00e7a va, plus long, surtout parce que les les vieux prennent bah, ils ont beaucoup plus de branchages, on estime qu'une infection par une feuille va peut-\u00eatre progresser de 40 50 centim\u00e8tres en une ann\u00e9e, donc \u00e7a va beaucoup plus lentement, il y a beaucoup plus de et aussi beaucoup plus de r\u00e9servoir de Oprah plus de r\u00e9serve pour contrer ciper disons 10 pourcent TI TI feuillus va bien survivre sur un petit fr\u00eane, par exemple, \u00e7a va aller beaucoup plus vite, quoi, les 2 3 ans, il meurt quand m\u00eame, m\u00eame en avant tandis que l\u00e0, on a fait une estimation des d\u00e9g\u00e2ts des vieux fr\u00eane, par exemple, dans le canton du Jura on est un, en fait un recensement tous ces fr\u00eane pour voir combien de temps \u00e7a allait jusqu'\u00e0 ce qu'ils mourraient puis en 8 ans, de maladie, il y en a vraiment tr\u00e8s peu qui sont morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [82%] :\r\nC'est quoi un vieux fr\u00eane \u00e7a \u00e7a a quel \u00e2ge en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [94%] :\r\nDisons entre entre 80 et 120 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [84%] :\r\nUn bel : anc\u00eatre parce que il les 2 esp\u00e8ces de fr\u00eanes qui s'ensuit sont touch\u00e9s, notamment il y a des fr\u00eanes \u00e0 fleurs qui sont dans les villes et ceux qui sont les 2 touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [87%] :\r\nDonc on a le fr\u00eane de fr\u00eanes communs que tout le monde conna\u00eet, je pensais qu'il qui pousse plut\u00f4t dans le nord de la Suisse, et puis on a ce fr\u00eanes \u00e0 fleurs freine un petit peu plus petit qui pousse un peu moins vite, et puis qu'vient id\u00e9alement enfin du qui vient du Tessin et puis lui il est pas il est vraiment pas sensibles \u00e0 la maladie, donc tous ces fr\u00eanes \u00e0 fleurs qu'ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s chez nous dans le Nord, devrait normalement rester intact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [89%] :\r\nValentin que l'eau cette maladie on disait caus\u00e9e par un champignon qui vient d'Asie, comment s'est pass\u00e9e la propagation de la maladie jusqu'ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [87%] :\r\nMoi je pense qu'elle a d\u00fb, elle a d\u00fb faire un arr\u00eat via \u00e0 la la Pologne comme l'a dit forestier du jour a donc on a, on a d\u00e9couvert des premiers sympt\u00f4mes de maladie en Pologne dans les ann\u00e9es 90 et puis l\u00e0, on s'est demand\u00e9 longtemps ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des probl\u00e8mes de gel ou autre chose jusqu'\u00e0 ce Familles je pense presque plus 10 ans jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve que c'est un champignon jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve aussi que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'\u00e0 la rose et puis, depuis la Pologne par contre \u00e7a s'est propag\u00e9 parce qu'il y a, il y a tout le temps des peuplements fr\u00eanes, Toulon, donc il a pas n'est pas vraiment d'obstacle \u00e0 la propagation de \u00e7a ce propos propag\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de 50 \u00e0 70 kilom\u00e8tres par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [95%] :\r\nMais quand c'est arriv\u00e9 en Pologne du Japon tout pr\u00e8s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [84%] :\r\nL\u00e0 on pense que du Japon, il y a eu une plantation de de fr\u00eanes asiatique les les fr\u00eanes asiatiques ont quand m\u00eame se enfin le champignon vient de l'ann\u00e9e, mais ils sont pas tr\u00e8s sensibles, ils ont co- \u00e9volu\u00e9 avec le champignon, ils sont habitu\u00e9s, comme le L\u00e9picier avec les bostryches sont relativement habitu\u00e9s, ils en meurent pas tout de suite, donc l\u00e0 on suppose que c'est la m\u00eame chose est -ce que c'\u00e9tait du mat\u00e9riel v\u00e9g\u00e9tal des feuilles, un arbre, une on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 part construire exactement le chemin, ni d'ailleurs la place l'origine exacte de de la maladie et en Asie, c'est Ass\u00e9dic c'est assez complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [87%] :\r\nEt pour l'instant, donc on entend la maladie arrive dans les ann\u00e9es 90 mais il y a aucun traitement possible m\u00eame bon \u00e0 dire ramasser les les spores, des champignons, les feuilles tomb\u00e9es en dessous de l'arm\u00e9e, on peut pas faire sans for\u00eat il y a aucun traitement qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [88%] :\r\nOn a, on a oui, il y a quand m\u00eame des traitements qu'ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s dans d'autres pays, il faut rappeler qu'en Suisse, on n'ose pas utiliser de produits chimiques en for\u00eat, ni d'autres produits qui ne sont pas naturels, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a diminue vraiment beaucoup les chances de de tester quelque chose par contre dans d'autres pays, on a quand m\u00eame test\u00e9 justement enlever des beaucoup de frais, malades, par exemple, ramasser les feuilles sur de petites surfaces pour voir si \u00e7a avait vraiment un impact ou ou traiter ces cette liti\u00e8re, vu que c'est l\u00e0 qu'il va produire des sports le traiter avec de l'urine par exemple l'o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a a l'air de marcher, mais c'est pour envisageable sur sur une grande \u00e9chelle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [82%] :\r\nC\u00e9cile on va retourner dans le Jorat les fr\u00eanes vient d'\u00eatre abattu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:05) [97%] :\r\nOui, en compagnie du garde forestier Marc Rod \u00e0 qui je demande quel est le devenir de ce bois coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:11) [78%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:13) [79%] :\r\nAlors ces branches -l\u00e0 ne vont pas \u00eatre exploit\u00e9, je veux dire, le bois est pass\u00e9 diam\u00e8tre pourra \u00eatre exploit\u00e9 tout le reste est parti soit en bois d'oeuvre pour les belles billes encore parce que les billets pieds sont encore bonnes, ou on boit soit jolie bo\u00eete Feuvre bo\u00eete chemin\u00e9es ou d\u00e9chiqueteuse pour les grandes centrales de chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:30) [87%] :\r\nEt sinon, celui -l\u00e0 \u00e7a va devenir quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:32) [87%] :\r\nAlors cela la, on va simplement faire un on a ainsi les mettre en tas et pouvoir replanter, mais on va replanter avec une autre essence ici, on va mettre sur le secteur, donc ce qui se passait, c'est que \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es, cet endroit avait \u00e9t\u00e9 rajeunie pour pouvoir promouvoir le fr\u00eane, tous les jeunes fr\u00eanes sont morts, il reste quelques grands fr\u00eanes qui \u00e9tait en bordure de route ce qu'on appelle les porte- graine, on a de les enlever, malheureusement, on peut pas compter sur la jeunesse, pour pouvoir recoloniser le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:58) [84%] :\r\nDonc, ici, on a pris le choix de replanter une cha\u00eene qui lui n'est pas atteint par la maladie et qui une esp\u00e8ce solide et d'un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:10) [89%] :\r\nLe vrai je sais pas si tout le monde le conna\u00eet si bien que \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce importante pour les forestier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [88%] :\r\nAlors, c'est une esp\u00e8ce importante qui est \u00e0 la mode actuellement au niveau de la menuiserie, que ce soit les parquets ou autres, c'est une esp\u00e8ce qu'on appelle un peu bouche-trou parce qu'elle pousse un peu partout, elle \u00e9tait capable de s'adapter \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 toutes et maladie, elle avait pas vraiment de de maladie, contrairement aux autres esp\u00e8ces comme l'\u00e9pic\u00e9a ou autres qui avaient des maladies qu'on devait tout le temps lutter contre le fr\u00eane, c'\u00e9tait vraiment l'esp\u00e8ce bouche-trou qui poussait un peu partout qui il \u00e9tait si facile pour nous, \u00e7a va faire un vide en forestier, je crois que les citoyens ou pas vraiment voir si c'\u00e9tait les coups qu'on est en train de faire par la suite passer \u00e0 d'autres essences qui vont prendre la place, la nature est bien faite, il y a une dynamique qui va se remettre en route, mais c'est dommage parce qu'on va se retrouver avec une essence qui sera peut-\u00eatre en voie disparition un petit peu comme on l'a vu dans les ann\u00e9es 70 avec l'or l'orme qui lui a quasiment totalement disparu jamais revenu les est quasiment jamais revenu sur les 1000 Akhtar que j'ai, je connais 5 ou 6 arbre dorment qui sont encore en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [75%] :\r\nValentin que l'eau la l\u00e0 qu'arrose va -t-elle faire dispara\u00eetre la majorit\u00e9 des fr\u00eanes, comme pour les ormes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [93%] :\r\nAlors on estime qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent des des fr\u00eane devrait dispara\u00eetre \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [81%] :\r\nDonc on va il y a 23 millions ensuite 3000 90 pourcent de de \u00e7a oui, exact au 20 millions disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, par contre on on suppose que les 10 pourcent qui qui restent devraient \u00eatre suffisants pour remettre en place une nouvelle population s'est rassembl\u00e9e aux graines et puis voir si on doit les aider un peu, ou pas, mais on estime que 10 pourcent de de rester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [84%] :\r\nEst -ce que c'est un d\u00e9sert dans le sens o\u00f9 le le bois de de fr\u00eanes est int\u00e9ressant, on a entendu, c'est un bois int\u00e9ressant exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [87%] :\r\nOui c'est, c'est un point int\u00e9ressant parce que les les prix du bois sont encore actuellement assez int\u00e9ressant aussi mais il faut surtout pas oublier que c'est une esp\u00e8ce \u00e9cologiquement important qui qui abrite de nombreuses autres esp\u00e8ces qui sont d\u00e9pendantes et on a des lichens qui sont, qui sont li\u00e9s, on a, on a des insectes, on a aussi des plantes qui sont li\u00e9es aux stations le feu le fr\u00eane vie, donc \u00e7a c'est une c'est une cha\u00eene th\u00e9matique importante aujourd'hui de voir comment on va faire subsister ces ces esp\u00e8ces d\u00e9pendantes du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [88%] :\r\nAlors quelles essences d'arbres replant\u00e9s, on \u00e9voquait le le ch\u00eane, il y a d'autres options, je crois qu'il y a une en ce moment une strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale qui est en train d'\u00eatre mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [89%] :\r\nAlors on en est exactement, il y a une task force qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place entre la pratique et puis la recherche pour essayer de trouver des solutions communes et puis qui qui conviennent aussi \u00e0 tout \u00e7a et puis dans dans les esp\u00e8ces qui sont, qui sont pr\u00f4n\u00e9es pour replanter ou qui vont peut-\u00eatre venir toute l'oc\u00e9an n'est pas toujours oblig\u00e9 de replanter mais il Halphen justement sur des stations plus ou moins s\u00e8che, par pour des stations plus humide qui sont typiques du fr\u00eane, l\u00e0 on n'a pas beaucoup de de variantes, on pense un peu \u00e0 l'\u00e9rable sycomore mais c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu trop humide pour lui ou \u00e0 l'honneur qui lui va venir tout seul, dans, dans, dans ces milieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:07) [90%] :\r\nEt au niveau recherche j'imagine qu'il y a des pistes, vous essayez de trouver un fr\u00eanes qui pourrait \u00eatre r\u00e9sistant \u00e0 la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [87%] :\r\nAlors on est -il exactement, on fait un on a on a effectu\u00e9 un recensement au niveau suisse en 2000, c'est ce qui va continuer en 2017 pour essayer essayer de trouver des sc\u00e8nes frein des des frais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [87%] :\r\nExcusez -moi et g\u00e9n\u00e9tiquement qui r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [86%] :\r\nDonc, qui, qui pourrait r\u00e9sister aux qui sont disons grandement tol\u00e9rant, maladie, on n'a pas boug\u00e9 et c'est pas parce qu'on a le rhume qu'on est toujours malade non plus, donc \u00e0 voir \u00e0 quel quel pourcentage ils sont malades, et puis on on va essayer de regarder g\u00e9n\u00e9tiquement qu'est -ce qui fait qu'ils sont qui sont r\u00e9sistants et puis chez les champignons qu'est dans la partie g\u00e9n\u00e9tique sur certains probl\u00e8mes qu'on pourrait utiliser notre Avantage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:50) [83%] :\r\nMais du coup, on pourrait par exemple cloner des fr\u00eanes sain et puis les replanter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [89%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:56) [86%] :\r\nC'est envisag\u00e9 ailleurs dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [91%] :\r\nDonc il y a beaucoup de programmes de recherche sur le fr\u00eane au niveau europ\u00e9en, maintenant et puis aussi en Am\u00e9rique du Nord pour essayer justement trouver des des fr\u00eanes r\u00e9sistant et puis allez les remettre dans le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:09) [91%] :\r\nEt puis je crois qu'il y a encore une autre attaque qui arrive pour le fr\u00eane qui n'est pas encore en Suisse qui pourrait vraiment la \u00eatre le le summum du du blues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [88%] :\r\nExactement, donc on a la du qui a un petit insecte un col\u00e9opt\u00e8re qui qui s'attaque, lui aussi au fr\u00eanes qui vient d'Asie, et puis qui est un peu pr\u00e8s, au niveau de la Bi\u00e9lorussie maintenant, donc on estime qu'il va arriver d'ici une 10, 15 ans, on sait pas exactement quelle vitesse se propage les donn\u00e9es r\u00e9ussi son tour difficile \u00e0 revoir mais on aimerait pr\u00e9parer justement pour ces nouvelles attaques, c'est pour \u00e7a qu'il faut conserver le plus de fr\u00eanes possibles pour avoir plus de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique possible \u00e0 port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:44) [80%] :\r\nEt avoir un fr\u00eane super r\u00e9sistant et \u00e0 laquelle rose et \u00e0 la grille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [82%] :\r\nExactement, on voit si on va essayer de faire des tests, on a un nouveau labo laboratoires de s\u00e9curit\u00e9 3 Birmensdorf fou, on va soumettre au fr\u00eane r\u00e9sistant la rose \u00e0 ce \u00e0 ce nouvel arrivant, la grippe Dufresnes avant qu'ils soient l\u00e0 pour qu'on puisse estimer qu'elles sont potentiellement les d\u00e9g\u00e2ts qui vont \u00eatre faits au frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [89%] :\r\nLes arbres qui nous semble immuable, \u00e9ternel inquiet, voil\u00e0, on se rend \u00e9videmment compte qu'ils sont comme nous, parfois soumis \u00e0 des maladies et avec des traitements parfois merci beaucoup Valentin culot d'\u00eatre venu aujourd'hui dans CQFD, je rappelle que vous \u00eates du WSL donc cet institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage, grand connaisseur des Docteur des for\u00eats pour vous appelez \u00e7a comme \u00e7a, Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:28) [89%] :\r\nEt le savoir, merci d'\u00eatre venu aujourd'hui par C\u00e9cile Gu\u00e9rin CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T12:03:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rod, Marc", "role": "Garde forestier, r\u00e9gion Ropraz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Queloz, Valentin", "role": "Ing\u00e9nieur Forestier au WSL, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1659614", "internalArchiveId": "AA1802659950", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : super-g messieurs", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'Autrichien Matthias Mayer devant le Suisse Beat Feuz et le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud dans le Super-G messieurs de ski alpin des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "durationSec": 8357, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["Cor\u00e9e du sud, Kjetil Jansrud, skieur norv\u00e9gien, 3e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Matthias Mayer, skieur autrichien, 1er du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Beat Feuz, skieur suisse, 2e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPER-G", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-20T09:42:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651370", "durationSec": 27368, "title": "PyeongChang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au studio install\u00e9 \u00e0 la Maison Suisse \u00e0 Yongpyong \u00e0 l'occasion des jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "duplex Alpensia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex centre alpin Yongpyong", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAIVRE, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802660107", "durationSec": 89, "title": "MI SUPER G HOMMES_RTS000001399120", "excerpt": "Victoire de l'Autrichien Matthias Mayer devant le Suisse Beat Feuz et le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud dans le Super-G messieurs de ski alpin des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPER-G", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660113", "durationSec": 6300, "title": "Pyeongchang 2018 : c\u00e9r\u00e9monies de remise des m\u00e9dailles Jour 6 (1/2)", "excerpt": "Podiums et c\u00e9r\u00e9monies de remise des m\u00e9dailles lors du 6e jour de comp\u00e9tition des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660178", "durationSec": 124, "title": "AUJO 160218 SKAL FEUZ", "excerpt": "Victoire de l'Autrichien Matthias Mayer devant le Suisse Beat Feuz et le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud dans le Super-G messieurs de ski alpin des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SUPER-G", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667221", "summary": "Jeongseon : course de Mario Caviezel, skieur suisse, \u00e9limin\u00e9 du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666905", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "visualPersons": ["CAVIEZEL, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667228", "summary": "Jeongseon : course de Kjetil Jansrud, skieur norv\u00e9gien, 3e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666912", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "visualPersons": ["JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667229", "summary": "Jeongseon : course de Thomas Tumler, skieur suisse, 26e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666913", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667230", "summary": "Jeongseon : course de Matthias Mayer, skieur autrichien, 1er du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666914", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667231", "summary": "Jeongseon : course de Beat Feuz, skieur suisse, 2e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666915", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667232", "summary": "Jeongseon : course de Gilles Roulin, skieur suisse, 21e du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "id": "1666916", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG", "JEONGSEON"], "visualPersons": ["ROULIN, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667237", "summary": "Jeongseon : C\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes du super-g messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 remport\u00e9 par l'Autrichien Matthias Mayer devant le Suisse Beat Feuz et le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud.", "id": "1666921", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON", "PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["ROULIN, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU085451", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1560557", "internalArchiveId": "AA1611560538", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 5623, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8394328", "imageURL": "http://www.rts.ch/8390095.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Championnats du monde, G\u00e9ant dames, 2e manche", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: l'interview de Tessa Worley apr\u00e8s sa m\u00e9daille d'or", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: Camille Rast (SUI) termine 28e ", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: Simone Wild (SUI) se classe 14e", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: Tessa Worley (FRA) est championne du monde", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: M\u00e9lanie Meillard (SUI) termine 13e "], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nG\u00e9ant dames, 2e manche", "En direct de Saint-Moritz (SUI).", "Ski alpin - Saint-Moritz", "Ski alpin - Saint-Moritz", "Ski alpin - Saint-Moritz", "Ski alpin - St-Moritz", "Ski alpin - St-Moritz"], "variantIds": ["ece-8282426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-27T08:33:19Z", "webPublicationDate": "2017-02-16T15:28:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579089", "durationSec": 7272, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia, tandis que la meilleure Suissesse est M\u00e9lanie Meillard, qui obtient la 13e place.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579091", "durationSec": 396, "title": "ENTO 160217 ITW GEAN DA"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581399", "summary": "St-Moritz : itw M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse.", "id": "1581238", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581400", "summary": "St-Moritz : itw Federica Brignone, skieuse italienne.", "id": "1581239", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581401", "summary": "St-Moritz : itw Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise. $\nItw Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9rifcaine.", "id": "1581240", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581402", "summary": "St-Moritz : itw Sofia Goggia, skieuse italienne.", "id": "1581241", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["GOGGIA, SOFIA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677462", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028507", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659696", "internalArchiveId": "AA1802660032", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling messieurs Round robin session 4 Norv\u00e8ge - Cor\u00e9e du sud", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 10288, "genres": ["Curling en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-26T14:52:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651370", "durationSec": 27368, "title": "PyeongChang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au studio install\u00e9 \u00e0 la Maison Suisse \u00e0 Yongpyong \u00e0 l'occasion des jeux olympiques d'hiver de PyeongChang 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "duplex Alpensia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex centre alpin Yongpyong", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAIVRE, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1731169", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU085484", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1560556", "internalArchiveId": "AA1611560537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 5991, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393622", "imageURL": "http://www.rts.ch/8390106.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Championnats du monde, G\u00e9ant dames, 1re manche", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant dames: la premi\u00e8re manche de Camille Rast (SUI) ", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: M\u00e9lanie Meillard (SUI) se qualifie pour la seconde manche ", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: Simone Wild (SUI) r\u00e9alise une tr\u00e8s belle premi\u00e8re manche et se classe 5e", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant: Tessa Worley (FRA) en t\u00eate apr\u00e8s la premi\u00e8re manche"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nG\u00e9ant dames, 1re manche", "En direct de Saint-Moritz (SUI).", "Ski alpin - St-Moritz", "Ski alpin - St-Moritz", "Ski alpin - St-Moritz", "Ski alpin - St-Moritz"], "variantIds": ["ece-8282444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-27T09:16:18Z", "webPublicationDate": "2017-02-16T09:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579022", "durationSec": 7643, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpn de St-Moritz. Elle devance l'Italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin tandis que la meilleure Suisssesse est Simone Wild qui occupe la 5e place provisoire.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WILD, SIMONE", "GOGGIA, SOFIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579301", "summary": "Plateau St-Moritz : itw Ralph Krieger, directeur entreprise GPB Performance.", "id": "1579160", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579303", "summary": "St-Moritz : itw Jean-Denis Coquard, journaliste sportif L'Equipe.", "id": "1579162", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579305", "summary": "St-Moritz : itw Federica Brignone, skieuse italienne.", "id": "1579164", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579306", "summary": "St-Moritz : itw d\u00e9cal\u00e9e de Simone Wild, skieuse suisse, sous la forme d'un questionnaire de Proust.", "id": "1579165", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WILD, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579307", "summary": "St-Moritz : itw Camille Rast, skieuse suisse.", "id": "1579166", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579308", "summary": "St-Moritz : itw d\u00e9cal\u00e9e de Melanie Meillard, skieuse suisse, sous la forme d'un questionnaire de Proust.", "id": "1579167", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579310", "summary": "St-Moritz : itw Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise.", "id": "1579169", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579311", "summary": "St-Moritz : itw M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse.", "id": "1579170", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579312", "summary": "St-Moritz : itw Camille Rast, skieuse suisse, apr\u00e8s 1\u00e8re manche.", "id": "1579171", "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1560558", "internalArchiveId": "AA1611560539", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017 avec sur le podium la Fran\u00e7aise Tessa Worley, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia.", "durationSec": 1174, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8397503", "imageURL": "http://www.rts.ch/8397502.image", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA"], "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Championnats du monde, C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "Saint-Moritz 2017: l'\u00e9mission du 17 f\u00e9vrier", "Sant-Mortitz 2017: l'\u00e9mission du 16 f\u00e9vrier", "Mondiaux de St-Moritz, g\u00e9ant dames: la remises des m\u00e9dailles"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde\nC\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "En direct de Saint-Moritz (SUI).", "Ski alpin - St-Moritz", "Ski alpin - Sant-Mortitz", "Ski alpin - Saint-Moritz"], "variantIds": ["ece-8282404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-27T09:13:49Z", "webPublicationDate": "2017-02-17T20:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579022", "durationSec": 7643, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpn de St-Moritz. Elle devance l'Italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin tandis que la meilleure Suisssesse est Simone Wild qui occupe la 5e place provisoire.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WILD, SIMONE", "GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579089", "durationSec": 7272, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia, tandis que la meilleure Suissesse est M\u00e9lanie Meillard, qui obtient la 13e place.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687473", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU068798", "position": "1"}}, {"id": "1687472", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU068797", "position": "1"}}, {"id": "1677463", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028508", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1577165", "internalArchiveId": "AA1702577305", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8393938", "imageURL": "http://www.rts.ch/8393953.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "VS: l\u2019UDC lance une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne", "VS: le Haut-Valais a droit \u00e0 2 conseillers d\u2019\u00c9tat sur 5 alors qu\u2019il ne repr\u00e9sente qu\u2019un quart de la population", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Lucienne Peiry \u00e9voque l\u2019art brut", "Mondiaux de Saint-Moritz: l\u2019analyse de Philippe von Burg \u00e0 Saint-Moritz", "Fran\u00e7ois Fillon reprend une proposition de Sarkozy visant \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance des mineurs", "Mondiaux de Saint-Moritz: Tessa Worley a domin\u00e9 la premi\u00e8re manche de G\u00e9ant dames", "Pas de classement sans suite dans l\u2019affaire Fillon: le point avec Tristan Dessert \u00e0 Paris", "Minimag: la technologie facilite les relations \u00e0 distance, mais ne devrait \u00eatre qu\u2019un rem\u00e8de temporaire", "Nestl\u00e9 a fait un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs", "B\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards pour Nestl\u00e9: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn \u00e0 Vevey", "NE: un collaborateur du service des contributions a d\u00e9tourn\u00e9 4 millions de francs", "Le groupe Ringier Axel Springer proc\u00e9dera \u00e0 36 licenciements de journalistes", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le parti veut privil\u00e9gier les travailleurs \u00e9tablis dans le canton, qu'ils soient suisses ou \u00e9trangers.", "Une r\u00e8gle d\u00e9sormais remise en cause.", "Le mus\u00e9e lausannois qui porte son nom lui a offert un \u00e9crin et l\u2019invit\u00e9e lui a d\u00e9di\u00e9 un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence traduit dans plusieurs langues.", "Il souhaite abaisser la majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans en r\u00e9ponse aux violences qui secouent certaines banlieues.", "La Zurichoise Simone Wild s\u2019est class\u00e9e 5e.", "Une Qu\u00e9b\u00e9coise a choisi de quitter les siens pour rejoindre son amoureux fribourgeois \u00e0 Broc.", "Le chiffre est en recul de 5,9% par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.", "C\u2019est un contr\u00f4le de routine qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faits.", "Les r\u00e9dactions du Temps et de l\u2019Hebdo sont concern\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8282422", "ece-8282158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-30T12:29:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029853\r\nDate de transcription : 22-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:16) [86%] : \r\nD'une inventivit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e, parce que ce sont des autodidactes, il l'a pris les r\u00eanes, donc ils inventent et cette inventivit\u00e9, elle, elle, elle se d\u00e9ploie comme une \u00e9nergie ils sont pris, alors ce serait faux de dire, voil\u00e0, c'est l'art des asiles quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:22) [93%] : \r\nRomain il y a une nouvelle version du conducteur qui est sorti, si jamais du pardon du des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:50) [74%] : \r\nC'est toujours merci oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un fleuron de l'agroalimentaire suisse Nestl\u00e9 d\u00e9voile un b\u00e9n\u00e9fice confortable, m\u00eame s'il est en l\u00e9ger recul, plus de 8 milliards de francs r\u00e9sultat pr\u00e9sent\u00e9, pour la 1\u00e8re fois par le nouveau patron du groupe Wulff Marc Schneider sur place Gaspard Kuhn nous livrera ses premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:03:21) [92%] : \r\nSomme plus modeste \u00e0 Neuch\u00e2tel mais il s'agit l\u00e0 d'un acte ill\u00e9gal, il concerne le service des contributions, l'un de ses anciens collaborateurs, a d\u00e9tourn\u00e9 pr\u00e8s de 4 millions de francs, il affirme qu'il voulait aider un proche en difficult\u00e9 financi\u00e8re, la justice ne placera pas l'enqu\u00eate contre Fran\u00e7ois Fillon pour l'emploi fictif pr\u00e9sum\u00e9 de son \u00e9pouse, les avocats du candidat accus\u00e9 le parquet financier d'outrepasser ses comp\u00e9tences, et bien ce matin c'est l'heure de la r\u00e9plique judiciaire la procureur affirme que les \u00e9l\u00e9ments en sa possession, pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics et d'abus de biens sociaux, notre s\u00e9rie sur l'amour nous a pr\u00e9sent\u00e9 ces couples qui ont su garder la flamme au fil des ans aujourd'hui, apr\u00e8s le temps, c'est \u00e0 l'espace que nous nous int\u00e9resserons comment entretenir une relation \u00e0 distance parfois par del\u00e0 les oc\u00e9ans t\u00e9moignage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:32) [95%] : \r\nEt nous recevons Lucienne Peiry pour parler d'art brut, elle pr\u00e9sente une nouvelle version de son ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 ses Oeuvres, dont les auteurs sont souvent marginaux, rencontre \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:34 > 0:03:51) [94%] : \r\nLa sant\u00e9 de Nestle est un barom\u00e8tre important pour celles de l'\u00e9conomie suisse, la multinationale a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses r\u00e9sultats pour 2016 b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs le chiffre a de quoi impressionner, il est pourtant en recul de 5,9 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente explication Gaspard Kuhn et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:34) [92%] : \r\nMarc Schnyder au centre, le tout nouveau patron de Nestl\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 des chiffres qui ont d\u00e9\u00e7u les analystes financiers, les ventes ont pourtant fr\u00f4l\u00e9 les 90 milliards de francs, mais le groupe Vaudois a souffert du franc fort, responsable de 1,4 1000000000 de francs de ventes en moins, Nestl\u00e9 a cependant vendu un peu plus dans tous les domaines, eau min\u00e9rale nutrition aliments pour animaux, produits laitiers, glace ou encore capsules Nespresso, dont les ventes d\u00e9passerait les 3 milliards de francs, le chiffre n'a jamais \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9e secret d\u00e9fense Nestl\u00e9 qui doit aussi faire face dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:55) [86%] : \r\nProduits locaux, un collectif Les oies que c'est une c'est une tendance globale, les multinationales comme Nestl\u00e9 ont perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation, c'est 5 \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 des producteurs locaux, quand la question pour nous, c'est de savoir si ces tendances vont durer et Esounga australienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:56 > 0:05:12) [93%] : \r\nNestl\u00e9, qui a vu ses ventes un peu baiss\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, l'an dernier, alors que la croissance continue \u00e0 \u00eatre soutenue dans les march\u00e9s \u00e9mergents enfin bonne nouvelle pour les actionnaires, le dividende va \u00eatre augment\u00e9 pour la 22\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:13 > 0:05:18) [84%] : \r\nGaspard Kuhn, premi\u00e8re apparition devant la presse du nouveau patron ou le Marc Schneider alors quelles premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:46) [93%] : \r\nMarc Schneider est apparu tr\u00e8s concentr\u00e9, ce matin, il n'a pas regard\u00e9 ces notes il a pein\u00e9 cligner des yeux, il a dit plusieurs fois que 2017 serait une ann\u00e9e sans surprise, le ma\u00eetre mot, c'est la continuit\u00e9, il faut dire que Marc Schnyder devait convaincre il n'est pas issu du s\u00e9rail, il vient de l'ext\u00e9rieur et \u00e7a, c'est une petite r\u00e9volution dans la culture d'entreprise de Nestl\u00e9 o\u00f9 en g\u00e9n\u00e9ral les cadres doivent rester des d\u00e9cennies avant d'acc\u00e9der aux plus hautes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:46 > 0:05:52) [92%] : \r\nAlors Gaspard, c'est la premi\u00e8re fois depuis 1922 qu'un patron de Nestl\u00e9 n'est pas issu du s\u00e9rail qu'est-ce que cela nous dit sur sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:55 > 0:06:20) [96%] : \r\n\u00e9coutez Marc Schnyder vient du secteur de la sant\u00e9, et \u00e7a n'est pas anodin parce que c'est l'un des axes strat\u00e9giques prioritaires pour Nestl\u00e9, investir dans la sant\u00e9 se nourrir plus sainement et puis il y a un autre Avantage quand on vient de l'ext\u00e9rieur, c'est qu'il est plus facile de prendre des d\u00e9cisions difficiles, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question ce matin apr\u00e8s un exercice d\u00e9cevant en 2016, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de couper dans les co\u00fbts et c'est \u00e9videmment plus facile quand on vient de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:26) [94%] : \r\nOn a aussi beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la question de la production locale, mais m\u00eame pour un g\u00e9ant comme Nestl\u00e9 Gaspard, la concurrence est tr\u00e8s forte sur ce cr\u00e9neau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:56) [87%] : \r\nBen oui, c'est la grande tendance, en particulier dans les pays dans les pays occidentaux produire localement manger local alors pour une multinationale comme Leslie, c'est une vraie menace tous ces ces petites marques de limonade c'est torr\u00e9facteurs locaux ces chocolat fait maison envoy\u00e9 par internet, \u00e7a finit par grappiller des parts de march\u00e9 \u00e0 la multinationale qui va devoir se r\u00e9inventer pour reconnecter avec une g\u00e9n\u00e9ration qui risquent de d\u00e9laisser ses produits, alors il va falloir couper dans les co\u00fbts, mais il va aussi falloir innover, investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:56 > 0:06:58) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Gaspard pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:23) [93%] : \r\nC'est une nouvelle journ\u00e9e noire pour la presse romande, 2 semaines apr\u00e8s la fin du magazine L'hebdo le groupe Ringier Axel Springer annonce ce matin le licenciement de 36 journalistes, dont 11 d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e cette pigistes de l'hebdo perdent aussi leur mandat ces coupes concernent \u00e0 la fois les r\u00e9daction de l'hebdo et du quotidien Le Temps, \u00e9coutez la r\u00e9action de Michel Dante, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel, au micro de Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:26) [90%] : \r\nNotre \u00e9diteur a choisi la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:48) [91%] : \r\nVendre d'abord est jug\u00e9 apr\u00e8s, comme on dit dans Lucky Luke, c'est-\u00e0-dire licencier d'abord et n\u00e9gocier ensuite, c'est cette phase qui s'ouvre aujourd'hui n\u00e9gocient ensuite le plan social et c'est \u00e9videmment un point sur lequel on sera extr\u00eamement vigilant pour tous ces gens qui aujourd'hui vont perdre leur emploi dans un march\u00e9 du travail qui est en d\u00e9composition en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:49 > 0:08:21) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, ce sont des excuses rarissime, vous vous en souvenez peut-\u00eatre la semaine derni\u00e8re, le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huys ou avait suscit\u00e9 la controverse en publiant 3 jours avant la votation sur la Eriot 3 un rapport estimant que trop souvent, le gouvernement n'\u00e9valuait pas suffisamment bien les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ces projets de loi, la date de publication avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par certains parlementaires, h\u00e9 bien ce matin nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et du Bund le r\u00e9v\u00e8le Michel Huys ou a \u00e9crit une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit regretter, je cite, une erreur d'appr\u00e9ciation de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:35) [95%] : \r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui concerne le service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel 4 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur, les faits remontent \u00e0 pr\u00e8s d'une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est un contr\u00f4le de routine qui les a r\u00e9v\u00e9l\u00e9s Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:42) [93%] : \r\nUn ancien collaborateur du Service cantonal des contributions, a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tourner pr\u00e8s de 4 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:10:01) [88%] : \r\nD\u00e9but 2016, cette employ\u00e9e prend une retraite anticip\u00e9e et part avec mais il a toujours acc\u00e8s au r\u00e9seau informatique de l'\u00c9tat pour boucler l'exercice 2015 c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que des versements insolite attire l'attention d'un employ\u00e9 du service imm\u00e9diatement ensemble Fran\u00e7ois bloqu\u00e9s dans un 2\u00e8me temps une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que mentionnant ploy\u00e9 d\u00e9troussent les imp\u00f4ts depuis plus de 15 ans, une fois les All tr\u00e8s belle et le pr\u00e9venu et spontan\u00e9ment rentrer en Suisse et s'est constitu\u00e9 prisonnier, il n'y a aucun d\u00e9faite qui lui sont reproch\u00e9s, selon lui, la totalit\u00e9 de la somme d\u00e9tourn\u00e9e auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s et aurait permis \u00e0 sa belle-famille de se sortir de la mis\u00e8re selon communiqu\u00e9 de presse, l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel consid\u00e8re cette affaire comme \u00e9tant grave le canton s'est port\u00e9 partie plaignante pour gestion d\u00e9loyale le pr\u00e9venu risque donc une peine privative de libert\u00e9 maximale de 10 ans, l'UDC valaisanne lancent aujourd'hui une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le parti veut privil\u00e9gier les travailleurs \u00e9tabli dans le canton, qu'ils soient suisses ou \u00e9trangers, le projet pr\u00e9voit une application stricte dans le secteur public et pour encourager les entreprises bien l'\u00c9tat devrait r\u00e9compenser fiscalement celle qui suivrait cette r\u00e8gle, le conseiller national Jean-Luc adore r\u00e9pond \u00e0 Marion Tinguely, l'objectif de cette initiative, ceux d'exploiter le peu de marge de manoeuvres dont disposent les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:01 > 0:10:04) [96%] : \r\nPour d\u00e9fendre je dirais les n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:19) [96%] : \r\nAvant les autres, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a rien \u00e0 faire, et bien nous estimons qu'il est de notre devoir, dans les cantons de poursuivre cet objectif parce que pour nous c'est important pour le maintien de la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:36) [92%] : \r\nEn Valais toujours la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat bat son plein, nous \u00e9voquions hier l'importance du d\u00e9coupage des Distri voici aujourd'hui un autre enjeu le Haut-Valais il a droit \u00e0 2 conseillers d'\u00c9tat sur 5, alors qu'ils ne repr\u00e9sentent qu'un quart de la population, cette r\u00e8gle est d\u00e9sormais remise en cause, explications Claudine Gaillard droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:38 > 0:10:53) [90%] : \r\nEsther Kalbermatten 2\u00e8me meilleur \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat, il y a 4 ans, un r\u00e9sultat canon due en partie au soutien massif du tous partis confondus, leur but maintenir 2 si\u00e8ges sur 5 au gouvernement, au nom de la protection de la minorit\u00e9 Haut-Valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:08) [88%] : \r\nLes Haut-Valaisanne se sentent en Valais, un peu comme les romans en Suisse, c'est une minorit\u00e9 comme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse romande le Haut-Valais aussi un peu rupture au niveau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:08 > 0:11:23) [91%] : \r\nCette sur repr\u00e9sentation Les Haut-Valaisans n'aiment gu\u00e8re qu'on la remette en question, sans doute parce que pendant des si\u00e8cles Haut-Valais domine l'ensemble du canton, plus tard, il ne repr\u00e9sente plus qu'un quart de la population, mais l'esprit de grandeur demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:39) [82%] : \r\nNous avons dans le tourisme, nous produisons quasiment le 50 pourcent va va m\u00eame plus du produit int\u00e9rieur brut en tourisme dans l'industrie ne soit fortement implant\u00e9s, je pense que la minorit\u00e9 et qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s pour l'avenir du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:49) [94%] : \r\nMais cet \u00e9t\u00e9, coup de tonnerre, la ministre valaisanne affiche ses ambitions pour un 3\u00e8me mandat St\u00e9phane Rossini, qui convoite le si\u00e8ge attaque violemment le Haut-Valais dans un communie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:11:56) [96%] : \r\nLe putsch du SPO, le parti socialiste du Haut-Valais est un affront pour le Valais Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:56 > 0:12:02) [91%] : \r\nUne telle attaque publique une premi\u00e8re, il faut dire qu'avant les derni\u00e8res \u00e9lections, les 2 si\u00e8ges arranger tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:25) [90%] : \r\n\u00e7a garantit la majorit\u00e9 du du PDC dans le gouvernement, \u00e7a a permis la rentr\u00e9e des socialistes dans ce m\u00eame gouvernement et puis maintenant, nous avons un probl\u00e8me parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 un parti qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 des radicaux, donc il se dit non, peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre, il faut venir avec d'autres crit\u00e8res que la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:29) [78%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PLR partie peu repr\u00e9senter dans le au conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:43) [90%] : \r\nPLR se porte en faux contre cet esprit de clivage, c'est esp\u00e9rer journaliste nous pourrions facilement, d'avoir un gouvernement avec un Haut-Valaisan 4 du Valais Romand, pour moi, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me en mati\u00e8re de gestion des affaires gouvernementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:12:53) [84%] : \r\nPas certain que les candidats Valaisans le PDC Roberto Schmidt, la socialiste Esther Deiber Kalbermatten et Sigrid Fisher Villa d'ensemble, la droite l'entende de cette oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:19) [94%] : \r\nEn France, l'hypoth\u00e8que n'est pas lev\u00e9 sur la candidature de Fran\u00e7ois Fillon, la justice l'annonce ce matin elle ne classera pas sans suite l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs, touchant le candidat de la droite, selon le parquet national financier \u00e0 ce stade des investigations, les \u00e9l\u00e9ments recueillis sont susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de d\u00e9tournement de fonds publics et d'abus de biens sociaux, la procureure en charge de l'affaire pr\u00e9cise que l'enqu\u00eate se poursuivra jusqu'\u00e0 ce que tous les \u00e9l\u00e9ments soient en sa possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:20 > 0:13:26) [93%] : \r\nTristan Dessert cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui n'est toujours pas lev\u00e9 au-dessus de la t\u00eate de Fran\u00e7ois Fillon : quelles sont d\u00e9sormais les sc\u00e9narii envisageables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:28 > 0:14:18) [94%] : \r\nOui, absolument, h\u00e9 bien le parquet national financier aura maintenant dans les jours ou dans les semaines qui viennent, 2 options : soit renvoy\u00e9 directement Monsieur et Madame Fillon devant un tribunal correctionnel pour un proc\u00e8s soit transmettre le dossier \u00e0 un juge d'instruction qui pourra compl\u00e9ter les investigations et d\u00e9cider \u00e9ventuellement d'une mise en examen, rappelons que Fran\u00e7ois Fillon avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il retirerait sa candidature s'il \u00e9tait mis en examen, alors nous sommes \u00e0 moins de 10 semaines maintenant du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on voit donc que le calendrier est tr\u00e8s serr\u00e9 et que les incertitudes judiciaires reste grande, Fran\u00e7ois Fillon, lui, a d\u00e9nonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un acte de communication de la part du parquet, bien s\u00fbr, il tente de poursuivre sa campagne tente surtout de faire oublier cette affaire qui ressemble pour lui de plus en plus, il faut bien le dire au sparadrap du Capitaine Haddock, elle lui colle au doigt et il ne parvient pas \u00e0 s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:34) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan et en attendant d'\u00eatre fix\u00e9 sur son sort judiciaire Fran\u00e7ois Fillon tente de poursuit sa campagne hier, il a donn\u00e9 un coup de barre \u00e0 droite en reprenant une mesure Nicolas Sarkozy, l'abaissement de la majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans, une r\u00e9ponse aux violences qui secouent en ce moment certaines banlieues Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:36 > 0:14:47) [95%] : \r\nUn concert de casseroles accueil Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Compi\u00e8gne, o\u00f9 il doit tenir un meeting \u00e0 chacun de ses d\u00e9placements, le candidat est rattrap\u00e9 par l'affaire des emplois fictifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:47 > 0:14:58) [82%] : \r\nJe vais vous montrer notre \u00e9coeurement par rapport \u00e0 ce qui se passe par rapport \u00e0 ce que ce monsieur, les acquis sociaux alors que, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:03) [89%] : \r\nD'arroser toute sa famille avec l'argent public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:17) [99%] : \r\nDifficile en ce moment pour Fran\u00e7ois Fillon de d\u00e9fendre son programme d'aust\u00e9rit\u00e9 de diminution des emplois publics pour ressouder son camp, il ressort une proposition de Nicolas Sarkozy visant \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance des mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:26) [90%] : \r\nLes nouveaux d\u00e9linquants mineurs se conduisent comme des adultes, d\u00e9linquants, alors il convient de les traiter comme tels en supprimant l'excuse de minorit\u00e9 et en abaissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:28) [100%] : \r\nLa majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:29 > 0:15:45) [94%] : \r\nUne mesure inspir\u00e9e par Nicolas Sarkozy que Fran\u00e7ois Fillon est all\u00e9 consulter plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l'ancien chef de l'\u00c9tat incontournable \u00e0 droite continue \u00e0 manoeuvrer en coulisses, le soir, \u00e0 Compi\u00e8gne, le discours de Fran\u00e7ois Fillon prend des accents sarkozystes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:54) [87%] : \r\nIl a d'\u00eatre Fran\u00e7ais, je suis un patriote et je l'assume, contre tous ceux qui ne croient plus \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:55 > 0:16:13) [95%] : \r\nUn axe s\u00e9curitaire et patriotique qui vise \u00e0 contrer la progression de Marine Le Pen, port\u00e9 par les violences urbaines qui ont \u00e9clat\u00e9 suite \u00e0 l'arrestation de Th\u00e9o, un jeune homme brutalis\u00e9 par la police lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9, hier soir, plusieurs manifestations ont \u00e0 nouveau donn\u00e9 lieu \u00e0 des incidents avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:15 > 0:16:24) [93%] : \r\n\u00e0 Saint-Moritz, apr\u00e8s une pause d'une journ\u00e9e, les championnats du monde de ski ont repris ce matin avec le g\u00e9ant dames : premi\u00e8re manche domin\u00e9e par la Fran\u00e7aise Tessa Worley Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:26 > 0:16:47) [90%] : \r\nTr\u00e8s heureuse de sa 1\u00e8re manche Simone oui d\u00e9lit a de quoi, la z\u00fcrichoises de 23 ans s'est class\u00e9 5\u00e8me, \u00e0 31 centi\u00e8mes seulement de la 3\u00e8me place occup\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin comme toutes les autres Suissesses engag\u00e9es aujourd'hui, elle n'aura pas vraiment de pression sur ses \u00e9paules au 2\u00e8me manche mais les met forc\u00e9ment il y a maintenant de l'espoir pour un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:50 > 0:17:23) [90%] : \r\n21\u00e8me de la premi\u00e8re manche, la Valaisanne M\u00e9lanie 18 ans, on a les moyens d'am\u00e9liorer son classement, mais le plus important c'est donc j'de l'exp\u00e9rience, tout comme Camille rester 17 ans, et au-del\u00e0 de la 30\u00e8me place ce matin pour, or la mieux plac\u00e9e, maintenant c'est la Fran\u00e7aise d'Annemasse, Tessa Worley qui devance italienne Sofia Gauthier de 48 centi\u00e8mes et nul doute qu'avec son caract\u00e8re de battante, son surnom, c'est la puce Tessa Worley va tout donner en seconde manche, elle sait comment le faire, elle \u00e9tait championne du monde de g\u00e9ant en 2013 \u00e0 Schladming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:25 > 0:17:30) [90%] : \r\nEt Philippe von Burg nous retrouvons en Direct \u00e0 Saint-Moritz, alors en l'absence de la radio de la bonne nouvelle c'est qu'il y a quand m\u00eame une Suissesse qui s'est bien class\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:31 > 0:18:45) [88%] : \r\nOui, Simone, ville de la z\u00fcrichoises 23 ans, dont le meilleur r\u00e9sultat cette saison est une 7\u00e8me place au g\u00e9ant de Sestri\u00e8res en d\u00e9cembre, a r\u00e9ussi une magnifique : premi\u00e8rement, c'est la 5\u00e8me \u00e0 une seconde et 11 centi\u00e8mes de Tessa Worley et \u00e0 un 100\u00e8me seulement de la 4\u00e8me, place de l'Italienne Federica Brignone mais attention parce que derri\u00e8re Simone Wild, il y a 17 skieuse qui sont class\u00e9s dans la m\u00eame seconde donc la la position, elle va devoir la d\u00e9fendre Simone Wild pour le podium 3 filles ont creus\u00e9 des grosses savoure la Fran\u00e7aise a assum\u00e9 son statut de favorite, elle pr\u00e9c\u00e8de de 48 centi\u00e8mes italienne Sofia Gautschi \u00e0 et de 72 centi\u00e8mes l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin C3, ce qui, eux, sont des facto maintenant les grandes favorites pour le podium, les autres Suissesses, on l'a dit M\u00e9lanie Maillard 21\u00e8me elle partira en 10\u00e8me position avec des espoirs de remonter dans le classement car trente-cinqui\u00e8me \u00e9tait assez d\u00e9\u00e7u, puis Yasmina sous terre, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, attention toutefois dans cette 2\u00e8me manche car le soleil tape fort sur Saint-Moritz, il fait chaud, la piste risque de se d\u00e9grader au fil des passages cette 2\u00e8me manche vient de commencer, mais on ne peut pas exclure des bouleversements du classement puisque les 30 premi\u00e8res se lance dans l'ordre invers\u00e9 de ses manche \u00e0 subir sur sur RTS 2 et avec un d\u00e9nouement vers 14 heures merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:47 > 0:19:04) [93%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 les amoureux qui vivait loin l'un de l'autre devait envoyer des lettres et attendre patiemment la r\u00e9ponse, la technologie a rendu ce contact instantan\u00e9 mais suffit-il \u00e0 effacer la distance ou n'est-il qu'un rem\u00e8de temporaire, voici le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'amour, il est sign\u00e9 Pascal Sibot et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:10) [89%] : \r\nUne Qu\u00e9b\u00e9coise un Fribourgeois un amour par \u00e9cran interpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:15 > 0:19:28) [89%] : \r\nPendant plusieurs mois, c'est \u00e7a leur quotidien un peu tristounet, l'ordinateur pour se parler, \u00e0 6000 kilom\u00e8tres de distance, mais aujourd'hui, l'\u00e9preuve est enfin termin\u00e9e, fini la tendresse virtuel Carlina d\u00e9poser ses valises en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:29 > 0:19:39) [85%] : \r\nPour un appel vid\u00e9o, fix\u00e9es plus ou moins \u00e0 l'avance et puis on trouv\u00e9 un moment et il fallait quand m\u00eame de l'organisation puisque le Qu\u00e9bec, qui sont moins 6 7 entend moins 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:56) [84%] : \r\nJ'avais l'impression de participer un peu aussi \u00e0 son quotidien sans \u00eatre pr\u00e9sente, physiquement, un petit ben \u00e7a aide, mais je m'ennuie beaucoup Benjamin je de de pas pouvoir juste, dit-il, n'est vraiment vite et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:57 > 0:20:05) [88%] : \r\nIlana je vais et th\u00e9rapeute de couple \u00e0 Fribourg, pour elle, ces technologies doivent \u00eatre temporaire, une sorte de b\u00e9quille qui peut parfois \u00eatre trompeuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:21) [93%] : \r\nOn peut vraiment choisir ce qu'on veut montrer \u00e7a, je crois que \u00e7a, c'est la grande diff\u00e9rence, que quand on vit au quotidien avec quelqu'un et puis le matin, on se retrouve avec les bigoudis, on a une sale t\u00eate, on est de mauvaise de mauvais poil, donc c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:22 > 0:20:29) [89%] : \r\nPour Marc Antoine et Caroline la s\u00e9paration et douloureuse et l'intervient un mois apr\u00e8s le rencontrent quand la jeune fille doit retourner au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:29 > 0:20:46) [89%] : \r\nQuand on est \u00e0 distance, il faut avoir une sacr\u00e9e confiance face \u00e0 l'autre et plus on est au clair de ce qu'on veut d'une relation de couple et, par exemple, est-ce que la la la fid\u00e9lit\u00e9 importante ou pas plus, c'est clair, plus c'est rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:47 > 0:20:56) [89%] : \r\nSur ce point, le couple est vide, d'accord, ils veulent vivre ensemble l'Automne dernier, ils ont emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Braud Hongrie hier mais pour la jeune femme retrouv\u00e9e son amour c'est coup\u00e9 avec les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:57 > 0:21:15) [75%] : \r\nIl y a lieu, en fait, dit j'ai us\u00e9 comme il y a peu trop apr\u00e8s tout c'est vrai que pour extraire la civile en appel, c'est quand m\u00eame un grand soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:17 > 0:21:23) [90%] : \r\nAujourd'hui, c'est l'apprentissage de la vie \u00e0 2, une \u00e9tape que le biblioth\u00e9caire et l'\u00e9tudiant de semble aborder sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:23 > 0:21:35) [82%] : \r\nC'est un changement radical ou auquel il faut s'habituer et je pense \u00e0 la fin que le rythme de vie est tellement diff\u00e9rent, mais quand la France a nomm\u00e9 vraiment confiance que on a su bien pass\u00e9 cette \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:36 > 0:21:42) [94%] : \r\nEt heureusement, car l'un comme l'autre ne veulent plus des rendez- vous pour se parler, c'est dans la vraie vie, qu'ils veulent se rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:44 > 0:21:52) [87%] : \r\nJean Dubuffet la baptis\u00e9 en 1945 le mus\u00e9e lausannois qui porte son nom, lui a offert un \u00e9crin et notre invit\u00e9, un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence, Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:52 > 0:22:11) [88%] : \r\nOui, un ouvrage intitul\u00e9 L'art brut paru initialement en 1997, traduit en anglais, en allemand et m\u00eame en chinois depuis qui ressort aujourd'hui dans une \u00e9dition enrichie, Lucienne Peiry, bonjour, bonjour, alors premi\u00e8re question : pourquoi avoir eu envie \u00e0 un ressenti le besoin de r\u00e9\u00e9crire ce livre compl\u00e9ter et le republier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:11 > 0:22:50) [89%] : \r\nEh bien, ce sont les \u00e9ditions Flammarion \u00e0 Paris qui m'ont fait la proposition, et au fond, elle ne tombe pas du ciel parce qu'on fait ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien il y a eu une explosion concernant l'art brut, dans ce domaine-l\u00e0, c'est vrai qu'il y a la collection d'art brut \u00e0 Lausanne il y a \u00e9norm\u00e9ment de mus\u00e9es se sont ouverts, on suisse en France, en Allemagne, au Portugal, dans beaucoup d'autres pays aussi aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame au Japon, et il y a \u00e9norm\u00e9ment de livres qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s beaucoup de lectures de conf\u00e9rence, bref, il y a je crois un mouvement, une attention, non Goumo m\u00eame pour l'art brut sans pr\u00e9c\u00e9dent, vraiment, surtout depuis le d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nAlors souvent l'art brut, on le qualifie d'art de d'artistes marginaux d'artistes malade, comment vous vous d\u00e9finissez l'art brut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:58 > 0:23:52) [90%] : \r\nAlors l'arbre brut un art pratiqu\u00e9 par des personnes qui sont autodidactes qui n'ont pas appris les normes et les r\u00e8gles artistique et qui se lance donc par cons\u00e9quent dans la cr\u00e9ation artistique en toute libert\u00e9, \u00e9crit avec un L majuscule, tout simplement parce qu'ils le doivent, comme ils ne connaissent pas les r\u00e8gles et normes les mani\u00e8res de faire les usages, h\u00e9 bien ils sont contraints de les inventer, et alors donc cette inventivit\u00e9, elle est quand m\u00eame un ma\u00eetre mot en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts qui sont des personnes dont il n'\u00e9prouve pas le besoin forc\u00e9ment de d'une reconnaissance ou d'une approbation, sociale, culturelle, il n'\u00e9prouve pas le besoin qu'on appr\u00e9cie forc\u00e9ment leurs Oeuvres, il travaille par eux- m\u00eames, donc autodidacte et pour eux- m\u00eames, comme s'il cr\u00e9e des Oeuvres pour recr\u00e9er un monde duquel ils ne seront pas exclus puisqu'il s'agit d'exclure justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:24:02) [93%] : \r\nAlors c'est Dave qui sont tout de m\u00eame reconnu, on va se plonger un peu dans l'histoire de l'art brut du mus\u00e9e qui porte son nom, mais aussi dans votre parcours et votre engagement pour cette forme de cr\u00e9ation avec un sujet d'Isabelle Gonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:05 > 0:24:13) [85%] : \r\nLucienne Peiry et la plus des experts en art non acad\u00e9mique, elle est de ceux qui ont donn\u00e9 \u00e0 nos armes cr\u00e9atif d'enfants une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:17 > 0:24:29) [90%] : \r\nUn enfant redistribue devant une oeuvre d'art brut, h\u00e9 bien il est tout de suite saisi par le c\u00f4t\u00e9 bricolage par le c\u00f4t\u00e9 fabrication de l'les enfants ne peuvent vraiment avec grande facilit\u00e9 entrer dans ce monde- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:30 > 0:24:33) [93%] : \r\nUn monde authentique et libre de toute r\u00e9f\u00e9rence culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:35 > 0:24:43) [73%] : \r\nJ'ai senti moi que c'est c'est mus\u00e9e si jamais venu mais pas de la de bagage culturel pour rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:44 > 0:24:55) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette aventure, une collection unique au monde, l\u00e9gu\u00e9 en 1971 par le peintre fran\u00e7ais Jean Dubuffet, le p\u00e8re et th\u00e9oricien de l'art brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:57 > 0:25:12) [85%] : \r\nMais c'est peut-\u00eatre anim\u00e9s par un esprit de de contestation \u00e0 l'\u00e9gard de l'art culturel et d'une foule de principe de l'art culturelles qui sont g\u00e9n\u00e9ralement adopt\u00e9e comme obligatoire comme intangible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:13 > 0:25:26) [89%] : \r\nC'est en 1945 que le peintre d\u00e9couvrent ces artistes marginaux ou qu'on dit c'est fou comme Sylvain Fusco Adolphe W\u00f6lfli ou Alo\u00efse Corbaz, figure embl\u00e9matique de l'art brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:35) [84%] : \r\nSchizophr\u00e8ne, alors il est intern\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 34 ans, \u00e0 la Rosi\u00e8re au-dessus de Morges elle il mourra en 1964.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:36 > 0:25:44) [90%] : \r\nLors de la cr\u00e9ation du mus\u00e9e d'art brut \u00e0 Lausanne en 1976 Michel Th\u00e9voz, son directeur, pose les jalons d'une \u00e9thique inali\u00e9nable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:45 > 0:25:54) [85%] : \r\nLa collection de l'Art brut essaie de promouvoir un autre \u00e9change symbolique avec l'art que l'\u00e9change qui passe par le le le commerce et par le le le vedettariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:55 > 0:26:10) [91%] : \r\nLe film Very en reprenant les r\u00eanes de l'institution, de 2001 \u00e0 2012 \u00e0 fait rayonner l'art brut dans le monde entier, elle a d\u00e9couvert et fait conna\u00eetre des artistes d'Europe, d'Asie et d'Afrique, des Oeuvres d\u00e9sormais cot\u00e9 sur le march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:11 > 0:26:16) [95%] : \r\nAlors, Lucienne Peiry, l'art brut serait un art comme un autre sur le march\u00e9 mondial est-ce que c'est aussi votre sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:17 > 0:26:48) [87%] : \r\nAssez de toute fa\u00e7on pas un art comme un autre, c'est un art vraiment aux diff\u00e9rents \u00e0 un art dissident sur le march\u00e9, alors \u00e7a, oui, vous avez raison, depuis surtout 2010, c'est extraordinaire, il a pris une place de plus en plus importante dans les plus grandes maisons de ventes aux ench\u00e8res, on voit des Oeuvres pass\u00e9es d'Alo\u00efs de W\u00f6lfli de matchs d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand nombre d'auteurs d'art brut, les prix ont pris l'ascenseur et en fait, vraiment il y a, il y a une pr\u00e9sence de l'art brut, qui est de plus en plus importante sur le march\u00e9 \u00e7a doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:48 > 0:26:59) [92%] : \r\nAlors dans votre lit, vous observer l'\u00e9volution de l'art brut sur le march\u00e9 aussi, mais vous dites puisque l'art, c'est l'artiste d'art brut qui ne peut plus forc\u00e9ment le m\u00eame aujourd'hui qu'hier, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:59 > 0:28:40) [90%] : \r\nIl est difficile maintenant pour les auteurs d'art brut d'\u00eatre oui compl\u00e8tement vierge de cr\u00e9ation de de culture, d'ailleurs, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment possible un Dubuffet vraiment fait a donn\u00e9 une sorte de d\u00e9finition beaucoup trop, beaucoup trop excessive, je crois que la la ville le le d\u00e9veloppement artistique, le d\u00e9veloppement surtout culturel, le d\u00e9veloppement social, le d\u00e9veloppement des masses m\u00e9dias, fait que les auteurs d'art brut sont de moins en moins isol\u00e9, donc il y a une connaissance de de tous les auteurs d'abus de des personnes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui font que de toute fa\u00e7on ils sont avertis : ils sont inform\u00e9s des id\u00e9es, des images surtout son v\u00e9hicule est l'auteur d'art brut n'est plus celui d'hier, parce qu'en fait l'auteur d'art brut h\u00e9 bien Dubuffet le trouvaient principalement dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, aujourd'hui c'est vraiment extr\u00eamement tr\u00e8s rare, extr\u00eamement rare parce qu'en fait, dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, h\u00e9 bien il y a une invitation \u00e0 l'expression, ce qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, comprenez-moi bien, mais au fond, \u00e7a n'est pas l'art brut, tels que Jean Dubuffet la d\u00e9couverte l\u00e0 aujourd'hui au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, on cherche et on d\u00e9couvre les auteurs d'art brut ailleurs bah, par exemple, parmi les personnes \u00e2g\u00e9es, ce sont les nouveaux parias de notre soci\u00e9t\u00e9, entre guillemets, ce sont aussi des personnes qui vivent dans la marge de notre soci\u00e9t\u00e9 en notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine est loin d'\u00eatre quitte de 2 de ces marginaux de ces personnes marginales et on trouve des auteurs d'art brut dans des lieux de la dissidence dans lieu quand m\u00eame un peu de l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:40 > 0:28:56) [87%] : \r\nAlors vous avez choisi avant de venir avec nous 3 Oeuvres que vous voulez commenter pour justement montrer cette multiplicit\u00e9 de l'art brut \u00e0 la premi\u00e8re, c'est une oeuvre du Bernois Adolf W\u00f6lfli, elle date du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qu'est-ce que vous pouvez dire de cet artiste, la secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:56 > 0:30:12) [89%] : \r\nW\u00f6lfli 7 ans cr\u00e9ateur l\u00e9gendaire dans le milieu de l'art brut a vraiment c'est un cr\u00e9ateur qui \u00e9tait Chevrier, valet de ferme donc un homme qui n'est m\u00eame pas aller plus longtemps qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans \u00e0 l'\u00e9cole et qui donc lorsqu'il se retrouve intern\u00e9 dans sa cellule dans un isolement total doit se reconstruire, doit retrouver sa propre personne, hein, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anti, il va r\u00e9ussir \u00e0 retrouver une une dignit\u00e9 personnelle par la cr\u00e9ation de ce type d'expression regardez en fait quand on regarde un dessin d'Adolphe W\u00f6lfli, on a l'impression que c'est une oeuvre tr\u00e8s structur\u00e9e, tr\u00e8s organis\u00e9e, parfaitement tort orchestr\u00e9e en h\u00e9 bien on on sait que W\u00f6lfli commen\u00e7ait en haut \u00e0 droite, donc n'avait pas du tout du id\u00e9es pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, regardez cette oeuvre comme elle est belle, on dirait une sorte d'eau coule ou on dirait une sorte de mandat l\u00e0 cette oeuvre- l\u00e0 parle je crois un tr\u00e8s tr\u00e8s grand nombre de personnes la qualit\u00e9 la maestria de la ligne, regardez la la la connaissance qu'\u00e0 W\u00f6lfli sans avoir jamais appris des couleurs de l'assemblage des couleurs, c'est une oeuvre vont tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:12 > 0:30:24) [85%] : \r\nMagnifique, en effet, alors on aura peut-\u00eatre pas le temps de voir les 2 auteurs une une hu\u00eetre Oeuvres de Courtiaud dites Giovanni, elle, de beaucoup plus contemporaine, du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle en quelques mots qu'est-ce qui fait la force de cet oeuf selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:24 > 0:31:32) [91%] : \r\nUne une oeuvre plus tardivement de la fin du XXe, une oeuvre qui \u00e9tait exceptionnelle faite par un artiste qui a eu un trouble \u00e0 sa naissance, qui a emp\u00each\u00e9 un d\u00e9veloppement normal de de son intellectuelle ont fait cet homme lorsqu'il se lance dans la r\u00e9alisation de son dessin de son visage de ce portrait h\u00e9 bien fragmente ce portrait il y a une de libert\u00e9 absolument extraordinaire dans le fait qu'il ne va pas repr\u00e9senter de mani\u00e8re mim\u00e9tique la personne mais avec un regard personnel, c'est-\u00e0-dire que une multitude de petites facettes vont constituer ce visage et qui, c'est cela qui nous donne cette id\u00e9e d'alt\u00e9rit\u00e9, ce trouble et je crois que c'est \u00e7a la force des ou des des auteurs d'art brut, sec devant une oeuvre, on est troubl\u00e9, peut-\u00eatre bien que cela fait \u00e9cho \u00e0 notre propre troubles int\u00e9rieurs, je crois que c'est aussi cela qui fait que on ne peut pas \u00eatre indemne devant ses Oeuvres de l'alt\u00e9rit\u00e9 du de l'\u00e9tranget\u00e9 et c'est ce qui r\u00e9veille en nous notre \u00e9motion peut-\u00eatre une \u00e9motion qui vient de tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:32 > 0:31:50) [81%] : \r\nEn tout cas on vous \u00e9couterait encore contents long moment parler tellement \u00e7a r\u00e9veille des choses assez captivant malheureusement on va sait et je rappelle votre livre cette th\u00e9orie, l'art brut, qui vient de para\u00eetre chez Flammarion, vous me disiez on pr\u00e9pare une Expo pour Paris en juin \u00e0 la Maison rouge c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler d'Haruki cette merci merci Christophe pour cette page culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:51 > 0:32:18) [88%] : \r\nCe soir, couleur locales enclenche sa machine \u00e0 remonter le temps votre journal r\u00e9gional vous parlera de la plus enseign\u00e9e ancienne ligne de tram d'Europe, le tram 12, entr\u00e9 en fonction \u00e0 Gen\u00e8ve en 1862 n'a liaison qui s'est par la suite \u00e9tendu de moi \u00e0 Annemasse a d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 en 1958 avant d'\u00eatre reconstruite, le reportage est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 18 heures 55 et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darus rouge ben tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:27 > 0:32:29) [99%] : \r\nL'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:15 > 0:33:22) [63%] : \r\nDans quelle ville principale niveau ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:39 > 0:33:41) [91%] : \r\nSalut Romain pleurer, \u00e7a fait une plombe que c'est pas Vichy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:43 > 0:33:45) [66%] : \r\nOui, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:53 > 0:33:54) [62%] : \r\nLa leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:04) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ne vont pratiquement pas eu de brouillard ce matin, ou alors tr\u00e8s localis\u00e9, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:11 > 0:34:20) [84%] : \r\nNous parlons donc moins une d\u00e9claration temporaire, avec quelques centim\u00e8tres de neige pr\u00e9cieux mais peu chose par rapport \u00e0 ce que l'on pourrait esp\u00e9rer, vu le manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:30 > 0:34:34) [71%] : \r\nMerci, oui, oui, oui, merci, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:36 > 0:34:38) [70%] : \r\nAlors nous ne se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:52 > 0:34:53) [75%] : \r\nQuand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:12 > 0:35:14) [85%] : \r\nIl y a combien de temps on trouve c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:16 > 0:35:17) [71%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:00 > 0:38:31) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous n'avons pas eu la moindre poches de brouillard ce matin sur le plateau alors tr\u00e8s localis\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon donc une nouvelle belle journ\u00e9e une longue p\u00e9riode anticyclonique avec toutefois une petite d\u00e9gradation qui sera vraiment une temporaire entre ce soir et demain avec quelques centim\u00e8tres de neige \u00e0 laquelle est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu de choses en fait l'anticyclone va se d\u00e9caler provisoirement en direction de l'Est, laissant libre Champ \u00e0 cette perturbation, certains au d\u00e9but qui sera suivi du front froid et donc il va traverser notre pays demain durant la journ\u00e9e, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, d\u00e9j\u00e0, un autre anticyclone va se reconstituer alors cet apr\u00e8s- midi, nous verrons par l'ouest, arriv\u00e9e des nuages, elles seront plus importants \u00e9videmment dans un 1er temps sur le Jura, mais plut\u00f4t dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c'est dire que la plupart des autres r\u00e9gions profiteront vraiment encore d'un tr\u00e8s bon ensoleillement jusqu'\u00e0 vraiment jusqu'au tout d\u00e9but de de soir\u00e9e on peut dire pour le Valais notamment et puis en soir\u00e9e, justement, ces nuages vont avancer encore normalement \u00e7a sera sexe il y a une ou de pr\u00e9cipitations, ce sera plut\u00f4t tout au nord, avec une limite des chutes de neige entre 1200 et 1500 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures sont quand encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es profit\u00e9s en nous attendrons nous attendons les 16 degr\u00e9s par exemple au Tessin 12 \u00e0 13 en Valais 13, \u00e9galement dans la r\u00e9gion de balles 9 millim\u00e8tres, plus 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et autour du les moins accusant une petite baisse d\u00e9j\u00e0 demain alors demain justement vendredi nous aurons ces pr\u00e9cipitations qui vont avancer, d'ouest en est avec cette limite des chutes de neige au d\u00e9but \u00e0 1000 500 m\u00e8tres qui va descendre \u00e0 1200 petit \u00e0 petit le Valais sera encore au fait que nous aurons plus de pr\u00e9cipitations le long des Pr\u00e9alpes et le temps sera sec \u00e9galement sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations vont gagner \u00e9galement le le Valais, nous pourrions avoir sur l'ensemble de la journ\u00e9e, 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes plut\u00f4t 5 en Valais, donc c'est peu, on pourrait s'attendre \u00e0 beaucoup plus, malheureusement, il faudra sont s'contenter et puis, les temp\u00e9ratures seront positives \u00e0 l'aube en raison des nuages et puis l'apr\u00e8s- midi on accuse une petite baisse, malgr\u00e9 cela, \u00e7a reste vraiment honn\u00eate pour la saison 7 \u00e0 8 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, on attendra encore les 12 au sud 10 en Valais et on altitude \u00e7a rafra\u00eechissait la bonne nouvelle pour la neige, moins 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et les vents vont se renforcer quelque peu au passage de cette perturbation alors samedi, nous garderons \u00e0 l'arri\u00e8re des nuages r\u00e9siduels, notamment dans l'Est, voir le long de la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes alors que \u00e7a soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 bien par l'ouest, notamment le Jura ou basse al\u00e9maniques et dimanche, nous aurons \u00e0 nouveau des ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille basse se dissipant bien dans une ambiance un petit peu plus fra\u00eeche, c'est dire que, donc, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s bien se remettre pour le week- end, voil\u00e0, je vous ai tout dit, c'est un bon apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T00:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702578978", "durationSec": 129, "title": "MI ART BRUT_RTS000001067770", "excerpt": "Portrait de Lucienne Peiry, historienne de l'art et Historique de La Collection de l'art brut de Lausanne l\u00e9gu\u00e9e par le peintre fran\u00e7ais Jean Dubuffet, mus\u00e9e dirig\u00e9 de sa cr\u00e9ation en 1976 par Michel Th\u00e9voz jusqu'en 2001, puis par Lucienne peiry de 2001 \u00e0 2012.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ART BRUT", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1620625"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578979", "durationSec": 33, "title": "MI FILLON_RTS000001067723", "excerpt": "Quatre millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur du Service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702578980", "durationSec": 18, "title": "MI FOOT_RTS000001067748", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley est en t\u00eate de la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant la skieuse italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. La Suissesse Simone Wild se classe 5e de la premi\u00e8re manche."}, {"internalArchiveId": "AA1702578981", "durationSec": 101, "title": "MI FRANCE MANIFESTATIONS_RTS000001067817", "excerpt": "Jean-Luc Addor, conseiller national UDC, explique pourquoi l'UDC valaisanne lance une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui privil\u00e9gie les travailleurs \u00e9tablis dans le canton."}, {"internalArchiveId": "AA1702578982", "durationSec": 55, "title": "MI FRAUDE FISCALE NE_RTS000001067794", "excerpt": "Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr sont amoureux. Comme Carlyn est Qu\u00e9becoise et Marc-Antoine Fribourgeois ils ont pass\u00e9 de longs mois en communiquant \u00e0 distance sur leurs ordinateurs par skype. Aujourd'hui ils sont enfin r\u00e9unis \u00e0 Broc dans le canton de Fribourg et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent mais Carlyn a parfois le mal du pays et s'ennuie de sa famille et de ses amis.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578983", "durationSec": 61, "title": "MI GEANT DAMES_RTS000001067805", "excerpt": "Le nouveau patron de Nestl\u00e9 Mark Schneider a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres des ventes de la multinationale de l'agroalimentaire, presque 90 milliards de francs. Mais le franc fort a fait perdre 1,4 milliards de francs et Nestl\u00e9 a perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation face aux produits locaux. Le dividende des actionnaires sera augment\u00e9 comme chaque ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA"], "sequenceIds": ["1579147"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578984", "durationSec": 25, "title": "MI HUISSOUD_RTS000001067782", "excerpt": "Itw de Michel Danthe, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel SRP Le Temps- L'Hebdo apr\u00e8s l'annonce par le groupe Ringier Axel Springer du licenciement de 36 journalistes qui concernent les r\u00e9daction des journaux l'Hebdo et Le Temps."}, {"internalArchiveId": "AA1702578985", "durationSec": 27, "title": "MI ITW INITIATIVE UDC_RTS000001067814", "excerpt": "En Valais les haut-valaisans ont deux si\u00e8ges sur cinq au gouvernement, cette surrepr\u00e9sentation est l\u00e0 pour d\u00e9fendre leur minorit\u00e9. Suite \u00e0 la rivalit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre les socialistes St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber Kalbermatten qui brigue un 3e mandat, certain remettent en question les 2 si\u00e8ges haut-valaisans.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "RECRUTEMENT DU PERSONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578986", "durationSec": 21, "title": "MI LE TEMPS LICENCIEMENTS VD_RTS000001067803"}, {"internalArchiveId": "AA1702578987", "durationSec": 159, "title": "MI MAG L AMOUR A DISTANCE FR_RTS000001067751", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROC", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["AMOUR", "COUPLE (RELATION)"], "sequenceIds": ["1620687"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578988", "durationSec": 83, "title": "MI NESTLE DIRECTION_RTS000001067791", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578989", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE DANTHE VD_RTS000001067804", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS", "L'HEBDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578990", "durationSec": 27, "title": "MI UDC PREFERENCE CANTONALE_RTS000001067807"}, {"internalArchiveId": "AA1702578991", "durationSec": 137, "title": "MI VS HAUT-VALAIS ELEX 02_RTS000001067685", "sequenceIds": ["1620603"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579288", "summary": "MI GEANT DAMES", "id": "1579147"}, {"internalArchiveId": "AA1708620744", "summary": "Itw Thomas Burgener, ancien conseiller d'Etat PS.\nItw Jean-Pierre Bringhen, entrepreneur.\nItw Thomas Antonietti, ethnologue.\nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident PLR.", "id": "1620603", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620766", "summary": "Plateau : itw Lucienne Peiry, historienne de l'art,", "id": "1620625", "visualThemes": ["ART BRUT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620828", "summary": "Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr, amoureux, communiquant et se parlant en utilisant Skype sur leur ordinateur.\nItw Marc-Antoine Schibler et Carlyn Spahr.\nItw Jelena Juvet, th\u00e9rapeute, Fribourg.", "id": "1620687", "visualThemes": ["AMOUR", "COUPLE (RELATION)"], "visualGeographicals": ["BROC", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Duplex Saint-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029853", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578881", "internalArchiveId": "AA1702579022", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpn de St-Moritz. Elle devance l'Italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin tandis que la meilleure Suisssesse est Simone Wild qui occupe la 5e place provisoire.", "durationSec": 7643, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WILD, SIMONE", "GOGGIA, SOFIA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-27T08:04:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611560537", "durationSec": 5991, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche ENTOURAGE", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017 avec sur le podium la Fran\u00e7aise Tessa Worley, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611560539", "durationSec": 1174, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia, tandis que la meilleure Suissesse est M\u00e9lanie Meillard, qui obtient la 13e place.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579089", "durationSec": 7272, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et la skieuse italienne Sofia Goggia. Les meilleures Suissesse sont M\u00e9lanie Meillard et Simone Wild qui terminent respectivement aux  13 et 14e rang.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579140", "durationSec": 92, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001068286", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581383", "summary": "St-Moritz : course de Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise.", "id": "1581222", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581384", "summary": "St-Moritz : course de Sofia Goggia, skieuse italienne.", "id": "1581223", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581385", "summary": "St-Moritz : course de Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine.", "id": "1581224", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581386", "summary": "St-Moritz : course de Simone Wild, skieuse suisse.", "id": "1581225", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WILD, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581387", "summary": "St-Moritz : course de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse.", "id": "1581226", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581388", "summary": "St-Moritz : course de Camille Rast, skieuse suisse.", "id": "1581227", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581389", "summary": "St-Moritz : course et \u00e9limination de Jasmina Suter, skieuse suisse.", "id": "1581228", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581390", "summary": "St-Moritz : course de C\u00e9line Marti, skieuse ha\u00eftienne domicili\u00e9e en Suisse.", "id": "1581229", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687405", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU068760", "position": "1"}}, {"id": "1687404", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU068759", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1577167", "internalArchiveId": "AA1702577307", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8394873", "imageURL": "http://www.rts.ch/8394872.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Portrait du nouveau patron de Nestl\u00e9, l'Allemand Mark Schneider", "GE: des milliers d\u2019amendes contest\u00e9es restent impay\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve", "Un ex-collaborateur d\u00e9tourne 4 millions au service des imp\u00f4ts", "Licenciements de 36 journalistes du groupe Ringier: les explications de Jacques Pilet (1/2)", "Trac\u00e9 du g\u00e9ant de St-Moritz: du rythme et du timing", "Le feu vert au red\u00e9marrage de Leibstadt pourrait \u00eatre donn\u00e9", "France: sentiment d'injustice dans les banlieues", "Qu'est-ce qu'un responsable du bonheur en entreprise?", "La Fran\u00e7aise Worley s'adjuge le titre en g\u00e9ant \u00e0 St-Moritz", "Licenciements de 36 journalistes du groupe Ringier: les explications de Jacques Pilet (2/2)", "Aux Pays-Bas, des fondations investissent dans la presse nationale", "Affaire Fillon pas class\u00e9e sans suite. L'enqu\u00eate continue"], "alternativeSummary": ["La multinationale affiche un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs, mais il est en recul de 5,9% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Tous les regards se tournent vers son nouveau dirigeant.", "Les retards de traitement sont tels, qu'elles finissent par \u00eatre prescrites.", "Il explique avoir d\u00e9pens\u00e9 la totalit\u00e9 des montants d\u00e9tourn\u00e9s pour aider sa belle-famille \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.", "Une \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 le trac\u00e9 que les skieurs devront interpr\u00e9ter.", "Une autorisation qui survient dans un contexte tendu. Des anomalies avaient \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sur les barres de combustibles.", "Fran\u00e7ois Fillon op\u00e8re un virage s\u00e9curitaire, alors que le spectre des \u00e9meutes de 2005 hante tous les esprits.", "Le bonheur est devenu le nouveau credo des ressources humaines, \u00e0 tel point que de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s recrutent des responsables du bonheur. Il y a bien s\u00fbr un int\u00e9r\u00eat certain pour les patrons et les sp\u00e9cialistes s\u2019inqui\u00e8tent de la possible infantilisation des employ\u00e9s.", "Bless\u00e9e au genou apr\u00e8s son sacre en 2013, il lui a fallu trois ans pour revenir au plus haut niveau et remporter cette course ou la meilleure Suissesse M\u00e9lanie Meillard s'est class\u00e9e au 13e rang.", "M\u00eame le syndicat des journalistes appr\u00e9cie ce syst\u00e8me. Pourtant les fondations ne font pas de miracle, malgr\u00e9 leur pr\u00e9sence, la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.", "Le parquet financier a annonc\u00e9 que le classement sans suite \u00e9tait \u00e9cart\u00e9. L\u2019enqu\u00eate se poursuit donc et il est de plus en plus difficile pour Fran\u00e7ois Fillon de faire entendre ses propositions."], "variantIds": ["ece-8282128", "ece-8282129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:02:02  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:22:21\r\n    Un fonctionnaire des imp\u00f4ts\r\nneuch\u00e2telois a d\u00e9tourn\u00e9 4 millions.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:25:12\r\n La supercherie aura dur\u00e9 15 ans.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:29:14\r\n Des milliers d'amendes contest\u00e9es\r\n   ne sont pas pay\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:34:03\r\nElles finissent par \u00eatre prescrites.\r\n\r\n19:30:35:01  19:30:39:14\r\n  La justice \u00e9carte un classement\r\n     sans suite pour F.Fillon.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:43:09\r\n    Le candidat de droite veut \r\n   contre-attaquer en politique,\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:45:21\r\n          notamment sur\r\n     le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:50:08\r\n   Apr\u00e8s le viol pr\u00e9sum\u00e9 de Theo\r\n         par un policier,\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:52:07\r\n    les violences se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:13\r\n    La question des banlieues\r\n fait irruption dans la campagne.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:00:18\r\n        Le bapt\u00eame du feu\r\n   du nouveau patron de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:00:20  19:31:02:23\r\n           Nous verrons\r\n  le portrait de Mark Schneider.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:08:06\r\n    Il pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats:\r\nb\u00e9n\u00e9fices de 8,5 mias mais en recul.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:10:23\r\n          Le journaliste\r\n     J.Pilet est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:09\r\n         L'Hebdo est mort\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:16:21\r\n   et Le Temps affaibli par les\r\n suppressions de postes annonc\u00e9es.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:20:21\r\nLa presse romande sera-t-elle r\u00e9duite\r\n       \u00e0 la portion congrue ?\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:24:23\r\n Et puis le responsable du bonheur\r\n  d\u00e9barque dans les entreprises.\r\n\r\n19:31:25:01  19:31:27:04\r\n L'id\u00e9e vient de la Silicon Valley\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:32:08\r\n     o\u00f9 les patrons affectent\r\n      un genre d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:13\r\nDigne d'une nouvelle de Duerrenmatt.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:39:05\r\n      Un employ\u00e9 des imp\u00f4ts \r\n      fraude pendant 15 ans.\r\n\r\n19:31:39:07  19:31:41:18\r\n  Le r\u00e9sultat est impressionnant:\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:09\r\n         4 mios d\u00e9tourn\u00e9s\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:49:01\r\n   -Un collaborateur s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:31:49:03  19:31:51:10\r\n      C'\u00e9tait la r\u00e9putation\r\n         de cet employ\u00e9\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:55:03\r\n     du service neuch\u00e2telois\r\n       des contributions.\r\n\r\n19:31:55:05  19:32:01:22\r\n  Mais entre 1999 et 2015, il a\r\nd\u00e9tourn\u00e9 4 mios de son employeur.\r\n\r\n19:32:02:05  19:32:07:04\r\n         -Ce type de poste\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:09:02\r\navec acc\u00e8s aux virements de l'Etat\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:04\r\n      est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens\r\n     en qui l'on a confiance.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:05\r\nCet homme n'avait pas un train de vie\r\n        qui laissait supposer\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:18:11\r\n     qu'il pouvait s'enrichir\r\n      aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:20:17\r\nOn ne pouvait pas se m\u00e9fier de lui.\r\n\r\n19:32:20:18  19:32:24:10\r\n  Il avait une qualit\u00e9 de travail\r\n     qui inspirait confiance.\r\n\r\n19:32:24:21  19:32:28:10\r\n-En 2016, la fraude est d\u00e9couverte\r\n         par un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:30:06\r\n      L'\u00c9tat porte plainte.\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:35:11\r\n           Le pr\u00e9venu\r\n\u00e0 la retraite anticip\u00e9e se rend.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:38:21\r\n    Il explique avoir d\u00e9pens\u00e9\r\n     tout l'argent d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n19:32:38:23  19:32:43:19\r\n   pour aider sa belle-famille\r\n    \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:47:02\r\n   -Il \u00e9tait follement amoureux\r\n          de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:49:08\r\n    C'est certainement \u00e7a aussi\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:52:23\r\n    qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 continuer\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:55:13\r\n        \u00e0 aider sa famille\r\n        en disant toujours\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:21\r\n  qu'il n'y avait pas de probl\u00e8me\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 sa fortune importante.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:04:10\r\n      -Dans un communiqu\u00e9,\r\n   le Conseil d'Etat explique\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:08:11\r\n  avoir renforc\u00e9 les contr\u00f4les\r\n    \u00e0 l'interne du service.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:11:15\r\n  Il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:13:10\r\n    On peut quand m\u00eame se poser\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:15:05\r\n    la question de manquements\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:17:04\r\n  dans les contr\u00f4les \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:21:03\r\n     Comment ce collaborateur\r\n a-t-il pu frauder durant 15 ans ?\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:24:06\r\n           Les 4 mios\r\n  du contribuable neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:26:15\r\n      sont partis en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:29:04\r\n        Le pr\u00e9venu risque\r\n    jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n19:33:30:06  19:33:31:10\r\n            -\u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:10\r\n des milliers d'amendes contest\u00e9es\r\n      ne sont jamais pay\u00e9es.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:36:12\r\nNos confr\u00e8res du Temps l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:38:10\r\nLes retards de traitement sont tels\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:40:11\r\n        qu'elles finissent\r\n       par \u00eatre prescrites.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:45:13\r\n-5'343 amendes plus ou moins sal\u00e9es,\r\n      sucr\u00e9es, faute de temps.\r\n\r\n19:33:45:15  19:33:49:04\r\nToutes ont fait l'objet d'un recours\r\n            avant 2014.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:56:21\r\n  Les amendes sont prescrites,\r\n la faute \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:00:10\r\n    -L'introduction du nouveau\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:02:20\r\n Code de proc\u00e9dure p\u00e9nal, en 2011,\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:06:14\r\na fondamentalement chang\u00e9 le travail\r\n   du Service des contraventions.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:10:03\r\n        Nous avons donc d\u00fb\r\n engager du personnel en renfort.\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:19:22\r\nEt enfin, il y a eu une augmentation\r\n      massive des oppositions.\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:26:19\r\n-Des oppositions qui sont pass\u00e9es \r\nde 2'000 en 2012 \u00e0 14'000 en 2016.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:28:13\r\n       La police genevoise\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:16\r\n   traite 700'000 \u00e0 un million\r\n    d'affaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:43:09\r\n Le procureur g\u00e9n\u00e9ral est choqu\u00e9\r\n par l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n19:34:44:12  19:34:47:19\r\n-Une personne ayant pay\u00e9 son amende\r\n\r\n19:34:47:21  19:34:49:16\r\n        en toute bonne foi,\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:56:13\r\n    admettant sa faute, se dira\r\nqu'elle aurait d\u00fb faire opposition.\r\n\r\n19:34:56:15  19:35:03:09\r\nCe point doit absolument \u00eatre \u00e9limin\u00e9\r\n             \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:09:08\r\n   -Des amendes \u00e9tant toujours\r\n    menac\u00e9es de prescription,\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:17:03\r\n       une \u00e9quipe sp\u00e9ciale\r\n     a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en urgence.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:20:15\r\n-La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n            D.Leuthard\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:17\r\n  a re\u00e7u le pr\u00e9sident autrichien\r\n    A.Van der Bellen \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:23:19  19:35:28:08\r\n   Les deux Etats se f\u00e9licitent\r\n    de leur bonnes relations.\r\n\r\n19:35:28:10  19:35:31:07\r\n        Ils ont notamment\r\n   \u00e9voqu\u00e9 les effets du Brexit,\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:37:23\r\net ont plaisant\u00e9 sur la concurrence\r\n   des m\u00e9dailles \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n19:35:39:06  19:35:41:07\r\n       Les d\u00e9put\u00e9s valaisans\r\n         veulent soutenir\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:18\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton\r\n\u00e0 hauteur de 157 mios sur 10 ans.\r\n\r\n19:35:44:20  19:35:49:12\r\n      Ils ont accept\u00e9 cette\r\n disposition \u00e0 66 voix contre 47.\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:53:23\r\n La justice \u00e9carte un classement \r\n sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:55:17\r\n  C'est un mauvais coup pour lui.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:58:20\r\n            L'affaire\r\n de l'emploi fictif de son \u00e9pouse\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:01:16\r\n          risque encore\r\n    de compliquer sa campagne.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:08:02\r\n -Il avait compar\u00e9 sa campagne \u00e0\r\n un train qui ne s'arr\u00eatera pas.\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:13:11\r\n  Mais F.Fillon ne peut pas se \r\n  d\u00e9barrasser de cette affaire.\r\n\r\n19:36:13:13  19:36:18:13\r\n  Le parquet national financier\r\nannonce qu'il y a assez d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:22:15\r\n pour poursuivre l'enqu\u00eate pour\r\n d\u00e9tournement de fonds publics\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:24:10\r\n    et abus de biens sociaux.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:28:08\r\nPas de classement sans suite donc,\r\n      ni de dessaisissement.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:32:11\r\nLes avocats de F.Fillon contestent\r\n    la comp\u00e9tence du parquet.\r\n\r\n19:36:32:13  19:36:36:02\r\n   Dans l'\u00e9quipe, on consid\u00e8re\r\n   que c'est un non-\u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:36:36:04  19:36:39:13\r\n   et on d\u00e9nonce une op\u00e9ration\r\n        de communication.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:42:03\r\n           *-Je regrette\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:06\r\n   que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:46:22\r\n          ne se fasse pas\r\n      sur le champ des id\u00e9es.\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:50:05\r\n        Je fais confiance\r\n   \u00e0 F.Fillon et \u00e0 ses avocats.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:54:05\r\n    La pr\u00e9somption d'innocence \r\n   et la s\u00e9paration des pouvoirs\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:58:23\r\n          sont bafou\u00e9es.\r\n\r\n19:36:59:07  19:37:05:18\r\n-A chaque d\u00e9placement, F.Fillon est\r\nre\u00e7u par un concert de casseroles.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:11\r\n Il tente de reprendre la main.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:15:17\r\n      Hier, il a emprunt\u00e9 \r\n     une id\u00e9e de N.Sarkozy.\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:17:14\r\n        -Ouvrons les yeux.\r\n\r\n19:37:17:16  19:37:19:13\r\n    Si les d\u00e9linquants mineurs\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:23:02\r\n       se conduisent comme\r\n     des adultes d\u00e9linquants,\r\n\r\n19:37:23:04  19:37:26:12\r\n  alors il convient de supprimer\r\n       l'excuse de minorit\u00e9\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:29:14\r\n et d'abaisser la majorit\u00e9 p\u00e9nale\r\n            \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:33:12\r\n    -Une rengaine plaisante \r\n    aux \u00e9lecteurs de droite,\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:15\r\nmais insuffisante pour faire oublier\r\n     les d\u00e9boires judiciaires.\r\n\r\n19:37:36:17  19:37:40:18\r\n Le parquet national financier \r\npeut soit transmettre le dossier\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:45:15\r\n\u00e0 un juge d'instruction, ou envoyer\r\nles \u00e9poux Fillon devant un tribunal.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:51:12\r\nC'est avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s que\r\nF.Fillon va poursuivre sa campagne.\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:56:12\r\n    -Au chapitre des affaires, \r\n    M.Le Pen est aussi accus\u00e9e.\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:59:22\r\n         Selon un document\r\n publi\u00e9 par Mediapart et Marianne,\r\n\r\n19:38:00:00  19:38:02:21\r\n         l'Office europ\u00e9en\r\n     de lutte contre la fraude\r\n\r\n19:38:02:23  19:38:06:16\r\nd\u00e9taille l'affaire d'emploi fictif\r\n      au Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:10:01\r\n  et la soup\u00e7onne d'avoir \u00e9tabli\r\n    un faux contrat de travail\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:11:15\r\n      pour son ex-assistant.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:15:18\r\n          Fran\u00e7ois Fillon\r\n    est englu\u00e9 dans sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:19:02\r\n       Il tente de rebondir\r\n   sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:04  19:38:21:08\r\n L'actualit\u00e9 lui fournit le sujet.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:13\r\n          L'affaire Th\u00e9o\r\n et les violences qui s'ensuivent\r\n\r\n19:38:24:15  19:38:30:01\r\n      attirent l'attention sur\r\ndes banlieues fran\u00e7aises explosives.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:08\r\n    -Un sentiment d'injustice\r\n  dans les quartiers populaires\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:40:03\r\napr\u00e8s le viol qu'aurait subi Th\u00e9o\r\n  lors d'un contr\u00f4le policier.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:44:10\r\n  Le comportement de la police\r\n     \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:48:04\r\n    Des violences ont \u00e9clat\u00e9\r\n  dans la banlieue parisienne.\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:54:21\r\n  Comme \u00e0 Bobigny o\u00f9 des jeunes\r\n  t\u00e9moignent de leur hostilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:03  19:38:59:16\r\n    -Ils ont franchi la limite,\r\n        \u00e7a va pas du tout.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:08:02\r\n-Je respecte les pompiers et le SAMU\r\n        mais pas la police.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:10:17\r\nParce qu'eux ne nous respectent pas.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:06\r\n-Ils souhaitent que les banlieues\r\n   se r\u00e9voltent comme en 2005.\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:18:01\r\n-En 2005, on allait leur montrer !\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:20:13\r\n       -C'\u00e9tait rien, hier.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:25:02\r\n-Ils justifient leurs violences \r\npar l'agressivit\u00e9 des policiers.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:29:14\r\n  -On ne frappe pas directement,\r\n  d'abord on parle, on insulte.\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:32:22\r\n   Eux c'est matraque, gazeuse.\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:37:11\r\n         Parfois on est l\u00e0\r\n       et les mecs de la BAC\r\n\r\n19:39:37:13  19:39:42:13\r\n nous mettent des coups de taser.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:49:13\r\n-Comment faire confiance quand un de\r\ntes fr\u00e8res s'est mang\u00e9 une matraque ?\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:52:11\r\n        -Pour ce policier\r\n      de Seine-Saint-Denis,\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:56:03\r\n   les probl\u00e8mes surviennent\r\n dans le trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:23\r\n       -D\u00e8s que police g\u00e8ne,\r\n      il y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:06:18\r\n        Les jets de pierre\r\n deviennent des cocktails Molotov,\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:15:05\r\n           des insultes\r\n  deviennent des coups de poing.\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:18:03\r\n-Le m\u00eame constat \u00e0 chaque \u00e9meute.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:25:01\r\nContr\u00f4les d'identit\u00e9 qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent,\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:28:18\r\n violences urbaines en r\u00e9action\r\n   aux violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:31:17\r\n -Nestl\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:35:04\r\n   Moment toujours attendu pour\r\n cet embl\u00e8me de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:36:14\r\n        D\u00e9ception relative.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:40:06\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice est en recul de 5,9 % \r\nmais le chiffre brut reste massif.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:19\r\n     8,5 mias, c'est rappeler\r\n   l'ampleur du colosse de Vevey\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:48:03\r\net l'enjeu pour son nouveau patron.\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:51:16\r\n        La Suisse d\u00e9couvre\r\n    l'Allemand Mark Schneider.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:56:16\r\n -Un patron concentr\u00e9 est apparu\r\n   devant la presse ce matin.\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:18\r\nL'Allemand Mark Schneider, 51 ans,\r\n    nouveau venu chez Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:20  19:41:01:19\r\n  Avec lui, \"pas de surprises\".\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:07:11\r\n        -Pas de surprises,\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:09:09\r\n     c'est le mantra de Nestl\u00e9\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:19\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:16:15\r\nC'est ce qu'appr\u00e9cient et attendent\r\n  investisseurs et consommateurs.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:22:01\r\n       -Pas de surprises,\r\n      mais de la pression,\r\n\r\n19:41:22:03  19:41:26:00\r\napr\u00e8s un exercice 2016 d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:29:04\r\n         Mark Schneider\r\n joue la carte de la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:32:23\r\n    Mais si Nestl\u00e9 a cherch\u00e9\r\n    un patron \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:36:08\r\n     c'est que l'entreprise \r\n     cherche \u00e0 se r\u00e9inventer\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:38:19\r\n           et sortir\r\n  d'une certaine complaisance.\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:43:02\r\n Les ventes en Asie ne sont pas\r\n   \u00e0 la hauteur des attentes\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:47:16\r\n       et la rentabilit\u00e9\r\n  n'atteint pas les objectifs.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:55:22\r\nNestl\u00e9, entreprise de tradition qui\r\nrecrute ses dirigeants en interne.\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:59:01\r\nCette fois, elle mise sur un patron\r\n   venu du secteur de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:04:06\r\n qui a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s avec une\r\nentreprise sp\u00e9cialiste des dialyses.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:07\r\nLa sant\u00e9, un objectif prioritaire\r\n          pour Nestl\u00e9,\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:14:19\r\n    alors que la concurrence\r\ndes producteurs locaux est forte.\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:18:06\r\n   -C'est une tendance globale.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:20:00\r\n        Les multinationales\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:23:00\r\n    perdent des parts de march\u00e9\r\n        dans l'alimentation\r\n\r\n19:42:23:02  19:42:26:00\r\n  face \u00e0 des producteurs locaux.\r\n\r\n19:42:26:02  19:42:32:14\r\n     La question est de savoir\r\n         si cela va durer.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:36:08\r\n       -Entre croissance\r\n     et ma\u00eetrise des co\u00fbts,\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:39:08\r\nla prochaine ann\u00e9e sera cruciale\r\n          pour Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:10  19:42:43:16\r\n       Son nouveau patron \r\n       sera suivi de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:47:19\r\n   -Les inqui\u00e9tudes grandissent\r\n     pour la presse romande.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:49:11\r\n  Des disparitions ont fait date:\r\n\r\n19:42:49:12  19:42:51:17\r\n       Le Journal de Gen\u00e8ve\r\n      et Gazette de Lausanne\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:54:23\r\n \u00e9tait connu dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:57:19\r\n        Il sombre en 1998.\r\n\r\n19:42:57:21  19:43:02:09\r\nLa Suisse, grand journal populaire,\r\n        a disparu en 1994.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:03:22\r\n   Et L'Hebdo, mort cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:04:00  19:43:07:07\r\n    Des suppressions de postes \r\n    ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es ce matin.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:09:23\r\n     Elles touchent Le Temps,\r\n\r\n19:43:10:01  19:43:12:02\r\n          qui partageait\r\n      ses forces avec L'Hebdo\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:15:23\r\n    sous la houlette du groupe\r\n      Ringier Axel Springer.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:14\r\n    36 emplois perdus au total.\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:20:12\r\n  Pour Le Temps, selon le calcul\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs,\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:22:09\r\ncela repr\u00e9sente 20 postes en moins.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:25:09\r\n     Parmi lesquels plusieurs\r\n  plumes r\u00e9put\u00e9es de ce journal.\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:27:18\r\n      Jacques Pilet, bonsoir.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:30:12\r\n  Vous \u00eates une figure tut\u00e9laire\r\n      du journalisme romand.\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:38:04\r\nVous \u00eates le fondateur de L'Hebdo.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:40:21\r\n    On parle de plumes connues\r\n         sur le carreau.\r\n\r\n19:43:41:01  19:43:43:16\r\n           \u00c7a fait date.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:49:18\r\n           -Sans doute.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:55:18\r\n         J'aimerais avoir\r\n  une pens\u00e9e solidaire et amicale\r\n\r\n19:43:55:23  19:43:59:04\r\n \u00e0 l'\u00e9gard des personnes touch\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:02:06\r\n           Je souhaite\r\n  qu'elles trouvent au plus vite\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:04:23\r\n         un autre support \r\n         pour leur talent.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:07:00\r\n    -Qui va prendre le relais ?\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:09:20\r\n        -On parle beaucoup\r\n       de l'aide de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:44:10:00  19:44:15:22\r\n           Je pense que\r\n     c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:16\r\n   D'abord, aider les \u00e9diteurs,\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:24:04\r\n  c'est difficile dans la mesure\r\n    o\u00f9 ils font des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:27:11\r\nLe mode de financement des journaux\r\n         et des magazines,\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:32:12\r\n qui date du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:37:09\r\n    les \u00e9diteurs ont constitu\u00e9\r\n    des entit\u00e9s particuli\u00e8res\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:40:11\r\n        pour les annonces,\r\n          tr\u00e8s juteuses,\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:44:16\r\net ne r\u00e9injectent pas les revenus.\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:50:04\r\n         -C'est immoral ?\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:54:12\r\n    Est-ce que c'est immoral ?\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:58:17\r\n       -Les entreprises font\r\n       ce qu'elles veulent.\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:04:19\r\n        Il faut peut-\u00eatre\r\n      se dire que peu \u00e0 peu,\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:10:11\r\n elles concentreront leurs efforts\r\n   sur leur activit\u00e9 commerciale\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:12:20\r\n      et se d\u00e9sint\u00e9resseront\r\n         du journalisme.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:16:10\r\nIl faudra en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:19:03\r\n-On va voir l'exemple n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:22:18\r\n          Des fondations\r\n    qui \u00e9paulent les journaux.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:27:15\r\n-A Amsterdam, NRC a pignon sur rue.\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:30:16\r\n220 journalistes, un site internet,\r\n    plusieurs \u00e9ditions papiers.\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:32:16\r\n    le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste\r\n         se porte bien.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:34:05\r\n  Pourtant, il \u00e9tait exsangue.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:14\r\n          Aujourd'hui,\r\nNRC appartient \u00e0 un groupe belge\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:01\r\nmais deux fondations ind\u00e9pendantes\r\n   d\u00e9tiennent 20 % du capital.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:01\r\n -Ces fondations veulent prot\u00e9ger\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:46:16\r\nla qualit\u00e9 de la presse en Hollande.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:50:00\r\n   C'est tr\u00e8s important d'avoir\r\n  ces fondations qui collaborent\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:56:10\r\n   avec des actionnaires priv\u00e9s \r\n  qui sont pr\u00e9sents pour le fric.\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:01\r\n         -Aux Pays-Bas,\r\n   ce mod\u00e8le est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:00:03  19:46:03:22\r\nPresque tous les quotidiens sont en\r\npartie d\u00e9tenus par des fondations.\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:07:01\r\n        La plus ancienne:\r\nla fondation D\u00e9mocratie et M\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:07:03  19:46:13:00\r\n    Elle a \u00e9t\u00e9 mise sur pied\r\npar des r\u00e9sistants il y a 70 ans.\r\n\r\n19:46:13:20  19:46:15:06\r\n         -Apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:17:00\r\n      ceux qui avaient fond\u00e9\r\n\r\n19:46:17:02  19:46:19:05\r\n  le journal r\u00e9sistant Het Parool\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:21:21\r\n      ont cr\u00e9\u00e9 la fondation\r\n   pour d\u00e9fendre leurs valeurs.\r\n\r\n19:46:21:23  19:46:25:08\r\nPluralisme des m\u00e9dias, d\u00e9mocratie,\r\n  lutte contre le totalitarisme.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:28:04\r\n-Cette fondation a g\u00e9r\u00e9 ce capital.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:30:20\r\n          Elle a aid\u00e9\r\n  \u00e0 cr\u00e9er d'autres fondations.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:35:20\r\n      Sa minorit\u00e9 de blocage\r\nlui a permis de sauver Het Parool.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:39:04\r\n   -Le conseil d'administration\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:40:21\r\n        voulait le fermer.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:44:01\r\nMais nous avons utilis\u00e9 notre veto.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:07\r\nUn nouveau propri\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n19:46:46:09  19:46:49:15\r\n           Apr\u00e8s 3 ans,\r\n Het Parool allait beaucoup mieux.\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:15\r\n  -Le syndicat des journalistes\r\n      appr\u00e9cie ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:57:15\r\nMalgr\u00e9 la pr\u00e9sence des fondations,\r\n      la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:00:18\r\n          -Comme ce sont\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:03:22\r\n  des actionnaires minoritaires,\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:06:08\r\n      ils ont leur mot \u00e0 dire\r\n      sur certaines d\u00e9cisions\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:12:02\r\n     mais pas sur les grandes\r\n     comme les licenciements.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:16:15\r\n  -Les fondations garantissent \r\n  que la qualit\u00e9 soit pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:47:16:17  19:47:19:19\r\n     Mais c'est aussi gr\u00e2ce\r\naux actionnaires pr\u00eats \u00e0 investir\r\n\r\n19:47:19:21  19:47:27:23\r\n        que les journaux\r\n    ont pu de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:30:23\r\n       -Exemple n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:35:11\r\n         -C'est une piste.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:40:22\r\n     Il y a d'autres exemples.\r\n\r\n19:47:41:02  19:47:44:01\r\n        Il faut maintenant\r\n   s'interroger sur le renouveau\r\n\r\n19:47:44:06  19:47:45:22\r\n   du paysage m\u00e9diatique romand.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:51:17\r\n           On a besoin\r\n  de la diversit\u00e9 d'information.\r\n\r\n19:47:51:22  19:47:54:14\r\n       C'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:00:05\r\n       L'\u00c9tat, dont j'ai dit\r\nqu'il \u00e9tait difficile de l'imaginer\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:02:07\r\n  en train d'aider des \u00e9diteurs,\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:20\r\n    apr\u00e8s tout, il y a beaucoup\r\n   d'argent qui va \u00e0 la culture,\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:13:10\r\n d'une certaine fa\u00e7on, le paysage \r\nm\u00e9diatique appartient \u00e0 la culture.\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:12\r\n        -Faut-il relancer\r\n   quelque chose apr\u00e8s L'Hebdo,\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:19:04\r\n        une piste de blog ?\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:23:22\r\n   -Ce ne sont pas mes projets.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:25:20\r\n         Ce que j'observe,\r\n\r\n19:48:26:00  19:48:28:19\r\n  c'est que plusieurs initiatives\r\n       commencent \u00e0 mijoter.\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:33:10\r\n      C'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\nBeaucoup de gens se rendent compte\r\n      qu'il faut maintenant\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:39:04\r\n            construire\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:44:01\r\n  Je sens vraiment quelque chose,\r\n   un petit printemps s'annonce.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:46:14\r\n      -Ce sera sur Internet ?\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:52:12\r\n            -J'imagine,\r\n c'est plus rapide et moins cher.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:55:09\r\n         Cela n'exclut pas\r\n     des d\u00e9bouch\u00e9s sur papier.\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:58:17\r\n       Il faudra r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:03:04\r\nLe Temps doit parvenir \u00e0 tenir bon\r\n     et \u00e0 remplir sa mission\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:05:20\r\n malgr\u00e9 la saign\u00e9e d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:09:17\r\n  Il faut d'autres sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:12:03\r\n         Un espace ouvert.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:14:10\r\n      Des opinions crois\u00e9es.\r\n\r\n19:49:14:13  19:49:19:09\r\n     Ce lieu devra appara\u00eetre.\r\n\r\n19:49:19:12  19:49:23:14\r\n      Cela d\u00e9pendra de quoi ?\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:03\r\n   L'envie, la priorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:49:27:07  19:49:33:05\r\n      L'envie dans le public.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:37:14\r\n  Celles et ceux qui revendiquent\r\n     la libert\u00e9 d'information\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:39:23\r\n devront aider les professionnels.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:41:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:44:21\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:18\r\n      l'inspection f\u00e9d\u00e9rale\r\n   de la surveillance nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:52:20\r\n       autorise le red\u00e9marrage\r\nde la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:56:08\r\n   \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier\r\n\r\n19:49:56:10  19:50:00:14\r\n  \u00e0 cause d'anomalies constat\u00e9es \r\n  sur les barres de combustibles.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:03:15\r\n-La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt\r\n      va pouvoir red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:06:20\r\nElle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis 6 mois\r\n  \u00e0 cause des traces d'oxydation\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:11:11\r\nsur les assemblages combustibles \r\nconstituant le coeur du r\u00e9acteur.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:08\r\n     Excluant ces risques, \r\n    l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:18:18\r\n   la surveillance nucl\u00e9aire \r\n   a autoris\u00e9 le red\u00e9marrage.\r\n\r\n19:50:23:03  19:50:25:06\r\n   -Imminente, cette d\u00e9cision\r\n        \u00e9tait redout\u00e9e.\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:29:15\r\nUne p\u00e9tition exigeant d'attendre\r\n  avant une remise en service\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:32:12\r\n     est arriv\u00e9e trop tard.\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:35:00\r\n   -Cela montre tout de m\u00eame que\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:37:07\r\n16'000 personnes sont pr\u00e9occup\u00e9es.\r\n\r\n19:50:37:09  19:50:44:11\r\n    Et je suis s\u00fbr que nous en\r\nr\u00e9colterons encore plus maintenant.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:19\r\n    -20 partis politiques et\r\n  organisations ont aussi \u00e9crit\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:05\r\n    \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n         Doris Leuthard.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:54:12\r\n          Ils rel\u00e8vent\r\n une pression financi\u00e8re forte:\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:57:09\r\nLeibstadt perdrait 1 million de frs\r\n         par jour d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:01:20\r\n     -C'est un compromis entre\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:03:17\r\n      des int\u00e9r\u00eats financiers\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:05:14\r\n et la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:13:07\r\n        Dans le nucl\u00e9aire, \r\n        c'est inacceptable.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:16:03\r\n      -Les r\u00e9gions voisines\r\n         de la centrale,\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:22:18\r\n  allemandes et autrichiennes,\r\n  sont elles aussi inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:31:00\r\n   Le r\u00e9acteur ne tournera pas\r\n         \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:34:23\r\n   -Le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral\r\n     des finances M.Huissoud\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:37:11\r\n   avait suscit\u00e9 la controverse\r\n         dans un rapport\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:41:00\r\n   estimant que le gouvernement\r\n n'\u00e9valuait pas suffisamment bien\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:45:17\r\n   les cons\u00e9quences financi\u00e8res\r\n      de ses projets de loi.\r\n\r\n19:51:45:19  19:51:47:16\r\n    Il a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:12\r\n         Le Tagesanzeiger\r\n      et le Bund le r\u00e9v\u00e8lent.\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:53:17\r\n        M.Huissoud a \u00e9crit\r\n  une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:56:13\r\nL'id\u00e9e vient de la Silicon Valley.\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:11\r\n  Les grands patrons californiens\r\n   aiment habiller leur avidit\u00e9\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:01:22\r\nd'une apparence cool et humaniste.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:06:02\r\n   Leurs id\u00e9es influent sur les\r\nentreprises en Europe et en Suisse.\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:08:15\r\n      Le bonheur de l'employ\u00e9\r\n        devient un slogan.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:10:22\r\n   Les mots avaient d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:18\r\n    Un nouveau jargon d\u00e9barque\r\n      dans les entreprises.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:16\r\n          Fanny Moille,\r\n    la responsable du bonheur.\r\n\r\n19:52:20:01  19:52:23:17\r\n   -C'est m\u00eame le nouveau credo\r\n     des ressources humaines,\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:14\r\ncar un salari\u00e9 heureux vaut de l'or.\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:28:15\r\n          A tel point que\r\n    de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:31:23\r\n    recrutent des responsables du\r\nbonheur, lesChief Happiness Officer.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:33:11\r\n  J'ai rencontr\u00e9 Nathalie Br\u00e9ant.\r\n\r\n19:52:33:13  19:52:36:17\r\n  A 24 ans, elle travaille pour\r\nEuforia, un organisme de formation\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:37:23\r\n          bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:39:02\r\n        Signe particulier:\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:42:04\r\n  elle est CHO, \"Chief Happiness\r\n   Officer\", cheffe du bonheur.\r\n\r\n19:52:43:14  19:52:49:19\r\n  -I ask everybody to stand up.\r\n\r\n19:52:49:21  19:52:53:08\r\n    LeChief Happiness Officer\r\n  ne signifie pas \u00eatre souriante\r\n\r\n19:52:53:10  19:52:58:23\r\n  et rendre les employ\u00e9s heureux,\r\n  il s'agit d'apporter les outils\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:03:10\r\n      pour que chacun puisse\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:09:12\r\n  prendre en main son bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:13:18\r\n     -Control and openness.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:15\r\n    -Une vingtaine d'employ\u00e9s\r\n    travaillent pour Euforia,\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:22:23\r\n    un organisme de formation\r\navec 400 membres sur 3 continents.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:26:10\r\n          -On a un budget\r\n     de formation par employ\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:28:11\r\n    Pour d\u00e9velopper un talent,\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:32:05\r\n     assister \u00e0 des formations\r\n      qui nous enrichissent.\r\n\r\n19:53:32:07  19:53:34:09\r\n   Ca nous permet aussi de faire\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:38:08\r\ndes activit\u00e9s qui nous font plaisir.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:44:01\r\n         Yoga, massage...\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:47:01\r\n         -Le bien-\u00eatre\r\n    chez Euforia passe aussi\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:50:01\r\n       par une politique\r\n   salariale r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:54:06\r\nbas\u00e9e sur les besoins des employ\u00e9s\r\n   et non sur leur performance.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:10\r\n-En 2016, c'est arriv\u00e9 qu'un employ\u00e9\r\n\r\n19:53:57:11  19:53:59:04\r\n   d\u00e9cide de baisser son salaire\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:02:11\r\n          pour permettre\r\n   d'augmenter celui d'un autre.\r\n\r\n19:54:02:12  19:54:03:16\r\n         On n'impose rien:\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:06:15\r\n           on consid\u00e8re\r\n       qu'un employ\u00e9 heureux\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:12:16\r\n           peut lib\u00e9rer\r\n  son plein potentiel au travail\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:21:03\r\net l'organisation va aussi pouvoir\r\n  maximiser son impact soci\u00e9tal.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:25:07\r\n    -Derri\u00e8re tout le charabia\r\n          d'entreprise,\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:09\r\n   il y a l'int\u00e9r\u00eat du patron ?\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:34:07\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n on est loin de la philanthropie.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:41:02\r\n C'est m\u00eame devenu une discipline:\r\n      l'\u00e9conomie du bonheur.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:45:05\r\n        Un institut montre \r\n       qu'un salari\u00e9 heureux\r\n\r\n19:54:45:09  19:54:47:11\r\n  est moins absent et plus loyal.\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:52:17\r\n       Bien plus productif,\r\n   mais on l'avait bien compris.\r\n\r\n19:54:52:21  19:54:54:22\r\n       La preuve avant l'heure.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:03:13\r\n -Nous avons introduit la musique.\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:06:10\r\n       Le matin puis lorsque\r\nle moment de fatigue se fait sentir.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:08:18\r\n     -Depuis quand avez-vous\r\n     introduit la musique ?\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:02\r\n       -Depuis 1950 environ.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:12:17\r\n   Nous avons d\u00fb faire attention\r\n         \u00e0 la discipline,\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:15:05\r\n         l'ouvrier a voulu\r\n   la diffusion continuellement.\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:18:07\r\n  On augmentait donc la fatigue.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:21:21\r\n   On est revenu \u00e0 une diffusion\r\n        \u00e0 certains moments.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:25:16\r\n -Pensez-vous que cela am\u00e9liore\r\n       la productivit\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:29:00\r\n  -La productivit\u00e9 est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:33:13\r\n          -On n'est plus\r\ndans le paternalisme \u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:38:11\r\n   mais plut\u00f4t dans une mani\u00e8re\r\n d'infantiliser un peu l'employ\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:40:13\r\n       -Ce qui est frappant,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:43:11\r\n   c'est qu'il n'est pas du tout\r\n      dans la communication.\r\n\r\n19:55:43:15  19:55:45:18\r\n        Lui, le bien-\u00eatre,\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:51:01\r\n  c'est synonyme de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:55:01\r\n       C'est ce qui inqui\u00e8te\r\n          un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:58:22\r\n-Il y a une d\u00e9rive tr\u00e8s importante\r\n\r\n19:55:59:00  19:56:01:02\r\n      d'une \"phagocytation\":\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:03:22\r\non mange la substance des employ\u00e9s,\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:06:13\r\n      en voulant leurs bras,\r\n leur intelligence et leur coeur.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:11:14\r\n   Il y a un curseur entre le fait\r\nd'avoir de la satisfaction au travail\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:16:16\r\n         et une vibration\r\n      qui implique un effort.\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:19:12\r\n   Le travail, c'est du travail.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:24:15\r\n Il ne faut pas changer les mots.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:13\r\n  Lorsqu'on change un vocabulaire\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:31:20\r\n   et qu'on dit que le travail,\r\n c'est du bien-\u00eatre et du bonheur,\r\n\r\n19:56:31:22  19:56:37:08\r\n   il faut y voir une intention\r\n    potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:40:19\r\n    -Donc ne nous mentons pas,\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:43:11\r\n   travailler n'est pas toujours\r\n      une partie de plaisir,\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:46:11\r\n    mais ce qu'on peut changer,\r\n  c'est notre rapport au travail.\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:50:07\r\nEt le plus efficace c'est peut-\u00eatre\r\n   de devenir son propre \"CHO\".\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:52:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:53:20\r\n       La Fran\u00e7aise T.Worley\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:56:06\r\n   championne du monde de g\u00e9ant\r\n        pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n19:56:56:08  19:56:58:08\r\n  C'est une renaissance sportive.\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:02:15\r\n         Bless\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:23\r\n     il lui a fallu des ann\u00e9es\r\n      pour revenir au niveau.\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:08:11\r\n -Quel beau titre pour T.Worley.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:13:00\r\nLa skieuse du Grand-Bornand a sembl\u00e9\r\n   surprise sur le second trac\u00e9.\r\n\r\n19:57:13:07  19:57:14:20\r\n    -Il y a eu quelques doutes.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:21:03\r\nJ'ai eu chaud, mais je me suis dit\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:23:07\r\n    de vivre le moment pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:28:01\r\n       De continuer \u00e0 skier \r\n       du mieux que je peux.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:30:10\r\n-Avec sa fin de course parfaite,\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:34:14\r\n     elle devance M.Shiffrin\r\n          et S.Goggia.\r\n\r\n19:57:34:16  19:57:44:03\r\n Dans le camp suisse, M.Meillard, \r\n18 ans, r\u00e9ussit sa premi\u00e8re course.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:49:06\r\n      En premi\u00e8re manche,\r\n elle obtient le sixi\u00e8me chrono\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:58:15\r\n  pour un treizi\u00e8me rang final.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:02:14\r\n         -C'\u00e9tait risqu\u00e9,\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:06:13\r\nje ne devais pas prendre de risques.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:10:19\r\nMais l\u00e0, je pouvais avec le parcours.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:16:05\r\n     -D\u00e9ception pour S.Wild,\r\n       elle s'est crisp\u00e9e,\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:19:11\r\nse classant au quatorzi\u00e8me rang.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:21:04\r\n    Alors que C.Rast, 17 ans,\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:24:03\r\n        se fait plaisir\r\n  et se classe vingt-huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:28:12\r\nUn bilan honorable et prometteur\r\n  pour ces jeunes Suissesses.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:32:11\r\n        -Le g\u00e9ant masculin\r\n     aura lieu demain \u00e0 09h45.\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:33:22\r\n        Mais ce matin d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:58:34:00  19:58:36:09\r\n     une \u00e9quipe \u00e9tait en piste\r\n      pour dessiner le trac\u00e9.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:38:22\r\nC'est ce qu'on appelle le piquetage.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:43:06\r\n -Je ne connaissais pas la piste,\r\n    donc c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:46:05\r\n      \u00c7a se fait au feeling.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:08\r\n          C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:52:21\r\n     de s'adapter \u00e0 la piste,\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:54:17\r\n     aux conditions de neige,\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:57:09\r\n    pas r\u00e9guli\u00e8res de partout.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:01:07\r\n       On ne peut pas faire \r\n      vraiment ce qu'on veut.\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:11:14\r\n -Apr\u00e8s un tirage au sort parmi \r\n les entra\u00eeneurs internationaux,\r\n\r\n19:59:11:16  19:59:13:23\r\n   le Fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin\r\n\r\n19:59:14:01  19:59:16:02\r\n            va tracer\r\n le g\u00e9ant masculin des Mondiaux.\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:18:03\r\nSelon son inspiration et des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:21:06\r\n    -C'est aussi \u00e0 nous le jury\r\n  de contr\u00f4ler que c'est skiable.\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:22:18\r\n   Un r\u00e8glement basique d\u00e9finit\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:24:13\r\nune fourchette de nombre de portes,\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:26:01\r\n   de changements de direction.\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:29:21\r\n  Selon la d\u00e9nivellation, il y a un\r\nmaximum et un minimum de changements.\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:32:16\r\n    -On fait un sport de rythme\r\n           et de timing.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:34:06\r\n    C'est une mani\u00e8re de donner\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:36:21\r\n       le rythme de demain.\r\n\r\n19:59:36:23  19:59:38:19\r\n    Un peu comme une partition.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:48:03\r\n-Les skieurs fran\u00e7ais connaissent\r\n la musique de leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:55:02\r\n   -Psychologiquement, pour les\r\n   athl\u00e8tes, c'est un avantage.\r\n\r\n19:59:55:04  20:00:03:05\r\n    Mais demain, quel que soit\r\n  le traceur, il faudra \u00eatre bon.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:08:09\r\n       -Le Grand Prix suisse\r\n        de litt\u00e9rature 2017\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:09:19\r\n     revient \u00e0 Pascale Kramer.\r\n\r\n20:00:09:21  20:00:14:09\r\n Elle l'a re\u00e7u \u00e0 Berne en pr\u00e9sence\r\n  du conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset.\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:20:13\r\n    N\u00e9e en 1961, elle a grandit\r\n    \u00e0 Lausanne et vit \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:26:11\r\n       Cette image fascinante:\r\nla seule s\u00e9quence film\u00e9e de M.Proust.\r\n\r\n20:00:26:13  20:00:29:10\r\n    Lors d'un mariage en 1904.\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:32:23\r\nLe film vient de la famille Greffule\r\n       qui a inspir\u00e9 Proust.\r\n\r\n20:00:33:01  20:00:35:02\r\n   Selon un chercheur qu\u00e9b\u00e9cois,\r\n\r\n20:00:35:04  20:00:40:15\r\n       l'homme en redingote \r\n      serait Proust \u00e0 33 ans.\r\n\r\n20:00:40:17  20:00:44:08\r\n  Mais cela reste une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n20:00:44:12  20:00:48:02\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:48:04  20:00:59:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       A.Huber, C.Mohnhaupt,\r\n        G.Quo\u00ebx, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029855\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:19 > 0:00:19) [89%] : \r\nAussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:30) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la fraude est d'une ampleur un fonctionnaire des imp\u00f4ts neuch\u00e2telois d\u00e9tourn\u00e9 4 millions la supercherie aura dur\u00e9 15 ans des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont pas pay\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve le temps r\u00e9v\u00e8le, elles finissent par \u00eatre prescrite, on verra ce qu'il en est ailleurs : la justice, \u00e9cartant classement sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon, le candidat tente de contre- attaquer sur le terrain politique, notamment sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, c'est en effet un sujet qui s'impose dans l'agenda apr\u00e8s le viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o par un policier, les violences se succ\u00e8dent, la question des banlieues fait irruption dans la campagne, le bapt\u00eame du feu du nouveau patron de Nestl\u00e9, nous verrons qui est Marc Schneider il pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9fice en recul mais \u00e0 hauteur de 8 milliards et demi le journaliste Jacques Pilet, notre invit\u00e9 l'hebdo est mort et le temps, affaibli par les suppressions de postes, a lanc\u00e9 aujourd'hui question la presse romande sera-t-elle r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue et puis le responsable du bonheur d\u00e9barque dans les entreprises, l'id\u00e9e vient de la Silicon Valley, o\u00f9 les patrons a fait un genre d\u00e9contract\u00e9 et plein de bons sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:45) [89%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle D\u00fcrrenmatt, l'histoire d'un obscur employ\u00e9 suisse des imp\u00f4ts qui fraudent patiemment pendant 15 ans, le r\u00e9sultat est impressionnant : 4 millions d\u00e9tourn\u00e9s dans le canton de Neuch\u00e2tel Sergio maso Julien Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:01) [91%] : \r\nUn collaborateur, travailleur, s\u00e9rieux, c'est la r\u00e9putation qu'avait cet employ\u00e9 du Service neuch\u00e2telois des contributions, mais entre 1999 et 2015, il r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9tourner 4 millions de francs de son employeur, abusant de sa confiance se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:24) [90%] : \r\nType de poste o\u00f9 on a acc\u00e8s au revirement de l'\u00c9tat et par la nature des choses r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens en qui on a confiance, et effectivement, il \u00e9tait, c'\u00e9tait pas un homme qui avait un train de vie qui laissaient supposer qu'il pouvait s'enrichir aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat, enfin il n'avait aucun signe ext\u00e9rieur qui permettait de se m\u00e9fier de lui est au contraire une une qualit\u00e9 de travail qui inspirait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:42) [93%] : \r\nD\u00e9but 2016, la fraude est d\u00e9couverte par un autre collaborateur l'\u00c9tat porte plainte, le pr\u00e9venu, qui vient alors juste de prendre sa retraite anticip\u00e9e se rend \u00e0 la justice, il explique avoir d\u00e9pens\u00e9 la totalit\u00e9 des montants d\u00e9tourn\u00e9s pour aider sa belle-famille r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:05:00) [89%] : \r\nIl \u00e9tait follement amoureux de son \u00e9pouse, c'est certainement cela aussi qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre pris dans cet engrenage et a continu\u00e9 de de vouloir aider sa famille en disant toujours qu'il y avait pas de probl\u00e8me, du fait qu'il arr\u00eate fortune importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:00 > 0:05:09) [93%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Conseil d'\u00c9tat explique avoir depuis lors, renforcer les contr\u00f4les \u00e0 l'interne du service, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:27) [94%] : \r\nDans cette affaire, on peut quand m\u00eame se poser la question d'\u00e9ventuels manquements dans les contr\u00f4les \u00e0 l'interne du service, comment ce collaborateur a-t-il pu frauder durant 15 ans son employeur avant d'\u00eatre d\u00e9couvert les 4 millions du contribuable neuch\u00e2telois sont partis en fum\u00e9e, le pr\u00e9venu risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:39) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont jamais pay\u00e9es, nos confr\u00e8res du Temps l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les retards de traitement sont telles qu'elles finissent par \u00eatre tout simplement prescrites Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:57) [91%] : \r\n5343 amendes plus ou moins sal\u00e9e mais sucr\u00e9, faute de temps, toutes ont fait l'objet d'un recours avant 2014, mais le service, je ne vois de contraventions accumule beaucoup de retard dans leur traitement des amendes d\u00e9sormais prescrite, la faute \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:57 > 0:06:20) [93%] : \r\nLe 1er c'est l'introduction du nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, \u00e0 partir du 1er janvier 2011, ce qui a fondamentalement chang\u00e9 le travail du service des contraventions, deuxi\u00e8mement, on a d\u00fb engager subs\u00e9quemment du personnel puisque le personnel que nous avions n'arrivait pas absorber d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 de travail, la quantit\u00e9 de travail et la derni\u00e8re chose c'est qu'il y a une augmentation massive du nombre d'oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:25) [90%] : \r\nUn nombre d'opposition, qui est pass\u00e9 de plus de 2000 en 2012 \u00e0 pr\u00e8s de 14000 en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:43) [91%] : \r\nPour la police genevoise ces contraventions \u00e9vapor\u00e9e, ne repr\u00e9sente qu'une f\u00eate proportion du nombre total des affaires trait\u00e9es par le service des contraventions entre 700000 et un 1000000 chaque ann\u00e9e, cette situation n'est pourtant pas du go\u00fbt du procureur g\u00e9n\u00e9ral, choqu\u00e9 par l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnes sanctionn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:03) [92%] : \r\nVous avez une personne qui aura pay\u00e9 son amende en toute bonne foi admettant qu'elle avait commis une faute, elle se dira : mais dans le fond, j'aurais mieux fait de faire opposition parce que j'aurais eu une chance sur 3 qu'on ne Vienne jamais me r\u00e9clamer mon argent c'est ce point l\u00e0 qui est probl\u00e9matique, et qui doit absolument \u00eatre \u00e9limin\u00e9es \u00e0 l'avenir, le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:17) [95%] : \r\nAujourd'hui aucune estimation du manque \u00e0 gagner des amendes sont toujours menac\u00e9s de prescription, une \u00e9quipe sp\u00e9ciale a donc \u00e9t\u00e9 mise sur pied en urgence pour traiter plus de 9600 opposition portant sur les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:36) [92%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, a re\u00e7u le pr\u00e9sident autrichien Alexander von der Belen \u00e0 Berne, les 2 \u00c9tats voisins se f\u00e9licite de bonnes relations, ils ont \u00e9voqu\u00e9 notamment les effets du Brexit et pour la petite histoire, Doris Leuthard et Alexander von der Belen ont plaisant\u00e9 sur notre concurrence en mati\u00e8re de m\u00e9dailles \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:48) [94%] : \r\nEn Suisse, encore Les d\u00e9put\u00e9s valaisans veulent soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton \u00e0 hauteur de 157 millions sur 10 ans, ils ont accept\u00e9 la proposition \u00e0 66 voix contre 47.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:50 > 0:08:01) [93%] : \r\nLa justice \u00e9cartant classement sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon, c'est un mauvais coup pour lui, l'affaire de l'emploi fictif pr\u00e9sum\u00e9 de son \u00e9pouse, risque de continuer \u00e0 compliquer sa campagne Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:39) [95%] : \r\nIl y a 3 jours il avait compar\u00e9 sa campagne un train qui ne s'arr\u00eatera pas le probl\u00e8me, c'est que Fran\u00e7ois Fillon tra\u00eene dans ces wagons cette affaire dont il ne peut pas se d\u00e9barrasser ce matin le parquet national financier a annonc\u00e9 qu'il y avait suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour poursuivre l'enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics et abus de biens sociaux, pas de classement sans suite, donc, ni de dessaisissement, comme le r\u00e9clament les avocats de Fran\u00e7ois Fillon, qui conteste la comp\u00e9tence du parquet dans cette affaire dans l'\u00e9quipe du candidat, on consid\u00e8re que cette annonce est un non- \u00e9v\u00e9nement et on d\u00e9nonce une op\u00e9ration de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:39 > 0:08:58) [89%] : \r\nJe regrette que cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne se fasse pas, d'abord et avant tout sur le Champ des id\u00e9es, moi je fais confiance \u00e0 ce que, \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, je fais confiance \u00e0 ce que ses avocats nous disent \u00e9galement et et aujourd'hui la pr\u00e9somption d'innocence est bafou\u00e9e aujourd'hui la s\u00e9paration des pouvoirs est bafou\u00e9e et aujourd'hui une action pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien on a le sentiment qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:16) [94%] : \r\nVoler autour de Fran\u00e7ois Fillon, l'ambiance n'est pas \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9placement, il est accueilli par un concert de casseroles et de protestation des alors il tente de reprendre la main, hier il a d\u00fb aller chercher le soutien de Nicolas Sarkozy, il lui a emprunt\u00e9 une de ses id\u00e9es, ouvrons les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:17 > 0:09:27) [94%] : \r\nSi les nouveaux d\u00e9linquants mineurs se conduisent comme des adultes, d\u00e9linquants, alors il convient de les traiter comme tels en supprimant l'excuse de minorit\u00e9 et en abaissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:28) [98%] : \r\nLa majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:50) [96%] : \r\nUne rengaine qui plaira aux \u00e9lecteurs de droite mais qui ne sera sans doute pas suffisante pour faire oublier ses d\u00e9boires judiciaires pour le parquet financier, 2 options sont maintenant possibles transmettre le dossier \u00e0 un juge d'instruction pour envoyer directement les \u00e9poux Fillon devant un tribunal, c'est avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s que Fran\u00e7ois Fillon va devoir poursuivre sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:52 > 0:10:30) [93%] : \r\nEt au chapitre des affaires, Marine Le Pen doit aussi r\u00e9pondre \u00e0 des accusations selon un document publi\u00e9 par Mediapart et Marianne l'office europ\u00e9en de lutte contre la fraude, d\u00e9taille l'affaire d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en et la soup\u00e7onne d'avoir \u00e9tabli un faux contrat de travail pour son ancienne assistante gardes du corps au Business, en l'\u00e9tat, c'est surtout Fran\u00e7ois Fillon qui est englu\u00e9 dans la d\u00e9fense, il tente de rebondir par l'offensive politique sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, l'actualit\u00e9 lui fournit le sujet l'affaire Teo et les violences qui s'ensuivent attire \u00e0 nouveau l'attention sur des banlieues fran\u00e7aises explosive, reportage de nos confr\u00e8res de BFM TV, commenter en Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:54) [91%] : \r\nUn sentiment d'injustice gagne les quartiers populaires, apr\u00e8s le viol \u00e0 la matraque qu'aurait subi Th\u00e9o lors d'un contr\u00f4le policier \u00e0 Aulnay sous Bois, comme en 2005, c'est le comportement de la police qui \u00e9chauffe les esprits des violences ont \u00e9clat\u00e9 cette semaine dans plusieurs cit\u00e9s de la banlieue parisienne comme \u00e0 Bobigny, o\u00f9 des jeunes t\u00e9moignent \u00e0 visage cach\u00e9 de leur hostilit\u00e9 envers les polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:55 > 0:11:09) [76%] : \r\nIls ont franchi la limite, il sait pas qu'est-ce qu'qui cherche, en fait, mais l\u00e0, \u00e7a va pas du tout, enfin, au jour d'aujourd'hui, la sur le reste, plus la police pour moi au jour d'aujourd'hui, je la respecte plus, je respecte les pompiers et les cinq Mulhouse, ont d\u00e9nonc\u00e9 les la police gens respectent et ce ne sont pas ceux qui ne respectent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:13) [91%] : \r\nLeur souhait : que les banlieues se r\u00e9volte, comme en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:13 > 0:11:19) [80%] : \r\nEt vous savez, le 2000 \u00e9t\u00e9 \u00e7a commence \u00e9tait on va vous montrer froc, vous allez voir, c'est rien ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:20 > 0:11:23) [95%] : \r\nIls justifient leur violence par l'attitude agressive des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:49) [78%] : \r\nNous, on ne va pas durer continue ses id\u00e9es des propos verbal on insulte peut-\u00eatre ne va pas au co\u00fbt que eux ils y viennent Direct c'est bon Matra gazeuse madame jour de fonds Les ici il nous regarde, moi je les mecs de la BAC, vous voulez tester les 2 cartouches aujourd'hui et nous mettent des des coups de 13 heures c'est normal, comment leur faire confiance quand tu sais que un petit fr\u00e8re, il se manger ouais quoi une matraque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:50 > 0:11:55) [94%] : \r\nPour ce policier de Seine-Saint-Denis, les probl\u00e8mes surviennent lors de trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:01) [90%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 la police, la police met des b\u00e2tons dans les roues des trafiquants, drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:02 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui, il y a des difficult\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es h\u00e9 bah du jet de pierres sur les v\u00e9hicules de police, on en arrive aux jets de cocktails Molotov et des insultes, des brimades, on en arrive au coup de poing sur des sur des contr\u00f4les d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [91%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9meute de banlieue, le m\u00eame constat, des contr\u00f4les d'identit\u00e9 qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, des violences urbaines en r\u00e9action aux violences polici\u00e8res, un sujet explosif qui ressurgit en pleine campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:49) [90%] : \r\nMais c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses r\u00e9sultats, moment toujours attendu pour cet embl\u00e8me de notre \u00e9conomie d\u00e9ception relative, le b\u00e9n\u00e9fice est en recul de 5,9 pourcent le chiffre brut n'en reste pas moins massif 8 milliards et demi c'est rappeler l'ampleur du colosse de Vevey et l'enjeu pour son nouveau patron, la Suisse, d\u00e9couvrent l'Allemand Mark Schneider Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:04) [95%] : \r\nC'est un patron tr\u00e8s concentr\u00e9, qui est apparu ce matin devant la presse \u00e0 Vevey, l'Allemand Mark Schneider 51 ans, un nouveau venu chez Nestl\u00e9 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois le m\u00eame message : avec lui, pas de surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:05 > 0:13:19) [82%] : \r\nAvec nous ce pas de surprise, c'est le mantra de cette entreprise depuis des d\u00e9cennies on The men Yes Man \u00e9tait de ce je crois que c'est ce qu'pr\u00e9cis et ce qu'attendent nos partenaires, que ce soit les investisseurs ou les consommateurs qui nous sur une experte, on \u00e9tait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:40) [89%] : \r\nPas de surprise, mais une certaine pression apr\u00e8s un exercice 2016 jug\u00e9 des sports ce que Marc Schneider a jou\u00e9 ce matin, la carte de la continuit\u00e9 mais si Nestl\u00e9 est all\u00e9 chercher son nouveau patron \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est bien que la multinationale cherche \u00e0 se r\u00e9inventer \u00e0 sortir d'une certaine complaisance qui a pu lui \u00eatre reproch\u00e9, c'est tout le d\u00e9fi pour ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:41 > 0:14:14) [93%] : \r\nCar les ventes en Asie ne sont pas \u00e0 la hauteur des attentes et la rentabilit\u00e9 n'atteint pas les objectifs de Nestl\u00e9 Nestl\u00e9, une entreprise de tradition depuis son fameux lait en poudre qui recrutent normalement ses dirigeants \u00e0 l'interne, mais cette fois, elle mise sur un patron venu du secteur de la sant\u00e9 qui a rencontr\u00e9 un certain succ\u00e8s avec Fresenius, une soci\u00e9t\u00e9 allemande, sp\u00e9cialiste des dialyses, la sant\u00e9, un objectif prioritaire pour Nestl\u00e9, la multinationale cherche des relais de croissance, alors que la concurrence des petits producteurs locaux et toujours plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:14 > 0:14:33) [87%] : \r\nCollecte fruit c'est une tendance globale, les multinationales comme Nestl\u00e9 ont perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation, c'est 5 \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 des producteurs locaux, ce moment que m\u00e9decin responsable que qu'un peu plus la question pour nous est de savoir si ces tendances vont durer c'est un et c'est peut, mais \u00e7a devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:43) [93%] : \r\nEntre croissance et ma\u00eetrise des co\u00fbts, la prochaine ann\u00e9e sera donc cruciale pour Nestl\u00e9 et son nouveau patron sera suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s, on appelle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:44 > 0:15:21) [87%] : \r\nLes inqui\u00e9tudes grandissent pour la presse romande, on va l'\u00e9voquer avec Jacques Pilet, rappelons les disparitions qui ont fait date : le Journal de Gen\u00e8ve Gazette de Lausanne \u00e9tait connu dans toute l'Europe, il a sombr\u00e9 en 98, la Suisse, grand journal populaire disparu en Hollande 4 et l'hebdo, qui est mort cette ann\u00e9e, les suppressions de postes ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ce matin, elle touche le journal Le Temps qui partage ses forces avec l'hebdo sous la houlette du groupe Raggi Axel premi\u00e8res la saign\u00e9e et cruel 36 emplois perdus au total pour le temps, selon le calcul de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs, cela repr\u00e9sente 20 postes en moins, parmi lesquels plusieurs plumes r\u00e9put\u00e9es de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:23 > 0:15:35) [91%] : \r\nJacques Pilet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une figure tut\u00e9laire du journalisme en Suisse 73 ans, fondateur de l'hebdo, on parle ici, hein, de plumes, tr\u00e8s connus, qui sont eux sur le carreau, \u00e7a fait date vraiment dans l'histoire de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:53) [91%] : \r\nSans doute, mais j'aimerais quand m\u00eame avoir une pens\u00e9e solidaire, et amicale \u00e0 l'endroit des 37 personnes touch\u00e9es, alors c'est vrai que, parmi elles, il y a des signatures connues, reconnues en Suisse romande et on ne peut que souhaiter qu'elle trouve au plus vite un autre support pour leur talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:53 > 0:16:00) [90%] : \r\nQui va prendre le relais, votre patron s'est retir\u00e9, qui va prendre le relais, beaucoup disent, il faut voir, il faut faire appel \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:34) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on parle beaucoup de l'aide \u00e0 l'\u00c9tat, je pense que c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique d'abord aider les \u00e9diteurs en fait, c'est un peu difficile dans la mesure o\u00f9 si les \u00e9diteurs font des b\u00e9n\u00e9fices, il faut bien voir que ce qui s'est pass\u00e9 dans ce grand chambardement, c'est que le mode de financement des journaux et des magazines et qui date de du 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait les recettes des Lecteurs de la publicit\u00e9, les petites annonces, les \u00e9diteurs ont constitu\u00e9 des entit\u00e9s particuli\u00e8re pour les annonces qui sont ont tr\u00e8s juteuse Jacques Pilet parle de r\u00e9injecte pas c'est quand m\u00eame pas remplac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:34 > 0:16:38) [82%] : \r\nMorale : vous dites ils font des b\u00e9n\u00e9fices et liquident des journaux, c'est immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:42) [89%] : \r\nCette je ne veux pas de vue, du point de vue moral c'est impossible vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:42 > 0:16:48) [78%] : \r\nSouvent donn\u00e9 la le\u00e7on un Vaudeville a voulu dire, c'est votre patron, elles sont alors de votre patron est-ce que c'est immoral de votre point de vue, je n'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:07) [86%] : \r\nPas dans ces discussions, l'argent des entreprises qui font ce qu'elles veulent, il faut savoir ce qu'elles veulent et il faut peut-\u00eatre se dire que, peu \u00e0 peu elles concentreront leurs efforts sur leur activit\u00e9 commerciale et ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat seront progressivement du journalisme, il a Audrey Piguet ou en en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:17) [94%] : \r\nFaute de jugement moral quoi d'autre comme solution, on va voir l'exemple n\u00e9erlandais, il est int\u00e9ressant, ce sont des fondations qui \u00e9paule et qui aide \u00e0 sauvegarder les journaux, reportage Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:18 > 0:17:38) [94%] : \r\nEn plein coeur d'Amsterdam NRC a pignon sur rue 220 journalistes plusieurs \u00e9ditions papier, un site Internet de qualit\u00e9, le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste se porte vraiment bien, il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait pourtant exsangue aujourd'hui NRC appartient \u00e0 un groupe belge mais de fondations ind\u00e9pendantes d\u00e9tiennent 20 pourcent du capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:56) [91%] : \r\nC'est fondations veulent prot\u00e9ger la qualit\u00e9 de la presse de qualit\u00e9 ici en Hollande et dans ce dans ce sens, c'est tr\u00e8s important d'avoir acc\u00e8s, fondations qui collabore avec des actionnaires priv\u00e9s qui sont l\u00e0- dedans pour pour le fric quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:56 > 0:18:57) [88%] : \r\nAux Pays-Bas, ce mod\u00e8le est omnipr\u00e9sent, quasiment tous les quotidiens nationaux sont d\u00e9tenues en partie par des fondations, la plus ancienne de toutes, c'est la Fondation D\u00e9mocratie et M\u00e9dias, il y a 70 ans, ce sont des r\u00e9sistants qui l'ont mis sur pied, de nous, femme de apr\u00e8s la guerre, ce qui avait fond\u00e9 le journal r\u00e9sistant et paroles ont cr\u00e9\u00e9 la Fondation pour d\u00e9fendre leurs valeurs pluralisme des m\u00e9dias, lutte contre le totalitarisme, promotion de la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie et m\u00e9dias g\u00e9rer ce capital au fil du temps, elle a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er d'autres fondations sa minorit\u00e9 de blocage, lui a m\u00eame permis de sauver de paroles il y a 15 ans Boytchev creuser le pr\u00e9sident du conseil d'administration voulaient le fermer, mais nous avons utilis\u00e9 notre v\u00e9to un nouveau propri\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, les belges du Perche Clotaire apr\u00e8s 3 ans et de parole, aller beaucoup mieux 7 match perd m\u00eame le syndicat des journalistes appr\u00e9cie ce syst\u00e8me pourtant les fondations ne font pas de miracles, malgr\u00e9 leur pr\u00e9sence, la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:57 > 0:19:11) [92%] : \r\nDes costumes maintenant comme ce sont des actionnaires minoritaires, ils ont leur mot \u00e0 dire sur certaines d\u00e9cisions, mais pour les grandes d\u00e9cisions, comme par exemple les licenciements qui ont frapp\u00e9 le par ce groupe, leur pr\u00e9sence ne fait pas de diff\u00e9rence c'est keynote mec T\u00e9l type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:12 > 0:19:22) [96%] : \r\nLes fondations garantissent que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous, mais c'est bien aussi, gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e d'actionnaires pr\u00eats \u00e0 investir que les journaux ont eu les moyens de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:23 > 0:19:26) [85%] : \r\nJacques Pilet exempte n\u00e9erlandais et ce qu'il a des id\u00e9es Apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:26 > 0:20:01) [92%] : \r\nA sans doute il y a, c'est une piste, mais il y en a bien d'autres, je crois vraiment qu'on s'il faut maintenant s'interroger sur le renouveau du paysage m\u00e9diatique Romand, on a besoin de cette diversit\u00e9 d'information c'est \u00e7a fait partie du du d\u00e9bat civique, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, on l'a, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : l'\u00c9tat, donc j'ai dit qu'il \u00e9tait difficile de le l'imaginer en train d'aider des grands \u00e9diteurs peut-\u00eatre par des subventions indirectes tout et son r\u00f4le, apr\u00e8s tout, il y a beaucoup d'argent de l'\u00c9tat, des cantons, des villes qui vont \u00e0 la culture d'une certaine fa\u00e7on le paysage m\u00e9diatique appartient \u00e0 la culture d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:12) [88%] : \r\nOn a un fardeau de premi\u00e8res informations sur vos projets de tenter de relancer quelque chose quand m\u00eame apr\u00e8s l'hebdo, certaines plus temps sur internet qui pourrait tenir une forme de blogs, l\u00e0 il y a une piste non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:12 > 0:21:34) [89%] : \r\nCe ne sont pas mes projets, ce que j'observe maintenant et c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est qu'il y a plusieurs initiatives qui commencent de mijoter dans diff\u00e9rentes cuisines et c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant parce que il y a beaucoup de gens qui se rendent compte qu'il faut maintenant construire quelque chose de nouveau et justement vraiment quelque chose, il y a un petit printemps l\u00e0 qui s'annonce apr\u00e8s le coup dur, ce sera sur internet, alors j'imagine que ces initiatives se tournent vers Internet, parce que c'est plus rapide, parce que c'est moins cher, \u00e7a n'exclut pas du tout peut-\u00eatre ensuite des d\u00e9bouch\u00e9s sur le papier mais dans une forme qu'il faudra aussi r\u00e9inventer la promesse souhaiter, c'est que le temps parviennent \u00e0 tenir bon \u00e0 remplir sa mission malgr\u00e9 la saign\u00e9e d'aujourd'hui, je pense que c'est possible, mais il faut d'autre chose aussi, il faut d'autres sensibilit\u00e9s, il faut l'espace un peu ouvert o\u00f9 les opinions se croisent : celui-l\u00e0, il devra appara\u00eetre alors \u00e7a d\u00e9pendra de quoi vous parlez des moyens n\u00e9cessaires, etc, mais il faut d'abord \u00e0 priorit\u00e9 absolue c'est longue vie, merci, je leur disais : chez les professionnels, c'est aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, non, et c'est l'envie dans le public et le public sera sollicit\u00e9e, celles et ceux qui aujourd'hui revendiquent \u00e0 lui verser d'informations devront d'une fa\u00e7on ou d'une autre, aider les professionnels qui construisent les m\u00e9dias demain merci Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:46) [86%] : \r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt pourra red\u00e9marrer, elle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier, l'autorisation est donn\u00e9e, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas les inqui\u00e9tudes par exemple l'dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res allemande Arnaud autre oui, mais il n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:48 > 0:22:11) [93%] : \r\nFeu Vert pour la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, qui va pouvoir red\u00e9marrer s\u00e9jour malade, elle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis 6 mois \u00e0 cause de traces d'oxydation sur les assemblages combustibles ces \u00e9l\u00e9ments qui constituent le coeur du r\u00e9acteur, la crainte, une possibilit\u00e9 de fuite ou de pr\u00e9sence radioactive dans l'eau de refroidissement excluant ces risques, l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la surveillance nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le red\u00e9marrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:12 > 0:22:21) [95%] : \r\nUne perte d'int\u00e9grit\u00e9 de la gaine du combustible ne pr\u00e9sente aucun danger pour l'homme et l'environnement, les pertes d'int\u00e9grit\u00e9 et de barres de combustibles sont un ph\u00e9nom\u00e8ne connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:22 > 0:22:32) [94%] : \r\nImminente, cette d\u00e9cision \u00e9tait redout\u00e9e, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 remise cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance elle d'attendre avant une remise en service, elle est arriv\u00e9e juste trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:33 > 0:22:44) [88%] : \r\nOui, mais \u00e7a montre qu'il y a 16000 personnes qui ont manifest\u00e9 leur pr\u00e9occupation via ses signatures et je suis s\u00fbr qu'on en r\u00e9coltera encore plus durant ces prochaines heures ou ces prochains jours en tant que Verts au satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:44 > 0:22:59) [93%] : \r\nTracas, ils ne sont pas les seuls \u00e0 faire pression, un courrier a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lloyd tarde par une vingtaine de partis politiques et organisations, dont Greenpeace il rel\u00e8ve une pression financi\u00e8re forte, il se dit que Leibstadt perdrait un 1000000 de francs par jour d'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:00 > 0:23:13) [90%] : \r\nOn est en train de faire une sorte de compromis entre les int\u00e9r\u00eats financiers et la s\u00e9curit\u00e9 de la population, ce qui \u00e0 mon avis, dans le domaine nucl\u00e9aire est absolument inacceptable, on devrait vraiment \u00eatre 100 pourcent du c\u00f4t\u00e9 sur et la laisser d\u00e9brancher tant qu'on ne conna\u00eet pas les causes de cet \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:15 > 0:23:30) [95%] : \r\nLes r\u00e9gions voisines de la centrale L\u00e4nder allemands du Bade-Wurtemberg et autrichien du Vorarlberg, avait elle aussi fait savoir leur inqui\u00e9tude quant \u00e0 un red\u00e9marrage imminente de la centrale, l'autorit\u00e9 de surveillance, elle a jug\u00e9 l'exploitation sur le r\u00e9acteur ne tournera toutefois pas \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:32 > 0:23:52) [89%] : \r\nLe chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huys ou avait suscit\u00e9 la controverse en publiant 3 jours avant la votation sur La H\u00e9rie 3 un rapport estimant que trop souvent, le gouvernement n'\u00e9valuait pas suffisamment bien les cons\u00e9quences financi\u00e8res des projets de loi, il pr\u00e9sente ses excuses le Tages-Anzeiger et le Bund, l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, Michel lui a \u00e9crit une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:54 > 0:24:16) [87%] : \r\nL'id\u00e9e vient de la Silicon Valley, les grands patrons californiens, M. habiller leur avidit\u00e9 d'une apparence cool et humaniste leurs id\u00e9es influe sur les entreprises en Europe et maintenant en Suisse, le bonheur de l'employ\u00e9 devient un slogan : les mots avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 dit ressources humaines au lieu d'chef du personnel, un nouveau jargon d\u00e9barque dans les entreprises, Fanny, c'est le responsable du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:16 > 0:24:39) [92%] : \r\nOui, c'est le nouveau mot \u00e0 la mode, le chiffre Happiness officer, c'est le nouveau credo des ressources humaines, tout simplement parce qu'un salari\u00e9 heureux vaut de l'or, du coup, de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s les recrute alors j'ai rencontr\u00e9 Nathalie Br\u00e9ant \u00e0 24 ans, elle travaille chez eux fort, un organisme de formation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, signe particulier : elle est si HBO en fran\u00e7ais, chef du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:40 > 0:24:47) [72%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un format Vanel c'est c'est qu'News \u00e0 c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a \u00e0 ce Camus dessus, \u00e7a c'est un acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:49 > 0:25:08) [88%] : \r\nLa FIFA a vu na\u00eetre en face \u00e0 il ne signifie pas \u00eatre souriante et rendre chaque employ\u00e9 heureux de par sa pr\u00e9sence et \u00e7a ai d'apporter les outils, mais c'est une ligne directe, c'est un sport que chaque individu puisse \u00eatre en mesure de prendre en main son bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:08 > 0:25:13) [64%] : \r\nComme son interpelle \u00e7a un Crime je ne sur le non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:13 > 0:25:22) [90%] : \r\nNathalie Br\u00e9ant fait partie de la vingtaine d'employer de il y a un organisme de formation qui regroupe 400 membres sur 3 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:23 > 0:25:44) [88%] : \r\nOn a un budget de formation par par employ\u00e9 et \u00e0 la base c'\u00e9tait pour justement d\u00e9velopper son talent on \u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des formations qui nous enrichit, \u00e7a nous permet aussi \u00e0 faire des activit\u00e9s qui nous fait tout simplement plaisir donc certains, \u00e7a va \u00eatre avec nous de yoga pour d'autres, \u00e7a va \u00eatre faire une s\u00e9ance de massage de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:45 > 0:25:53) [90%] : \r\nLe bien- \u00eatre chez euphorie a passe aussi par une politique salariale r\u00e9volutionnaire bas\u00e9 sur les besoins des employ\u00e9es et non pas sur leurs performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:26:21) [94%] : \r\nEn 2016 c'est arriv\u00e9 qu'un employ\u00e9 d\u00e9cide de baisser son salaire pour permettre \u00e0 augmenter le salaire de quelqu'un d'autre, on n'est pas une secte, on n'impose pas des choses, chacun est libre de penser ce qu'il veut, on consid\u00e8re qu'un employ\u00e9 qui est qui est heureux, un employ\u00e9 qui est \u00e9panoui va pouvoir lib\u00e9rer son plein potentiel au travail et qu'en retour la l'organisation va pouvoir lib\u00e9rer son potentiel et avoir un impact maximiser son impact un niveau de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:22 > 0:26:25) [88%] : \r\nFanny MOILLE, derri\u00e8re tout \u00e7a il y a l'int\u00e9r\u00eat bien compris du patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:25 > 0:26:50) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, hein, on est tr\u00e8s loin de la philanthropie et c'est m\u00eame devenu une discipline \u00e0 part enti\u00e8re, l'\u00e9conomie du bonheur \u00e0 Paris un nouvelle institut montre qu'un salari\u00e9 heureux et 6 fois moins absent et 9 fois plus loyal \u00e0 son entreprise, qu'un salari\u00e9 maltrait\u00e9s bien plus productif en compte mais \u00e7a on l'avait compris depuis belle lurette, la preuve avec ce patron d'usine Schiff Happiness officer avant leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:27) [81%] : \r\nMonsieur combien votre entreprise quand-t-elle dans le dos de voyage 350 ouvriers et 50 emplois et nous avons introduit, prison de la musique le matin au d\u00e9part et, lorsque le moment que ceux que \u00e7a int\u00e9resse et depuis quand avez-vous introduit cette question musique, la question de musique est introduite en 1950 environ, nous avons d\u00fb faire tr\u00e8s attention du discipline parce que nourri et petit \u00e0 petit, a voulu que la d\u00e9cision se fasse continuellement alors on augmentait la fatigue, on a vu revenir l'id\u00e9e tr\u00e8s strict des diffusions \u00e0 certainement bien fix\u00e9 est ce que vous pensez que vraiment cela am\u00e9liore la productivit\u00e9, la productivit\u00e9 est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:27 > 0:27:33) [83%] : \r\nVoil\u00e0 extraordinaire archives envoie les \u00e9poques imam paternalisme \u00e0 l'ancienne, certains disent maintenant en revanche on infantilise l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:33 > 0:27:47) [91%] : \r\nOui, et puis ce qui est frappant avec ce monsieur Huguenin, c'est qu'il n'est pas du tout dans la communication, lui le bien- \u00eatre de ses employ\u00e9es c'est synonyme de productivit\u00e9 et c'est justement ce qui inqui\u00e8te le sp\u00e9cialiste en ressources humaines Maxime Morand, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:48 > 0:28:37) [89%] : \r\nJe pense que l\u00e0 il y a une d\u00e9rive tr\u00e8s importante d'une fac Go citations, hein, on mange la substance, c'est-\u00e0-dire des employ\u00e9es en voulant l'bras leur Intelligence et leur coeur et je pense qu'il faut savoir distance gard\u00e9e qu'il y a un curseur entre le fait d'avoir de belles heures au travail d'avoir d'insatisfaction et en m\u00eame temps, bien s\u00fbr, il y a une vibration qui m'impliquer, pardon, un effort le travail, c'est du travail, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il faut pas changer les mots, il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant \u00e0 au vocabulaire lorsqu'on change un vocabulaire et qu'on dit que le travail c'est du bien- \u00eatre et du bonheur, il faut \u00eatre sensible \u00e0 l'oreille, qu'il y a une intention potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:37 > 0:28:47) [88%] : \r\nOui un Darius, il ne faut pas se voiler la face, travailler, ce n'est pas toujours une partie de plaisir, mais peut-\u00eatre ce qu'on peut changer, c'est notre rapport au travail en devenant, pourquoi pas son propre Chief Happiness office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:28:59) [86%] : \r\nMerci Fanny Joly programme merci beaucoup : la Fran\u00e7aise Tessa savoure les championnes du monde de g\u00e9ant pour la 2\u00e8me fois c'est une renaissance sportive, elle avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, il lui a fallu des ann\u00e9es pour revenir Jo\u00ebl Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:01 > 0:29:12) [94%] : \r\nQuel beau titre pour Tessa Worley en t\u00eate apr\u00e8s la 1\u00e8re manche, la skieuse du Grand-Bornand surfer tout en ma\u00eetrise sur le second trac\u00e9 impression qui ne correspondait pas tout \u00e0 fait \u00e0 son v\u00e9cu en course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:13 > 0:29:28) [89%] : \r\nVous avez quelques petits doutes j'avoue qu'en 2\u00e8me manche quand j'ai \u00e9galement fait une petite faute \u00e0 la 2\u00e8me par ce faux c'est chaud, mais voil\u00e0, je me suis dit vis le moment pr\u00e9sent, la faute est derri\u00e8re toi ta t\u00eate co\u00fbte trop cher, mais continue \u00e0 ce qui est du mieux qu'ils peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:28 > 0:29:38) [90%] : \r\nAvec sa fin de course parfaite, la Fran\u00e7aise a devanc\u00e9 sur le podium, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Godzilla ou ils, ce sont les grandes favorites, qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:41 > 0:30:00) [97%] : \r\nDans le camp suisse en l'absence de Lara Gut, l'objectif \u00e9tait de faire au mieux la Valaisanne M\u00e9lanie Meillard 18 ans a r\u00e9ussi sa premi\u00e8re course dans un championnat du monde prudente en premi\u00e8re manche, elle a obtenu le 6\u00e8me chrono de la 2\u00e8me manche pour un 13\u00e8me rang final, voil\u00e0 qui en dit long sur son caract\u00e8re de battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:00 > 0:30:02) [90%] : \r\nOui, parce que c'est vraiment risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:11) [72%] : \r\nPas de de risques comme l\u00e0 vraiment lign\u00e9e puis-je avec le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:11 > 0:30:27) [91%] : \r\nD\u00e9ception pour les Z\u00fcrichoises Simone Wild 5\u00e8me ce matin elle s'est crisp\u00e9e, ensuite, se classant au 14\u00e8me rang alors que la Valaisanne Camille reste 17 ans se fait plaisir en 2\u00e8me manche, elle se classe 28\u00e8me voil\u00e0 un bilan honorable mais prometteur pour ces toutes jeunes Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:30 > 0:30:38) [95%] : \r\nEt le g\u00e9ant masculin aura lieu demain, d\u00e8s 9 heures 45 ce matin d\u00e9j\u00e0, une \u00e9quipe \u00e9tait en piste pour dessiner le trac\u00e9, cela s'appelle le piquetage, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:41 > 0:31:07) [90%] : \r\nLa appui je la connaissais pas, donc c'\u00e9tait une surprise ce matin et \u00e7a c'est au feeling, apr\u00e8s ce qui a compliqu\u00e9 c'est, il faut s'adapter \u00e0 la piste fausses adapt\u00e9 aussi aux conditions de neige qui sont pas non plus r\u00e9guli\u00e8res de partout, donc on ne peut pas non plus faire vraiment ce qu'on veut c'est suite \u00e0 un tirage au sort parmi les entra\u00eeneurs internationaux que le Fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour tracer le g\u00e9ant masculin de ces Mondiaux selon son inspiration et certaines r\u00e8gles \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:07 > 0:31:27) [87%] : \r\nC'est aussi \u00e0 nous, le jury de contr\u00f4ler que c'est quelque chose qui reste skiables et fluide, un r\u00e8glement basique qui d\u00e9fini une fourchette de nombre de portes, de changement de direction, \u00e7a c'est une figure impos\u00e9e selon la d\u00e9nivellation il y a un nombre de changements au minimum un nombre de changements maximum, donc \u00e7a c'est la piste qui le donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:28 > 0:31:41) [80%] : \r\nEnfin, sport, sport de rythme de timing donc a forc\u00e9ment, c'est une mani\u00e8re donner le de donner rythme c'est arriv\u00e9 demain, c'est un peu comme une partition bien bien le rock donc bon petit coup de Ben Harper oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:43 > 0:32:04) [89%] : \r\nLes skieurs fran\u00e7ais dont le grand favori, Alexis Pinturault connaissent parfaitement la musique de leur entra\u00eeneur, un Avantage certain, psychologiquement, pour les athl\u00e8tes, je pense que c'est toujours un Avantage mais \u00e0 apr\u00e8s- demain, ils seront dans leur cour, c'est le nom du traceur il sera fortement oubli\u00e9 il faudra faudra \u00eatre bon demain, quel que soit le traceur faudra \u00eatre bon demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:07 > 0:32:20) [95%] : \r\nLe Grand Prix suisse de litt\u00e9rature revient \u00e0 Pascale Kramer, elle a re\u00e7u \u00e0 Berne, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset l'auteur n\u00e9 en 1961 a grandi \u00e0 Lausanne, il vit aujourd'hui \u00e0 Paris o\u00f9 elle poursuit sa carri\u00e8re litt\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:20 > 0:32:22) [84%] : \r\nFaire les l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:22 > 0:32:48) [90%] : \r\nEt puis cette image fascinante, elle serait la seule s\u00e9quence film\u00e9e de Marcel Proust retrouver selon de mariage en 1904 le film vient de la famille Greffulhe qui avait inspir\u00e9 Proust un chercheur qu\u00e9b\u00e9cois accumuler les indices m\u00eame si \u00e7a reste en l'\u00e9tat une hypoth\u00e8se : cet homme en redingote serait Proust qui \u00e9taient bien pr\u00e9sents \u00e0 ce mariage, il avait 33 ans, ce soir, la m\u00e9thode de Nathalie Sba\u00ef demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [80%] : \r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, vous ne font rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:09 > 0:34:21) [74%] : \r\nLe transport transpire Yann-Anthony l'humidit\u00e9 tromp\u00e9, j'ai vu \u00e0 l'argent sur un massage oui justement, justement, c'est pour \u00e7a qu'nous \u00e9coutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:45 > 0:34:52) [87%] : \r\nC'est vraiment en fin d'apr\u00e8s- midi, qui sont arriv\u00e9s, j'ai lev\u00e9 par l'ouest, donc le soleil, le temps de bien briller, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:54 > 0:34:56) [78%] : \r\nNous allons nous serons tout \u00e7a en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:01 > 0:35:18) [73%] : \r\nTr\u00e8s au-dessus de fond son ventre c'est vraiment au fond d'un plombier ou compromis, c'est sur le plateau dans nos probable : ce nuage de fou chaud on ajoute certain \u00e9diteur de soleil en pleine 30 secondes oui hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:51 > 0:38:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est vraiment en toute fin d'apr\u00e8s- midi que sont arriv\u00e9s, c'est nuageux, hein c'est nuageux typique de France donc l'ensoleillement a eu le temps d'\u00eatre vraiment performants 8 \u00e0 9 heures en pleine m\u00eame 8 heures du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds sur le Jura 5 heures \u00e7a ne m'en a d'autres qui \u00e9taient vraiment l\u00e0, en revanche, aux premi\u00e8res loges, alors on voit bien cette perturbation avanc\u00e9e, elle a donn\u00e9 donc ces petits nuage en fin de journ\u00e9e, je vous le disais sur le Jura et nous n'avons pratiquement pas eu de de brouillards matinaux sur le Plateau donc une belle journ\u00e9e, donc j'esp\u00e8re que vous aurez pu profiter alors l'anticyclone va montrer temporairement quelques signes de faiblesse et laisser passer cette perturbation faiblement active malheureusement et apr\u00e8s quoi \u00e0 l'arri\u00e8re Les haute pression vont nous assurer \u00e0 nouveau une belle fin de semaine et un beau d\u00e9but de semaine prochaine, alors en soir\u00e9e, nous aurons cette augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 toujours par l'ouest, le temps sera normalement sec mais si d'aventure elle devait y avoir une de gouttes serait vraiment sur les r\u00e9gions les plus septentrionales, avec une limite des chutes de neige en train 1200 et 1500 m\u00e8tres par compte 7 en matin\u00e9e, que l'on aura ces pr\u00e9cipitations qui vont gagner du terrain, le Valais sera encore \u00e0 l'avant, \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, donc encore au sec et nous aurons la limite qui va baisser tranquillement de 1500 \u00e0 1200 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette fois-ci le Valais sera atteint sera gagn\u00e9e par ces pr\u00e9cipitations mais il ne faut pas vraiment avoir trop d'espoir, malheureusement, nous aurons tout au plus 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes, est tout juste 5 centim\u00e8tres dans les Alpes, donc pas de quoi combler le fait le d\u00e9ficit de neige \u00e0 la montagne pour les futurs vacanciers, les temp\u00e9ratures seront \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'aube, \u00e0 savoir positif, surtout gr\u00e2ce au nuage et l'apr\u00e8s- midi, on marque une baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 ce que nous avons eue ces derniers temps, mais \u00e7a reste vraiment quand m\u00eame tr\u00e8s honn\u00eate et toujours au-dessus de la norme, par exemple, Tessa ou encore en Valais, les vents vont se renforcer \u00e0 l'approche de la perturbation et ils viendront de secteur nord- ouest en montagne samedi, nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re, mais avec des nuages r\u00e9siduels plut\u00f4t sur l'Est dans les Pr\u00e9alpes ou sur le Nord, ce sera un bon ensoleillement Valais d\u00e8s le matin, \u00e7a sera plus frais, un nouveau en montagne, au moins 7 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude et dimanche retour \u00e0 une citation donc anticyclonique avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille qui devrait vite se dissiper avant la mi- journ\u00e9e sur la plupart des r\u00e9gions et on garde encore lundi cette situation anticyclonique alors qu'\u00e0 partir de mardi, c'est tout en courant d'ouest septentrionale qui prendra le relais avec des phases humide quelques pr\u00e9cipitations des nuages mais pour l'heure, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s incertain donc affaire \u00e0 suivre, \u00e0 suivre avec Philippe j'aimerais \u00e0 partir de demain pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o et notez \u00e9galement l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce 17 f\u00e9vrier dans quelques instants, temps pr\u00e9sent qui vous propose une enqu\u00eate sur le trafic des travailleurs une enqu\u00eate exclusive qui est quand m\u00eame impressionnante, affaire \u00e0 suivre dans quelques instants avec Jean-Philippe Ceppi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:38:48 > 0:38:49) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T00:43:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579140", "durationSec": 92, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001068286", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et la skieuse italienne Sofia Goggia. Les meilleures Suissesse sont M\u00e9lanie Meillard et Simone Wild qui terminent respectivement aux  13 et 14e rang.", "remarks": "P. Appius, M. Neukom, N. Schwyn, A.Ott / Rundschau SRF.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"], "sequenceIds": ["1579149"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579141", "durationSec": 21, "title": "SO REMONTEES MECANIQUES_RTS000001068303", "excerpt": "Le pr\u00e9sident autrichien Alexander Van der Bellen a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Berne par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse Doris Leuthard.", "remarks": "Reportage de BFM TV"}, {"internalArchiveId": "AA1702579142", "durationSec": 24, "title": "SO PRESIDENT AUTRICHIEN_RTS000001068255", "excerpt": "A St-Moritz avant le slalom g\u00e9ant masculin des championnats du monde de ski alpin, une \u00e9quipe men\u00e9e par le chef du groupe technique de l'\u00e9quipe de France masculine Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin est charg\u00e9e de tracer la piste.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579143", "durationSec": 88, "title": "SO PIQUETAGE SAINT MORITZ_RTS000001068195", "excerpt": "En Hollande le quotidien NRC d'Amsterdam se porte bien, mais il y a quelques ann\u00e9es il a failli dispara\u00eetre. Aujourd'hui deux fondations d\u00e9tiennent 20 pour cent de son capital et d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du journal, le pluralisme des m\u00e9dias et une presse ind\u00e9pendante. Presque tous les quotidiens nationaux hollandais sont d\u00e9tenus en partie par des fondations.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "SLALOM G\u00c9ANT PARALL\u00c8LE", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579144", "durationSec": 18, "title": "SO PC PRIX LITTERATURE_RTS000001068436", "excerpt": "Portrait de Mark Schneider, le nouveau patron de Nestl\u00e9. Il a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres jug\u00e9s d\u00e9cevants de l'exercice 2016. Cet allemand de 51 ans qui vient d'une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la sant\u00e9 joue la carte de la continuit\u00e9 dans l'entreprise agroalimentaire veveysanne. Il devra piloter la multinationale de l'alimentation vers une croissance renouvel\u00e9e face \u00e0 la concurrence des producteurs locaux."}, {"internalArchiveId": "AA1702579145", "durationSec": 27, "title": "SO PC MARINE LE PEN_RTS000001068239", "excerpt": "Quatre millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur du Service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel. L'employ\u00e9 en question inspirait confiance et \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 par ses employeurs. Les contr\u00f4les internes seront renforc\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1702579146", "durationSec": 126, "title": "SO PAYS BAS PRESSE_RTS000001068042", "excerpt": "La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier pourra red\u00e9marrer. L'inspection f\u00e9d\u00e9rale de surveillance nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 le d\u00e9marrage en excluant tout danger. Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 16000 personnes craignant un red\u00e9marrage. Les r\u00e9gions limitrophes du Bade-Wurtemberg en Allemagne et du Vorarlberg autrichien ont aussi fait savoir leur inqui\u00e9tude.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["PRESSE"], "sequenceIds": ["1620978"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579147", "durationSec": 114, "title": "SO NESTLE PORTRAIT NOUVEAU PATRON_RTS000001068399", "excerpt": "A Gen\u00e8ve des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont jamais pay\u00e9es \u00e0 cause du retard dans le traitement des contestations. La date de la prescription atteinte elle ne seront jamais pay\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "DIRECTION", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579148", "durationSec": 103, "title": "SO NE DETOURNEMENT_RTS000001068413", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon continue sa campagne \u00e9lectorale et aligne les meetings \u00e9lectoraux malgr\u00e9 les accusations d'emplois fictifs dont il fait l'objet. Le parquet national financier poursuivra l'enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics et abus de biens sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "sequenceIds": ["1620740"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579149", "durationSec": 12, "title": "SO MARCEL PROUST_RTS000001068282", "excerpt": "Nathalie Br\u00e9ant est Chief Happiness Officer CHO chez Euforia une entreprise de formation. Son r\u00f4le de CHO ou de \"Cheffe du bonheur\" est d'apporter les outils pour que chaque employ\u00e9 puisse prendre en main son bien-\u00eatre. Elle part du principe qu'un employ\u00e9 heureux va pouvoir lib\u00e9rer son plein potentiel et que ce sera b\u00e9n\u00e9fique pour l'entreprise."}, {"internalArchiveId": "AA1702579150", "durationSec": 106, "title": "SO LEIBSTADT 2_RTS000001068456", "excerpt": "Maxime Morand, consultant en ressources humaines, met en garde contre les d\u00e9rives des managers adeptes du \"bonheur au travail\" et les Chief Happiness Officer qui appliqueraient les th\u00e9ories du bien-\u00eatre et du bonheur des employ\u00e9s pour de mauvaises raisons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEIBSTADT"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1620994"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579151", "durationSec": 98, "title": "SO GENEVE AMENDES RETARD_RTS000001068443", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMENDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579152", "durationSec": 118, "title": "SO FRANCE MANIFS THEO_RTS000001068310", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702579153", "durationSec": 112, "title": "SO FILLON SUITES_RTS000001068338", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579154", "durationSec": 103, "title": "FRIGO CHIEF HAPPINESS OFFICER 2_RTS000001068016", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "ENTREPRISE", "BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579155", "durationSec": 51, "title": "FRIGO BONHEUR SPECIALISTE_RTS000001065604", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579156", "durationSec": 37, "title": "FRIGO BONHEUR  ARCHIVE_RTS000001065624"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579290", "summary": "Tessa Worley sur le podium d'apr\u00e8s curse. D\u00e9part de Tessa Worley. Itw Tessa Worley. Arriv\u00e9e Tessa Worley.\nCourse de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse. Itw M\u00e9lanie Meillard. Course de Camille Rast skieuse suisse.", "id": "1579149", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE", "MEILLARD, M\u00c9LANIE", "WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620881", "summary": "Itw Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois.\nItw Georges Schaller, avocat du pr\u00e9venu.\nStatement.", "id": "1620740", "visualThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["AUBERT, PIERRE (PROCUREUR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621133", "summary": "Plateau : itw Jacques Pilet, journaliste et fondateur de l'Hebdo.", "id": "1620972"}, {"internalArchiveId": "AA1708621139", "summary": "Int et ext b\u00e2timent du journal quotidien hollandais NRC \u00e0 Amsterdam.\nItw Peter Vandermeersch, r\u00e9dacteur en chef NRC.\nItw Rienke Venema, directrice de la Fondation \u00ab D\u00e9mocratie et media \u00bb.\nItw Thomas Bruning, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association n\u00e9erlandaise des journalistes.", "id": "1620978", "visualThemes": ["PRESSE"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621155", "summary": "Ext et int Centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt.\nItw Balthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller national zurichois.\nItw Florian Kasser, expert du nucl\u00e9aire, Greenpeace.", "id": "1620994", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["LEIBSTADT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686486", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029855", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578948", "internalArchiveId": "AA1702579089", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz. Elle devance l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia, tandis que la meilleure Suissesse est M\u00e9lanie Meillard, qui obtient la 13e place.", "durationSec": 7272, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-27T09:15:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611560538", "durationSec": 5623, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 2e manche ENTOURAGE", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017 avec sur le podium la Fran\u00e7aise Tessa Worley, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Goggia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611560539", "durationSec": 1174, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "excerpt": "Victoire de la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames lors des championnats du monde de ski alpn de St-Moritz. Elle devance l'Italienne Sofia Goggia et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin tandis que la meilleure Suisssesse est Simone Wild qui occupe la 5e place provisoire.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579022", "durationSec": 7643, "title": "Championnats du monde St-Moritz 2017 : G\u00e9ant dames - 1\u00e8re manche", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et la skieuse italienne Sofia Goggia. Les meilleures Suissesse sont M\u00e9lanie Meillard et Simone Wild qui terminent respectivement aux  13 et 14e rang.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WILD, SIMONE", "GOGGIA, SOFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579140", "durationSec": 92, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001068286", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581403", "summary": "St-Moritz : course de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse.", "id": "1581242", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581409", "summary": "St-Moritz : course de Simone Wild, skieuse suisse.", "id": "1581248", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WILD, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581410", "summary": "St-Moritz : course de Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine.", "id": "1581249", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581411", "summary": "St-Moritz : course de Sofia Goggia, skieuse italienne.", "id": "1581250"}, {"internalArchiveId": "AA1702581413", "summary": "St-Moritz : course victorieuse de Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise.", "id": "1581252", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581414", "summary": "St-Moritz : course de Camilla Rast, skieuse suisse.", "id": "1581253", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581415", "summary": "St-Moritz, aire d'arriv\u00e9e : c\u00e9r\u00e9monie de remise des bouquets et podium avec Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise, entour\u00e9e de Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, et Sofia Goggia, skieuse italienne.", "id": "1581254", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "GOGGIA, SOFIA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687430", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU068764", "position": "1"}}, {"id": "1687429", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU068763", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563024", "internalArchiveId": "AA1612563045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 Manchester United FC - AS Saint-\u00c9tienne match aller 16e finale ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 9716, "genres": ["Enregistrements, r\u00e9sum\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8395170", "imageURL": "http://www.rts.ch/8395169.image", "alternativeTitle": ["Football", "Europa League, 1/16 aller: Villarreal - AS Roma 0-4", "Europa League, 1/16 aller: Gent - Tottenham 1-0", "Europa League, 1/16 aller: Borussia M\u00f6nchengladbach - Fiorentina 0-1", "Europa League, 1/16 aller: Manchester Utd - St-Etienne 3-0, 88e Ibrahimovic (p) 3-0", "Europa League, 1/16 aller: Manchester Utd - St-Etienne 2-0, 75e Ibrahimovic 2-0", "Europa League, 1/16 aller: Manchester Utd - St-Etienne 1-0, 15e Ibrahimovic 1-0", "Football, Ligue Europa UEFA, Manchester United FC - AS Saint-\u00c9tienne, 1/16e de finale, match aller", "Europa League, 1/16 aller: AZ Alkmaar \u2013 Lyon 1-4"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nManchester United FC - AS Saint-\u00c9tienne\n1/16e de finale, match aller", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "En direct de Manchester United (GBR).", "Football"], "variantIds": ["ece-8282385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-10T14:49:33Z", "webPublicationDate": "2017-02-16T22:32:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579165", "durationSec": 33, "title": "ENTO 160217 ARCHIVES MANU ASSE", "excerpt": "L'Olympique Lyonnais a battu Alkmaar en match aller des 16e de finale de la Coupe UEFA Europa League de football sur le score de 4 buts \u00e0 1."}, {"internalArchiveId": "AA1702579166", "durationSec": 146, "title": "ENTO 160217 FOOT ALK LYON", "excerpt": "KAA La Gantoise a battu Tottenham en match aller des 16e de finale de la Coupe UEFA Europa League de football sur le score de 1 but \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1579202"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579167", "durationSec": 80, "title": "ENTO 160217 FOOT GENT TOTT", "excerpt": "La Fiorentina a battu le Borussia Moenchengladbach en match aller des 16e de finale de la Coupe UEFA Europa League de football sur le score de 1 buts \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAND"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LA GANTOISE", "TOTTENHAM"], "sequenceIds": ["1579203"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579168", "durationSec": 115, "title": "ENTO 160217 FOOT GLAD FIO", "excerpt": "LAS Roma a battu Villareal en match aller des 16e de finale de la Coupe UEFA Europa League de football sur le score de 4 buts \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOENCHENGLADBACH"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH", "FIORENTINA"], "sequenceIds": ["1579220"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579169", "durationSec": 430, "title": "ENTO 160217 LC GFRO", "excerpt": "Manchester United a battu l'AS Saint-Etienne en match aller des 16e de finale de la Coupe UEFA Europa League de football sur le score de 3 buts \u00e0 0, 3 buts, un coup du chapeau de Zlatan Ibrahimovic, son premier hat trick \u00e0 Manchester United."}, {"internalArchiveId": "AA1702579170", "durationSec": 116, "title": "ENTO 160217 LC VEILLE"}, {"internalArchiveId": "AA1702579171", "durationSec": 153, "title": "ENTO 160217 FOOT VILL ROM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARREAL"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["VILLARREAL CF", "AS ROMA"], "sequenceIds": ["1579204"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579230", "durationSec": 432, "title": "ENTO 160217 HIGLIGHTS Uefa Europa League 2016 - 2017 Manchester  United - AS Saint-Etienne match aller 16e", "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "AS ST-ETIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579232", "durationSec": 16054, "title": "FOOT 160217 EL INSTANT HIGHLIGHTS"}, {"internalArchiveId": "AA1702579233", "durationSec": 10504, "title": "FOOT 160217 EL MAU STE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579343", "summary": "Bons arr\u00eats du gardien de but lyonnais Anthony Lopes. But de Lucas Tousart pour l'Olympique Lyonnais. But d'Alexandre Lacazette pour Lyon. 2e but d'Alexandre Lacazette.\nBut sur penalty marqu\u00e9 par Alireza Jahanbakhsh, footballeur d'Alkmaar Z. But de Jordan Ferri pour Lyon.", "id": "1579202", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579344", "summary": "Tirs de Harry Kane de Tottenham touchant la transversale des buts adverses. But de Jeremy Perbet pour La Gantoise.", "id": "1579203", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GAND"], "visualPersons": ["KANE, HARRY"], "visualCorporations": ["TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579345", "summary": "Action de la t\u00eate de Edin Dzeko. Tir et but d'Emerson, footballeur AS Roma. Centre de Mohamed Salah et but de Edin Dzeko. 3e et 4e but pour l'AS Roma marqu\u00e9s par Edin Dzeko.", "id": "1579204", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["VILLARREAL"], "visualCorporations": ["VILLARREAL CF", "AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579361", "summary": "Actions de but de Thorgan Hazard, footballeur But marqu\u00e9 sur coup franc par Federico Bernardeschi, footballeur de la Fiorentina, battant le gardien de but suisse du Borussia Yann Sommer.", "id": "1579220", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["MOENCHENGLADBACH"], "visualCorporations": ["BORUSSIA MOENCHENGLADBACH", "FIORENTINA"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678662", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028762", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571517", "internalArchiveId": "AA1701571627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 3357, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8395126", "imageURL": "http://www.rts.ch/8280632.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Temps pr\u00e9sent", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse"], "alternativeSummary": ["Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles.", "Du dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure, des fiches de salaire truqu\u00e9es, des faux frontaliers avec de vrais permis, des salari\u00e9s qui sont ran\u00e7onn\u00e9s par leur propre patron et du trafic de main d'oeuvre bon march\u00e9... Certains employeurs ne reculent devant rien, m\u00eame pas devant des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par la mafia. Face \u00e0 cette spirale de l'exploitation, les mesures d'accompagnement semblent bien faibles."], "variantIds": ["ece-8297626", "ece-8282825", "ece-8282138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:11:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:21\r\n -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:27:02  10:00:30:00\r\n{\\an1}Ce soir, des r\u00e9v\u00e9lations sur l'\u00e9tat\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:32:15\r\n{\\an1}de secteurs du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:00:32:20  10:00:36:00\r\n{\\an1}En d\u00e9couvrant les r\u00e9v\u00e9lations\r\nde notre \u00e9quipe,\r\n\r\n10:00:36:05  10:00:40:17\r\n{\\an1}il faut se pincer pour se convaincre\r\nque \u00e7a se passe chez nous,\r\n\r\n10:00:40:22  10:00:43:02\r\n{\\an1}dans la paisible Helv\u00e9tie.\r\n\r\n10:00:43:07  10:00:47:14\r\n{\\an3}       Vous allez apprendre comment,\r\n  dans le domaine de la construction\r\n\r\n10:00:47:19  10:00:50:23\r\n{\\an3}               et du petit commerce,\r\n           on rackette des ouvriers.\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:56:10\r\n{\\an3}    Des interm\u00e9diaires pr\u00e9l\u00e8vent une\r\n  grande part d'un salaire mis\u00e9rable\r\n\r\n10:00:56:14  10:00:59:13\r\n{\\an3}              \u00e0 des ouvriers \u00e9puis\u00e9s\r\n                     par le travail.\r\n\r\n10:00:59:18  10:01:01:17\r\n{\\an3}           C'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:01:01:22  10:01:04:15\r\n{\\an3}   Au Tessin, des m\u00e9thodes mafieuses\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:07:15\r\n{\\an3}               menacent les familles\r\n                    de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:01:07:20  10:01:09:14\r\n{\\an3}           A Gen\u00e8ve, la police lutte\r\n\r\n10:01:09:19  10:01:13:17\r\n{\\an3}    contre le trafic d'\u00eatres humains\r\n           qui exploite jusqu'\u00e0 l'os\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:16:09\r\n{\\an3}des mis\u00e9rables condamn\u00e9s \u00e0 se taire.\r\n\r\n10:01:16:13  10:01:19:15\r\n{\\an1}Cela \u00e9claire cr\u00fbment\r\nla d\u00e9gradation alarmante\r\n\r\n10:01:19:20  10:01:22:20\r\n  d'une partie\r\ndu march\u00e9 du travail en Suisse.\r\n\r\n10:01:23:01  10:01:25:12\r\n{\\an1}Usant de la fraude \u00e0 large \u00e9chelle,\r\n\r\n10:01:25:17  10:01:29:05\r\n{\\an1}les employeurs v\u00e9reux\r\nusent de tous les moyens\r\n\r\n10:01:29:10  10:01:33:08\r\n{\\an1}pour exploiter des ouvriers\r\nattir\u00e9s par l'eldorado suisse.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:38:06\r\n{\\an1}Un procureur tessinois \u00e9voque la\r\npr\u00e9sence d'organisations criminelles\r\n\r\n10:01:38:11  10:01:40:22\r\n{\\an1}dans ce trafic qui d\u00e9passe l'Etat.\r\n\r\n10:01:41:03  10:01:45:07\r\n      -Du dumping salarial\r\n     qui rel\u00e8ve de l'usure,\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:47:23\r\n des fiches de salaire truqu\u00e9es,\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:51:09\r\n       de faux frontaliers\r\n      avec de vrais permis,\r\n\r\n10:01:51:13  10:01:56:11\r\n    il n'y a plus de limites\r\n \u00e0 l'imagination des fraudeurs.\r\n\r\n10:01:56:16  10:02:00:14\r\n{\\an3}        -La loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral\r\n         pour les citoyens honn\u00eates.\r\n\r\n10:02:00:19  10:02:03:16\r\n                 Le syst\u00e8me suisse\r\n              est construit comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:03:21  10:02:07:11\r\n                     C'est bien,\r\n      il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:07:16  10:02:11:05\r\n               -Le pouvoir politique\r\n              est loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:02:11:10  10:02:16:21\r\n-La r\u00e9alit\u00e9, ce sont des ouvriers\r\n   ran\u00e7onn\u00e9s par leur patron.\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:19:23\r\n-Derri\u00e8re l'enveloppe\r\nde la fiche de paie,\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:23:09\r\n il \u00e9tait marqu\u00e9\r\nquelle somme il fallait rendre.\r\n\r\n10:02:23:13  10:02:29:11\r\n-C'est une m\u00e9thode utilis\u00e9e en Sicile\r\npar la mafia depuis les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:33:10\r\n       -Cette d\u00e9gradation\r\n    des conditions de travail\r\n\r\n10:02:33:14  10:02:36:13\r\nva jusqu'au trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:02:36:18  10:02:40:04\r\n{\\an1}-Ce sont des fili\u00e8res\r\n\u00e0 caract\u00e8re esclavagiste.\r\n\r\n10:02:40:09  10:02:43:18\r\n-Voyage dans un monde du travail\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:47:16\r\n      qui prend des allures\r\n       de jungle sociale.\r\n\r\n10:03:00:03  10:03:02:22\r\nNotre histoire commence en Pologne.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:04:12\r\n        Pour \u00eatre pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:07:14\r\n         dans la r\u00e9gion\r\n     de Sanok et de Krosno,\r\n\r\n10:03:07:19  10:03:11:04\r\n      au sud-est du pays,\r\n    le jour de la Toussaint.\r\n\r\n10:03:22:15  10:03:26:16\r\nNous y avons retrouv\u00e9 la famille\r\n   de Jan et de ses coll\u00e8gues\r\n\r\n10:03:26:21  10:03:29:08\r\n  pour entendre leur t\u00e9moignage\r\n\r\n10:03:29:12  10:03:31:22\r\n   sur leur s\u00e9jour de travail\r\n           en Suisse.\r\n\r\n10:03:32:03  10:03:36:05\r\n  Jamais ils n'auraient imagin\u00e9\r\n vivre une pareille m\u00e9saventure.\r\n\r\n10:03:42:00  10:03:43:18\r\n     Depuis plus de dix ans,\r\n\r\n10:03:43:23  10:03:46:19\r\nJan et ses amis partent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:03:47:00  10:03:49:17\r\n      dans un pays europ\u00e9en\r\n      pour gagner leur vie.\r\n\r\n10:03:49:22  10:03:52:22\r\n     Ici, c'est la Pologne\r\n   des friches industrielles,\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:56:16\r\n       l'une des r\u00e9gions\r\n   les plus oubli\u00e9es du pays.\r\n\r\n10:03:56:21  10:04:00:14\r\n      Andrzej et les siens\r\n  le savent bien: peu d'emplois\r\n\r\n10:04:00:19  10:04:02:18\r\n   et des salaires d\u00e9risoires.\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:05:11\r\n      -Derri\u00e8re moi, il y a\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:09:06\r\n   une usine de fibre de verre\r\n     en \u00e9tat de liquidation.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:10:15\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:14:08\r\n{\\an1}si elle va \u00eatre\r\ntotalement liquid\u00e9e\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:17:17\r\n{\\an1}comme les autres usines\r\n\u00e0 Krosno.\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:21:15\r\n         Ici, il y avait\r\n  une fabrique de lin polonais.\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:25:05\r\n     Cette usine fabriquait\r\n      des produits en lin\r\n\r\n10:04:25:10  10:04:28:04\r\n      qui \u00e9taient export\u00e9s \r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n10:04:28:09  10:04:30:03\r\n        Toute ma famille\r\n\r\n10:04:30:08  10:04:34:14\r\n                   a travaill\u00e9 ici:\r\n     mon fr\u00e8re, ma m\u00e8re et mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:40:03\r\n -Lucasz se souvient d'Autosan,\r\n\r\n10:04:40:08  10:04:43:23\r\n     la fabrique d'autobus,\r\n   jadis fiert\u00e9 de la nation.\r\n\r\n10:04:44:04  10:04:46:03\r\n3'000 personnes y travaillaient.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:49:12\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e\r\n       de fond en comble,\r\n\r\n10:04:49:17  10:04:52:17\r\n           et du coup,\r\n  l'emploi s'est comme \u00e9vapor\u00e9.\r\n\r\n10:04:53:13  10:04:56:17\r\n         -En ce moment,\r\n il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 personnes\r\n\r\n10:04:56:22  10:04:58:07\r\n               qui y travaillent.\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:02:13\r\n{\\an3}        La production a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e\r\n             pour ne pas tout perdre\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:05:13\r\n               mais beaucoup de gens\r\n                ont perdu leur job.\r\n\r\n10:05:14:02  10:05:16:22\r\n-Ici en Pologne, c'est difficile,\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:22:01\r\n{\\an1}surtout dans notre r\u00e9gion,\r\nla pire r\u00e9gion.\r\n\r\n10:05:22:06  10:05:27:01\r\n{\\an1}Si on partait plus loin en Pologne,\r\non trouverait peut-\u00eatre du travail.\r\n\r\n10:05:27:06  10:05:32:05\r\n{\\an1}Mais pas pour un salaire comparable \u00e0\r\nce qu'on gagne en Suisse ou ailleurs.\r\n\r\n10:05:32:10  10:05:36:04\r\n     -Comment vit-on le fait\r\n  de devoir partir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:05:36:09  10:05:38:16\r\npour gagner la vie de la famille ?\r\n\r\n10:05:38:21  10:05:43:04\r\n{\\an3}        -Ce qui me fait le plus mal,\r\n                 c'est la s\u00e9paration\r\n\r\n10:05:43:09  10:05:46:04\r\n                 d'avec ma femme\r\n                 et mes enfants.\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:50:00\r\n               Mes petits enfants\r\n   ne voient quasiment pas leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:05:50:05  10:05:53:22\r\n{\\an3}         Quand on part \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n        il est difficile de demander\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:14\r\n           pour rentrer en Pologne\r\n       chaque mois pour une semaine,\r\n\r\n10:05:57:19  10:06:00:01\r\n{\\an3}   pour passer un moment en famille.\r\n\r\n10:06:00:06  10:06:02:15\r\n{\\an3}Les patrons veulent qu'on travaille.\r\n\r\n10:06:02:20  10:06:04:17\r\n{\\an3}        Quand je rentre \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:06:04:22  10:06:08:21\r\n         je me sens comme un invit\u00e9\r\n    devant mon \u00e9pouse et mes enfants.\r\n\r\n10:06:09:02  10:06:10:17\r\n              Et apr\u00e8s, je repars.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:14:22\r\n  -En Pologne, Tomasz, Lucasz,\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:18:16\r\n   Andrzej, Jan et leurs amis\r\n       touchent au mieux\r\n\r\n10:06:18:21  10:06:22:00\r\n       un salaire mensuel\r\n    de l'ordre de 500 francs.\r\n\r\n10:06:22:05  10:06:25:13\r\n      Soit cinq fois moins\r\n  que ce qu'ils peuvent gagner\r\n\r\n10:06:25:18  10:06:27:08\r\n     en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n10:06:27:12  10:06:30:03\r\n             Alors,\r\n ils partent tenter leur chance\r\n\r\n10:06:30:08  10:06:31:14\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:36:17\r\n                 -Je devais partir\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:39:13\r\n{\\an3}         en Angleterre le lendemain,\r\n\r\n10:06:39:18  10:06:42:12\r\n{\\an3}mais j'ai quand m\u00eame mis sur Internet\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:45:22\r\n                      une annonce\r\n disant que je cherchais du travail.\r\n\r\n10:06:46:03  10:06:49:10\r\n{\\an3}             J'ai dit dans quel pays\r\n                   je voulais aller.\r\n\r\n10:06:49:14  10:06:52:12\r\n{\\an3}              J'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n                  d'un certain Marek\r\n\r\n10:06:52:17  10:06:55:08\r\n                    qui m'a d\u00e9crit\r\n           les conditions de travail\r\n\r\n10:06:55:12  10:06:57:13\r\n{\\an3}      dans une entreprise en Suisse.\r\n\r\n10:06:57:18  10:07:00:17\r\n{\\an3}             Ca m'avait l'air sympa.\r\n\r\n10:07:01:18  10:07:03:11\r\n    -Marek, citoyen polonais\r\n\r\n10:07:03:16  10:07:07:10\r\n       et accessoirement\r\nrabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:09:08\r\n    Un personnage de l'ombre\r\n\r\n10:07:09:12  10:07:12:20\r\n  qui va jouer un dr\u00f4le de jeu\r\n      dans cette histoire.\r\n\r\n10:07:13:01  10:07:15:03\r\n  Marek demande \u00e0 Jan de venir\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:16:21\r\n     en Suisse avec ses amis\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:20:12\r\n     pour r\u00e9nover notamment\r\n  cette maison \u00e0 Saint-Sulpice,\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:23:18\r\n         pour le compte\r\n d'une entreprise neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n10:07:23:23  10:07:28:13\r\n   A peine arriv\u00e9s en Suisse,\r\n    c'est la douche froide.\r\n\r\n10:07:28:18  10:07:31:17\r\n-Je sais qu'on ne me respectait pas.\r\n\r\n10:07:31:22  10:07:34:17\r\nQuand Marek arrivait sur le chantier,\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:36:23\r\n{\\an3}           il y avait plein de cris.\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:41:23\r\n{\\an3}     On \u00e9tait tout de suite stress\u00e9s\r\n       rien qu'en le voyant arriver.\r\n\r\n10:07:42:04  10:07:46:21\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait tr\u00e8s explosif\r\net m'insultait souvent.\r\n\r\n10:07:47:02  10:07:49:01\r\n{\\an3}      -Il vous insultait pourquoi ?\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:52:03\r\n{\\an1}-Je ne sais pas.\r\n\r\n10:07:52:08  10:07:55:15\r\n{\\an1}Parfois je ne comprenais pas,\r\njuste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:55:20  10:07:57:16\r\n{\\an1}Si je n'avais pas compris,\r\n\r\n10:07:57:21  10:08:01:04\r\n{\\an1}il ne voulait pas me le r\u00e9p\u00e9ter\r\nou me l'expliquer.\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:02:13\r\n  Il me disait:\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:06:11\r\n{\\an1}\"Comment peut-on travailler\r\navec quelqu'un comme toi ?\"\r\n\r\n10:08:06:15  10:08:08:22\r\n{\\an1}\"Quelle \u00e9cole as-tu donc faite ?\"\r\n\r\n10:08:10:16  10:08:12:21\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:15:19\r\n{\\an1}C'est juste un type comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:16:00  10:08:21:05\r\n -Sous-pay\u00e9s, avec des semaines\r\nde travail de 55 heures et plus.\r\n\r\n10:08:21:10  10:08:25:00\r\n     -On commen\u00e7ait \u00e0 07h30\r\n    et on finissait \u00e0 17h30,\r\n\r\n10:08:25:05  10:08:28:03\r\n  avec trente minutes de pause.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:31:11\r\n             En tout,\r\non travaillait environ neuf heures.\r\n\r\n10:08:31:16  10:08:38:00\r\nParfois, c'est arriv\u00e9,\r\n  dix \u00e0 onze heures,\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:17\r\nquand on devait rendre\r\n   un appartement.\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:44:22\r\n     Il y avait la pression\r\n          et on devait\r\n\r\n10:08:45:03  10:08:46:22\r\n      travailler beaucoup.\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:50:10\r\n          -Le samedi,\r\n  on allait au travail \u00e0 08h00\r\n\r\n10:08:50:14  10:08:54:22\r\n            et on finissait \u00e0 14h00,\r\n                    sans pause.\r\n\r\n10:08:55:03  10:08:58:07\r\n    -Quelquefois,\r\non a d\u00fb travailler le dimanche\r\n\r\n10:08:58:11  10:09:02:11\r\n{\\an1}parce qu'\u00e0 la fin du mois,\r\nil fallait rendre le chantier.\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:04:08\r\n       -Vous avez protest\u00e9\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:09:01\r\n   par rapport \u00e0 vos patrons,\r\n    que c'\u00e9tait pas normal ?\r\n\r\n10:09:09:06  10:09:13:07\r\n              -Au sujet des heures,\r\n            non, on ne protestait pas\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:18:01\r\n{\\an3}         parce qu'on \u00e9tait venus ici\r\n            pour gagner de l'argent.\r\n\r\n10:09:18:06  10:09:21:13\r\n{\\an3}          Ce qu'ils nous ont offert,\r\n              ils nous l'ont offert.\r\n\r\n10:09:21:18  10:09:23:10\r\n{\\an3}            D'un c\u00f4t\u00e9, on se disait:\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:27:03\r\n{\\an3}              \"Plus il y a d'heures,\r\n     plus on gagne pour la famille.\"\r\n\r\n10:09:27:08  10:09:31:19\r\n{\\an3}    Mais de l'autre, on n'avait plus\r\n           de temps pour se reposer.\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:33:13\r\n     -Ils sont en plus log\u00e9s\r\n\r\n10:09:33:18  10:09:35:02\r\n        sur le chantier,\r\n\r\n10:09:35:07  10:09:37:16\r\n dans un appartement \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n10:09:44:23  10:09:48:18\r\n     Ils en parlent \u00e0 un ami\r\n de la r\u00e9gion, Fran\u00e7ois Solange,\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:52:18\r\n     restaurateur musicien,\r\n  qui ne reste pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:59:07\r\n            Trompette\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:04:16\r\n        -Je me suis dit:\r\n \"Il faut faire quelque chose.\"\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:06:11\r\n  Je leur ai propos\u00e9\r\n\r\n10:10:06:16  10:10:10:10\r\n{\\an1}d'avertir les personnes comp\u00e9tentes,\r\n\r\n10:10:10:14  10:10:14:01\r\n{\\an1}celles qui contr\u00f4lent les chantiers.\r\n\r\n10:10:14:06  10:10:19:14\r\n{\\an1}D'avertir ces personnes-l\u00e0\r\npour qu'ils puissent un jour\r\n\r\n10:10:19:19  10:10:24:08\r\n  faire un contr\u00f4le\r\nsur les diff\u00e9rents chantiers.\r\n\r\n10:10:24:12  10:10:28:08\r\n         -Et c'est ainsi\r\n que l'affaire devient publique.\r\n\r\n10:10:28:12  10:10:32:13\r\n    Il a fallu qu'un citoyen\r\n  s'inqui\u00e8te de cette situation\r\n\r\n10:10:32:18  10:10:35:04\r\npour qu'elle \u00e9clate au grand jour.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:39:01\r\n        Sans lui, ce cas\r\n n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:10:39:06  10:10:41:09\r\n   Le syndicat Unia intervient\r\n\r\n10:10:41:13  10:10:46:07\r\n   et l'instance qui surveille\r\n    les chantiers est saisie.\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:50:03\r\n  C'est la Commission paritaire\r\n        du second oeuvre.\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:51:23\r\n{\\an1}-La commission paritaire\r\n\r\n10:10:52:04  10:10:55:00\r\n{\\an1}ne l'a pas d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:10:55:05  10:10:58:10\r\n{\\an1}Des discussions dans un restaurant\r\n\r\n10:10:58:14  10:11:01:09\r\nont fait que c'est venu\r\n   au syndicat Unia.\r\n\r\n10:11:01:13  10:11:05:10\r\n{\\an1}Le syndicat Unia n'a pas trouv\u00e9\r\nle chantier imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:10:14\r\n{\\an1}mais nos contr\u00f4leurs de la commission\r\nparitaire y sont all\u00e9s imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:13:22\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment c'est arriv\u00e9 chez moi.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:15:21\r\n   -Le constat est accablant.\r\n\r\n10:11:16:02  10:11:18:11\r\nLes fiches de salaire sont truqu\u00e9es:\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:21:15\r\nla moiti\u00e9 des heures travaill\u00e9es\r\n          sont not\u00e9es.\r\n\r\n10:11:21:20  10:11:24:16\r\n     Les ouvriers sont pay\u00e9s\r\n       une heure sur deux.\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:27:07\r\nLe temps de travail r\u00e9glementaire\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:29:02\r\n       n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n10:11:31:19  10:11:35:11\r\n   Les heures suppl\u00e9mentaires\r\n    ne sont pas compens\u00e9es.\r\n\r\n10:11:35:16  10:11:37:15\r\n  Au total, le patron leur doit\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:12\r\n     plus de 70'000 francs \r\n     d'arri\u00e9r\u00e9s de salaire.\r\n\r\n10:11:41:17  10:11:43:09\r\n     Mais il y a plus grave.\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:46:11\r\n      L'employeur a obtenu\r\n       pour les Polonais\r\n\r\n10:11:46:16  10:11:50:07\r\n    des permis de frontaliers\r\n     au moyen d'une astuce.\r\n\r\n10:11:50:11  10:11:54:09\r\nLes adresses fran\u00e7aises indiqu\u00e9es\r\n      sont de complaisance.\r\n\r\n10:11:59:11  10:12:01:11\r\n  L'une nous am\u00e8ne directement\r\n\r\n10:12:01:15  10:12:04:08\r\n          au domicile\r\n   de l'incontournable Marek,\r\n\r\n10:12:04:12  10:12:06:15\r\n  dans le d\u00e9partement du Doubs,\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:10:14\r\n  \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres\r\n    de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n10:12:13:10  10:12:18:11\r\nL'autre, \u00e0 un vague hall de stockage\r\nindustriel \u00e0 quelques lieues de l\u00e0.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:25:13\r\n        Or, les Polonais\r\n     n'y ont jamais r\u00e9sid\u00e9.\r\n\r\n10:12:25:18  10:12:29:00\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 ce permis,\r\n le patron ne doit pas annoncer\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:32:17\r\n   \u00e0 la commission paritaire \r\n  o\u00f9 ses ouvriers travaillent.\r\n\r\n10:12:32:22  10:12:38:02\r\nAutrement dit, c'est tr\u00e8s pratique\r\n si on veut \u00e9chapper au contr\u00f4le.\r\n\r\n10:12:38:07  10:12:39:12\r\n    -C'est grave.\r\n\r\n10:12:39:17  10:12:43:16\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des frontaliers,\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:46:13\r\n{\\an1}ce sont des \u00e9trangers.\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:49:09\r\n  Ils auraient d\u00fb\r\n\u00eatre annonc\u00e9s autrement.\r\n\r\n10:12:49:13  10:12:53:13\r\n{\\an1}Il y a fraude avec l'Etat,\r\nl'AVS, les commissions paritaires.\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:55:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune annonce\r\n\r\n10:12:55:12  10:12:59:10\r\n{\\an1}pour les charges sociales\r\nli\u00e9es \u00e0 la convention collective.\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:01:13\r\n C'est un gros cas.\r\n\r\n10:13:02:17  10:13:04:04\r\n        -Alors, question:\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:07:03\r\n       comment le canton\r\n    s'est-il laiss\u00e9 berner ?\r\n\r\n10:13:07:08  10:13:09:21\r\n             R\u00e9ponse\r\n du conseiller d'Etat en charge.\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:11:16\r\n    -On ne peut pas v\u00e9rifier\r\n\r\n10:13:11:21  10:13:13:05\r\n                 pour chaque permis\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:15:20\r\n{\\an3}               de travail frontalier\r\n\r\n10:13:16:01  10:13:19:11\r\n{\\an3}    la nature de la t\u00e2che effectu\u00e9e.\r\n\r\n10:13:19:15  10:13:22:06\r\n                C'est inenvisageable\r\n                en terme de volume.\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:24:04\r\n{\\an3}               Le cas nous interroge\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:29:01\r\n{\\an3}   sur notre processus d'attribution\r\n des permis pour tenter d'identifier\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:33:07\r\n{\\an3}    si on peut automatiser une forme\r\n        de d\u00e9tection de cas suspects\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:37:07\r\n{\\an3}             qui implique qu'ensuite\r\n   on se penche manuellement dessus.\r\n\r\n10:13:37:11  10:13:39:21\r\n{\\an3}Il ne faut pas se tromper de combat.\r\n\r\n10:13:40:02  10:13:44:21\r\n{\\an3}   La question des permis de travail\r\n          frontaliers est marginale.\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:49:02\r\n  -C'est en tout cas une faille\r\n  dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:52:07\r\n et certains l'ont bien compris.\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:55:08\r\n   -Alpen Peak International,\r\n          l'employeur\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:59:13\r\n   des six ouvriers polonais,\r\nest une soci\u00e9t\u00e9 bo\u00eete aux lettres\r\n\r\n10:13:59:18  10:14:03:15\r\n      domicili\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nactive dans le courtage immobilier.\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:06:12\r\n    Quand le scandale \u00e9clate,\r\n          elle rejette\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:14\r\n        les accusations\r\n  et proteste de sa bonne foi.\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:21:11\r\n         -De leur c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:14:21:15  10:14:24:13\r\n   les Polonais s'organisent.\r\n\r\n10:14:24:18  10:14:27:00\r\n    Ils occupent l'entreprise\r\n\r\n10:14:27:05  10:14:28:22\r\n     et se mettent en gr\u00e8ve\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:30:23\r\n  avec l'aide du syndicat Unia.\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:36:14\r\n          Cela suscite\r\n  un important \u00e9cho m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:14:41:02  10:14:42:23\r\n   Le conflit dure seize jours\r\n\r\n10:14:43:04  10:14:45:03\r\n  et se termine par un accord.\r\n\r\n10:14:46:14  10:14:51:00\r\n  Alpen Peak paie 62'000 frs aux\r\nouvriers pour solde de tout compte,\r\n\r\n10:14:51:05  10:14:53:20\r\ndont 20'000 frs pour tort moral.\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:18\r\n       -La loi est faite\r\npour les entrepreneurs honn\u00eates.\r\n\r\n10:15:01:23  10:15:03:20\r\n{\\an3}        -La loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:06:18\r\n{\\an3}         pour les citoyens honn\u00eates.\r\n\r\n10:15:06:23  10:15:10:04\r\n{\\an3}   Le syst\u00e8me suisse est ainsi fait.\r\n\r\n10:15:10:09  10:15:13:02\r\n                     C'est bien,\r\n      il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:18:07\r\n{\\an3} Le march\u00e9 du travail est surveill\u00e9,\r\n   mais de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:04\r\n              C'est ce qui est voulu\r\n                 par la population,\r\n\r\n10:15:21:09  10:15:23:06\r\n   par les chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:25:11\r\n     -Le hic: il faut pincer\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:30:00\r\n      les patrons fraudeurs,\r\nceux qui ne respectent pas la loi.\r\n\r\n10:15:30:05  10:15:33:05\r\nPas s\u00fbr que le dispositif actuel\r\n        soit suffisant.\r\n\r\n10:15:33:10  10:15:35:03\r\n    -Nous, c'est: pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:40:08\r\net sensibilisation, renforcement\r\n du traitement des cas d\u00e9tect\u00e9s\r\n\r\n10:15:40:12  10:15:45:01\r\n    pour couvrir les dimensions\r\net tirer les enseignements des cas.\r\n\r\n10:15:45:06  10:15:49:08\r\n{\\an3}         Viendra ensuite la question\r\n  de l'optimisation de la d\u00e9tection:\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:11\r\n{\\an3}            comment on va identifier\r\n                 ce qui est suspect,\r\n\r\n10:15:52:15  10:15:56:22\r\n{\\an3}  dans une logique de transversalit\u00e9\r\n              entre les dispositifs.\r\n\r\n10:15:57:03  10:16:00:18\r\n -Optimisation et transversalit\u00e9\r\n     sont les mots d'ordre.\r\n\r\n10:16:03:00  10:16:04:19\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 des entrepreneurs,\r\n\r\n10:16:05:00  10:16:07:19\r\n           le discours\r\n  est en revanche plus concret.\r\n\r\n10:16:09:22  10:16:14:13\r\n-Actuellement, le pouvoir politique\r\n   est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:16:14:18  10:16:18:09\r\n{\\an3} Il faudrait une instance d'urgence.\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:21:17\r\n{\\an3}        La mesure la plus dissuasive\r\n\r\n10:16:21:22  10:16:25:02\r\n{\\an3}   est l'arr\u00eat du chantier imm\u00e9diat.\r\n\r\n10:16:25:07  10:16:28:08\r\n   On l'a vu avec Alpen Peak:\r\n           il a fallu\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:34:04\r\nque le syndicat demande aux employ\u00e9s\r\nde faire la gr\u00e8ve, et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:16:34:09  10:16:37:13\r\n        de force publique\r\n  que le chantier a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:18  10:16:41:23\r\n{\\an3}   On souhaite que la force publique\r\n        fasse arr\u00eater les chantiers.\r\n\r\n10:16:42:04  10:16:46:11\r\n-Vous, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n neuch\u00e2teloise des entrepreneurs\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:49:12\r\n    et d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical\r\n        au Grand Conseil,\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:53:11\r\n       vous saluez le fait\r\nqu'Unia a appel\u00e9 \u00e0 faire la gr\u00e8ve\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:56:19\r\n    sinon on n'aurait pas pu\r\n      r\u00e9gler le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:16:57:00  10:16:58:05\r\n                 -Saluer Unia...\r\n\r\n10:16:58:10  10:16:59:17\r\n                   On est heureux\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:04:00\r\n{\\an3}             qu'il y ait eu un moyen\r\n       de faire arr\u00eater le chantier.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:07:01\r\n-Alpen Peak a refus\u00e9 nos demandes\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:10:22\r\n   d'interview mais a r\u00e9pondu\r\n   par \u00e9crit \u00e0 nos questions.\r\n\r\n10:17:11:03  10:17:12:15\r\n      L'entreprise affirme\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:16:20\r\n      avoir toujours respect\u00e9\r\nla convention collective de travail,\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:19:15\r\n           y compris\r\n en mati\u00e8re de salaire minimum,\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:23:00\r\n      de temps de travail\r\n  et d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:26:11\r\n  Concernant les 62'000 francs\r\n\r\n10:17:26:16  10:17:29:16\r\n      qu'elle a d\u00fb verser,\r\n     Alpen Peak explique...\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:07\r\n          -Le directeur\r\n     ne reconna\u00eet aucun tort\r\n\r\n10:17:50:11  10:17:53:15\r\n       malgr\u00e9 les constats\r\n   de la commission paritaire.\r\n\r\n10:17:56:02  10:18:00:08\r\n{\\an1}-On n'ouvre pas un dossier paritaire\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:03:14\r\n{\\an1}sans preuve d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:03:19  10:18:07:00\r\n  On est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\nde cette affirmation.\r\n\r\n10:18:07:05  10:18:11:08\r\n  -Pr\u00e9cisons pour \u00eatre complet \r\n que l'entreprise et le syndicat\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:15:06\r\n    s'attaquent mutuellement\r\n via diverses plaintes p\u00e9nales.\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:18:08\r\nMais attention: le cas Alpen Peak\r\n\r\n10:18:18:12  10:18:21:17\r\n    n'est pas qu'une histoire\r\n      de dumping salarial.\r\n\r\n10:18:21:22  10:18:25:00\r\n     C'est bien plus grave,\r\n\r\n10:18:25:05  10:18:29:00\r\n  car il y a ici quelque chose\r\n  de nouveau et d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:18:33:14  10:18:36:22\r\n           Et c'est l\u00e0\r\nque l'on retrouve notre homme cl\u00e9,\r\n\r\n10:18:37:03  10:18:40:08\r\n              Marek,\r\nle rabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:45:13\r\n  Il a jou\u00e9 dans cette affaire\r\nun r\u00f4le particuli\u00e8rement trouble.\r\n\r\n10:18:50:14  10:18:54:01\r\n{\\an1}-A la fin du mois,\r\nderri\u00e8re l'enveloppe\r\n\r\n10:18:54:06  10:18:58:14\r\n{\\an1}de la fiche de paie,\r\nil \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:00:08\r\n       il fallait rendre.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:03:18\r\n        -Et c'est Marek\r\n    qui encaissait l'argent.\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:07:12\r\n-On allait avec lui \u00e0 la banque;\r\n         il expliquait\r\n\r\n10:19:07:17  10:19:11:20\r\n{\\an3}           en fran\u00e7ais qu'on voulait\r\n                retirer de l'argent.\r\n\r\n10:19:12:01  10:19:13:11\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:19:13:15  10:19:17:21\r\n{\\an1}j'ai retir\u00e9 de l'argent\r\n\u00e0 la banque pour le lui donner.\r\n\r\n10:19:18:02  10:19:20:21\r\n{\\an1}Il m'a fait un signe \r\nde la main en disant:\r\n\r\n10:19:21:02  10:19:24:02\r\n{\\an1}\"Ne me le donne pas ici,\r\nil y a des cam\u00e9ras.\"\r\n\r\n10:19:24:07  10:19:26:15\r\n{\\an1}On est retourn\u00e9 au chantier\r\n\r\n10:19:26:20  10:19:31:07\r\n{\\an1}et je lui ai donn\u00e9\r\nles 660 francs pour l'appartement.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:35:15\r\n{\\an3}    -Une fois, j'ai voulu lui donner\r\n         cette somme dans la banque.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:40:17\r\n{\\an3}             Il a refus\u00e9 et m'a dit:\r\n      \"Pas ici, il y a des cam\u00e9ras.\"\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:44:21\r\n                  \"Ils vont croire\r\n    que tu me donnes un pot-de-vin.\"\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:48:23\r\n{\\an3}         Plus tard, quand on pouvait\r\n        retirer l'argent nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:52:11\r\n                 on le lui donnait\r\n      au chantier ou dans le bureau.\r\n\r\n10:19:52:16  10:19:56:22\r\n{\\an3} On retirait de l'argent au bancomat\r\n               et on le lui donnait.\r\n\r\n10:19:57:03  10:20:00:07\r\n{\\an1}-Cet argent payait\r\nla location de l'appartement,\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:02:17\r\n{\\an1}mais on habitait sur le chantier.\r\n\r\n10:20:02:22  10:20:09:03\r\n{\\an3}  -C'\u00e9tait cher car les appartements\r\n   qu'on avait compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9s,\r\n\r\n10:20:09:08  10:20:14:12\r\n{\\an3} avec la salle de bains, la cuisine,\r\n            les appareils, le frigo,\r\n\r\n10:20:14:17  10:20:18:12\r\n               ils \u00e9taient lou\u00e9s\r\n          pour mille francs par mois.\r\n\r\n10:20:18:17  10:20:23:11\r\n{\\an3}     Alors que nous, on devait payer\r\n             660 francs par personne\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:28:11\r\n{\\an3}   et on logeait \u00e0 six, sept ou huit\r\n           dans le m\u00eame appartement.\r\n\r\n10:20:28:15  10:20:31:10\r\n{\\an1}-J'ai alors compris \r\nque c'\u00e9tait ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:20:31:14  10:20:35:00\r\n{\\an1}Nulle part on donne\r\nl'argent de main \u00e0 main.\r\n\r\n10:20:35:05  10:20:37:20\r\n{\\an1}Il ne voulait pas\r\nde virement bancaire.\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:42:15\r\n{\\an1}Si on donne de l'argent\r\nde main \u00e0 main, quelque chose cloche.\r\n\r\n10:20:42:20  10:20:47:04\r\n -Alpen Peak a toujours affirm\u00e9\r\n  qu'elle demandait 50 francs\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:51:13\r\n      par personne et par mois\r\npour le logement et non pas 660 frs.\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:53:16\r\n  A quoi servait cette somme ?\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:56:10\r\nMalgr\u00e9 nos demandes, Marek a refus\u00e9\r\n\r\n10:20:56:14  10:20:59:13\r\n        toute interview\r\n  ou prise de position \u00e9crite.\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:04:11\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, il nous a dit ne plus\r\n vouloir parler de cette histoire.\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:07:19\r\n      Concernant l'\u00e9change,\r\n     il pr\u00e9tend qu'il s'agit\r\n\r\n10:21:08:00  10:21:12:00\r\n d'argent qu'il avait lui-m\u00eame \r\n pr\u00eat\u00e9 auparavant aux ouvriers.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:14:16\r\n      Une version d\u00e9mentie\r\n       par les Polonais.\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:18:09\r\n   Ils ont film\u00e9 discr\u00e8tement\r\n      l'un de ces \u00e9changes\r\n\r\n10:21:18:13  10:21:21:06\r\n      et il n'est nullement\r\n        question de pr\u00eat.\r\n\r\n10:21:30:06  10:21:34:16\r\n-L'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable,\r\n  c'est que Marek, le rabatteur,\r\n\r\n10:21:34:21  10:21:38:02\r\n   se payait de cette mani\u00e8re\r\n       pour ses services.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:26:02\r\n  -Ce sont bel et bien 14'890 frs\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 soustraits aux ouvriers.\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:28:03\r\n    Mais le plus surprenant,\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:33:08\r\nc'est que ce n'est pas la premi\u00e8re\r\nfois que ce genre de chose arrive.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:41:21\r\n       -Vous avez vu des cas\r\no\u00f9 les ouvriers devaient rembourser\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:44:08\r\nune partie du salaire au patron ?\r\n\r\n10:22:44:12  10:22:46:18\r\n{\\an1}-C'est qu'ils nous ont dit.\r\n\r\n10:22:46:23  10:22:50:13\r\n{\\an1}C'est inqui\u00e9tant mais ing\u00e9rable.\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:56:17\r\n-Des salari\u00e9s ran\u00e7onn\u00e9s par leur\r\nemployeur ou des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:22:56:22  10:22:59:22\r\n     C'est bien plus grave \r\n     que le simple dumping.\r\n\r\n10:23:04:06  10:23:08:12\r\n       Au Tessin se cache\r\n    une r\u00e9alit\u00e9 plus sordide.\r\n\r\n10:23:08:17  10:23:13:09\r\n     Une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire\r\ndans cette course \u00e0 la d\u00e9gradation.\r\n\r\n10:23:13:13  10:23:16:05\r\n     Ce canton est confront\u00e9\r\n         au ran\u00e7onnement\r\n\r\n10:23:16:10  10:23:20:20\r\n           des ouvriers,\r\nen particulier dans la construction.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:24:11\r\n       Ces actes rel\u00e8vent \r\n       d\u00e9sormais du p\u00e9nal.\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:27:18\r\n Il faut donc d'autres m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:23:27:23  10:23:32:05\r\nAndrea a travaill\u00e9 chez Consonni,\r\n   une entreprise du b\u00e2timent.\r\n\r\n10:23:32:10  10:23:36:03\r\n-Cela s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de 2013.\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:39:22\r\nJe devais rembourser\r\n    discr\u00e8tement\r\n\r\n10:23:40:03  10:23:42:15\r\n{\\an1}une partie de mon salaire.\r\n\r\n10:23:42:20  10:23:46:01\r\n{\\an1}J'avais une fiche de paie\r\nde 3'800 francs nets.\r\n\r\n10:23:46:06  10:23:50:16\r\nMais je ne pouvais garder\r\n   que 2'700 francs.\r\n\r\n10:23:50:21  10:23:54:03\r\n{\\an1}Donc, je devais rendre mille francs.\r\n\r\n10:23:54:08  10:23:59:05\r\n-Vous donniez l'agent directement\r\n dans les mains de M. Consonni ?\r\n\r\n10:23:59:10  10:24:04:11\r\n{\\an1}-Non, il y avait toujours quelqu'un\r\npour faire l'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:09:22\r\n{\\an1}Donc on donnait \u00e0 une autre personne\r\nqui \u00e9tait son...\r\n\r\n10:24:11:18  10:24:13:01\r\n  Comment dire...\r\n\r\n10:24:13:06  10:24:16:18\r\n{\\an1}Une personne de confiance,\r\nson homme de confiance.\r\n\r\n10:24:16:23  10:24:21:23\r\n{\\an1}On remettait \u00e0 cette personne\r\nde confiance les mille francs\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:26:15\r\n{\\an1}qui, convertis en euros,\r\nfaisaient 900 euros par mois.\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:28:19\r\n{\\an1}Ca a dur\u00e9 environ deux ans.\r\n\r\n10:24:29:00  10:24:32:16\r\n          -En italien,\r\n  on appelle \u00e7a lecaporalato.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:37:11\r\n  Exemple avec un entrepreneur qui\r\na besoin de six ouvriers bon march\u00e9,\r\n\r\n10:24:37:16  10:24:39:11\r\n      italiens ou polonais,\r\n\r\n10:24:39:15  10:24:42:20\r\n     pour faire des travaux\r\n    de r\u00e9novation en Suisse.\r\n\r\n10:24:43:01  10:24:45:06\r\n Il demande \u00e0 un interm\u00e9diaire,\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:47:08\r\n  uncaporale,de les recruter\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:51:09\r\n     et de convenir avec eux\r\nd'un salaire le plus bas possible.\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:53:16\r\n  Lecaporalese paiera ensuite\r\n\r\n10:24:53:21  10:24:57:21\r\n     en pr\u00e9levant directement\r\nune partie du salaire des ouvriers.\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:01:08\r\n C'est le syst\u00e8me ducaporalato.\r\n\r\n10:25:01:12  10:25:03:14\r\n{\\an1}-Si je m'opposais \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:06:08\r\nj'aurais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9\r\n   \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:25:06:12  10:25:09:04\r\nSi je ne donnais pas\r\n les mille francs\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:12:03\r\n\u00e0 l'interm\u00e9diaire,\r\nj'\u00e9tais licenci\u00e9.\r\n\r\n10:25:12:08  10:25:15:16\r\n        -Voici les photos\r\nde vid\u00e9osurveillance d'une banque\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:17:13\r\n    o\u00f9 se d\u00e9roulait l'\u00e9change\r\n\r\n10:25:17:18  10:25:20:20\r\n      entre l'interm\u00e9diaire\r\n    et les ouvriers ran\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n10:25:21:01  10:25:23:22\r\n    dans un cas decaporalato\r\n        en 2011 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n10:25:24:03  10:25:27:04\r\n     Les ouvriers entrent, \r\n    accompagn\u00e9s ducaporale.\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:29:17\r\nIls pr\u00e9l\u00e8vent l'argent au bancomat,\r\n\r\n10:25:29:22  10:25:32:18\r\n        et le remettent\r\n    directement aucaporale.\r\n\r\n10:25:33:20  10:25:37:19\r\n Ces photos ont servi de pi\u00e8ces\r\n  \u00e0 conviction dans le proc\u00e8s.\r\n\r\n10:25:38:00  10:25:40:19\r\n    Le patron de l'entreprise\r\n         et soncaporale\r\n\r\n10:25:41:00  10:25:44:17\r\n        ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n      \u00e0 huit mois de prison\r\n\r\n10:25:44:22  10:25:46:14\r\n    avec deux ans de sursis.\r\n\r\n10:25:46:19  10:25:48:13\r\n      Le procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:52:21\r\n     John Noseda, mobilise\r\n ses coll\u00e8gues et le code p\u00e9nal\r\n\r\n10:25:53:02  10:25:55:06\r\n    pour combattre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:57:21\r\n-Quels sont les chefs d'accusation ?\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:00:14\r\n  -C'est g\u00e9n\u00e9ralement l'usure.\r\n\r\n10:26:00:19  10:26:02:02\r\n                C'est le fait m\u00eame\r\n\r\n10:26:02:07  10:26:05:02\r\n{\\an3}          de convaincre une personne\r\n\r\n10:26:05:07  10:26:08:17\r\n{\\an3}     dans une condition d'indigence,\r\n\r\n10:26:08:22  10:26:13:06\r\n{\\an3}        car elle n'a pas de travail,\r\n\u00e0 accepter des conditions de travail\r\n\r\n10:26:13:11  10:26:18:13\r\n                qui sont largement\r\n        au-dessous du minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n10:26:18:18  10:26:20:12\r\n      -Et \u00e7a, c'est p\u00e9nal ?\r\n\r\n10:26:20:17  10:26:21:22\r\n                     -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:24:12\r\n{\\an3}        C'est la d\u00e9finition d'usure.\r\n\r\n10:26:24:17  10:26:27:12\r\n{\\an3}        Nous avons eu plusieurs cas.\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:29:09\r\n              Plus qu'une dizaine.\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:32:08\r\n{\\an3}           D'une certaine envergure.\r\n\r\n10:26:32:12  10:26:35:12\r\n  -Pour la justice tessinoise,\r\n        on parle d'usure\r\n\r\n10:26:35:17  10:26:38:18\r\n      \u00e0 partir d'un salaire\r\n         25 % inf\u00e9rieur\r\n\r\n10:26:38:23  10:26:42:02\r\n  au salaire minimum ou usuel.\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:43:21\r\n            -On trouve les preuves.\r\n\r\n10:26:44:02  10:26:48:10\r\n{\\an3}        Le probl\u00e8me: c'est difficile\r\n          d'avoir les d\u00e9nonciations.\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:51:20\r\n       -Pour les ouvriers,\r\n  c'est difficile de d\u00e9noncer ?\r\n\r\n10:26:52:01  10:26:57:08\r\n{\\an3}      -Oui, car ils ont parfois peur\r\n    d'\u00eatre victimes de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:26:58:13  10:27:00:11\r\n{\\an3}        Sur la famille, par exemple.\r\n\r\n10:27:00:15  10:27:04:00\r\n{\\an3}          G\u00e9n\u00e9ralement, ils ont peur\r\n             de perdre leur travail.\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:08:15\r\n{\\an3}           M\u00eame s'ils ne gagnent pas\r\n         ce qu'ils devraient gagner,\r\n\r\n10:27:08:20  10:27:10:11\r\n{\\an3}              leur survie en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:27:10:15  10:27:11:23\r\n    -Scusa !\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:13:09\r\n     Ciao !\r\n\r\n10:27:13:13  10:27:14:22\r\n{\\an1}Mario Giro !\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:20:11\r\n     -C'est tr\u00e8s important\r\n de coop\u00e9rer avec les syndicats\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:24:00\r\nqui ont des contacts plus faciles\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:26:23\r\n        et moins formels\r\n     que ceux de la police,\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:28:22\r\n      pour d\u00e9tecter ces cas\r\n\r\n10:27:29:03  10:27:31:21\r\n  et les d\u00e9noncer \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:36:19\r\n  -Le Tessin est le seul canton\r\n\r\n10:27:37:00  10:27:38:19\r\n   \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9 de procureurs\r\n\r\n10:27:39:00  10:27:43:08\r\n  et d'inspecteurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\ndans la r\u00e9pression de ces d\u00e9lits.\r\n\r\n10:27:43:12  10:27:46:05\r\nLes syndicats peuvent les appeler.\r\n\r\n10:27:46:10  10:27:49:07\r\nLe procureur peut mettre ces patrons\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:23\r\n  en prison pr\u00e9ventive et geler\r\n\r\n10:27:52:04  10:27:55:00\r\n      les comptes bancaires\r\n      de leurs entreprises.\r\n\r\n10:27:55:05  10:27:56:13\r\n           Des moyens\r\n\r\n10:27:56:18  10:28:00:00\r\n        plus redoutables\r\nque les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:28:00:05  10:28:01:11\r\n       Dans ces affaires,\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:04:23\r\n       on retrouve l'usage\r\n  de fausses fiches de salaire.\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:08:23\r\n   Et cela aussi, c'est p\u00e9nal.\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:13:02\r\n-Ca d\u00e9pend \u00e9videmment des montants,\r\n\r\n10:28:13:07  10:28:14:22\r\n            de la dur\u00e9e des d\u00e9lits,\r\n\r\n10:28:15:03  10:28:18:06\r\n{\\an3}des circonstances personnelles, etc.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:20:23\r\n{\\an3}      Certains cas ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n\r\n10:28:21:04  10:28:22:12\r\n             \u00e0 des peines fermes.\r\n\r\n10:28:22:17  10:28:26:19\r\n-Plusieurs ann\u00e9es de prison ferme ?\r\n           -Quelques ann\u00e9es, oui.\r\n\r\n10:28:31:21  10:28:35:08\r\n       -On arrive toujours\r\n      \u00e0 contourner les lois\r\n\r\n10:28:35:12  10:28:36:23\r\n               pour ne pas respecter\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:09\r\n{\\an3}            les contrats de travail.\r\n\r\n10:28:39:13  10:28:42:16\r\n{\\an3}   Des profiteurs sont sur le march\u00e9\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:47:17\r\n{\\an3}    pour faire de l'argent facile en\r\n bafouant les conditions de travail.\r\n\r\n10:28:47:22  10:28:50:10\r\n{\\an3} La Suisse est un mouchoir de poche.\r\n\r\n10:28:50:14  10:28:53:02\r\n{\\an3}On la traverse en deux heures trente.\r\n\r\n10:28:53:07  10:28:57:03\r\n{\\an3}    Je ne pense pas que le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n           soit seulement tessinois.\r\n\r\n10:28:57:08  10:29:00:18\r\n{\\an3}     On risque de voir la m\u00eame chose\r\n                \u00e0 Zurich ou \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:03:05\r\n{\\an3}   On y a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 plusieurs cas.\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:09:20\r\n                 Donc, je crois \r\nque nous ne sommes pas une exception.\r\n\r\n10:29:10:01  10:29:14:19\r\n   -Le Syndicat chr\u00e9tien vient\r\n de d\u00e9noncer au Minist\u00e8re public\r\n\r\n10:29:15:00  10:29:19:22\r\n    l'un des plus graves cas de\r\ncaporalatode ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:24:14\r\nDurant quatre ans, une trentaine \r\nd'ouvriers se sont fait ran\u00e7onner\r\n\r\n10:29:24:19  10:29:27:15\r\n        par leur patron\r\n   pour un million de francs.\r\n\r\n10:29:27:20  10:29:29:20\r\n   Pour le secr\u00e9taire syndical\r\n\r\n10:29:30:01  10:29:32:14\r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, ce sont l\u00e0\r\n\r\n10:29:32:19  10:29:36:16\r\n      des proc\u00e9d\u00e9s mafieux\r\n dans l'organisation du travail.\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:38:09\r\n           -Le sch\u00e9ma ducaporale\r\n\r\n10:29:38:13  10:29:41:03\r\n{\\an3}       ou la structure ducaporalato\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:44:10\r\n{\\an3} est un instrument utilis\u00e9 en Sicile\r\n\r\n10:29:44:14  10:29:47:21\r\n{\\an3}  par la mafia dans les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:55:06\r\n           Lebasista,leregista,\r\n         lerecrutatore,l'aguzzino,\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:59:19\r\n            ce sont des syst\u00e8mes\r\n       clairement d'origine mafieuse.\r\n\r\n10:30:06:08  10:30:09:03\r\n     -On a re\u00e7u des indices\r\n\r\n10:30:09:08  10:30:10:13\r\n                   qui d\u00e9montrent\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:13:22\r\n                que ces activit\u00e9s \r\n                sont int\u00e9ressantes\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:17:09\r\n              pour les organisations\r\n                   criminelles.\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:22:01\r\n    Le gain obtenu par ces pratiques\r\n               est assez important.\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:24:18\r\n Je n'exclus pas qu'elle recrute\r\n\r\n10:30:24:23  10:30:28:05\r\n          des ouvriers\r\n   pour les amener travailler\r\n\r\n10:30:28:10  10:30:31:23\r\n en Suisse dans ces conditions.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:39:22\r\n{\\an1}-Je me suis senti\r\ntrait\u00e9 comme un esclave.\r\n\r\n10:30:40:03  10:30:41:13\r\n   On faisait\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:44:01\r\nplus de dix heures\r\n    par jour.\r\n\r\n10:30:44:06  10:30:47:19\r\n{\\an1}Parfois, on travaillait\r\nle samedi et le dimanche.\r\n\r\n10:30:48:00  10:30:51:22\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas respect\u00e9,\r\nen rien du tout,\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:54:15\r\n{\\an1}j'\u00e9tais un num\u00e9ro pour eux.\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:58:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \"oblig\u00e9\"\r\nd'accepter ce job en Suisse,\r\n\r\n10:30:58:16  10:31:01:21\r\n{\\an1}parce qu'en Italie,\r\nil n'y avait pas de travail.\r\n\r\n10:31:02:02  10:31:04:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui encore, c'est difficile.\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:09:02\r\n{\\an1}En Italie, on a de la peine\r\n\u00e0 travailler, \u00e0 gagner de l'argent.\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:14:06\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Plut\u00f4t que rien, \r\npour l'instant, faisons comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:31:22:15  10:31:24:19\r\n       -On est \u00e0 la limite\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:28:03\r\n  de la traite d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:31:28:08  10:31:29:14\r\n               Les cas qu'on a eus\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:32:20\r\n                   se r\u00e9f\u00e9raient \r\n                   \u00e0 des ouvriers\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:36:13\r\n                    en g\u00e9n\u00e9ral\r\n               italiens, portugais,\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:38:22\r\n         ou bien de l'Est europ\u00e9en,\r\n\r\n10:31:39:03  10:31:43:17\r\n          qui venaient malgr\u00e9 tout\r\n        bon gr\u00e9 travailler en Suisse.\r\n\r\n10:31:43:22  10:31:45:19\r\n              Donc, on n'avait pas\r\n\r\n10:31:46:00  10:31:51:16\r\n{\\an3}      tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs\r\n          du trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:31:51:21  10:31:54:20\r\n{\\an3}            Mais on est \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:01:14\r\n    -Lecaporalatoau Tessin\r\n\r\n10:32:01:19  10:32:04:01\r\ns'implante dans d'autres cantons.\r\n\r\n10:32:04:06  10:32:06:07\r\n  Mais cela ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:10:16\r\nCertains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser\r\n    la traite d'\u00eatres humains,\r\n\r\n10:32:10:21  10:32:15:11\r\n   un ph\u00e9nom\u00e8ne plus important\r\n qu'on ne le croit g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:19:00\r\n   Vous croisez tous les jours\r\n      ces nouveaux esclaves\r\n\r\n10:32:19:05  10:32:20:10\r\n         sans les voir.\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:22:03\r\n         C'est notamment\r\n\r\n10:32:22:08  10:32:25:08\r\n     le vendeur du kiosque,\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:28:22\r\n     ou celui de l'\u00e9picerie\r\n  ouverte sept jours sur sept.\r\n\r\n10:32:29:03  10:32:32:14\r\n       05h30: nous sommes\r\n    avec la brigade de lutte\r\n\r\n10:32:32:19  10:32:36:03\r\ncontre la traite des \u00eatres humains\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:39:06\r\nde la police judiciaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:42:12\r\n          -On travaille\r\n  sur une affaire d'exploitation\r\n\r\n10:32:42:17  10:32:44:09\r\n{\\an3}             de la force de travail.\r\n\r\n10:32:44:13  10:32:45:23\r\n{\\an3}                    Quelques r\u00e8gles.\r\n\r\n10:32:46:04  10:32:47:21\r\n          -Romain Grand\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:51:01\r\n      dirige cette brigade\r\n       de 22 inspecteurs\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:53:11\r\n cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:56:04\r\nApr\u00e8s plus de neuf mois d'enqu\u00eate,\r\n\r\n10:32:56:09  10:32:59:12\r\n     la brigade se pr\u00e9pare \r\n     \u00e0 interpeller un homme\r\n\r\n10:32:59:17  10:33:02:05\r\nsuspect\u00e9 de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:33:02:10  10:33:05:16\r\n           -Saisissez\r\n les planifications de travail,\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:08:09\r\n horaires, contrats de travail,\r\n\r\n10:33:08:13  10:33:12:18\r\n  versements de tout ce qui peut\r\n    toucher \u00e0 l'AVS, etc, etc.\r\n\r\n10:33:12:23  10:33:16:11\r\n              Documents financiers,\r\n             transactions bancaires,\r\n\r\n10:33:16:15  10:33:17:22\r\n        on saisit aussi.\r\n\r\n10:33:18:03  10:33:21:07\r\n         On saisit tout\r\n    et on fera le tri apr\u00e8s.\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:27:11\r\n-Le probl\u00e8me, c'est d'appr\u00e9hender\r\n  l'individu en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n10:33:27:16  10:33:29:05\r\n      -Quand la cible sort,\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:33:10\r\n     on la prend en filature\r\n  jusqu'\u00e0 son magasin de tabac.\r\n\r\n10:33:33:14  10:33:36:22\r\n            J'ai les mandats;\r\n      on ne commence pas les perquis\r\n\r\n10:33:37:03  10:33:39:11\r\n    tant qu'il n'a pas sign\u00e9.\r\n\r\n10:33:39:16  10:33:41:21\r\n{\\an3}   -Milieu urbain, pour le kiosque.\r\n\r\n10:33:42:02  10:33:44:14\r\n{\\an3}Une seule entr\u00e9e, une seule sortie.\r\n\r\n10:33:44:19  10:33:46:07\r\n{\\an3}              Difficult\u00e9 et danger:\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:49:08\r\n{\\an3}              c'est la circulation,\r\n             l'obstruction visuelle\r\n\r\n10:33:49:12  10:33:51:12\r\n{\\an3}        avec les transports publics.\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:54:11\r\n{\\an3}    1 m\u00e8tre 70, on l'a bien en visu.\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:58:22\r\n  -S'il n'y a pas de questions,\r\n     je vous laisse disposer\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:00:13\r\n{\\an3}                   de vos effectifs.\r\n\r\n10:34:00:18  10:34:02:01\r\n{\\an3}                              Merci.\r\n\r\n10:34:03:14  10:34:06:21\r\n     Les enqu\u00eates actuelles,\r\n      les plus nombreuses,\r\n\r\n10:34:07:02  10:34:09:22\r\n{\\an3}    sont dans l'\u00e9conomie domestique.\r\n\r\n10:34:10:03  10:34:13:16\r\n{\\an3}    On a des enqu\u00eates aussi en cours\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:16:12\r\n{\\an3}                    dans l'industrie\r\n               ou le petit commerce,\r\n\r\n10:34:16:17  10:34:20:03\r\n{\\an3}              les petits d\u00e9panneurs,\r\n           les petits kiosques, etc.\r\n\r\n10:34:20:08  10:34:24:05\r\n{\\an3}          On a des enqu\u00eates en cours\r\n                  sur ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:24:10  10:34:28:11\r\nOn a des cas concrets d'exploitation\r\n      de la force de travail.\r\n\r\n10:34:28:16  10:34:32:07\r\n      Aussi les entreprises\r\n        de d\u00e9m\u00e9nagement,\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:34:03\r\n      ou dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:34:34:08  10:34:40:22\r\n       Conversation radio\r\n\r\n10:34:41:03  10:34:44:12\r\n L'employeur utilise un levier,\r\n          il leur dit:\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:50:16\r\n\"Vous \u00eates en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n si tu te plains, tu vas en prison,\r\n\r\n10:34:50:21  10:34:53:03\r\n{\\an3}          tu seras expuls\u00e9 au pays.\"\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:54:18\r\n{\\an3}                 C'est pour \u00e7a aussi\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:57:18\r\n                  que les victimes\r\n                ne se plaignent pas.\r\n\r\n10:34:57:23  10:35:02:11\r\n{\\an3}    Autre ph\u00e9nom\u00e8ne utilis\u00e9 dans les\r\n r\u00e9seaux: l'itin\u00e9rance des victimes.\r\n\r\n10:35:02:16  10:35:07:12\r\n{\\an3}Pour pas que la victime soit d\u00e9tect\u00e9e\r\n             par la police notamment,\r\n\r\n10:35:07:17  10:35:10:11\r\n       elle va pas rester\r\n      une ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:35:10:15  10:35:14:11\r\nElle va faire trois mois \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      trois mois au Tessin,\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:16:22\r\npuis elle va partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:35:17:03  10:35:19:23\r\n    Ca complique encore plus\r\n         la d\u00e9tection.\r\n\r\n10:35:20:04  10:35:25:18\r\n       Conversation radio\r\n\r\n10:35:27:02  10:35:31:06\r\n      -La brigade a d\u00e9ploy\u00e9\r\nson dispositif en r\u00e9gion genevoise\r\n\r\n10:35:31:11  10:35:36:03\r\npour tracer la cible de son domicile\r\n    jusqu'\u00e0 son lieu de travail.\r\n\r\n10:35:36:08  10:35:39:18\r\n        Les inspecteurs\r\nattendront plus de quatre heures\r\n\r\n10:35:39:23  10:35:44:13\r\n      avant que l'individu\r\n    ne se mette en mouvement.\r\n\r\n10:35:44:18  10:35:48:00\r\n Un jeu du chat et de la souris\r\n       entre bus, autos,\r\n\r\n10:35:48:05  10:35:52:08\r\n   scooters et filature \u00e0 pied\r\npour serrer l'homme au bon moment.\r\n\r\n10:35:52:12  10:35:59:07\r\n     L'ensemble de l'op\u00e9ration\r\nmobilise une quinzaine de policiers.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:03:20\r\n         Dans le cadre\r\n   d'une toute autre affaire,\r\n\r\n10:36:04:01  10:36:10:00\r\nnous avons rencontr\u00e9 quelque part en\r\nRomandie celui qu'on appellera Ali.\r\n\r\n10:36:10:05  10:36:13:15\r\n    Lui aussi a \u00e9t\u00e9 victime \r\n    pendant plus d'une ann\u00e9e\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:16:06\r\nd'un trafiquant d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:17:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais seul\r\n\r\n10:36:17:23  10:36:20:21\r\n{\\an1}\u00e0 travailler\r\ndans ce magasin\r\n\r\n10:36:21:02  10:36:22:17\r\n{\\an1}toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:36:22:22  10:36:26:23\r\n{\\an1}L'ouverture \u00e9tait \u00e0 06h00 du matin,\r\n\r\n10:36:27:04  10:36:33:06\r\n        et la fermeture\r\n     entre 23h00 et minuit.\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:34:15\r\n          Aucune pause.\r\n\r\n10:36:34:20  10:36:39:16\r\nA l'heure des repas, je mangeais\r\ntout en m'occupant des clients.\r\n\r\n10:36:39:21  10:36:41:03\r\n Tous les jours,\r\n\r\n10:36:41:08  10:36:44:12\r\n{\\an1}m\u00eame les jours f\u00e9ri\u00e9s,\r\nc'\u00e9tait ouvert.\r\n\r\n10:36:44:17  10:36:48:07\r\n C'est un magasin\r\nouvert 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:51:19  10:36:54:10\r\n     -Priv\u00e9 de son passeport\r\n         par son patron,\r\n\r\n10:36:54:14  10:36:58:12\r\n    Ali a travaill\u00e9 non-stop\r\n de d\u00e9cembre 2014 \u00e0 janvier 2016\r\n\r\n10:36:58:17  10:37:00:14\r\n  sans toucher le moindre sou.\r\n\r\n10:37:02:08  10:37:06:12\r\n  -Les gens qui me voyaient...\r\n\r\n10:37:06:17  10:37:09:11\r\nParfois, les clients me disaient:\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:16:12\r\n\"Tu dois gagner beaucoup d'argent,\r\n tu travailles du matin au soir.\"\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:18:15\r\n    Ces personnes europ\u00e9ennes\r\n\r\n10:37:18:20  10:37:22:11\r\n     n'avaient aucune id\u00e9e\r\n de ce qui se passait avec moi.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:03\r\n    C'est des petites phrases\r\n          des clients,\r\n\r\n10:37:25:08  10:37:27:17\r\n            et moi,\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur, je me disais:\r\n\r\n10:37:27:22  10:37:30:08\r\n  \"Ils ne savent\r\n  rien du tout.\"\r\n\r\n10:37:30:12  10:37:33:01\r\n{\\an1}\"Ils pensent juste\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:00\r\n{\\an1}que je travaille beaucoup \r\net que je gagne beaucoup.\"\r\n\r\n10:37:37:05  10:37:40:21\r\n{\\an1}Avec le temps, c'est devenu\r\nde plus en plus difficile,\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:44:03\r\n{\\an1}et je suis rest\u00e9 avec ma peur.\r\n\r\n10:37:44:08  10:37:47:07\r\n       *-Il va s'engager\r\n   sur le pont du Mont-Blanc.\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:49:08\r\n   -Pendant ce temps \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:52:09\r\n         les inspecteurs\r\n    s'appr\u00eatent \u00e0 intervenir.\r\n\r\n10:37:52:13  10:37:55:05\r\n    *-Il est sur le trottoir\r\n        direction gare.\r\n\r\n10:37:55:10  10:37:58:11\r\n{\\an1}-D\u00e8s qu'il est dedans, on va entrer ?\r\n\r\n10:37:58:16  10:38:03:16\r\n   -En Suisse, le nombre de cas\r\nsuspect\u00e9s de traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:07:12\r\n    enregistr\u00e9s par la police\r\n  est d'une centaine par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:38:07:17  10:38:10:07\r\n       Les 2/3 concernent\r\n      l'industrie du sexe.\r\n\r\n10:38:10:11  10:38:14:07\r\n   Une victime sur cinq rel\u00e8ve\r\n  de l'exploitation au travail.\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:15:18\r\n       Selon les experts,\r\n\r\n10:38:15:23  10:38:19:19\r\n  1 % seulement des situations\r\n   sont connues de la police.\r\n\r\n10:38:20:00  10:38:22:12\r\n       Ce n'est pas facile\r\n        pour les victimes\r\n\r\n10:38:22:17  10:38:24:23\r\n de d\u00e9noncer leurs pers\u00e9cuteurs,\r\n\r\n10:38:25:04  10:38:29:09\r\n   comme l'explique cet avocat\r\nqui a l'habitude de ces dossiers.\r\n\r\n10:38:29:13  10:38:34:11\r\n-Les menaces de r\u00e9torsion contre les\r\nproches sont un probl\u00e8me r\u00e9current.\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:37:01\r\n          Ca peut \u00eatre\r\n    des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n10:38:37:06  10:38:39:06\r\n aux parents rest\u00e9s au village,\r\n\r\n10:38:39:11  10:38:42:15\r\n en leur disant: \r\n\"Vous avez int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:45:21\r\n\u00e0 ce que votre fils,\r\n    votre fr\u00e8re,\r\n\r\n10:38:46:02  10:38:50:17\r\n{\\an1}retire ses proc\u00e9dures sinon\r\ntout le monde aura des probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:38:50:22  10:38:54:21\r\n{\\an1}Si \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\non peut aviser le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n10:38:55:02  10:38:56:11\r\n{\\an1}Si c'est au Pakistan\r\n\r\n10:38:56:15  10:38:59:05\r\nou en Inde, c'est plus difficile.\r\n\r\n10:39:01:09  10:39:04:01\r\n      -J'observais les gens\r\n        et je me disais:\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:06:21\r\n    \"Les gens\r\nvont et viennent,\r\n\r\n10:39:07:02  10:39:10:02\r\n  ils ont leur vie\r\n et moi j'ai rien.\"\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:13:23\r\n    \"Je suis dans ce magasin\r\n  et ma vie est r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a.\"\r\n\r\n10:39:14:04  10:39:16:22\r\n        \"J'\u00e9tais oblig\u00e9,\r\n    je n'avais pas le choix.\"\r\n\r\n10:39:17:03  10:39:20:02\r\n         -On est \u00e9tonn\u00e9\r\n     de voir des situations\r\n\r\n10:39:20:07  10:39:24:00\r\n{\\an3}  o\u00f9 les gens ne sont pas encha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:39:24:05  10:39:26:19\r\n{\\an3}              Ils pourraient partir.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:28:07\r\n{\\an3}                  Ils ne le font pas\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:32:13\r\n{\\an3}         car ils sont sous l'emprise\r\n    de la personne qui les exploite.\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:38:15\r\n{\\an1}-Quand il parlait,\r\n\r\n10:39:38:20  10:39:41:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait toujours\r\npour me traiter de minable.\r\n\r\n10:39:42:04  10:39:45:06\r\n{\\an1}Sans cesse il disait\r\nque j'\u00e9tais un minable.\r\n\r\n10:39:45:11  10:39:48:21\r\nJe me disais que c'\u00e9tait incroyable,\r\n   je travaille\r\n\r\n10:39:49:02  10:39:54:01\r\n  toute la journ\u00e9e sans rel\u00e2che\r\n et ils me traitent de minable !\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:57:21\r\n Il m'engueulait tout le temps,\r\n      il me faisait peur,\r\n\r\n10:39:58:02  10:39:59:20\r\n   il me faisait du chantage.\r\n\r\n10:40:00:01  10:40:03:07\r\n          Il me disait:\r\n    \"Va-t'en, tu n'es rien !\"\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:04:19\r\n       \"T'es un minable !\"\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:08:00\r\n Je restais silencieux \u00e0 \u00e9couter\r\n\r\n10:40:08:05  10:40:09:11\r\n       ce qu'il me disait.\r\n\r\n10:40:11:12  10:40:15:06\r\n{\\an1}La vie appartient\r\n\u00e0 ceux qui ont de bons jobs,\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:20:01\r\n{\\an1}de l'argent, et les papiers\r\nn\u00e9cessaires pour vivre en Suisse.\r\n\r\n10:40:20:06  10:40:22:17\r\n{\\an1}La vie leur appartient.\r\n\r\n10:40:23:16  10:40:28:03\r\n{\\an1}Nous, les autres, on n'a rien.\r\n\r\n10:40:30:13  10:40:36:05\r\n -Apr\u00e8s quatre heures de filature,\r\nle suspect arrive enfin au magasin.\r\n\r\n10:40:37:21  10:40:41:01\r\n   *-Il entre dans le magasin\r\n     de tabac \u00e0 l'instant.\r\n\r\n10:40:41:21  10:40:44:01\r\n  -Et la sourici\u00e8re se referme.\r\n\r\n10:40:48:03  10:40:49:09\r\n                     -Bonjour.\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:53:05\r\n -Dans ce genre d'intervention,\r\n     ni hurlement, ni cri,\r\n\r\n10:40:53:10  10:40:54:18\r\n        ni affrontement.\r\n\r\n10:40:54:23  10:40:56:05\r\n{\\an3}                        -Restez l\u00e0.\r\n\r\n10:40:56:10  10:40:58:13\r\n{\\an3}   Vous avez une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:02:17\r\n -Les policiers viennent d'abord\r\n    au secours de la victime.\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:08:15\r\n Et cela se passe dans le calme.\r\n\r\n10:41:08:20  10:41:10:08\r\n{\\an3}                -Mettez-vous l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:41:10:12  10:41:15:01\r\n  -Les inspecteurs ont s\u00e9par\u00e9 \r\n  la victime de son exploiteur\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:18:04\r\n    afin qu'il ne puisse pas\r\n          l'intimider.\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:29:21\r\n       -Ca fait longtemps\r\n    que vous travaillez ici ?\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:31:12\r\n{\\an3}               -Oui, je travaille...\r\n\r\n10:41:31:17  10:41:34:18\r\n    -Depuis combien de temps\r\n     vous travaillez ici ?\r\n\r\n10:41:34:23  10:41:39:00\r\n{\\an3}                   -Je travaille ici\r\n            depuis quatre, cinq ans.\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:43:03\r\n   -Vous allez venir avec nous\r\n   au bureau, on va discuter.\r\n\r\n10:41:43:08  10:41:46:12\r\n     On a quelques questions\r\n          \u00e0 vous poser.\r\n\r\n10:41:46:17  10:41:48:07\r\n       Ensuite, on verra.\r\n\r\n10:41:51:03  10:41:52:08\r\n        Open your jacket.\r\n\r\n10:41:52:12  10:41:56:00\r\n   -Du point de vue juridique,\r\n    la traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:41:56:05  10:42:00:06\r\n    suppose notamment l'abus\r\nde la situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n\r\n10:42:00:11  10:42:04:08\r\n         d'une personne,\r\n  le fait de l'amener en Suisse\r\n\r\n10:42:04:12  10:42:07:02\r\n      en vue d'en profiter,\r\n        et la contrainte.\r\n\r\n10:42:07:07  10:42:10:14\r\n     C'est un d\u00e9lit passible\r\n     de vingt ans de prison.\r\n\r\n10:42:15:17  10:42:19:14\r\n   La victime est maintenant \r\n   \u00e9vacu\u00e9e au poste de police\r\n\r\n10:42:19:19  10:42:22:21\r\n      o\u00f9 elle sera entendue\r\n      par les inspecteurs.\r\n\r\n10:42:23:02  10:42:28:06\r\n-Expliquez-lui ce qu'il en est,\r\n    ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:31:16\r\n    -La perquisition continue\r\n        dans le magasin.\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:12\r\n-Voyons s'il ne cache rien derri\u00e8re.\r\n\r\n10:42:38:03  10:42:42:18\r\n-En francs suisses, vous ne savez pas\r\n   combien \u00e7a repr\u00e9sente tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:42:42:23  10:42:45:09\r\nL'homme parle un fran\u00e7ais h\u00e9sitant\r\n\r\n10:42:45:13  10:42:46:22\r\n        Vous ne savez pas ?\r\n\r\n10:42:50:18  10:42:52:20\r\n   C'est quoi tous ces papiers ?\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:56:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:10\r\n   Je vous demande ce que c'est.\r\n\r\n10:43:00:14  10:43:02:18\r\n-C'est mes papiers.\r\n            -D'accord.\r\n\r\n10:43:02:23  10:43:04:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:10:05  10:43:14:11\r\n    Tout \u00e7a, c'est des papiers \r\n    avec des fiches de salaire.\r\n\r\n10:43:15:17  10:43:19:06\r\n  T'as pas besoin de prendre \u00e7a,\r\n      y a plus rien au fond.\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:21:09\r\n{\\an1}-Donc \u00e7a, je prends.\r\n\r\n10:43:21:13  10:43:23:21\r\n     -Oui, il faut prendre \u00e7a.\r\n\r\n10:43:30:08  10:43:33:06\r\n-On va assister \u00e0 l'interrogatoire.\r\n\r\n10:43:35:08  10:43:38:04\r\n   -Retour au poste de police,\r\n          il est 15h30.\r\n\r\n10:43:40:22  10:43:45:05\r\n Les inspecteurs vont interroger\r\n la victime en tant que t\u00e9moin.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:04:03\r\n{\\an3}    -When they gave me my contract,\r\n      it's like before five months.\r\n\r\n10:44:04:08  10:44:06:12\r\n        Le policier dicte\r\n         -\"J'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:44:06:17  10:44:08:12\r\n   \u00e0 travailler \u00e0 cet endroit\r\n\r\n10:44:08:17  10:44:10:12\r\n   il y a environ cinq mois.\"\r\n\r\n10:44:10:17  10:44:13:05\r\n      Since five months ?\r\n                      -Yes.\r\n\r\n10:44:33:17  10:44:37:21\r\n   -I work Monday to Saturday,\r\n            six days.\r\n\r\n10:44:38:02  10:44:40:11\r\n{\\an1}-\"Je travaille du lundi au samedi.\"\r\n\r\n10:44:40:15  10:44:43:05\r\n{\\an1}Sunday it's closed,\r\nyou don't work ?\r\n\r\n10:44:43:10  10:44:45:05\r\n                 -I work sometimes.\r\n\r\n10:44:45:10  10:44:48:17\r\n{\\an3}-\"Parfois je travaille le dimanche.\"\r\n\r\n10:44:55:09  10:44:59:20\r\n        -Before the 15th November...\r\n-\"Avant le 15 novembre...\"\r\n\r\n10:45:00:01  10:45:02:23\r\n  -He gave me like thispour manger.\r\n\r\n10:45:03:04  10:45:08:00\r\n-He didn't give you money, he gave \r\nyou things that you needed to eat ?\r\n\r\n10:45:08:05  10:45:10:06\r\n{\\an3}       -What I needed for bus pass.\r\n\r\n10:45:10:11  10:45:13:18\r\n       -OK: \"Il ne me payait pas\r\n          \u00e0 proprement parler\r\n\r\n10:45:13:23  10:45:18:19\r\n{\\an1}mais il me donnait ce dont j'avais \r\nbesoin pour subvenir \u00e0 mes besoins,\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:25:11\r\n{\\an1}soit nourriture, et abonnement\r\npour les transports publics.\"\r\n\r\n10:45:25:15  10:45:28:19\r\n{\\an1}-La proc\u00e9dure est d\u00e9sormais lanc\u00e9e,\r\n\r\n10:45:29:00  10:45:32:06\r\n        elle se terminera\r\n       devant un tribunal.\r\n\r\n10:45:34:07  10:45:36:12\r\n   Quant \u00e0 Ali, il est parvenu\r\n\r\n10:45:36:17  10:45:38:19\r\n  \u00e0 s'\u00e9chapper de son calvaire.\r\n\r\n10:45:39:00  10:45:40:16\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un compatriote,\r\n\r\n10:45:40:21  10:45:44:07\r\n     il a trouv\u00e9 le courage\r\n  de d\u00e9noncer son tourmenteur.\r\n\r\n10:45:44:11  10:45:47:21\r\n             Depuis,\r\nune plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n10:45:48:02  10:45:50:11\r\nMais il ne s'en sort pas indemne.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:54:15\r\n  -Quand je repense \u00e0 tout \u00e7a,\r\n\r\n10:45:54:20  10:45:56:13\r\n     je souffre.\r\n\r\n10:45:56:18  10:45:59:00\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui m'a cass\u00e9.\r\n\r\n10:45:59:05  10:46:01:19\r\n Je suis devenu faible\r\n    \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n10:46:02:00  10:46:06:02\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des faiblesses,\r\nje n'avais aucun droit.\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:11:05\r\n{\\an1}Mais quand je n'y pense pas,\r\nje me vois beaucoup de qualit\u00e9s.\r\n\r\n10:46:11:10  10:46:16:08\r\n    Aujourd'hui,\r\nje connais mes droits ici.\r\n\r\n10:46:16:12  10:46:20:15\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je me dis\r\nque l'avenir sera bien.\r\n\r\n10:46:20:20  10:46:23:14\r\n       -Gen\u00e8ve a instaur\u00e9\r\n\r\n10:46:23:19  10:46:26:00\r\nune coop\u00e9ration entre la police,\r\n\r\n10:46:26:05  10:46:29:08\r\n       le Minist\u00e8re public\r\n         et diverses ONG\r\n\r\n10:46:29:12  10:46:33:05\r\n         pour combattre\r\n   la traite d'\u00eatres humains.\r\n\r\n10:46:33:10  10:46:37:03\r\n   Les victimes sont prot\u00e9g\u00e9es\r\n    et ne sont pas expuls\u00e9es\r\n\r\n10:46:37:08  10:46:40:19\r\nde Suisse m\u00eame si elles ne disposent\r\n          d'aucun papier.\r\n\r\n10:46:41:00  10:46:46:04\r\n  L'association Pluriels s'active\r\ndans l'accompagnement psychologique\r\n\r\n10:46:46:09  10:46:48:17\r\n         des migrants,\r\n     notamment les victimes\r\n\r\n10:46:48:22  10:46:50:04\r\n        de travail forc\u00e9.\r\n\r\n10:46:50:09  10:46:54:21\r\n-J'ose dire que la symptomatologie\r\n qu'on trouve chez ces personnes\r\n\r\n10:46:55:02  10:46:58:08\r\n      ressemble\r\n\u00e0 celle des personnes\r\n\r\n10:46:58:12  10:46:59:22\r\n     qui ont v\u00e9cu\r\n\r\n10:47:00:03  10:47:03:08\r\n la torture physique\r\n   dans leur pays.\r\n\r\n10:47:04:12  10:47:07:15\r\n{\\an1}Les manifestations sont semblables.\r\n\r\n10:47:07:20  10:47:12:01\r\n      C'est-\u00e0-dire\r\nle sentiment de d\u00e9shumanisation,\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:14:11\r\n{\\an1}la culpabilit\u00e9, la peur,\r\n\r\n10:47:14:15  10:47:18:00\r\n  la m\u00e9fiance absolue\r\n par rapport \u00e0 tout...\r\n\r\n10:47:19:13  10:47:22:05\r\n{\\an1}La tendance suicidaire, parfois.\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:26:11\r\n Ces souffrances morales\r\n\r\n10:47:26:15  10:47:32:11\r\n{\\an1}de se sentir coup\u00e9s de leur pass\u00e9,\r\nde leur pr\u00e9sent et de leur avenir.\r\n\r\n10:47:35:18  10:47:37:19\r\n -Mais il y a encore plus fort.\r\n\r\n10:47:38:00  10:47:42:05\r\nCertains ne vont m\u00eame plus chercher\r\n   leurs victimes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:47:42:10  10:47:44:16\r\n Ils se servent directement ici,\r\n\r\n10:47:44:21  10:47:47:16\r\n        dans des centres\r\n     de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:51:16\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed,\r\n     originaire du Soudan.\r\n\r\n10:47:51:21  10:47:55:16\r\n  -Quand quelque chose comme \u00e7a\r\n            se passe,\r\n\r\n10:47:55:21  10:47:58:19\r\n{\\an3}           eh bien voil\u00e0, \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:48:01:23  10:48:05:01\r\n{\\an3}      Cela m'a fait perdre confiance\r\n                      dans les gens.\r\n\r\n10:48:05:06  10:48:08:11\r\n{\\an3}     Cela m'a pris beaucoup de temps\r\n                     pour comprendre\r\n\r\n10:48:08:15  10:48:10:20\r\n   dans quoi j'\u00e9tais impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:16:07\r\n    C'est pourquoi j'aurais\r\n encore besoin de plus de temps\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:18:22\r\n    pour reprendre confiance.\r\n\r\n10:48:21:05  10:48:24:11\r\n    -Ahmed n'est pas victime \r\n    de traite d'\u00eatres humains\r\n\r\n10:48:24:16  10:48:26:18\r\n mais d'exploitation au travail.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:30:06\r\n   Au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission\r\n      provisoire en Suisse,\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:33:21\r\n  il a \u00e9t\u00e9 directement recrut\u00e9\r\n     au centre o\u00f9 il loge.\r\n\r\n10:48:39:00  10:48:44:11\r\n-Une personne au foyer m'a vu un jour\r\nalors que je nettoyais les toilettes.\r\n\r\n10:48:44:16  10:48:49:03\r\n        Il m'a dit: \"Tu m'as dit\r\n     que tu recherchais du travail.\"\r\n\r\n10:48:49:08  10:48:50:16\r\n                \"Eh bien,\r\n\r\n10:48:50:21  10:48:54:01\r\n    j'ai du travail pour toi,\r\n         et c'est aussi\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:57:06\r\n    du travail de nettoyage.\"\r\n\r\n10:48:57:11  10:49:02:21\r\n \"Pourquoi tu ne viendrais pas \r\nd\u00e9poser ton CV chez le patron ?\"\r\n\r\n10:49:03:02  10:49:05:15\r\n     -Une combine classique,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:11:05\r\ncomme l'explique O.Peter qui a d\u00e9j\u00e0\r\nrencontr\u00e9 plusieurs cas semblables.\r\n\r\n10:49:11:10  10:49:14:10\r\n   -L'employeur dit:\r\n\"Je te fais un permis B\r\n\r\n10:49:14:14  10:49:18:02\r\n  mais tu travailles\r\ntrois mois gratuitement.\"\r\n\r\n10:49:18:07  10:49:20:11\r\n{\\an1}Il va travailler trois mois,\r\n\r\n10:49:20:16  10:49:25:18\r\n{\\an1}et quand il va r\u00e9clamer son permis,\r\nl'employeur va lui dire de partir.\r\n\r\n10:49:25:23  10:49:29:13\r\n       -C'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n   ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed.\r\n\r\n10:49:31:09  10:49:36:06\r\n       -Le patron m'a dit\r\nde travailler pendant trois mois,\r\n\r\n10:49:36:11  10:49:39:14\r\n    pour obtenir le permis B.\r\n\r\n10:49:43:10  10:49:45:14\r\n{\\an3}         Et quand j'aurai le permis,\r\n\r\n10:49:45:19  10:49:49:17\r\n             c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n         qu'on n\u00e9gociera mon salaire\r\n\r\n10:49:49:22  10:49:54:18\r\n{\\an3}     et la fa\u00e7on dont je serai pay\u00e9.\r\n\r\n10:49:54:23  10:49:58:13\r\n   Pendant presque deux mois,\r\n        Ahmed travaille\r\n\r\n10:49:58:18  10:50:02:23\r\n  pour une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans le nettoyage des fast-foods.\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:06:23\r\n  -Avez-vous re\u00e7u de l'argent ?\r\n\r\n10:50:07:04  10:50:09:05\r\n                    Il rit\r\n\r\n10:50:09:10  10:50:12:07\r\n             -M\u00eame pas un centime.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:16:15\r\n{\\an1}-Ces situations paraissent courantes.\r\n\r\n10:50:16:20  10:50:18:02\r\n{\\an1}Quand on a un cas,\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:22:18\r\n{\\an1}il va nous parler de vingt personnes\r\nexploit\u00e9es par le m\u00eame patron,\r\n\r\n10:50:22:23  10:50:25:17\r\ndans des commerces\r\nen plein centre-ville.\r\n\r\n10:50:25:22  10:50:28:02\r\n{\\an1}A la rue du Mont-Blanc, la nuit,\r\n\r\n10:50:28:07  10:50:32:23\r\n{\\an1}vous avez des nettoyeurs sans papiers\r\nrecrut\u00e9s dans des foyers,\r\n\r\n10:50:33:04  10:50:35:09\r\n{\\an1}dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:50:35:13  10:50:40:21\r\n{\\an1}Pourquoi une personne accepte\r\nde travailler trois mois gratuitement\r\n\r\n10:50:41:02  10:50:44:02\r\n   contre un perms B\r\nqu'elle n'aura jamais ?\r\n\r\n10:50:44:07  10:50:46:06\r\n{\\an1}Parce qu'elle ne le sait pas.\r\n\r\n10:50:47:08  10:50:51:13\r\n -Qui va pr\u00e9venir les autorit\u00e9s\r\n de ce qui se passe avec nous,\r\n\r\n10:50:51:18  10:50:55:04\r\nles requ\u00e9rants d'asile, au foyer ?\r\n\r\n10:50:55:09  10:50:59:11\r\n    On devrait nous expliquer\r\n         comment r\u00e9agir\r\n\r\n10:50:59:16  10:51:01:11\r\n{\\an3}             \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:51:01:15  10:51:04:05\r\n                 Mais tout le monde\r\n                    s'en fiche.\r\n\r\n10:51:04:10  10:51:06:00\r\n     -Une plainte pour usure\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:10:01\r\n a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la soci\u00e9t\u00e9\r\n    de nettoyage en question.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:15:05\r\nMais pour O.Peter, il faut peut-\u00eatre\r\n davantage qu'un dispositif l\u00e9gal.\r\n\r\n10:51:19:04  10:51:20:18\r\n     -Les outils juridiques\r\n\r\n10:51:20:23  10:51:22:13\r\n    existent.\r\n\r\n10:51:22:18  10:51:25:11\r\n     La question,\r\nc'est de les appliquer.\r\n\r\n10:51:25:15  10:51:27:16\r\n{\\an1}Plus qu'une nouvelle loi,\r\n\r\n10:51:27:21  10:51:31:04\r\n{\\an1}on aurait besoin\r\nd'une nouvelle volont\u00e9 politique.\r\n\r\n10:51:31:09  10:51:35:06\r\n{\\an1}On aurait peut-\u00eatre besoin\r\nd'unteamau Minist\u00e8re public,\r\n\r\n10:51:35:11  10:51:40:02\r\n{\\an1}sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9pression des\r\ninfractions sur les lieux de travail.\r\n\r\n10:51:40:07  10:51:43:22\r\n{\\an1}Au Minist\u00e8re public,\r\nils ont des procureurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:46:17\r\n  sur la d\u00e9fense\r\ndes droits des animaux,\r\n\r\n10:51:46:22  10:51:49:01\r\n{\\an1}une initiative tr\u00e8s honorable.\r\n\r\n10:51:49:06  10:51:52:07\r\n{\\an1}C'est bien de d\u00e9fendre \r\naussi les travailleurs.\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:55:04\r\n{\\an1}Faisons unpoolau Minist\u00e8re public\r\n\r\n10:51:55:09  10:51:59:20\r\n{\\an1}qui aille chercher les infractions\r\nsur les lieux de travail.\r\n\r\n10:52:05:04  10:52:08:16\r\n   -Nous retrouvons en Pologne\r\n   les ouvriers d'Alpen Peak.\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:13:14\r\nC'est le premier cercle des victimes\r\n de cette spirale de l'exploitation\r\n\r\n10:52:13:19  10:52:16:21\r\n       qui va du dumping\r\n aux fausses fiches de salaire,\r\n\r\n10:52:17:02  10:52:21:03\r\n     des salari\u00e9s ran\u00e7onn\u00e9s \r\n     jusqu'au travail forc\u00e9.\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:24:13\r\n        Leur m\u00e9saventure\r\n    en Suisse \u00e0 Sainte-Croix\r\n\r\n10:52:24:18  10:52:26:16\r\n  en a \u00e9t\u00e9 un exemple de plus.\r\n\r\n10:52:30:16  10:52:34:03\r\nE.Zihlmann, qui les a accompagn\u00e9s\r\n       durant leur lutte,\r\n\r\n10:52:34:08  10:52:39:17\r\n   constate une multiplication\r\nde ces employeurs sans foi ni loi.\r\n\r\n10:52:39:22  10:52:43:15\r\n{\\an1}-La situation \u00e9conomique\r\nen Europe est serr\u00e9e.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:04\r\n  Ces gens profitent\r\n   d'une situation\r\n\r\n10:52:47:09  10:52:48:23\r\n{\\an1}o\u00f9 les gens sont oblig\u00e9s\r\n\r\n10:52:49:04  10:52:52:22\r\n{\\an1}d'accepter des contrats\r\nqu'ils ne devraient pas accepter,\r\n\r\n10:52:53:03  10:52:57:11\r\n{\\an1}d'accepter des conditions de vie\r\no\u00f9, dans un pays comme la Suisse\r\n\r\n10:52:57:15  10:53:01:14\r\n{\\an1}qui a les moyens de d\u00e9fendre\r\nune certaine vision de l'homme,\r\n\r\n10:53:01:19  10:53:03:11\r\n{\\an1}ne devraient pas arriver.\r\n\r\n10:53:03:16  10:53:05:15\r\n{\\an1}C'est grave dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:53:08:17  10:53:11:08\r\n       -Avant de quitter\r\n     les ouvriers polonais,\r\n\r\n10:53:11:12  10:53:15:13\r\non les a r\u00e9unis dans un restaurant\r\n    de Sanok avec leur famille\r\n\r\n10:53:15:18  10:53:20:15\r\n  pour partager des souvenirs\r\net m\u00eame quelques r\u00eaves d'avenir.\r\n\r\n10:53:20:20  10:53:23:06\r\n{\\an3}          -Ce qu'ils nous ont fait ?\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:25:09\r\n{\\an3}                Oui, je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n10:53:25:13  10:53:29:10\r\nParce qu'ils ont profit\u00e9 de nous.\r\n\r\n10:53:29:14  10:53:33:04\r\n      On ne connaissait pas\r\n     les salaires en Suisse.\r\n\r\n10:53:33:09  10:53:35:21\r\n       Quand on demandait\r\n\r\n10:53:36:02  10:53:42:09\r\n      qu'est-ce que c'\u00e9tait\r\n que ce contrat, on nous disait:\r\n\r\n10:53:42:13  10:53:44:22\r\n{\\an3}  \"Faites confiance \u00e0 l'entreprise.\"\r\n\r\n10:53:46:09  10:53:49:19\r\n{\\an1}-Je me suis senti tromp\u00e9 \r\ncar \u00e7a devait \u00eatre l\u00e9gal.\r\n\r\n10:53:50:00  10:53:51:15\r\n{\\an1}Ca ne l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n10:53:51:20  10:53:56:22\r\nJe ne pensais pas que dans un pays\r\ncomme la Suisse, qui est r\u00e9put\u00e9e,\r\n\r\n10:53:57:03  10:54:01:02\r\nil y ait des magouilles pareilles.\r\n\r\n10:54:04:21  10:54:08:02\r\n     Ils parlent en polonais\r\n\r\n10:54:08:07  10:54:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:12:12  10:54:15:09\r\n -Demain, Jan, Andrzej, Lucasz,\r\n\r\n10:54:15:13  10:54:18:01\r\n      Tomasz, Piotr, Artur,\r\n\r\n10:54:18:06  10:54:20:16\r\net des milliers d'autres comme eux,\r\n\r\n10:54:20:21  10:54:24:18\r\n partiront \u00e0 nouveau travailler\r\n       pour quelques mois\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:29:06\r\nquelque part en Europe ou en Suisse,\r\n       loin de leur famille,\r\n\r\n10:54:29:11  10:54:32:15\r\n          dans l'espoir\r\n  de gagner dignement leur vie.\r\n\r\n10:54:40:08  10:54:44:18\r\n{\\an3}    -La Suisse fait des efforts afin\r\n     d'int\u00e9grer au march\u00e9 du travail\r\n\r\n10:54:44:23  10:54:48:19\r\n{\\an3}              les requ\u00e9rants d'asile\r\n   et r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement.\r\n\r\n10:54:49:00  10:54:53:01\r\n{\\an3}          L'Union suisse des paysans\r\n     cherche \u00e0 placer des requ\u00e9rants\r\n\r\n10:54:53:06  10:54:54:22\r\n{\\an3}             dans des exploitations.\r\n\r\n10:54:55:03  10:54:59:02\r\n{\\an3}  Mais les chiffres sont accablants:\r\n             apr\u00e8s 10 ans en Suisse,\r\n\r\n10:54:59:07  10:55:01:13\r\n{\\an3}   seul 1/4 des r\u00e9fugi\u00e9s provisoires\r\n\r\n10:55:01:18  10:55:03:01\r\n{\\an3}                     ont un travail.\r\n\r\n10:55:03:06  10:55:05:06\r\n{\\an3}       Ils restent une proie facile.\r\n\r\n10:55:05:11  10:55:09:07\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:09:11  10:55:14:18\r\n -Changer de sexe \u00e0 l'\u00e2ge adulte\r\n  est devenu un th\u00e8me courant.\r\n\r\n10:55:14:23  10:55:17:02\r\n Mais qu'en est-il quand on doit\r\n\r\n10:55:17:07  10:55:21:16\r\nd\u00e8s l'enfance puis \u00e0 l'adolescence,\r\naffronter un destin de transgenre,\r\n\r\n10:55:21:21  10:55:24:03\r\n      et changer de sexe ?\r\n\r\n10:55:24:08  10:55:26:10\r\n Aux USA, la m\u00e9decine accompagne\r\n\r\n10:55:26:14  10:55:30:16\r\n ces enfants dans leur parcours\r\n   vers un changement complet\r\n\r\n10:55:30:21  10:55:32:23\r\n      d'identit\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n10:55:37:20  10:55:40:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029446\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:40) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous allez entendre ce soir des r\u00e9v\u00e9lations in\u00e9dites sur l'\u00e9tat de certains secteurs du march\u00e9 du travail, en Suisse, \u00e0 vrai dire, en d\u00e9couvrant les r\u00e9v\u00e9lations de notre \u00e9quipe, Pietro Bosc Thiers Xavier Nicol, il faut se pincer pour bien se convaincre que cela se passe chez nous dans la paisible Helv\u00e9tie vous allez apprendre comment dans le domaine de la construction mais aussi du petit commerce, par exemple, les ouvriers sont victimes d'un v\u00e9ritable rackets des interm\u00e9diaires v\u00e9reux pr\u00e9l\u00e8ve une partie importante d'un salaire d\u00e9j\u00e0 mis\u00e9rables chez des ouvriers qui travaillent jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple au Tessin, c'est carr\u00e9ment des m\u00e9thodes emprunt\u00e9es \u00e0 la mafia qui ont cours avec menace de repr\u00e9sailles sur les familles pour faire taire les ouvriers \u00e0 Gen\u00e8ve, une brigade de la police luttent contre le trafic d'\u00eatres humains qui exploite jusqu'\u00e0 l'os des Mis\u00e9rables condamn\u00e9 \u00e0 se taire tout cela jette une lumi\u00e8re crue sur la d\u00e9gradation alarmante d'une partie du march\u00e9 du travail, en Suisse, usant de la fraude \u00e0 large \u00e9chelle, tous les moyens sont bons chez les employeurs v\u00e9reux pour exploiter des ouvriers attir\u00e9s par l'eldorado suisse, un procureur tessinois vous allez l'entendre \u00e9voquent m\u00eame la pr\u00e9sence d'organisations criminelles dans ce trafic, contre lequel les moyens de l'\u00c9tat semble d\u00e9pass\u00e9e, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:02:52) [93%] : \r\nDu dumping salarial qui rel\u00e8ve de l'usure des fiches de salaire truqu\u00e9e de fonds frontaliers avec de vrais permis, il n'y a plus de limite \u00e0 l'imagination des fraudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:11) [91%] : \r\nLa loi est faite en g\u00e9n\u00e9ral pour les entrepreneurs honn\u00eates pour les citoyens honn\u00eates, c'est comme \u00e7a que le syst\u00e8me suisse a qu'on construit et c'est bien et il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a, actuellement, le pouvoir politique qui est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:12 > 0:03:15) [95%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, ce sont des ouvriers ran\u00e7onn\u00e9s par leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:24) [85%] : \r\nVous avez une fiche de paye, et sur l'enveloppe, derri\u00e8re, il \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme d'argent, il fallait rendre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:28) [92%] : \r\nC'est typiquement une m\u00e9thode utilis\u00e9e en Sicile par la mafia, depuis les ann\u00e9es 1200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:34) [99%] : \r\nCette d\u00e9gradation des conditions de travail va jusqu'au trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:35 > 0:03:40) [88%] : \r\nCes fili\u00e8res ceux des fili\u00e8res \u00e0 caract\u00e8re quasiment esclavagiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:45) [99%] : \r\nVoyage dans un monde du travail qui prend des allures de jungle sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:01 > 0:04:10) [89%] : \r\nC'est en Pologne que notre histoire commence et pour \u00eatre pr\u00e9cis, dans la r\u00e9gion de San donc et de crosse nous au Sud-Est du pays, le jour de la Toussaint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:24 > 0:04:30) [92%] : \r\nNous y avons retrouv\u00e9 la famille de Yann et de ses coll\u00e8gues pour entendre leurs t\u00e9moignages sur leur s\u00e9jour de travail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:31 > 0:04:34) [94%] : \r\nJamais il n'aurait imagin\u00e9 vivre une pareille m\u00e9saventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:42 > 0:04:48) [94%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, Yann et ses amis partent chaque ann\u00e9e dans un pays europ\u00e9en pour gagner leur vie et celle de leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:50 > 0:04:55) [86%] : \r\nCar ici, c'est la Pologne friches s'industriel, l'une des r\u00e9gions les plus oubli\u00e9s du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:57 > 0:05:01) [89%] : \r\nAndr\u00e9, j'ai les siens le savent bien peu d'emploi et des salaires d\u00e9risoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:04 > 0:05:09) [91%] : \r\n\u00e7a amuserait derri\u00e8re moi, il y a une usine de fibre de verre qui est en \u00e9tat de liquidation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:09 > 0:05:11) [67%] : \r\nPar l'ex- date c'est sign\u00e9 Vador.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:11 > 0:05:17) [89%] : \r\nOn ne sait pas si elle va faire faillite compl\u00e8tement si elle va \u00eatre totalement liquid\u00e9s comme les autres usines across non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:19 > 0:05:20) [82%] : \r\nTout \u00e0 coup en fabriquant le mot pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:20 > 0:05:26) [85%] : \r\nIci, il y avait une fabrique de l'un polonais cette usine fabriquait des produits en qui \u00e9tait export\u00e9e dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:05:26 > 0:05:29) [62%] : \r\nAvoir un \u00e7a je suis et fait de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:29 > 0:05:34) [93%] : \r\nToute ma famille et travailler ici, mon fr\u00e8re, ma m\u00e8re et mon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:05:42) [83%] : \r\nLucas se souvient d'un auto- San la fabrique d'autobus jadis fiert\u00e9 de la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:46) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque 3000 personnes y travaillaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:05:52) [93%] : \r\nMais elle a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9e de fond en comble et du coup, l'emploi s'est comme \u00e9vapor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:54 > 0:06:05) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e9crit Lib\u00e9ration en ce moment il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 600 personnes qui travaillent dans ce b\u00e2timent, la production a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e pour ne pas tout perdre, mais beaucoup de gens ont tout de m\u00eame perdu leur job, \u00e7a c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:15 > 0:06:32) [95%] : \r\nDonc ici en Pologne, c'est difficile, surtout dans notre r\u00e9gion, comment dire, notre r\u00e9gion, c'est la pire r\u00e9gion si on partait quelque part plus loin en Pologne, peut-\u00eatre qu'on pourrait trouver du travail, mais en tout cas pas pour un salaire comparable \u00e0 ce qu'on gagne en Suisse ou dans un autre pays la Ehud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:06:32 > 0:06:38) [87%] : \r\nLucas je commence quand on vit \u00e7a le fait de devoir partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour gagner la vie de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:40 > 0:07:09) [88%] : \r\nArnaud je crois ce qui me fait le plus mal, c'est la s\u00e9paration d'avec ma femme et mes enfants pour moi d'vieux, j'ai des petits-enfants et ne voit quasiment pas leur p\u00e8re, c'\u00e9tait mieux, et puis qu'on part \u00e0 l'\u00e9tranger, il est difficile de demander pour rentrer en Pologne, chaque mois, pour une semaine juste pour passer un petit moment, famille Goldman \u00e0 qui je tentais viennent devant les patrons veulent qu'on travaille, qu'on travaille quand je rentre \u00e0 la maison, je me sens comme un invit\u00e9 de devant, mon \u00e9pouse et les enfants gr\u00e2ce les journ\u00e9e mais apr\u00e8s je repars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:14 > 0:07:26) [91%] : \r\nPologne : Tomasz Lucas Andr\u00e9 Yann et leurs amis touche au mieux un salaire mensuel de l'ordre de 500 francs, soit 4 \u00e0 5 fois moins que ce qu'ils peuvent esp\u00e9rer gagner en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:30) [99%] : \r\nAlors ils partent tenter leur chance \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:33 > 0:07:36) [56%] : \r\nLa m\u00eame planteuse Zinal r\u00e9gion non 20 lui- m\u00eame dans londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:37 > 0:08:01) [92%] : \r\nJe devais partir en Angleterre, le lendemain, mais j'ai quand m\u00eame mis sur internet une annonce disant que je cherchais du travail, j'ai dit dans quel pays je voulais aller j'ai re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone d'un certain Marek, qui m'a d\u00e9crit les conditions de travail dans une entreprise en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a m'avait l'air sympa, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:02 > 0:08:25) [91%] : \r\nMarek citoyens polonais et accessoirement rabatteurs d'ouvriers, bon march\u00e9, un personnage de l'ombre qui va jouer un dr\u00f4le de jeu dans cette histoire, Marek demande Yann de venir en Suisse avec ses amis pour du travail de r\u00e9novation notamment dans cette maison \u00e0 Saint-Sulpice pour le compte d'une entreprise neuch\u00e2teloise \u00e0 peine arriv\u00e9 en Suisse, c'est la douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:08:28 > 0:08:36) [87%] : \r\nPierre bien Thomson j'en novembre, moi je sais qu'on ne me respecte pas chaque fois que Marek arriv\u00e9 sur le chantier, il y avait plein de prix bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:08:37 > 0:08:46) [84%] : \r\nJe on \u00e9tait tout de suite, stress\u00e9s, rien qu'en le voyant arriver, il est acquis, Beaubourg, il \u00e9tait tr\u00e8s explosif, elle m'insultait souvent aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:08:47 > 0:09:07) [82%] : \r\nIl vous insultez pourquoi mon je ne sais pas inconnu r\u00e9sum\u00e9 pour pour parfois, je ne comprenais pas juste comme \u00e7a, si je n'avais pas bien compris, il ne voulait pas me le r\u00e9p\u00e9ter ou l'expliquer mais il me disait : comment peut-on travailler avec quelqu'un comme toi, quelle \u00e9cole a-t-il donc fait ce qu'ce compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:09:11 > 0:09:15) [89%] : \r\nIl y a m\u00eame, l\u00e0 je ne sais pas pourquoi parce que c'est juste un type comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:16 > 0:09:22) [86%] : \r\nSous- pay\u00e9s avec des semaines de travail de 55 heures et plus honteuse optimale je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:23 > 0:09:46) [80%] : \r\nNon, non, non, commen\u00e7ait \u00e0 7 heures et demie et on finissait \u00e0 17 heures 30 avec 30 minutes de pause en tout ont travaill\u00e9 environ 9 heures je me mets pas, parfois, c'est arriv\u00e9, \u00e7a Monsieur 10 \u00e0 11 heures ce projet change pour les 2 cantons devait rendre un appartement t\u00e2che que je me suis dit y avait la pression et on devait travailler beaucoup parce que monsieur c'\u00e9tait pas le savoir, je n'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:48 > 0:09:54) [93%] : \r\nCe montage que je me de le samedi, on allait au travail \u00e0 8 heures et on finissait \u00e0 14 heures sans poses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:55 > 0:10:01) [81%] : \r\nParents aussi elle que moi m\u00eame on a d\u00fb travailler le dimanche, bon donc, parce qu'\u00e0 la fin du mois, il fallait rendre le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:10:03 > 0:10:08) [92%] : \r\nVous avez pos\u00e9 des questions, vous avez protest\u00e9 par rapport \u00e0 vos patrons l\u00e0 que c'\u00e9tait pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:30) [86%] : \r\nNotamment de corriger au sujet des heures pour autostop non protestaient pas parce qu'on \u00e9tait venu ici pour gagner de l'argent bien s\u00fbr vigilants donc sur ce qu'ils nous ont offert et nous l'enfer Lysiane Nestle chez : d'un c\u00f4t\u00e9, on se disait plus Liad heures et plus on gagne pour la famille, mais de l'autre, on n'avait plus de temps pour se reposer notre produit un acte tractations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:34 > 0:10:37) [94%] : \r\nIls sont en plus se loger sur le chantier, dans un appartement \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:45 > 0:10:48) [91%] : \r\nIls en parlent \u00e0 un ami qui se sont faits dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:10:52) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Solange restaurateur musiciens qui ne reste pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:24) [89%] : \r\nL\u00e0 aussi, mais faut faire quelque chose, alors je leur ai propos\u00e9 de d'avertir les personnes comp\u00e9tentes, donc les les gens qui contr\u00f4le les chantiers puis donc d'avertir ces personnes-l\u00e0, pour qu'il puisse ben un jour donn\u00e9 faire contr\u00f4le sur les diff\u00e9rents chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:26 > 0:11:28) [99%] : \r\nEt c'est ainsi que l'affaire devient plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:29 > 0:11:37) [92%] : \r\nIl a fallu qu'un restaurateur citoyens s'inqui\u00e8tent de cette situation choquante pour qu'elles \u00e9clatent au grand jour, sans lui, ce cas n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:40 > 0:11:48) [90%] : \r\nLe syndicat Unia intervient, l'instance charg\u00e9e de la surveillance des chantiers est saisi, c'est la commission paritaire du second Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:11:50 > 0:12:11) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, c'est pas la commission paritaire qui l'a d\u00e9couverte, mais plut\u00f4t des bruits, des discussions dans un restaurant qui ont fait que c'est venu au syndicat Unia le syndicat Unia n'a pas trouv\u00e9 le chantier imm\u00e9diatement mais nous Contr\u00f4leurs la commission paritaire sont all\u00e9s, imm\u00e9diatement, c'est le chantier et voil\u00e0 \u00e0 quel moment et c'est arriv\u00e9 chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:12:13 > 0:12:28) [89%] : \r\nLe constat de la commission est accablant, les fiches de salaire sont truqu\u00e9s, seule la moiti\u00e9 des heures travaill\u00e9es sont not\u00e9s, les ouvriers sont donc payer une heure sur 2, le temps de travail r\u00e9glementaire n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:12:32 > 0:12:40) [93%] : \r\nLes heures suppl\u00e9mentaires ne sont pas compens\u00e9s au total le patron leur doit plus de 70000 francs d'arri\u00e9r\u00e9s de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:43 > 0:12:44) [98%] : \r\nMais il y a plus grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:45 > 0:12:49) [94%] : \r\nL'employeur a obtenu pour les Polonais, des permis de frontaliers au moyen d'une astuce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:51 > 0:12:54) [82%] : \r\nLes adresses fran\u00e7aises indiqu\u00e9 son de complaisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:00 > 0:13:09) [92%] : \r\nUne nous am\u00e8ne directement au domicile de l'inqui\u00e9tant et d\u00e9cid\u00e9ment incontournable Marek dans le d\u00e9partement du Doubs, \u00e0 une centaine de km de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:14 > 0:13:18) [89%] : \r\nL'autre un vague Hall de stockage industriel \u00e0 quelques lieues de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:23 > 0:13:25) [93%] : \r\nOr, les Polonais n'y ont jamais r\u00e9sid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:26 > 0:13:36) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce permis le patron ne doit pas annonc\u00e9 \u00e0 la commission paritaire les chantiers o\u00f9 ces ouvriers travaillent autrement dit c'est tr\u00e8s pratique si on veut \u00e9chapper au contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:13:38 > 0:14:01) [88%] : \r\nC'est grave, il y a grosse tricherie au niveau de l'annonce du personnel, ce sont pas des frontaliers, ce sont des \u00e9trangers, ils auraient d\u00fb \u00eatre annonc\u00e9es autrement, donc il y a fraude avec l'\u00c9tat, il y a fraude avec l'Assia fraude aussi avec les commissions paritaires, il y a aucune d\u00e9nonciation ou annonce plut\u00f4t pour les, les, les, les charges sociales qui sont li\u00e9es \u00e0 la convention collective, donc c'est un gros cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:03 > 0:14:09) [92%] : \r\nAlors question : comment le canton, s'est-il laiss\u00e9 berner, r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:14:10 > 0:14:44) [89%] : \r\nPouvez pas pour chaque permis qui a octroy\u00e9 de travail ici frontalier, la nature de la t\u00e2che qui est effectu\u00e9 par les gens, c'est juste pas envisageable en terme de volume, par contre, il est clair que le car nous interroge sur notre processus d'attribution des permis pour essayer d'identifier si on peut quelque part automatis\u00e9, une forme de d\u00e9tection de cas suspects qui implique qu'ensuite on se penche, on va dire manuellement dessus cela dit il ne faut pas se tromper de combat, la question du permis des permis de travail frontalier, elle est compl\u00e8tement marginal dans la question des abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:46 > 0:14:50) [98%] : \r\nC'est en tout cas une faille dans le syst\u00e8me de contr\u00f4le et certains l'ont bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:53 > 0:14:56) [79%] : \r\nAlpes de international et l'employeur des 6 ouvriers polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:57 > 0:15:01) [91%] : \r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 bo\u00eete aux lettres, domicili\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, active dans le courtage immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:02 > 0:15:07) [98%] : \r\nQuand le scandale \u00e9clate l'entreprise rejette toutes ces accusations et proteste de sa bonne foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:12) [84%] : \r\n\u00e0 la peine Pic a \u00e0 coeur de se conformer \u00e0 toutes les r\u00e9glementations suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:15 > 0:15:19) [85%] : \r\nNous r\u00e9it\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 se conforme aux r\u00e8gles usager loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:21 > 0:15:24) [91%] : \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Polonais s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:25 > 0:15:30) [96%] : \r\nIls occupent les locaux de l'entreprise et se mettent en gr\u00e8ve, avec l'aide du syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:34 > 0:15:36) [99%] : \r\nCela suscite un important \u00e9cho m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:41 > 0:15:45) [98%] : \r\nLe conflit dure 16 jours et se termine par un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:47 > 0:15:53) [85%] : \r\nAlpes ne pique pas et 62000 francs aux ouvriers pour solde de tout compte, dont 20000 francs pour tort moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:58 > 0:16:02) [98%] : \r\nLa loi est faite pour les entrepreneurs honn\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:02 > 0:16:22) [92%] : \r\nLa loi est faite au g\u00e9n\u00e9ral pour les entrepreneurs honn\u00eates pour les citoyens honn\u00eates, c'est comme \u00e7a que le syst\u00e8me suisse a compris construit et c'est bien et il faut que \u00e7a reste comme \u00e7a, le march\u00e9 du travail, il est on va dire, surveill\u00e9, mais de mani\u00e8re relativement l\u00e9g\u00e8res, en Suisse, hein, c'est ce qu'il a voulue par la par la population par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:16:24 > 0:16:33) [93%] : \r\nLe hic, c'est qu'il faut passer les patrons fraudeurs ce qui justement ne respectent pas la loi, pas s\u00fbr que le dispositif actuel soit suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:34 > 0:16:56) [90%] : \r\nNous on travail pr\u00e9vention et sensibilisation, on le fait on travaille renforcement quelque part du traitement des cas d\u00e9tect\u00e9s pour qu'on couvre toutes les dimensions et qu'on tire les enseignements, chaque fois qu'on d\u00e9tecte un cas et puis viendra ensuite la question de l'optimisation de la d\u00e9tection donc comment est-ce qu'on va identifier ce qui a suspect dans une logique de transversalit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes, les dispositifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:58 > 0:17:01) [96%] : \r\nOptimisation et transversalit\u00e9, ce sont donc les mots d'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:04 > 0:17:06) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des entrepreneurs, le discours est en revanche plus qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:18:04) [90%] : \r\nActuellement, le pouvoir politique qui est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9, il faudrait vraiment une instance d'urgence pour taper fort et on se rend compte qu'en fait, la mesure la plus dissuasive et qui fait le plus mal, c'est l'arr\u00eat du chantier imm\u00e9diat et on a vu avec une pique, il a fallu que le syndicat demande au employ\u00e9 sur ce chantier, de faire la gr\u00e8ve et que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 de force publique que le fauteuil est arr\u00eat\u00e9 nous souhaiterait en que \u00e7a soit une la force publique qui fasse arr\u00eater les chantiers mais vous aujourd'hui Monsieur Hausner, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs et d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical au Grand Conseil vous saluer le fait que Unia a appel\u00e9 \u00e0 faire la gr\u00e8ve, dans le cas d'sinon on n'aurait pas pu r\u00e9gler le probl\u00e8me salu\u00e9 Unia en tout cas, nous sommes heureux qu'il ait eu un moyen qui est permis de faire arr\u00eater le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:06 > 0:18:22) [93%] : \r\nAlpes une pique a refus\u00e9 nos demandes d'interview mais a r\u00e9pondu par \u00e9crit, \u00e0 nos questions, aujourd'hui encore, l'entreprise affirme qu'elle a toujours respect\u00e9 la convention collective de travail y compris en mati\u00e8re de salaire minimum de temps de travail et d'heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:24 > 0:18:28) [90%] : \r\nConcernant les 62000 francs qu'elle a d\u00fb verser alpine explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:32 > 0:18:46) [95%] : \r\nLa somme a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e sans reconnaissance de responsabilit\u00e9 et surtout dans le but de mettre fin aux agissements relay\u00e9es par des m\u00e9dias, comme d'habitude, bien trop bienveillant \u00e0 l'\u00e9gard des syndicats, la signature de cette convention nous a \u00e9galement permis de retrouver un climat de travail serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:18:48 > 0:18:53) [98%] : \r\nAinsi le directeur ne reconna\u00eet aucun tort malgr\u00e9 les constats de la commission paritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:19:06) [88%] : \r\nUn dossier paritaire n'est pas ouvert s'il y a pas d'\u00e9preuves qu'il a vraiment un probl\u00e8me, donc effectivement on est on est carr\u00e9ment \u00e0 l'oppos\u00e9 de cette affirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:08 > 0:19:17) [95%] : \r\nPr\u00e9cisons, pour \u00eatre complet, que l'entreprise et le syndicat s'attaquent mutuellement via diverses plaintes p\u00e9nales mais attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:18 > 0:19:29) [88%] : \r\nLe cas alpin pique n'est pas une simple histoire de dumping salarial comme on en conna\u00eet des dizaines en Suisse romande, c'est bien plus grave, car il vient ici quelque chose de nouveau et surtout d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:34 > 0:19:39) [93%] : \r\nEt c'est l\u00e0 que l'on retrouve notre homme cl\u00e9 Marek le rabatteur d'ouvriers bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:41 > 0:19:44) [99%] : \r\nIl a jou\u00e9 dans cette affaire un r\u00f4le particuli\u00e8rement trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:00) [84%] : \r\nSimple la jeune chaque mois quand on recevait le salaire on recevait une fiche de paye, et sur l'enveloppe, derri\u00e8re, il \u00e9tait marqu\u00e9 quelle somme d'argent, il fallait rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:01 > 0:20:03) [84%] : \r\nEt c'est Marek, qui a encaiss\u00e9 l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:11) [80%] : \r\nNantes en Irak, on allait v\u00e9cu \u00e0 la banque directement celui qui expliquait en fran\u00e7ais qu'on voulait retirer une somme d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:30) [93%] : \r\nLa premi\u00e8re fois, je suis all\u00e9e \u00e0 la banque avec lui, j'ai retir\u00e9 de l'argent pour le lui donner, mais lui, il m'a fait un signe de la main en disant ne le donne pas ici parce qu'il y a des cam\u00e9ras, alors j'ai remis l'argent dans ma poche, on est retourn\u00e9 au chantier et c'est l\u00e0 que je lui ai donn\u00e9 les 660 francs pour l'appartement cale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:31 > 0:20:56) [85%] : \r\nIl a d\u00e9jou\u00e9 en appuyant badge une fois j'ai voulu lui donner cette somme quand on \u00e9tait encore dans la banque, mais il a refus\u00e9, il m'a dit pas ici, il y a des cam\u00e9ras, il y a des cam\u00e9ras, ils vont croire que c'est un imp\u00f4t de 20 tu d'un autre ou chez Total, je n'aboutit plus tard quand on pouvait retirer l'argent directement nous-m\u00eames, on le lui donner aux chantiers ou dans le bureau, on allait au bancomat en retirer de l'argent et on le lui donner pignon qui d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:57 > 0:21:02) [89%] : \r\nD'apr\u00e8s ce que Marek nous disait cet argent payer la location mensuelle de l'appartement, mais on habitait sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:03 > 0:21:27) [85%] : \r\nNon pas nouveau on ordonne pourtant bien oui c'\u00e9tait cher parce que les appartements qu'on avait r\u00e9nover compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9e, avec la salle du bas cuisine des appareils, le frigo, ils \u00e9taient lou\u00e9s pour 1000 francs par mois alors que nous on devait payer 660 francs par personne ayant log\u00e9 \u00e0 6, 7 ou 8 dans le m\u00eame appartement, je touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:27 > 0:21:41) [89%] : \r\nAu n\u00f4tre, c'est l\u00e0 que j'ai compris que c'\u00e9tait pas l\u00e9gal parce que nulle part dans le monde donne comme \u00e7a l'argent de ma main, il ne voulait pas qu'on proc\u00e8de par virement bancaire en section donne de l'argent de ma main, c'est quelque chose qui cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:43 > 0:21:53) [95%] : \r\nHalphen a toujours affirm\u00e9 qu'elle demandait 50 francs par personne et par mois pour le logement et non pas 660 francs mais alors \u00e0 quoi pouvait bien servir cette somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:55 > 0:22:15) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 nos demandes, Marek a refus\u00e9 toute interview aux prises de position \u00e9crite au t\u00e9l\u00e9phone, il nous a dit ne plus vouloir parler de cette histoire concernant l'\u00e9change, il pr\u00e9tend qu'il s'agit d'argent qu'il avait lui- m\u00eame pr\u00eat\u00e9 auparavant aux ouvriers une version que les Polonais d\u00e9mentent formellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:22:15 > 0:22:20) [95%] : \r\nEt pour cause, ils ont film\u00e9 discr\u00e8tement l'un de ces \u00e9changes et il n'est nullement question de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:23 > 0:22:27) [72%] : \r\nPour conclure, non, mais non vous donc Bastarache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:30 > 0:22:36) [92%] : \r\nL'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable, c'est que Marek le rabatteur de main d'oeuvre bon march\u00e9 se payer de cette mani\u00e8re pour ses services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:50) [74%] : \r\nMoi, je faisais la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:53 > 0:23:21) [72%] : \r\nUne autre forme de pionniers, non pas de 100 apprentissage Artiguenave Stop de votre exp\u00e9rience, vous venez d'opposition je juste je je lui circule sur une pension soient Gourcuff \u00c9douard de solitude bon \u00eatre plus ce mode Manuel du obtient oui mais alors oui, l'inconnu, Naoto de gomme vous seriez moi je ai dit \u00e0 bord je devine qui font pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:21 > 0:23:26) [96%] : \r\nQuoi qu'il en soit, ce sont bel et bien 14890 francs qui ont \u00e9t\u00e9 ainsi soustraits aux ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:26 > 0:23:28) [83%] : \r\nNon, non, femme, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:28 > 0:23:32) [95%] : \r\nMais le plus surprenant, c'est que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce genre de choses arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:32 > 0:23:37) [78%] : \r\nVous ne vous offre, je me demande 9 non, enfin je serais candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:37 > 0:23:43) [87%] : \r\nC'est des cas que vous avez vu passer les cas qu'on avait pass\u00e9e o\u00f9 les ouvriers devaient rembourser une partie de leur salaire au patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:43 > 0:23:45) [90%] : \r\nC'est ce qui nous ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:46 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais c'est inqui\u00e9tant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:48 > 0:23:50) [98%] : \r\nC'est inqui\u00e9tant mais c'est ing\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:51 > 0:23:59) [93%] : \r\nEn d'autres termes, des salari\u00e9s carr\u00e9ment ran\u00e7onn\u00e9s par leur employeur ou des interm\u00e9diaires, c'est bien plus grave que le simple dumping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:04 > 0:24:13) [91%] : \r\nAu Tessin derri\u00e8re ces paysages de carte postale, se cache une r\u00e9alit\u00e9 plus sordide, une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans cette folle course \u00e0 la d\u00e9gradation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:14 > 0:24:26) [93%] : \r\nCar ce canton est confront\u00e9 depuis des ann\u00e9es au renseignement des ouvriers, en particulier dans la construction, les autorit\u00e9s l'ont bien compris, ce sont des actes qui rel\u00e8vent d\u00e9sormais du p\u00e9nal, il faut donc d'autres m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:28 > 0:24:32) [73%] : \r\nAndr\u00e9a a travaill\u00e9 chez compte Sony, une entreprise de b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:33 > 0:24:55) [80%] : \r\nQuoi je te or Neil demi- partira en 2000 est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de 2013 d'une je devais rembourser discr\u00e8tement une partie de mon salaire tr\u00e8s Michel-Ange avait une fiche de paie de 3800 francs nets Mayotte devait voter, mais je ne pouvais garder que 2700 francs Net Wendy, donc je devais remis demain votre Linky \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:55 > 0:25:00) [92%] : \r\nEt comment \u00e7a se passait, \u00e7a vous donniez l'argent directement dans les mains de Monsieur Cohen Sony non, \u00e7a se passera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:00 > 0:25:10) [89%] : \r\nC'est un vrai ou non, il n'y avait toujours quelqu'un pour faire l'interm\u00e9diaire Queen du nom et de revoir mon entreprise donc condamn\u00e9s \u00e0 une autre personne qui \u00e9tait son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:12 > 0:25:17) [77%] : \r\nQuand va sonner, comment dire, a diffus\u00e9 une personne de confiance personne un d\u00e9fi, d'o\u00f9 son homme de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:18 > 0:25:28) [82%] : \r\nOui, d'un moment crucial nous remettions \u00e0 cette personne de confiance, les 1000 francs qui converti en Euro faisait 900 euros environ par mois, et cela a dur\u00e9 2 ans environ, de la temp\u00eate de a emmen\u00e9 chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:29 > 0:25:32) [89%] : \r\nEn italien, on appelle \u00e7a le caporale \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:33 > 0:25:55) [92%] : \r\nPrenons l'exemple d'un entrepreneur qui a besoin de 6 ouvriers bon march\u00e9 italien ou polonais pour faire des travaux de r\u00e9novation en Suisse, ils demandent un interm\u00e9diaire sp\u00e9cialis\u00e9 en la mati\u00e8re un caporal et de les recruter et de convenir avec eux d'un salaire le plus bas possible, le caporal et se paiera ensuite en pr\u00e9levant directement une partie du salaire des ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:57 > 0:26:00) [80%] : \r\nC'est le syst\u00e8me du caporal \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:01 > 0:26:10) [84%] : \r\nC'est un Davos sobre, si je m'opposais tout seul \u00e0 ce syst\u00e8me, j'aurais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 la maison, imm\u00e9diatement, si je ne remettait pas les 1000 francs \u00e0 l'interm\u00e9diaire, j'\u00e9tais licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:13 > 0:26:22) [91%] : \r\nVoici les photos de surveillance d'une banque o\u00f9 se d\u00e9roulait l'\u00e9change entre l'interm\u00e9diaires et les ouvriers ran\u00e7onner dans un cas de caporale Atos en 2011 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:26:24 > 0:26:32) [80%] : \r\nLes ouvriers entrent accompagn\u00e9 du caporal, il pr\u00e9l\u00e8ve l'argent aux banques, aux maths et remettent directement au caporale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:35 > 0:26:45) [94%] : \r\nCes photos ont servi de pi\u00e8ce \u00e0 conviction dans le proc\u00e8s qui s'en est suivie, le patron de l'entreprise et son caporale et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 8 mois de prison avec 2 ans de sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:48 > 0:26:55) [94%] : \r\nAu minist\u00e8re public du Tessin, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, John Noseda, mobilise ses coll\u00e8gues et le code p\u00e9nal pour combattre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:56 > 0:26:59) [89%] : \r\nLes chefs d'accusation dans ce genre de cas, c'est qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, l'usure, c'est le fait m\u00eame de convaincre une personne qui se trouvent dans une condition d'indigence \u00e9videmment parce qu'elle n'a pas travail \u00e0 accepter des conditions de travail de salaires qui sont largement au-dessous du minimum l\u00e9gal voil\u00e0 et \u00e7a c'est p\u00e9nal, alors bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:22 > 0:27:32) [95%] : \r\nC'est la d\u00e9finition de l'usure, nous avons eu plusieurs cas oui plusieurs cas plus qu'une dizaine d'une certaine envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:33 > 0:27:40) [92%] : \r\nPour la justice tessinoise on parle d'usure \u00e0 partir d'un salaire 25 pourcent inf\u00e9rieur au salaire minimum ou usuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:41 > 0:27:47) [92%] : \r\nLes preuves, on arrive \u00e0 les trouver, mais c'est tr\u00e8s difficile d'avoir la d\u00e9nonciation, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:47 > 0:27:50) [89%] : \r\nPour les ouvriers d\u00e9noncer c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:50 > 0:28:11) [87%] : \r\nC'est en g\u00e9n\u00e9ral difficile parce que, parfois, elles ont peur d'\u00eatre victimes de repr\u00e9sailles sur leurs familles et par exemple, et plus en g\u00e9n\u00e9ral, les gens ont peur de perdre leur leur travail parce que m\u00eame s'il ne gagne pas ce qu'il devrait gagner c'est quand m\u00eame leur survie et qui en d\u00e9pend, nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:12 > 0:28:14) [88%] : \r\nNon, Marie- Aude Giraud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:15 > 0:28:32) [91%] : \r\nPar cons\u00e9quent, c'est tr\u00e8s important d'avoir une coop\u00e9ration avec les syndicats qui ont malgr\u00e9 tout des contacts plus faciles et moins formel que ceux qui \u00e9videmment peut avoir \u00e0 la police pour d\u00e9tecter ces cas \u00c9p\u00f4ne et d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:32 > 0:28:34) [56%] : \r\nCollectivement, Adolfo-il assez l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:34 > 0:28:44) [95%] : \r\nLe Tessin est le seul canton \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'une \u00e9quipe de procureurs et d'inspecteurs sp\u00e9cialis\u00e9s dans la r\u00e9pression de ces d\u00e9lits les syndicats peuvent les appeler d\u00e8s qu'ils ont des soup\u00e7ons fond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:47 > 0:28:53) [92%] : \r\nEt il arrive que le procureur mais tous ces patrons sans foi ni loi en prison pr\u00e9ventive et g\u00e8le les comptes bancaires de leurs entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:55 > 0:28:59) [89%] : \r\nDes moyens autrement plus redoutable que les habituels, mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:01 > 0:29:06) [96%] : \r\nDans ces affaires, on retrouve souvent l'usage de fausses fiches de salaire, et cela aussi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:10 > 0:29:26) [87%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des montants la dur\u00e9e des d\u00e9lits et des cons circonstances personnelles etc, mais en g\u00e9n\u00e9ral on a eu des cas qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines fermes plusieurs ann\u00e9es de prison ferme de quelques ann\u00e9es les plus oui et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:26 > 0:29:27) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:33 > 0:30:03) [90%] : \r\nSix, on trouve toujours de nouvelles fa\u00e7ons pour contourner les lois pour ne pas respecter les contrats de travail etc et il y a des profiteurs qui sont entr\u00e9s sur le march\u00e9 pour faire de l'argent facile, en bafouant les conditions de travail des salari\u00e9s de conditionner des bo\u00eetes \u00e7a et l\u00e0 voil\u00e0, la Svizzera et enfin, la Suisse est un mouchoir de poche, on la traverse en 2 heures 30 et on, on, je ne pense pas que le ph\u00e9nom\u00e8ne soit seulement tessinois avec ce qui a un bon on risque ces prochaines ann\u00e9es, de voir la m\u00eame chose \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Berne et on y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 plusieurs cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:09) [91%] : \r\nMacwac donc je crois que nous ne sommes pas une exception, non, c'est, \u00e0 mon \u00e2ge j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:12 > 0:30:18) [92%] : \r\nLe syndicat chr\u00e9tien vient de d\u00e9noncer au Minist\u00e8re public, l'un des plus graves cas de caporale de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:19 > 0:30:26) [94%] : \r\nPendant plus de 4 ans, une trentaine d'ouvriers se sont fait ran\u00e7onn\u00e9s par leur patron pour un montant d\u00e9passant le 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:27 > 0:30:33) [99%] : \r\nPour le secr\u00e9taire syndical qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, ce sont l\u00e0 des proc\u00e9d\u00e9s mafieux dans l'organisation du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:35 > 0:31:00) [83%] : \r\nDes impulsions l'eau sera exemple le sch\u00e9ma du caporal et la structure du caporal Atos typiquement un instrument utilis\u00e9 en Sicile par la mafia dans les ann\u00e9es 1920 couiner et elle donc le Star, le registre le recrute, \u00e0 tort, ce sont des syst\u00e8mes clairement d'origine mafieuse, de mafieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:06 > 0:31:29) [91%] : \r\nOn a re\u00e7u \u00e9videmment des indices qui d\u00e9montre que ces activit\u00e9s peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes pour les organisations criminelles, bien s\u00fbr, parce que le gain qui est obtenue par c'est pratique tout de m\u00eame assez important, je n'exclus pas qu'elle puisse faire le recrutement des ouvriers pour les amener \u00e0 travailler en Suisse, dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:34 > 0:32:13) [85%] : \r\nMais ce sont des taux tr\u00e8s atteinte mais je me suis senti trait\u00e9 comme un esclave, ces voitures non plus d'id\u00e9es parce qu'on faisait plus de 10 heures par jour par l'Giorno \u00e0 Bolt ici y pas font travailler le samedi et le dimanche, non b\u00e9n\u00e9voles et je peux \u00eatre quand je n'\u00e9tais pas respect\u00e9e en rien du tout, j'\u00e9tais un num\u00e9ro pour vous, c'est comme si j'\u00e9tais un num\u00e9ro dit tiens, mon h\u00e9ros tr\u00e8s belle go\u00e9lette j'\u00e9tais entre guillemets, oblig\u00e9 d'accepter ce job en Suisse, parce qu'en Italie il n'y avait pas de travail, et aujourd'hui encore, c'est difficile, tout le monde le sait qu'en Italie on a de la peine \u00e0 travailler, \u00e0 gagner de l'argent Queen d\u00e9dicace, alors je me suis dit plut\u00f4t que rien pour l'instant, faisons comme \u00e7a, c'est quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:23 > 0:32:54) [88%] : \r\nHonn\u00eatement, effectivement, \u00e0 la limite de la traite d'\u00eatre s'humains en g\u00e9n\u00e9ral les cas que nous avons se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des ouvriers en g\u00e9n\u00e9ral italien ou bien pour Tucker, ou bien de l'Est europ\u00e9en qui venait, malgr\u00e9 tout, bon gr\u00e9, travailler en Suisse, vous voyez, donc on n'avait pas tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de trafic des dettes de trafic d'un d'\u00eatres humains mais on est tr\u00e8s \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:59 > 0:33:04) [91%] : \r\nLe caporale Atos au Tessin qui aujourd'hui commencent \u00e0 s'implanter dans d'autres comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:05 > 0:33:14) [94%] : \r\nMais cela ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, certains n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser la traite d'\u00eatre s'humains, un ph\u00e9nom\u00e8ne plus important qu'on ne le croit g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:15 > 0:33:26) [94%] : \r\nVous les croisez tous les jours, ces nouveaux esclaves ces damn\u00e9s de la Terre sans les voir, c'est notamment le vendeur du kiosque \u00e0 qui vous achetez des cigarettes ou bien celui de l'\u00e9picerie ouverte 7j/7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:30 > 0:33:36) [99%] : \r\n5 heures et demie du matin nous sommes avec la brigade de lutte contre la traite des \u00eatres humains de la police judiciaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:38 > 0:33:40) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, qu'on travaille sur une affaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:42 > 0:33:46) [78%] : \r\nTraite d'\u00eatres humains d'exploitation de la Tour de travail plus pr\u00e9cis\u00e9ment quelques r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:47 > 0:34:00) [91%] : \r\nSi on en compte Romain Grand dirige cette brigade sp\u00e9cialis\u00e9e de 22 inspecteurs cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 donc, apr\u00e8s plus de 9 mois d'enqu\u00eate, la brigade se pr\u00e9parent \u00e0 interpeller un homme suspect\u00e9 de trafic d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:00 > 0:34:22) [81%] : \r\nIci on faire aujourd'hui, prenez bien garde \u00e0 saisir tout ce qui touche au Benfica son travail horaire, contrat de travail, versement de tout ce qui peut toucher \u00e0 l'AVS etc etc, tout ce qui est un document financier transactions bancaires un habitude on saisit aussi on saisit tous, on fera le tri apr\u00e8s pour le Langres le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:22 > 0:34:25) [89%] : \r\nC'est d'appr\u00e9hender l'individu en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:25 > 0:34:27) [81%] : \r\nOn verra pour la filature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:27 > 0:34:39) [84%] : \r\nDonc va de voir que la cible sortent du domicile, une fois qu'elle sort du domicile apr\u00e8s on la prend en filature jusqu'\u00e0 son magasin de tabac chez les mandats pour faire les p\u00e8res qui, donc, on commence par les p\u00e8res qui tant qu'il a pas signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:39 > 0:34:58) [80%] : \r\nLes urbains pour le kiosque une seule entr\u00e9e une seule sortie difficult\u00e9s danger c'est la circulation l'obstruction visuelle aussi avec les transports publics, un m\u00e8tre 70, je pense que on a bien envie Z\u00fclle et voil\u00e0, c'est pas de question que je vous la Suisse poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:05 > 0:35:18) [92%] : \r\nLes enqu\u00eates que nous avons pour l'instant, les plus nombreuses sont dans l'\u00e9conomie domestique, donc c'est le 1er point, on a des enqu\u00eates aussi en cours de la dans la dans l'industrie dans le le petit commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:19 > 0:35:30) [90%] : \r\nLes petits d\u00e9panneurs les petits kiosques etc, l\u00e0 on a des enqu\u00eates en cours sur ce domaine-l\u00e0, c'est qu'il y a d'exploitation de la force de travail, on a des cas concrets ou si les entreprises de d\u00e9m\u00e9nagement dans b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:36 > 0:35:41) [71%] : \r\nPour la ville sur un arr\u00eat de bus \u00e0 Laval menace du 23 bient\u00f4t Radislav.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:41 > 0:35:52) [82%] : \r\nC'est un levier qui est utilis\u00e9 par l'employeur, ce qu'il leur dise si vous \u00eates en situation irr\u00e9guli\u00e8re, ce qui est pas forc\u00e9ment vrai et voulant dire si tu vas la police tu plains quelqu'un, ben c'est toi qui vont en prison c'est toi qui a expuls\u00e9 au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:53 > 0:36:18) [86%] : \r\nDonc il joue l\u00e0- dessus pour \u00e7a aussi que les victimes seront se plaint pas, il y a un 2\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne ou un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est aussi utilis\u00e9 dans les r\u00e9seaux, c'est l'itin\u00e9rance des victimes, c'est-\u00e0-dire que victime pour pas qu'elle soit est d\u00e9tect\u00e9 par la police ou en ou d'autres organismes, ben va pas rester une ann\u00e9e en Suisse, selon les domaines faire 3 mois \u00e0 Gen\u00e8ve 3 mois de partir dans dans autre pays, donc les r\u00e9seaux organisent l'itin\u00e9rance des victimes, ce qui complique encore plus la taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:20 > 0:36:26) [76%] : \r\nAlors, la vache et la mort, il s'est pas arr\u00eat\u00e9 3 Jennifer, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:29 > 0:36:36) [95%] : \r\nLa brigade a d\u00e9ploy\u00e9 son dispositif en r\u00e9gion genevoise pour tracer la cible de son domicile jusqu'\u00e0 son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:38 > 0:36:52) [92%] : \r\nLes inspecteurs attendront plus de 4 heures avant que l'individu ne se mette en mouvement, un v\u00e9ritable jeu du chat et de la souris entre bus, voitures, scooters et filature \u00e0 pied pour \u00eatre s\u00fbr de s\u00e9rie, l'homme au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:53 > 0:36:57) [99%] : \r\nL'ensemble de l'op\u00e9ration mobilise une quinzaine de policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:02 > 0:37:07) [98%] : \r\nDans le cadre d'une toute autre affaire, nous avons rencontr\u00e9 quelque part en Suisse romande, celui qu'on appellera Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:09 > 0:37:13) [98%] : \r\nLui aussi a \u00e9t\u00e9 victime pendant plus d'une ann\u00e9e d'un trafiquant d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:16 > 0:37:34) [81%] : \r\nOslo quand m\u00eame que dopamine noter Tina j'\u00e9tais seul \u00e0 travailler dans ce magasin, toute la journ\u00e9e, oui, mais elle \u00e7a toute Sarah summum l'ouverture \u00e9tait \u00e0 6 heures du matin pour et la fermeture entre 23 heures et minuit oui pose Kendall aucune pause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:35 > 0:37:38) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure des repas je mangeais tout en m'occupant des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:39 > 0:37:48) [88%] : \r\nEn fait, tous les jours, tous les jours, m\u00eame les jours f\u00e9ri\u00e9s, c'\u00e9tait ouvert du tout, le client qui infl\u00e9chir c'est en magasin ouvert 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:52 > 0:38:00) [93%] : \r\nPriv\u00e9 de son passeport par son patron, Ali a travaill\u00e9 non- Stop de d\u00e9cembre 2014 \u00e0 janvier 2016 sans toucher le moindre sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:02 > 0:38:21) [83%] : \r\nMadame l'homme dire pas Tagada, les gens qui me voyaient Broad la la parfois les clients me disait : Toi, tu dois gagner beaucoup d'argent, tu travaille du matin au soir tu dois faire beaucoup d'argent en mode est arriv\u00e9 \u00e0 l'atome, vous \u00eates au j'personne europ\u00e9enne n'avait aucune id\u00e9e de ce qui se passait avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:22 > 0:38:26) [86%] : \r\nC'est des petites phrases des clients comme \u00e7a et moi, \u00e0 l'int\u00e9rieur, je me disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:27 > 0:38:42) [90%] : \r\nEn fait, ils savent rien du tout, il pense juste que je travaille beaucoup et et que je gagne beaucoup Gaudelet va ce matin avec le temps, c'est devenu de plus en plus difficile et je suis rest\u00e9 avec moi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:44 > 0:38:47) [70%] : \r\nAlors va pour arriver \u00e0 travers sa 50\u00e8me en blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:47 > 0:38:51) [95%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, les inspecteurs s'appr\u00eate \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:51 > 0:38:55) [71%] : \r\n\u00e7a \u00e7a public regarde \u00e0 droite, direction gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:55 > 0:38:56) [88%] : \r\nSon \u00e9quipe de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:59 > 0:39:06) [91%] : \r\nNon mais en Suisse le nombre de cas suspect\u00e9s de traite d'\u00eatre s'humains enregistr\u00e9es par la police et grosso modo d'une centaine par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:07 > 0:39:19) [86%] : \r\nLes 2 tiers concernent l'industrie du sexe, mais une victime sur 5 rel\u00e8ve de l'exploitation au travail, de plus, la paix, selon les experts, 1 pourcent seulement des situations sont connus de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:21 > 0:39:27) [96%] : \r\nCar ce n'est pas facile pour les victimes de d\u00e9noncer leurs pers\u00e9cuteurs, comme l'explique cet avocat qui a l'habitude de ces dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:30 > 0:39:59) [92%] : \r\nLes menaces de r\u00e9torsion compte les proches sont un probl\u00e8me r\u00e9current, on a vu \u00e7a dans diff\u00e9rents cas, \u00e7a peut \u00eatre des appels t\u00e9l\u00e9phoniques aux parents rest\u00e9s au village en leur disant : votre fils, votre enfant, votre fr\u00e8re causent des probl\u00e8mes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il arr\u00eate tout de suite, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il retire ses proc\u00e9dures sinon il y aura des probl\u00e8mes s\u00e9rieux pour tout le monde, alors si \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut intervenir, on peut avis\u00e9, le minist\u00e8re public, mais quand \u00e7a se passe au fin fond du Pakistan ou de l'Inde, bah c'est beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:03 > 0:40:14) [89%] : \r\nMais rien d'observer les gens et je me disais : c'est incroyable, les gens ils vont, ils viennent, ils ont leur vie et moi j'ai rien, je suis juste l\u00e0, dans ce magasin et \u00e0 ma vie est r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a, je t'obliger, je n'avais pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:17 > 0:40:32) [91%] : \r\nOn \u00e9tait assez \u00e9tonn\u00e9 de voir des situations o\u00f9 il n'y a pas une contrainte physique, les gens sont pas encha\u00een\u00e9s, ils sont pas enferm\u00e9s pourrait quelque part partir mais ils le font pas, parce que la contrainte psychologique qui sont sous l'emprise en fait de de la personne qui les exploitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:36 > 0:40:58) [87%] : \r\nAltun m\u00eame bienvenue gabier symbole chaque fois qu'il parlait c'\u00e9tait toujours pour me traiter de minable sans cesse, il disait que j'\u00e9tais un minable, moi je me disais que c'\u00e9tait incroyable quand fait je travaille toute la journ\u00e9e sans rel\u00e2che les me traite de minable je n'arrivais pas \u00e0 comprendre quel genre d'employeurs, il \u00e9tait qui m'engueule tout le temps qui me fait peur, qui me fait du chantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:00 > 0:41:04) [78%] : \r\nIl me disait : va-t-on, tu n'es rien moins que rien, tout d'un minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:05 > 0:41:07) [83%] : \r\nJe suis rest\u00e9 silencieux, \u00e9coutez ce qu'il me disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:41:07 > 0:41:08) [75%] : \r\nIl a un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:08 > 0:41:09) [66%] : \r\nTout Pr\u00e9vert bateau Sonntag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:11 > 0:41:23) [80%] : \r\nDate ce et parce qu'il a tu\u00e9 Diop la vie un parti \u00e0 ceux qui ont des bon job de l'argent et les papiers n\u00e9cessaires pour venir en Suisse Suisse la ville leur appartient personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:23 > 0:41:26) [78%] : \r\nLa Evos qui, \u00e0 nous, les autres, on n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:27 > 0:41:28) [63%] : \r\nD'assez qui m\u00e8ne qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:31 > 0:41:36) [89%] : \r\nApr\u00e8s 4 heures d'attente et de filatures, le suspect arrive enfin au magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:41:38 > 0:41:39) [74%] : \r\nEn prenant le magazine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:42 > 0:41:44) [98%] : \r\nEt la sourici\u00e8re se referme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:50 > 0:41:56) [86%] : \r\nDans ce genre d'intervention ni hurlement ni cri ni affrontements c'\u00e9tait la roue reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:59 > 0:42:02) [99%] : \r\nLes policiers viennent d'abord au secours de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:07 > 0:42:16) [90%] : \r\nEt cela se passe dans le calme, les inspecteurs en s\u00e9parer la victime de son exploiteur afin qu'il ne puisse pas l'intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:25 > 0:42:39) [70%] : \r\nVous pourrez votre avocat, c'est-\u00e0-dire c'est tant que vous trahissez les qu'on souhaite commande autant travail d\u00e9cide de poser, c'est quelqu'un que 5000 enfants aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:39 > 0:42:48) [89%] : \r\nQui va se passer maintenant, monsieur, c'est vous allez venir avec nous au bureau, OK, on va discuter un moment on a quelques questions \u00e0 vous poser, et puis ensuite, apr\u00e8s on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:54 > 0:43:08) [97%] : \r\nDu point de vue juridique la traite d'\u00eatre s'humains suppose notamment l'abus de la situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une personne le fait de l'amener en Suisse, en vue d'en profiter et la contrainte, c'est un d\u00e9lit passible de 20 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:16 > 0:43:20) [89%] : \r\nLa victime est maintenant \u00e9vacu\u00e9s au poste de police o\u00f9 elle sera entendue par les inspecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:20 > 0:43:28) [83%] : \r\nVous revenez \u00e0 racheter jusqu'le spectateur type ce qu'il en a, ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:29 > 0:43:32) [85%] : \r\nPendant ce temps, la perquisition continue dans le magasin le cas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:32 > 0:43:33) [94%] : \r\nJe crois qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:38 > 0:44:06) [76%] : \r\nEn France, il se savait pas combien \u00e7a repr\u00e9sente tout \u00e7a mieux pas les donc selon vous allez pas vous savez quoi, c'est quoi tous ces papiers Monsieur \u00e0 l'OPE le un localement un peu oui, on va regarder mais je vous demande Villegouge, je vous demande ce que c'est, c'est m\u00eame pas PSA vos papiers d'accord, mais obtenu pas de votre journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:10 > 0:44:23) [76%] : \r\nTout \u00e7a c'est des papiers avec des fiches de salaire, et tout est quand m\u00eame, elle est l\u00e0, r\u00e9sume pour certains par exemple une aporie amplifie les enfin je demande quand m\u00eame, donc il faut prendre en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:30 > 0:44:33) [88%] : \r\nOn va assister \u00e0 part le interrogatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:35 > 0:44:37) [98%] : \r\nRetour au poste de police, il est 15 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:41 > 0:44:44) [99%] : \r\nLes inspecteurs vont interroger la victime en tant que t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:46 > 0:45:06) [67%] : \r\n\u00e7a tu vois aucune d'esp\u00e8ce OK so You Helder quasi Wachter il y a Ecosse \u00e0 \u00e9volu\u00e9, donc c'est une Swen You avec d'ailleurs des foyers Wolf au fichier des d\u00e9couvertes voil\u00e0 Nim\u00e8gue main contrat avec les White les folles enfin fragmente et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:07 > 0:45:12) [89%] : \r\nCet endroit il y a environ 5 mois c'est une phase man s'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:14 > 0:45:54) [73%] : \r\nEn bon bah autre Crime ou \u00e0 tes yeux relationship ah oui, je l'ai je ne suis pas une histoire des Spurs moyenne les jeunes service on est DS pas fra\u00eechement Yegor \u00e0 Aix appel\u00e9 c'est-\u00e0-dire h\u00e9site enfin les m\u00eames non et which d\u00e9sormais Week du du WAC Light emmen\u00e9 au sein de la fixe devra je travaille du lundi au samedi, \u00e7a n'est-ce Klosters students toi qui me non iPod samedi \u00e0 Brighton r\u00e9el et parfois je travaille le dimanche, Ken s'en mode peur ah ouais on peu Mans-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:55 > 0:46:27) [74%] : \r\nIl faut f\u00e9liciter avant le casse de moi et demi la illustre le monde est avocat et \u00e7a oui heading et vieux Morning et vieux textes Latium de tout quitte une forte base parce qu'elle, et ne me payaient pas \u00e0 proprement parler, mais me donner ce dont j'avais besoin pour subvenir besoin soit nourriture et abonnements pour les les transports publics il d'adieu d'\u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:46:27 > 0:46:31) [95%] : \r\nLa proc\u00e9dure est d\u00e9sormais lanc\u00e9e, elle se terminera devant un tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:31 > 0:46:32) [61%] : \r\nEt absent mais soyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:34 > 0:46:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Ali, il est parvenu \u00e0 s'\u00e9chapper de son calvaire gr\u00e2ce \u00e0 un compatriote, il a trouv\u00e9 le courage de d\u00e9noncer son tourmenteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:43 > 0:46:49) [94%] : \r\nDepuis une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais il ne s'en sort pas indemne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:52 > 0:46:54) [68%] : \r\nIl avait ce que Ryad comme dans d'autres, le mus\u00e9e de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:54 > 0:46:58) [95%] : \r\nQuand je repense \u00e0 tout \u00e7a, je souffre, c'est \u00e7a qui m'a cass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:59 > 0:47:11) [86%] : \r\nJe suis devenu faible \u00e0 cause de \u00e7a et c'est vrai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des faiblesses, je n'avais aucun droit de mod\u00e8les mais quand je n'y pense pas, h\u00e9 bien, je me vois beaucoup de qualit\u00e9s politise Nadal \u00e0 Tignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:12 > 0:47:20) [78%] : \r\n\u00e0 Alstom Audio pr\u00e9dateurs la lundi avec quelqu'un que l'on aujourd'hui je connais mes droits ici, c'est pour \u00e7a que je me dis que l'avenir sera bien avoir l'avocate Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:21 > 0:47:22) [69%] : \r\nWatch, avocate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:23 > 0:47:31) [93%] : \r\nGen\u00e8ve \u00e0 instaurer une coop\u00e9ration entre la police, le minist\u00e8re public et diverses ONG pour combattre la traite d'\u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:32 > 0:47:39) [90%] : \r\nLes personnes reconnues victimes de traite sont prot\u00e9g\u00e9 et ne sont pas expuls\u00e9s de Suisse, m\u00eame si elle ne dispose d'aucun papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:40 > 0:47:49) [93%] : \r\nParmi ces associations pluriels qui s'activent depuis 20 ans dans l'accompagnement psychologique des migrants, notamment les victimes de travail forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:51 > 0:48:32) [87%] : \r\nJ'ose dire que la symptomatologie les grandes troupes ce \u00e7a personne ressemble tr\u00e8s fort \u00e0 celui des personnes qui ont v\u00e9cu la torture physique dans leur pays en situation de des guerres ou des conflits civils ou autre donc les manifestations sont semblables, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9shumanisation les Timone d\u00e9shumanisation de la culpabilit\u00e9, la peur la m\u00e9fiance absolue par rapport \u00e0 tous la la tendance suicidaire parfois et et et sa souffrance morale de d\u00e9c\u00e8s sentir et coup\u00e9s de leur pass\u00e9 et coup\u00e9s de leur pr\u00e9sent et coup\u00e9s de leur avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:36 > 0:48:44) [92%] : \r\nMais il y a encore plus fort, certains ne vont m\u00eame plus chercher leur victime \u00e0 l'\u00e9tranger, ils se Servent directement ici dans des 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:44 > 0:48:50) [91%] : \r\nDe requ\u00e9rants d'asile c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Ahmed originaire du Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:53 > 0:49:18) [85%] : \r\nMoi ne sommes tellement Alice apprend quand quelque chose comme \u00e7a se passe, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a arrive et cela m'a fait perdre confiance dans les gens et de depuis et alors cela m'a pris beaucoup de temps, Tori viennent, on a simplement comprendre donc moi j'ai \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 Fouad Abdel Ezine c'est pourquoi j'aurais encore besoin de plus de temps pour reprendre confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:22 > 0:49:33) [93%] : \r\nEn fait, Ahmed n'est pas victimes de traite d'\u00eatre s'humains mais d'exploitation au travail, au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission provisoire en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 directement recrut\u00e9s au centre o\u00f9 il loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:36 > 0:50:01) [82%] : \r\nOne Salma, \u00e0 une des fois une personne au foyer ma vu un jour, alors que je nettoyer les toilettes, il non Aissami Mwanawasa, il m'a dit : Toi, tu m'as dit que tu rechercher du travail, h\u00e9 bien j'ai du travail pour toi \u00e0 l'et c'est aussi du travail de nettoyage et sans envoyer les Ninjas ou alors pourquoi tu ne viendrais pas avec moi pour d\u00e9poser ton CV chez le patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:04 > 0:50:10) [93%] : \r\nUne combine classique, comme l'explique Olivier Peter qui a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 plusieurs cas semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:11 > 0:50:25) [89%] : \r\nL'employeur leur dit je vais te faire un permis B, mais il faut que tu travailles de 3 mois gratuitement pour nous, pour moi, il va travailler de 3 mois et puis au moment o\u00f9 il va r\u00e9clamer son permis l'employeur, mais de dire non, malheureusement j'y a pas de permis pour toi pas et et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:26 > 0:50:29) [95%] : \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est arriv\u00e9, Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:34 > 0:50:37) [99%] : \r\nLe patron m'a dit de travailler pendant 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:39 > 0:50:42) [75%] : \r\nC'est un tournoi obtenir le permis B Jonsdottir de parmi mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:43 > 0:50:53) [92%] : \r\nEt quand j'aurai le permis, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, des soins qu'on n\u00e9gociera mon salaire, la gauche et la fa\u00e7on dont je serai pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:53 > 0:50:54) [89%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:56 > 0:51:01) [95%] : \r\nPendant presque 2 mois, Ahmed travaille pour une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le nettoyage des fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:05 > 0:51:06) [90%] : \r\nEst ce que vous avez re\u00e7u de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:09 > 0:51:12) [69%] : \r\nNon, n'entend m\u00eame pas un centime sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:14 > 0:51:45) [92%] : \r\nC'est des situations qui paraissent courante parce que quand on a un cas tout \u00e0 coup, il va nous parler de 15, 20 personnes qui sont dans la m\u00eame situation, exploit\u00e9 par le m\u00eame patron dans des commerces dans des entreprises en plein centre- ville \u00e0 la rue du Mont- Blanc, la nuit, vous savez des nettoyeurs sans- papiers recrut\u00e9s dans des foyers pendant des mois dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, pourquoi une personne accepte de travailler 3 mois gratuitement contre un permis B qu'elle aura jamais parce qu'elle remplit pas les conditions, et de toute fa\u00e7on c'est pas le le patron qui lui donnera son permis parce qu'elle ne le sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:48 > 0:52:03) [84%] : \r\nVous le noter Feinberg, qui va pr\u00e9venir les autorit\u00e9s de ce qui se passe avec nous les requ\u00e9rants d'asile au foyer Utah 100 on devrait nous expliquer comment r\u00e9agir \u00e0 ce genre de probl\u00e8me enfin comme dit ce probl\u00e8me, mais tout le monde sans fil efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:05 > 0:52:09) [99%] : \r\nUne plainte p\u00e9nale pour usure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la soci\u00e9t\u00e9 de nettoyage en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:10 > 0:52:15) [96%] : \r\nMais pour Olivier Peter il faut peut-\u00eatre davantage qu'un dispositif l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:19 > 0:52:24) [94%] : \r\nLes outils juridiques aujourd'hui existent, la question c'est de les appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:26 > 0:52:59) [91%] : \r\nPlus qu'une nouvelle loi, on aurait besoin d'une nouvelle volont\u00e9 politique, on aurait peut-\u00eatre besoin d'un d'intime de au minist\u00e8re public sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9pression des infractions sur les lieux de travail, \u00e7a \u00e7a serait quelque chose d'extr\u00eamement utile, on sait qu'au minist\u00e8re public, ils ont des procureurs sp\u00e9cialis\u00e9s sur la d\u00e9fense des des droits des animaux personnellement c'est, je trouve que c'est une initiative tr\u00e8s honorable, mais c'est bien de d\u00e9fense des animaux d\u00e9fendront aussi les travailleurs et donc faisons poule au minist\u00e8re public qui aille chercher les infractions sur les lieux de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:06 > 0:53:10) [88%] : \r\nNous retrouvons en Pologne, les ouvriers de Alpe ne pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:11 > 0:53:20) [96%] : \r\nC'est le 1er cercle des victimes de cette spirale de l'exploitation qui va du dumping aux fausses fiches de salaire des salari\u00e9s ran\u00e7onner jusqu'au travail forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:21 > 0:53:25) [91%] : \r\nLeur m\u00e9saventure en Suisse \u00e0 Sainte-Croix, on a \u00e9t\u00e9 un exemple de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:30 > 0:53:36) [89%] : \r\nEdith qui les a accompagn\u00e9s durant leur lutte constatent une multiplication de ces employeurs sans foi ni loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:36 > 0:54:05) [93%] : \r\nOn est dans une situation en Europe, qui est une situation \u00e9conomique tr\u00e8s serr\u00e9, ces gens-l\u00e0 profitent de la situation, ce sont des profiteurs, dans le sens le plus strict du terme, c'est-\u00e0-dire qui profite d'une situation dans lesquelles des gens sont oblig\u00e9s d'accepter des contrats qui, dans un nombre normal ne devrait pas accepter, accepter des conditions de vie ou dans un an dans un pays et je crois la Suisse qui a les moyens de d\u00e9fendre une certaine \u00e9thique et \u00e0 une certaine vision de l'homme ne devrait pas arriver et c'est dans ce sens-l\u00e0 que c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:09 > 0:54:18) [90%] : \r\nAvant de quitter les ouvriers polonais c'est dans un restaurant de \u00e7a n'occupe que nous les avons r\u00e9unis avec leurs familles pour partager des souvenirs et m\u00eame quelques r\u00eaves d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:20 > 0:54:44) [78%] : \r\nEn propose toutes sauces d'un ministre, ce qu'ils nous ont fait, oui, je suis choqu\u00e9 qu'une urgence de que je stagne pour Prost dans ce qu'ils ont profit\u00e9 de nous, on ne connaissait pas les salaires en Suisse je ferai de soir\u00e9e et quand on demandait jamais muscl\u00e9 qu'est ce que c'est que ce contrat, les contract, l'entente situ\u00e9 avenue, on nous disait : je voyage faites confiance \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:46 > 0:54:58) [91%] : \r\nOn pour soi, je me suis senti tromp\u00e9 parce que tout devait \u00eatre l\u00e9gal s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas le cas, je ne pensais pas que dans un pays comme la Suisse, qui a une aussi bonne r\u00e9putation, il y a des magouilles pareil, plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:05 > 0:55:10) [66%] : \r\nJe me suis mani\u00e8re brutale agr\u00e9able a proclam\u00e9 Bernard dit \u00e0 vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:12 > 0:55:30) [90%] : \r\nDemain : Yann Andr\u00e9a H. Lucas Tomasz, Piotr Artur et des milliers d'autres comme partiront \u00e0 nouveau travailler pour quelques mois, quelque part en Europe ou en Suisse, loin de leur famille, dans l'espoir de gagner dignement leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:40 > 0:56:32) [94%] : \r\nRappelons encore que la Suisse fait des efforts afin d'int\u00e9grer au march\u00e9 du travail, les requ\u00e9rants d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement ainsi l'Union suisse des paysans, par exemple, qui cherche \u00e0 placer des requ\u00e9rants d'asile dans les exploitations agricoles, mais les chiffres sont h\u00e9las accablant apr\u00e8s 10 ans de pr\u00e9sence en Suisse, seul un quart des r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement ont trouv\u00e9 un travail, il reste donc une proie facile pour les employeurs sans scrupules, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t changer de sexe \u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est devenu quasiment \u00e0 courant mais qu'en est-il lorsque d\u00e8s l'enfance, puis \u00e0 l'adolescence, on doit affronter un destin de transgenre entrer dans l'\u00e2ge adulte en programmant un changement de sexe d\u00e9sormais aux \u00c9tats-Unis, la m\u00e9decine est en mesure d'accompagner ses enfants dans leur parcours souvent douloureux, en accord avec leurs parents vers un changement complet d'identit\u00e9 sexuelle.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T16:03:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546913", "title": "CLEAN_Trafic de travailleurs, l'Eldorado Suisse", "excerpt": "Plusieurs cas d'exploitation criminel de travailleurs \u00e9trangers ont fait l'objet de proc\u00e9dures criminelles en Suisse. L'exploitation des travailleurs \u00e9trangers va de l'escroquerie d'ouvriers polonais avec de faux permis de travail \u00e0 des pratiques mafieuses obligeant les ouvriers \u00e0 reverser une partie de leur salaire. Des cas plus grave de traites des \u00eatres humains impliquent des migrants et des sans-papiers soumis \u00e0 des formes d'esclavages modernes. La Suisse manque d'inspecteurs du travail pour emp\u00eacher des pratiques illicites sur les chantiers du b\u00e2timent mais des brigades sp\u00e9cialis\u00e9es de police luttent contre le trafic de personnes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE", "NEUCHATEL", "TESSIN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS"], "sequenceIds": ["1586034", "1586035", "1586107", "1586112"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546914", "title": "TITRE_Trafic de travailleurs, l'Eldorado Suisse"}, {"internalArchiveId": "AA1702579822", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Trafic de travailleurs, l'Eldorado suisse", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586212", "summary": "Friche industrielle de Krosno. Usines ferm\u00e9es. Itw Andrej, Lucasz, Tomasz, Jan, Piotr, Artur travailleurs polonais. Stills appartements en travaux en Suisse. Vid\u00e9o en cam\u00e9ra cach\u00e9e avec un smartphone des \u00e9changes d'argent avec Marek.", "id": "1586034", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["POLOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586213", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Solange, restaurateur, jouant de la trompette. Itw Laetitia Piergiovanni, secr\u00e9taire de la commission paritaire du second oeuvre. Still fiche de salaire truqu\u00e9e. Fausse carte de travailleur frontalier. Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale. Boite aux lettres de la soci\u00e9t\u00e9 Alpenpeak. Chantier du b\u00e2timent avec un \u00e9chafaudage entourant un b\u00e2timent. Itw Olivier Haussener, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des entrepreneurs et d\u00e9put\u00e9 PLR.\nItw Edy Zihlmann, Unia Neuch\u00e2tel.", "id": "1586035", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586285", "summary": "Lugano depuis le Lac de Lugano. Itw Andrea, travailleur italien. Preprod fonctionnement du Caporalato. Stills vid\u00e9o surveillance d'ouvriers retirant de l'argent et payant le caporale. Itw John Noseda, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.  \nPlans brefs de chantiers du b\u00e2timent et grues. Itw Dario Cadenazzi, secr\u00e9taire Unia. Itw Paolo Locatelli, secr\u00e9taire cantonal du syndicat OCST.", "id": "1586107", "visualThemes": ["TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "CHANTAGE", "OUVRIER", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586290", "summary": "Nocturne, ext d'une \u00e9picerie ouverte la nuit. Briefing \u00e0 la brigade de lutte contre la traite des \u00eatres humains de la police judiciaire genevoise avant une descente.\nItw Romain Grand, chef de brigade. Policiers faisant une filature en voiture.\nItw anonyme Ali, victime d'un traficant d'\u00eatres humains. \nPerquisition de policiers dans un kiosque d'une \u00e9picerie et arrestation du propri\u00e9taire.\nItw Olivier Peter, avocat.\nAudition d'une victime de trafic d'\u00eatres humains. \nItw Alfredo Camelo, psychologue de l'association d'aide aux victimes Pluriels. Logo association Pluriels.\nItw anonyme Ahmed, migrant soudanais victime d'exploitation.", "id": "1586112", "visualThemes": ["TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683258", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029446", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1565451", "internalArchiveId": "AA1612565472", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Altitudes", "publicationDate": "2017-02-15T20:09:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["T\u00e9l\u00e9films"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8392616.image", "alternativeTitle": ["Altitudes", "Altitudes", "Altitudes", "Altitudes"], "alternativeSummary": ["Isabelle, alpiniste de haut niveau, est frapp\u00e9e d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qu'elle n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 personne. Apr\u00e8s 20 ans d'absence, elle revient dans son village natal pour l'enterrement de son p\u00e8re, guide de haute montagne. Accompagn\u00e9e de Kenza, sa jeune prot\u00e9g\u00e9e, championne d'escalade, Isabelle va \u00e9chafauder un projet fou : ouvrir une voie extr\u00eamement difficile sur le plus haut sommet de la r\u00e9gion, en hommage \u00e0 son p\u00e8re.", "Isabelle, alpiniste de haut niveau, est frapp\u00e9e d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qu'elle n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 personne. Apr\u00e8s 20 ans d'absence, elle revient dans son village natal pour l'enterrement de son p\u00e8re, guide de haute montagne. Accompagn\u00e9e de Kenza, sa jeune prot\u00e9g\u00e9e, championne d'escalade, Isabelle va \u00e9chafauder un projet fou : ouvrir une voie extr\u00eamement difficile sur le plus haut sommet de la r\u00e9gion, en hommage \u00e0 son p\u00e8re.", "Isabelle, alpiniste de haut niveau, est frapp\u00e9e d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qu'elle n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 personne. Apr\u00e8s 20 ans d'absence, elle revient dans son village natal pour l'enterrement de son p\u00e8re, guide de haute montagne. Accompagn\u00e9e de Kenza, sa jeune prot\u00e9g\u00e9e, championne d'escalade, Isabelle va \u00e9chafauder un projet fou : ouvrir une voie extr\u00eamement difficile sur le plus haut sommet de la r\u00e9gion, en hommage \u00e0 son p\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8282208", "ece-10435470"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-15T14:09:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:02  10:00:12:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:08  10:00:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:28:15  10:00:46:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:46:17  10:01:14:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:14:09  10:01:37:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:37:19  10:01:54:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:55:21  10:01:57:14\r\n{\\an1}La porte grince\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:30:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:30:18  10:02:37:01\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:02:37:06  10:03:01:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:01:19  10:03:03:11\r\n{\\an1}Elle souffle\r\n\r\n10:03:03:16  10:03:13:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:17:08\r\n{\\an1}Chants religieux\r\n\r\n10:03:17:12  10:03:43:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:43:14  10:04:08:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:09:04  10:04:11:18\r\n{\\an1}Les cloches sonnent\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:19:04  10:04:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:33:10  10:04:35:09\r\n{\\an1}-Ils t'ont accord\u00e9 un cong\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:38:04\r\n{\\an1}-J'ai de grands souvenirs\r\navec ton p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:38:09  10:04:41:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Non, ils ont refus\u00e9.\r\n\r\n10:04:43:15  10:04:46:11\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait fier de toi.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:04:46:16  10:04:49:06\r\n{\\an1}-Je les ai envoy\u00e9s se faire foutre.\r\n\r\n10:04:51:13  10:04:54:03\r\n{\\an1}Et je pouvais pas\r\nte laisser seule.\r\n\r\n10:04:55:04  10:04:56:12\r\n{\\an1}-Janny !\r\n\r\n10:04:57:11  10:04:59:05\r\n{\\an1}-Jean me manque d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:04:59:10  10:05:04:08\r\n{\\an1}Toi aussi, Isa, tu nous as manqu\u00e9,\r\ntoutes ces ann\u00e9es, tu viendras\r\n\r\n10:05:04:12  10:05:06:04\r\n{\\an1}boire un caf\u00e9 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:06:09  10:05:08:01\r\n{\\an1}-Vous aussi.\r\n-Kenza.\r\n\r\n10:05:08:06  10:05:10:04\r\n{\\an1}-Soyez la bienvenue.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:05:10:09  10:05:12:05\r\n{\\an1}-A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:05:25:07  10:05:27:20\r\n{\\an1}-Condol\u00e9ances.\r\n-Merci, excusez-moi.\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:32:15\r\n{\\an1}Dominique ?\r\n\r\n10:05:39:09  10:05:41:12\r\n{\\an1}-Je voulais pas te d\u00e9ranger.\r\n\r\n10:05:42:12  10:05:43:17\r\n{\\an1}-Me d\u00e9ranger ?\r\n\r\n10:05:45:19  10:05:47:17\r\n{\\an1}-Ton p\u00e8re n'a pas souffert.\r\n\r\n10:05:47:22  10:05:50:00\r\n{\\an1}C'est ce que je voulais\r\nte dire.\r\n\r\n10:05:51:13  10:05:54:09\r\n{\\an1}-J'ignorais qu'il \u00e9tait malade.\r\n-Je sais.\r\n\r\n10:05:54:13  10:05:57:09\r\n{\\an1}J'ai respect\u00e9 sa volont\u00e9.\r\n\r\n10:05:58:23  10:06:02:03\r\n{\\an1}On s'est tellement peu vus\r\nces derniers temps.\r\n\r\n10:06:02:08  10:06:05:19\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nj'ai pas arr\u00eat\u00e9 de bouger.\r\n\r\n10:06:06:00  10:06:10:16\r\n{\\an1}Au t\u00e9l\u00e9phone, je sentais bien\r\nque c'\u00e9tait pas la grande forme.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:13:07\r\n{\\an1}Je pensais qu'il d\u00e9primait un peu.\r\n\r\n10:06:14:06  10:06:16:11\r\n{\\an1}Qu'il vieillissait, quoi.\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:19:11\r\n{\\an1}-Il avait bien r\u00e9agi\r\n\u00e0 la premi\u00e8re chimio.\r\n\r\n10:06:19:15  10:06:22:00\r\n{\\an1}Et il y a eu une r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:06:22:05  10:06:24:17\r\n{\\an1}Il aurait fallu\r\nune nouvelle chimio\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:27:16\r\n{\\an1}et des rayons mais il a refus\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:15  10:06:33:01\r\n{\\an1}-J'ai pas compris.\r\n\r\n10:06:34:07  10:06:36:03\r\n{\\an1}-Condol\u00e9ances, Isabelle.\r\n\r\n10:06:45:00  10:06:47:19\r\n{\\an1}Non, pas ce soir, je suis claqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:51:04\r\n{\\an1}J'arrive \u00e0 la maison.\r\n*-Et le cin\u00e9 samedi ?\r\n\r\n10:06:51:09  10:06:54:14\r\n{\\an1}-Oui, c'est bon et Val\u00e9rie\r\na pu se lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:06:54:19  10:06:57:22\r\n{\\an1}Bip\r\nJe te laisse, j'ai un double appel.\r\n\r\n10:06:58:03  10:07:00:06\r\n{\\an1}Je te rappelle.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:02:11\r\n{\\an1}Docteur F\u00e9raud, j'\u00e9coute.\r\n\r\n10:07:14:09  10:07:15:15\r\n{\\an1}T'es rentr\u00e9.\r\n\r\n10:07:17:12  10:07:20:00\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que la chasse\r\na \u00e9t\u00e9 bonne.\r\n\r\n10:07:28:06  10:07:29:13\r\n{\\an1}Waouh.\r\n\r\n10:07:31:02  10:07:32:09\r\n{\\an1}Joli.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:36:15\r\n{\\an1}T'as faim ?\r\n\r\n10:07:36:20  10:07:38:16\r\n{\\an1}-J'ai mang\u00e9 en arrivant.\r\n\r\n10:07:39:21  10:07:42:00\r\n{\\an1}Je t'ai pr\u00e9par\u00e9 une assiette.\r\n\r\n10:07:56:12  10:07:57:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:07:58:02  10:08:10:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:10:20  10:08:13:16\r\n{\\an1}-Je suis pass\u00e9\r\nvoir ma m\u00e8re en rentrant.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:16:21\r\n{\\an1}Elle m'a dit\r\nqu'il y avait du monde pour Jean.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:18:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:19:21\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n10:08:20:02  10:08:23:17\r\n{\\an1}C'est vrai qu'ici...\r\n-Tu veux savoir quoi ?\r\n\r\n10:08:26:11  10:08:27:15\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n\r\n10:08:27:20  10:08:31:01\r\n{\\an1}-Si tu voulais des nouvelles\r\nd'Isabelle, fallait venir.\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:33:09\r\n{\\an1}-Ca a rien \u00e0 voir.\r\n-Ah non ?\r\n\r\n10:08:33:13  10:08:38:11\r\n{\\an1}Tu rates l'enterrement d'un homme\r\nque t'aimais comme ton p\u00e8re\r\n\r\n10:08:38:15  10:08:40:11\r\n{\\an1}et \u00e7a a rien \u00e0 voir ?\r\n\r\n10:08:43:23  10:08:47:06\r\n{\\an1}-Sur cette photo,\r\nton p\u00e8re a le m\u00eame pull\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:49:09\r\n{\\an1}que quand il \u00e9tait venu.\r\n\r\n10:08:50:10  10:08:54:18\r\n{\\an1}Ca fait combien de temps\r\nqu'il n'est plus habit\u00e9, l'h\u00f4tel ?\r\n\r\n10:08:58:01  10:08:59:19\r\n{\\an1}-Euh... Six ans.\r\n\r\n10:09:01:01  10:09:03:04\r\n{\\an1}-Did, il a arr\u00eat\u00e9 quand ?\r\n\r\n10:09:06:04  10:09:07:14\r\n{\\an1}T'as le droit de dire\r\n\r\n10:09:07:19  10:09:10:15\r\n{\\an1}si mes questions te font chier.\r\n\r\n10:09:13:11  10:09:15:06\r\n{\\an1}-Ah non, non !\r\n\r\n10:09:15:11  10:09:16:21\r\n{\\an1}-Te sens pas oblig\u00e9e\r\n\r\n10:09:17:02  10:09:18:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre aimable.\r\n\r\n10:09:18:15  10:09:20:21\r\n{\\an1}T'as le droit\r\nd'\u00eatre fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:09:21:02  10:09:22:10\r\n{\\an1}M\u00eame triste.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:26:12\r\n{\\an1}Donne-moi cette urne.\r\n\r\n10:09:36:10  10:09:37:19\r\n{\\an1}Parfait, non ?\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:47:09\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:09:47:13  10:09:59:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:59:16  10:10:02:05\r\n{\\an1}L'id\u00e9e, c'\u00e9tait de me recadrer\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:12\r\n{\\an1}par le sport et je suis tomb\u00e9e\r\nsur l'escalade, heureusement.\r\n\r\n10:10:06:17  10:10:09:11\r\n{\\an1}-Les autres m\u00f4mes\r\nne pensaient pas \u00e7a.\r\n\r\n10:10:09:16  10:10:13:13\r\n{\\an1}Personne comprenait mes explications\r\ntechniques sauf elle.\r\n\r\n10:10:13:18  10:10:17:15\r\n{\\an1}Au bout de trente secondes,\r\nelle \u00e9tait au milieu du mur,\r\n\r\n10:10:17:20  10:10:22:11\r\n{\\an1}morte de rire avec le moniteur\r\nqui hurlait pour qu'elle descende.\r\n\r\n10:10:22:15  10:10:24:14\r\n{\\an1}-Tu pouvais pas la rater.\r\n\r\n10:10:24:19  10:10:27:17\r\n{\\an1}-Non, elle \u00e9tait\r\ninstinctivement dou\u00e9e.\r\n\r\n10:10:27:22  10:10:32:10\r\n{\\an1}Elle a accept\u00e9 que je l'entra\u00eene\r\net elle est devenue championne.\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:33:23\r\n{\\an1}-Tu parles !\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:36:23\r\n{\\an1}J'ai fait que du mur\r\net de la falaise.\r\n\r\n10:10:37:04  10:10:38:11\r\n{\\an1}C'est quoi ?\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:41:13\r\n{\\an1}-C'est Antoine, mon fils,\r\nqui l'a trouv\u00e9.\r\n\r\n10:10:41:18  10:10:44:19\r\n{\\an1}Il est cristallier.\r\n-C'est lui sur la photo ?\r\n\r\n10:10:45:00  10:10:47:19\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait\r\nil y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:10:50:20  10:10:55:06\r\n{\\an1}-Je savais pas que \u00e7a existait,\r\ntant de beaut\u00e9 en vrai.\r\n\r\n10:10:55:11  10:10:57:14\r\n{\\an1}Qu'on pouvait vivre dedans.\r\n\r\n10:10:59:07  10:11:01:21\r\n{\\an1}Pas d\u00e9gueu\r\ncomme maison d'enfance !\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:06:08\r\n{\\an1}-Nous, on vivait dans un trois pi\u00e8ces\r\nau rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n10:11:06:12  10:11:09:01\r\n{\\an1}Le reste, c'\u00e9tait pour les clients.\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:12:06\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre mais putain,\r\nle jardin !\r\n\r\n10:11:22:06  10:11:25:12\r\n{\\an1}-Je suis heureuse\r\nde partager \u00e7a avec toi.\r\n\r\n10:11:25:17  10:11:28:04\r\n{\\an1}Que t'aies pu venir,\r\nque tu sois l\u00e0.\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:30:17\r\n{\\an1}C'est dingue mais c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:11:33:06  10:11:36:18\r\n{\\an1}Tu vois, je me croyais forte\r\nmais en fait...\r\n\r\n10:11:38:10  10:11:39:19\r\n{\\an1}Elle soupire\r\n\r\n10:11:40:00  10:11:42:20\r\n{\\an1}-En fait,\r\nje suis pas \u00e0 plaindre.\r\n\r\n10:11:43:01  10:11:46:18\r\n{\\an1}Quand on n'a pas de p\u00e8re,\r\non risque pas de le perdre.\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:54:11\r\n{\\an1}Je serais o\u00f9,\r\nsi je t'avais pas rencontr\u00e9e ?\r\n\r\n10:11:54:16  10:11:56:11\r\n{\\an1}-Allez, on y va.\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:01:14\r\n{\\an1}Des oiseaux crient\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:13:14\r\n{\\an1}-Depuis le temps que tu devais\r\nme faire d\u00e9couvrir la montagne !\r\n\r\n10:12:13:19  10:12:15:12\r\n{\\an1}-Y a qu'\u00e0 demander !\r\n\r\n10:12:18:00  10:12:21:16\r\n{\\an1}Sur notre gauche,\r\nle mont Gel\u00e9, 3'518 m.\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:23:12\r\n{\\an1}Sur notre droite,\r\n\r\n10:12:23:17  10:12:27:17\r\n{\\an1}le Frilihorn, 3'327 m.\r\n-T'as d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 l\u00e0-haut ?\r\n\r\n10:12:27:22  10:12:29:16\r\n{\\an1}-Ouais plusieurs fois.\r\n\r\n10:12:31:08  10:12:34:08\r\n{\\an1}Et en face, c'est un 4'000, 4'357 m,\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:36:09\r\n{\\an1}pour \u00eatre exacte.\r\n\r\n10:12:37:12  10:12:38:21\r\n{\\an1}-Putain...\r\n\r\n10:12:39:02  10:12:41:21\r\n{\\an1}-Les Roches brunes.\r\n-Comme l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:12:42:02  10:12:46:14\r\n{\\an1}-Avec mon p\u00e8re, on voulait\r\nle faire ensemble, par la face nord.\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:48:13\r\n{\\an1}Il disait qu'apr\u00e8s,\r\n\r\n10:12:48:18  10:12:50:23\r\n{\\an1}il donnerait notre nom \u00e0 la voie:\r\n\r\n10:12:51:04  10:12:54:16\r\n{\\an1}les grimpeurs s'attaqueraient\r\naux Roches brunes\r\n\r\n10:12:54:21  10:12:56:20\r\n{\\an1}par la voie Dormann.\r\n\r\n10:12:57:01  10:12:58:07\r\n{\\an1}-Et ?\r\n\r\n10:12:58:11  10:13:00:21\r\n{\\an1}-Je suis partie avant.\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:03:20\r\n{\\an1}J'y vais, je suis crev\u00e9e.\r\n\r\n10:13:04:01  10:13:06:07\r\n{\\an1}Je redescends \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n-A toute.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:09:03\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:13:09:08  10:13:33:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:33:15  10:13:37:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:37:14  10:13:39:08\r\n{\\an1}-Vous faites quoi, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:40:17\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:13:42:14  10:13:46:04\r\n{\\an1}-C'est dangereux\r\nde marcher seule sur un glacier.\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:49:05\r\n{\\an1}Surtout quand on n'est pas \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:51:15\r\n{\\an1}-Et vous ?\r\n-Quoi, moi ?\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:53:06\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:55:15  10:13:57:11\r\n{\\an1}-Attendez !\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:13:57:16  10:14:01:08\r\n{\\an1}-Les crevasses en V, \u00e7a vous parle ?\r\n-Non, c'est quoi ?\r\n\r\n10:14:01:12  10:14:03:23\r\n{\\an1}-Des crevasses qu'on trouve par ici.\r\n\r\n10:14:04:04  10:14:05:12\r\n{\\an1}Comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:09:11\r\n{\\an1}Leur paroi forme un V,\r\ncomme un entonnoir.\r\n\r\n10:14:09:16  10:14:12:20\r\n{\\an1}Si le pont de neige c\u00e8de, vous tombez\r\n\r\n10:14:13:01  10:14:14:20\r\n{\\an1}et vous restez coinc\u00e9e.\r\n\r\n10:14:15:01  10:14:19:03\r\n{\\an1}Avec la chaleur de votre corps,\r\nla glace fond doucement\r\n\r\n10:14:19:08  10:14:21:00\r\n{\\an1}et vous vous enfoncez.\r\n\r\n10:14:21:05  10:14:23:08\r\n{\\an1}C'est fatal; bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:29:12\r\n{\\an1}-Attendez !\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:36:04\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:14:36:09  10:14:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:40:16  10:14:55:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:55:11  10:15:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:01:22\r\n{\\an1}Je suis arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:15:05:17  10:15:07:03\r\n{\\an1}Vous venez\r\n\r\n10:15:07:08  10:15:09:04\r\n{\\an1}prendre un caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:11:01  10:15:12:20\r\n{\\an1}-Merci, je vais y aller.\r\n\r\n10:15:13:01  10:15:14:12\r\n{\\an1}Une prochaine fois.\r\n\r\n10:15:14:17  10:15:16:23\r\n{\\an1}-Au fait, moi c'est Kenza.\r\n\r\n10:15:17:04  10:15:20:15\r\n{\\an1}Au cas o\u00f9 la question\r\nvous br\u00fblerait les l\u00e8vres.\r\n\r\n10:15:21:10  10:15:22:18\r\n{\\an1}Antoine.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:47:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:49:03  10:15:50:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Antoine.\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:52:12\r\n{\\an1}-Salut, Carole.\r\n\r\n10:15:55:06  10:15:57:01\r\n{\\an1}-Je te le pose ici ?\r\n\r\n10:15:57:06  10:15:58:13\r\n{\\an1}-Merci, oui.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:02:19\r\n{\\an1}-Tu l'as d\u00e9nich\u00e9 o\u00f9, celui-l\u00e0 ?\r\n-Dans le glacier.\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:04:22\r\n{\\an1}Il te pla\u00eet ?\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:09:01\r\n{\\an1}-Allez, je te laisse; courage.\r\n\r\n10:16:09:06  10:16:10:22\r\n{\\an1}-Merci, toi aussi.\r\n\r\n10:16:14:22  10:16:21:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:21:23  10:16:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:29:19  10:16:31:11\r\n{\\an1}-C'est pas facile.\r\n\r\n10:16:33:12  10:16:36:03\r\n{\\an1}Encore moins\r\nque ce que j'imaginais.\r\n\r\n10:16:39:04  10:16:42:07\r\n{\\an1}J'adorais ton petit mayen,\r\nt'en as fait quoi ?\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:43:16\r\n{\\an1}Tu l'as vendu ?\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:47:08\r\n{\\an1}-Si je suis pas venu hier\r\npour ton p\u00e8re, c'est...\r\n\r\n10:16:47:12  10:16:49:12\r\n{\\an1}-Pour m'\u00e9viter ?\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:51:00\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:16:51:05  10:16:53:21\r\n{\\an1}J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester\r\ndans les montagnes.\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:55:07\r\n{\\an1}Tu connais.\r\n\r\n10:16:55:11  10:16:57:15\r\n{\\an1}-C'est ma sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:01:11\r\n{\\an1}A moi aussi, \u00e7a me faisait peur\r\n\r\n10:17:01:16  10:17:03:03\r\n{\\an1}de te voir.\r\n\r\n10:17:04:22  10:17:06:13\r\n{\\an1}Mais j'en avais envie.\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:10:02\r\n{\\an1}Ca m'aurait \u00e9vit\u00e9\r\nde trouver le courage\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:13:08\r\n{\\an1}de faire le premier pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:17:13:12  10:17:17:11\r\n{\\an1}La mort de mon p\u00e8re\r\nm'a fait r\u00e9fl\u00e9chir au silence,\r\n\r\n10:17:17:15  10:17:19:20\r\n{\\an1}\u00e0 tout ce qu'on garde pour soi.\r\n\r\n10:17:20:01  10:17:24:04\r\n{\\an1}Tout ce qu'on dit pas aux autres\r\ntant qu'il est encore temps.\r\n\r\n10:17:32:05  10:17:33:10\r\n{\\an1}-On est rest\u00e9s\r\n\r\n10:17:33:14  10:17:36:19\r\n{\\an1}tr\u00e8s proches,\r\nton p\u00e8re et moi, jusqu'au bout.\r\n\r\n10:17:39:00  10:17:42:02\r\n{\\an1}Il parlait souvent\r\nde toi, surtout \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:44:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son accident,\r\n\r\n10:17:45:02  10:17:50:04\r\n{\\an1}il m'a dit que c'est pour toi qu'il\r\navait tent\u00e9 la face nord des Brunes.\r\n\r\n10:17:50:09  10:17:54:00\r\n{\\an1}Il voulait te laisser\r\ncette voie comme un h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:17:55:11  10:17:58:06\r\n{\\an1}-Ca aurait chang\u00e9 quoi\r\nque tu le saches ?\r\n\r\n10:17:58:11  10:17:59:16\r\n{\\an1}-Qu'il avait chut\u00e9\r\n\r\n10:17:59:21  10:18:01:05\r\n{\\an1}des Roches brunes ?\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:04:06\r\n{\\an1}J'aurais su que c'\u00e9tait ma faute.\r\n-Ta faute ?\r\n\r\n10:18:04:11  10:18:09:10\r\n{\\an1}-Si j'\u00e9tais pas partie, on l'aurait\r\nfaite ensemble comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:18:09:14  10:18:11:09\r\n{\\an1}Il se serait pas bless\u00e9,\r\n\r\n10:18:11:13  10:18:14:06\r\n{\\an1}il serait encore guide...\r\n-Arr\u00eate, Isa !\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:16:08\r\n{\\an1}-Tu comprends pas ?!\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:18:23\r\n{\\an1}C'est pas le cancer qui l'a tu\u00e9.\r\n\r\n10:18:20:02  10:18:22:11\r\n{\\an1}C'est d'avoir arr\u00eat\u00e9 la montagne.\r\n\r\n10:18:28:04  10:18:38:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:38:19  10:18:43:19\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:49:13\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:18:49:18  10:18:53:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:53:23  10:19:11:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:11:19  10:19:37:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:48:15  10:19:52:05\r\n{\\an1}Musique angoissante\r\n\r\n10:19:52:10  10:20:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:09:15  10:20:10:23\r\n{\\an1}AH !\r\n\r\n10:20:11:04  10:20:12:12\r\n{\\an1}-Isa, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:14:14  10:20:16:18\r\n{\\an1}-Pardon\r\nsi je t'ai r\u00e9veill\u00e9e...\r\n\r\n10:20:16:23  10:20:18:18\r\n{\\an1}-Non, je dormais pas.\r\n\r\n10:20:19:23  10:20:22:05\r\n{\\an1}Je r\u00e9fl\u00e9chissais.\r\n-A quoi ?\r\n\r\n10:20:22:10  10:20:25:15\r\n{\\an1}-Pourquoi on se la ferait\r\npas toutes les deux ?\r\n\r\n10:20:25:20  10:20:29:12\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n-Les Roches brunes par la face nord.\r\n\r\n10:20:29:17  10:20:33:14\r\n{\\an1}Pourquoi on la ferait pas ensemble ?\r\n-Tu dis quoi...\r\n\r\n10:20:33:19  10:20:38:02\r\n{\\an1}-On le ferait pour ton p\u00e8re,\r\npour toi et pour moi aussi.\r\n\r\n10:20:39:12  10:20:41:08\r\n{\\an1}-T'es compl\u00e8tement folle.\r\n\r\n10:20:43:03  10:20:45:03\r\n{\\an1}-J'ai aucune envie de rentrer\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:49:07\r\n{\\an1}pour aller gagner des coupes\r\nsur des murs d'escalade.\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:53:00\r\n{\\an1}Tu crois pas que je devrais\r\nprendre de la hauteur ?\r\n\r\n10:20:53:05  10:20:57:19\r\n{\\an1}-Les Brunes, c'est une voie longue\r\nen haute altitude...\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:00:15\r\n{\\an1}-Et j'ai pas l'exp\u00e9rience, je sais.\r\n\r\n10:21:00:20  10:21:05:02\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste de l'escalade\r\net le mat\u00e9riel a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:21:05:07  10:21:07:15\r\n{\\an1}On pourra le faire\r\nsans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:09:06\r\n{\\an1}-Moi, tu sais...\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:12:00\r\n{\\an1}-Au moins tu serais pas\r\njuste revenue\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:15:03\r\n{\\an1}pour enterrer ton p\u00e8re\r\net vendre l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:21:19:15  10:21:22:08\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:21:22:12  10:21:23:22\r\n{\\an1}-Allez.\r\n\r\n10:21:24:03  10:21:44:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:59:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:00:03  10:22:02:23\r\n{\\an1}-Il ne viendra plus.\r\n-Chacun se recueille\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:04:11\r\n{\\an1}\u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n10:22:04:16  10:22:08:06\r\n{\\an1}Certains le font au cimeti\u00e8re,\r\nd'autres en montagne.\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:14:17\r\n{\\an1}Pourquoi tu quittes pas Antoine ?\r\n\r\n10:22:14:22  10:22:16:19\r\n{\\an1}-Pourquoi tu demandes \u00e7a ?\r\n\r\n10:22:18:03  10:22:21:05\r\n{\\an1}Parce qu'Isabelle est revenue ?\r\n-Isabelle ?\r\n\r\n10:22:21:10  10:22:22:22\r\n{\\an1}Non, pas du tout.\r\n\r\n10:22:23:03  10:22:26:06\r\n{\\an1}Je comprends pas\r\nque vous restiez ensemble.\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:30:18\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 avant la naissance de Max,\r\ny avait plus rien entre vous.\r\n\r\n10:22:30:23  10:22:32:20\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que t'en sais ?\r\n\r\n10:22:33:01  10:22:35:16\r\n{\\an1}Personne ne sait\r\nce qu'il y a entre nous.\r\n\r\n10:22:35:21  10:22:38:07\r\n{\\an1}-La douleur...\r\n-Janny, arr\u00eate.\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:41:00\r\n{\\an1}-La culpabilit\u00e9.\r\n-S'il te pla\u00eet.\r\n\r\n10:22:41:05  10:22:44:18\r\n{\\an1}-A part la tristesse,\r\nqu'est-ce qui vous retient ?\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:46:19\r\n{\\an1}-Tais-toi !\r\n-Me taire ?\r\n\r\n10:22:47:00  10:22:48:20\r\n{\\an1}Je ne suis pas Antoine.\r\n\r\n10:22:49:01  10:22:50:21\r\n{\\an1}Je ne me tais pas, moi.\r\n\r\n10:22:51:02  10:22:55:12\r\n{\\an1}Les mots que l'on garde\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur finissent par pourrir.\r\n\r\n10:22:55:17  10:22:57:15\r\n{\\an1}Ecoute-moi, Dom.\r\n-Je...\r\n\r\n10:22:57:20  10:23:00:14\r\n{\\an1}-J'adorais mon petit-fils.\r\n-Tais-toi !\r\n\r\n10:23:00:19  10:23:04:17\r\n{\\an1}-Que ses parents se g\u00e2chent la vie\r\nne le fera pas revivre.\r\n\r\n10:23:04:22  10:23:07:17\r\n{\\an1}Vous jouez \u00e0 qui sera\r\nle plus malheureux ?\r\n\r\n10:23:07:22  10:23:10:10\r\n{\\an1}A vous faire payer l'un l'autre ?\r\n\r\n10:23:11:14  10:23:12:23\r\n{\\an1}Quitte Antoine.\r\n\r\n10:23:13:04  10:23:15:00\r\n{\\an1}Lui n'en aura pas le courage.\r\n\r\n10:23:15:05  10:23:18:07\r\n{\\an1}Fais-le pour toi,\r\nfais-le pour vous deux.\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:20:15\r\n{\\an1}Il faut du courage pour vivre.\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:22:20\r\n{\\an1}Bien plus que pour pleurer.\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:36:07\r\n{\\an1}*Tonalit\u00e9\r\n\r\n10:23:36:11  10:23:39:05\r\n{\\an1}*-Antoine F\u00e9raud,\r\nlaissez-moi un message.\r\n\r\n10:23:39:10  10:23:40:18\r\n{\\an1}*Bip\r\n\r\n10:23:40:23  10:23:42:21\r\n{\\an1}-Antoine... C'est moi.\r\n\r\n10:23:45:03  10:23:47:21\r\n{\\an1}Je voulais juste que tu saches que...\r\n\r\n10:23:48:19  10:23:51:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dur d'aller seule\r\nau cimeti\u00e8re.\r\n\r\n10:23:53:20  10:23:57:11\r\n{\\an1}C'est le premier anniversaire\r\nde Max o\u00f9 t'es pas l\u00e0.\r\n\r\n10:24:03:15  10:24:07:00\r\n{\\an1}Je te demande pas\r\nde m'aimer, Antoine, juste...\r\n\r\n10:24:08:18  10:24:10:09\r\n{\\an1}De m'aider.\r\n\r\n10:24:14:23  10:24:19:11\r\n{\\an1}Elle pleure\r\n\r\n10:24:19:16  10:24:23:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:33:15\r\n{\\an1}Salut.\r\n\r\n10:24:34:13  10:24:36:23\r\n{\\an1}-J'ai besoin d'une ordonnance.\r\n\r\n10:24:38:06  10:24:39:12\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:42:12\r\n{\\an1}-Pour du riluzole.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:54:12\r\n{\\an1}-Viens.\r\n\r\n10:24:57:10  10:25:02:13\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:25:02:18  10:25:05:21\r\n{\\an1}Des enfants crient et rient\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:08:20\r\n{\\an1}-Tu connais le programme comme moi.\r\n\r\n10:25:09:01  10:25:10:13\r\n{\\an1}Chaise roulante\r\n\r\n10:25:10:18  10:25:14:23\r\n{\\an1}et esp\u00e9rance de vie de trois ans.\r\n-Ca peut \u00eatre plus.\r\n\r\n10:25:16:08  10:25:18:08\r\n{\\an1}-T'as vu dans quel \u00e9tat ?\r\n\r\n10:25:22:00  10:25:25:11\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 des gestes\r\nque je ne peux plus faire.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:28:05\r\n{\\an1}J'ai peur que \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:35:01\r\n{\\an1}-Le riluzole ne gu\u00e9rit pas\r\nla maladie de Charcot.\r\n\r\n10:25:35:06  10:25:37:11\r\n{\\an1}-Je sais\r\nmais \u00e7a soulage, non ?\r\n\r\n10:25:37:15  10:25:41:04\r\n{\\an1}-Oui, mais \u00e7a va surtout\r\nretarder la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence.\r\n\r\n10:25:42:09  10:25:45:06\r\n{\\an1}-C'est exactement de \u00e7a\r\ndont j'ai besoin.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:46:19\r\n{\\an1}Du temps.\r\n\r\n10:25:48:11  10:25:50:06\r\n{\\an1}Gagner du temps.\r\n\r\n10:25:53:03  10:25:54:10\r\n{\\an1}-Tiens.\r\n\r\n10:25:55:10  10:25:56:23\r\n{\\an1}Tu as des crampes ?\r\n\r\n10:25:57:04  10:25:58:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:25:58:14  10:26:00:10\r\n{\\an1}-Constipation ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:00:14  10:26:02:11\r\n{\\an1}-Insomnie ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:02:15  10:26:05:05\r\n{\\an1}-Etat d\u00e9pressif ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:26:06:17  10:26:08:06\r\n{\\an1}Ca, je g\u00e8re encore.\r\n\r\n10:26:08:11  10:26:11:07\r\n{\\an1}-J'imagine que tu es bien suivie.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:14:03\r\n{\\an1}J'ai vu\r\nles plus grands sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:26:15:11  10:26:19:12\r\n{\\an1}-Pour le riluzole,\r\nje vais le faire venir ici, non ?\r\n\r\n10:26:19:17  10:26:21:06\r\n{\\an1}-Si je peux \u00e9viter\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:26:06\r\n{\\an1}la pharmacie, \u00e7a m'arrange surtout\r\nsi c'est toujours les Chassagne.\r\n\r\n10:26:26:11  10:26:29:06\r\n{\\an1}-Leur fille a repris.\r\n-La grosse B\u00e9a ?!\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:31:11\r\n{\\an1}-Elle a maigri mais toujours\r\n\r\n10:26:31:15  10:26:33:08\r\n{\\an1}aussi langue de pute.\r\n\r\n10:26:33:12  10:26:35:11\r\n{\\an1}-Alors oui, \u00e7a m'arrange.\r\n\r\n10:26:40:05  10:26:41:16\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:26:46:22  10:26:50:22\r\n{\\an1}Musique triste\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:58:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:58:13  10:27:09:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:10:03  10:27:13:16\r\n{\\an1}*-Bonjour, vous \u00eates\r\nsur le r\u00e9pondeur de Kenza.\r\n\r\n10:27:13:21  10:27:15:13\r\n{\\an1}-Kenza, c'est moi.\r\n\r\n10:27:15:18  10:27:17:03\r\n{\\an1}T'es o\u00f9 ?\r\n\r\n10:27:17:23  10:27:20:00\r\n{\\an1}Il faut que je te parle.\r\n\r\n10:27:20:05  10:27:24:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:24:18  10:27:29:23\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:44:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:44:07  10:27:54:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:58:18  10:28:00:11\r\n{\\an1}-Ca se soigne pas ?\r\n\r\n10:28:01:09  10:28:06:03\r\n{\\an1}-Non, comme la plupart\r\ndes maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives.\r\n\r\n10:28:06:08  10:28:10:12\r\n{\\an1}Je serai bient\u00f4t\r\nle Stephen Hawking de la grimpe.\r\n\r\n10:28:12:11  10:28:14:22\r\n{\\an1}J'ai pas besoin de ta piti\u00e9.\r\n\r\n10:28:15:20  10:28:18:06\r\n{\\an1}Mais de ton aide.\r\n-Mon aide ?\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:20:19\r\n{\\an1}-Pour faire les Roches brunes.\r\n\r\n10:28:21:00  10:28:22:18\r\n{\\an1}-Quoi ?\r\n-Pour terminer\r\n\r\n10:28:22:23  10:28:24:13\r\n{\\an1}la voie Dormann\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:26:21\r\n{\\an1}tant qu'il est encore temps.\r\n\r\n10:28:27:02  10:28:29:03\r\n{\\an1}Faut finir en beaut\u00e9, non ?\r\n\r\n10:28:29:08  10:28:32:22\r\n{\\an1}Maintenant, tu peux me dire non\r\nou que je suis folle.\r\n\r\n10:28:33:03  10:28:36:08\r\n{\\an1}Tu peux essayer\r\nde me convaincre de renoncer\r\n\r\n10:28:36:12  10:28:40:05\r\n{\\an1}et ce sera pas difficile\r\nparce que j'ai la trouille.\r\n\r\n10:28:40:10  10:28:42:23\r\n{\\an1}J'attends que \u00e7a, de me contenter\r\n\r\n10:28:43:04  10:28:47:00\r\n{\\an1}de me gaver de m\u00e9docs\r\nen attendant de devenir un l\u00e9gume.\r\n\r\n10:28:47:05  10:28:48:18\r\n{\\an1}Kenza pleure\r\n\r\n10:28:48:23  10:28:51:19\r\n{\\an1}Prends un peu de temps\r\navant de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:28:52:00  10:28:53:16\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, dis-moi.\r\n\r\n10:28:59:02  10:29:01:01\r\n{\\an1}-On emmerde ta maladie !\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:04:21\r\n{\\an1}Et on emmerde ta trouille.\r\n\r\n10:29:05:02  10:29:07:23\r\n{\\an1}Les Roches brunes,\r\non les emmerde aussi.\r\n\r\n10:29:09:10  10:29:11:19\r\n{\\an1}C'est quoi, \u00e7a, pour nous ?\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:14:02\r\n{\\an1}A peine une petite colline !\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:16:10\r\n{\\an1}Une butte \u00e0 taupes.\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:20:23\r\n{\\an1}On va s'entra\u00eener\r\net se les faire profond, d'accord ?\r\n\r\n10:29:21:04  10:29:24:15\r\n{\\an1}Et je te botte le cul\r\nsi tu changes d'avis.\r\n\r\n10:29:27:12  10:29:32:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:29:32:15  10:29:54:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:54:17  10:30:02:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:12:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:13:04  10:30:14:21\r\n{\\an1}-Je te demande pardon.\r\n\r\n10:30:29:14  10:30:32:07\r\n{\\an1}-Tu veux demander un autographe ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:30:39:12  10:30:42:01\r\n{\\an1}-Je peux vous demander ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:30:42:06  10:30:43:13\r\n{\\an1}C'est pour qui ?\r\n\r\n10:30:43:18  10:30:46:17\r\n{\\an1}-Pour moi, Victor.\r\n-\"Pour Victor\", alors.\r\n\r\n10:30:49:16  10:30:51:01\r\n{\\an1}Tiens, Victor.\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:53:02\r\n{\\an1}Tu veux un bisou ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:30:55:19  10:30:58:01\r\n{\\an1}-Regarde, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:00:13  10:31:04:10\r\n{\\an1}-J'ai travaill\u00e9 plusieurs \u00e9t\u00e9s ici\r\nquand j'\u00e9tais ado.\r\n\r\n10:31:04:14  10:31:06:22\r\n{\\an1}Ca a quasiment pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:31:07:03  10:31:08:17\r\n{\\an1}-Ah ! Ah !\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:10:08\r\n{\\an1}-T'es con !\r\n\r\n10:31:14:12  10:31:16:11\r\n{\\an1}Tu m'attends deux minutes ?\r\n\r\n10:31:16:15  10:31:18:00\r\n{\\an1}Je reviens.\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:31:07\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:46:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:47:04  10:31:48:12\r\n{\\an1}Je voulais te dire\r\n\r\n10:31:48:17  10:31:50:02\r\n{\\an1}que je regrette.\r\n\r\n10:31:50:07  10:31:53:13\r\n{\\an1}Pas notre amour\r\nni l'enfant que tu d\u00e9sirais\r\n\r\n10:31:53:18  10:31:56:23\r\n{\\an1}mais je regrette\r\nd'\u00eatre partie sans un mot\r\n\r\n10:31:57:04  10:31:59:07\r\n{\\an1}pour toi ou pour mes parents.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:01:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l\u00e2che.\r\n\r\n10:32:02:23  10:32:05:13\r\n{\\an1}Ca oui, je regrette.\r\n\r\n10:32:05:18  10:32:19:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:19:21  10:32:42:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:47:14  10:32:48:21\r\n{\\an1}-Stop.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:52:22\r\n{\\an1}J'ai jamais \u00e9t\u00e9 foutue de courir.\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:54:13\r\n{\\an1}M\u00eame apr\u00e8s le bus !\r\n\r\n10:32:54:18  10:32:58:11\r\n{\\an1}-Reste en mouvement,\r\nfaut pas s'arr\u00eater d'un coup.\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:06:18\r\n{\\an1}-Quand t'as grandi dans des familles\r\nd'accueil ou des foyers,\r\n\r\n10:33:06:23  10:33:10:18\r\n{\\an1}ces maisons familiales\r\nc'est un peu comme un r\u00eave.\r\n\r\n10:33:10:23  10:33:15:23\r\n{\\an1}Si j'avais v\u00e9cu l\u00e0 avec mes parents,\r\nje pourrais pas le vendre.\r\n\r\n10:33:16:04  10:33:18:17\r\n{\\an1}Ce serait sacr\u00e9,\r\ncomme une \u00e9glise.\r\n\r\n10:33:20:23  10:33:22:11\r\n{\\an1}Allez, viens !\r\n\r\n10:33:32:01  10:33:33:09\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n10:33:44:19  10:33:46:01\r\n{\\an1}AH !\r\n\r\n10:33:46:06  10:33:48:14\r\n{\\an1}J'ai toujours d\u00e9test\u00e9 ce truc !\r\n\r\n10:33:48:19  10:33:51:13\r\n{\\an1}Je suis grimpeuse,\r\npas funambule !\r\n\r\n10:33:54:18  10:33:57:09\r\n{\\an1}Kenza hal\u00e8te\r\n\r\n10:33:57:13  10:33:59:15\r\n{\\an1}-Au fait, Antoine...\r\n\r\n10:33:59:20  10:34:01:08\r\n{\\an1}Le fils de Janny.\r\n\r\n10:34:01:12  10:34:03:03\r\n{\\an1}Tu l'as bien connu ?\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:07:11\r\n{\\an1}-Le milieu des grimpeurs\r\n\u00e9tait pas grand.\r\n\r\n10:34:07:15  10:34:10:16\r\n{\\an1}-Je veux dire... connu connu !\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:15:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le meilleur d'entre nous.\r\n\r\n10:34:16:01  10:34:18:12\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re lui avait tout appris.\r\n\r\n10:34:21:01  10:34:22:18\r\n{\\an1}-Ouais...\r\n\r\n10:34:25:11  10:34:28:11\r\n{\\an1}-Antoine et Isabelle,\r\nc'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:34:28:16  10:34:31:01\r\n{\\an1}Ensemble,\r\nils \u00e9taient magnifiques.\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:33:01\r\n{\\an1}-Pourquoi ils se sont s\u00e9par\u00e9s ?\r\n\r\n10:34:33:06  10:34:36:01\r\n{\\an1}-Elle est partie\r\ndu jour au lendemain.\r\n\r\n10:34:36:06  10:34:39:17\r\n{\\an1}Elle a jamais remis les pieds\r\ndans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:34:40:19  10:34:44:14\r\n{\\an1}Antoine a jamais voulu me dire\r\nce qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:34:44:19  10:34:48:15\r\n{\\an1}-Et il est retourn\u00e9 avec Dominique ?\r\n-Oui et il l'a \u00e9pous\u00e9e.\r\n\r\n10:34:48:20  10:34:50:19\r\n{\\an1}C'est une fille formidable\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:54:14\r\n{\\an1}mais j'avais dit \u00e0 Antoine\r\nque c'\u00e9tait une b\u00eatise.\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:59:15\r\n{\\an1}Mais bon, le jour o\u00f9 les montagnards\r\n\u00e9couteront leur m\u00e8re...\r\n\r\n10:35:09:21  10:35:11:07\r\n{\\an1}-Regarde.\r\n\r\n10:35:12:17  10:35:16:08\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est l'h\u00f4tel et l\u00e0,\r\nla Croix des blancs.\r\n\r\n10:35:16:12  10:35:19:09\r\n{\\an1}C'est une course\r\nde moyenne difficult\u00e9\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:22:03\r\n{\\an1}parfaite pour se remettre en jambes.\r\n\r\n10:35:22:08  10:35:24:03\r\n{\\an1}-Quelle dur\u00e9e ?\r\n-Six heures.\r\n\r\n10:35:24:08  10:35:28:14\r\n{\\an1}-Et les Roches brunes ?\r\n-Le double, c'est bien plus haut.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:30:22\r\n{\\an1}Demain, r\u00e9veil 04h00 ?\r\n-Parfait.\r\n\r\n10:35:31:03  10:35:33:13\r\n{\\an1}-Comment tu fais\r\npour bouffer \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:33:18  10:35:35:14\r\n{\\an1}J'ai jamais aim\u00e9 le vert.\r\n\r\n10:35:38:01  10:35:44:05\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:35:44:10  10:35:47:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:47:21  10:35:51:12\r\n{\\an1}La musique devient angoissante\r\n\r\n10:35:51:17  10:35:54:10\r\n{\\an1}...\r\nUn homme crie au loin\r\n\r\n10:35:54:14  10:36:00:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:00:10  10:36:02:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:02:07  10:36:04:18\r\n{\\an1}...\r\n-AH !\r\n\r\n10:36:04:23  10:36:06:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:06:23  10:36:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:13:15  10:36:16:15\r\n{\\an1}Le r\u00e9veil sonne\r\n\r\n10:36:16:20  10:36:35:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:39:02  10:36:42:11\r\n{\\an1}-T'as eu raison\r\nde pas venir au cimeti\u00e8re\r\n\r\n10:36:42:16  10:36:44:19\r\n{\\an1}pour l'anniversaire de Max.\r\n\r\n10:36:46:05  10:36:48:13\r\n{\\an1}Ca m'a aid\u00e9e \u00e0 comprendre que...\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:51:12\r\n{\\an1}Continuer d'\u00eatre malheureux\r\n\r\n10:36:51:17  10:36:53:11\r\n{\\an1}le fera pas revenir.\r\n\r\n10:36:56:23  10:37:13:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:14:00  10:37:23:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:28:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:37:28:15  10:37:38:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:38:23  10:37:50:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:50:12  10:37:59:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:01:22\r\n{\\an1}-C'est magnifique, non ?\r\n\r\n10:38:02:03  10:38:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:23:15  10:38:49:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:51:00  10:38:52:11\r\n{\\an1}Ben voil\u00e0.\r\n\r\n10:38:52:15  10:38:54:12\r\n{\\an1}Ca devient int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:38:57:20  10:38:59:12\r\n{\\an1}Isabelle tousse\r\n\r\n10:38:59:17  10:39:08:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:08:05  10:39:24:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:24:11  10:39:43:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:51:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:51:05  10:40:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:11:03  10:40:33:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:41:13  10:40:44:04\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:40:44:09  10:40:48:10\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n10:40:52:15  10:40:56:00\r\n{\\an1}Isabelle pousse un cri d'effort\r\n\r\n10:40:56:05  10:41:21:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:21:12  10:41:42:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:43:01  10:42:06:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:07:00  10:42:10:09\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n10:42:10:13  10:42:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:13:16  10:42:17:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:17:21  10:42:20:04\r\n{\\an1}Isabelle pousse un cri d'effort\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:22:23\r\n{\\an1}Calme-toi, doucement.\r\n\r\n10:42:24:17  10:42:29:07\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:32:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:32:22  10:42:34:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:34:13  10:42:37:13\r\n{\\an1}Isabelle pousse\r\ndes petits cris d'effort\r\n\r\n10:42:37:18  10:42:42:10\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:46:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:47:01  10:42:49:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:49:14  10:42:51:23\r\n{\\an1}-AH !\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:42:52:04  10:43:04:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:04:09  10:43:06:00\r\n{\\an1}-Descends-moi.\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:18:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:18:21  10:43:21:04\r\n{\\an1}On redescend.\r\n-Je vais essayer.\r\n\r\n10:43:21:09  10:43:26:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:50:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:50:18  10:44:05:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:08:11  10:44:10:10\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n10:44:10:14  10:44:12:22\r\n{\\an1}-Ben on a mis plus de 9 h.\r\n\r\n10:44:13:03  10:44:14:17\r\n{\\an1}-Et alors ?\r\n\r\n10:44:14:22  10:44:17:10\r\n{\\an1}-T'as commenc\u00e9 \u00e0 avoir\r\ndes difficult\u00e9s\r\n\r\n10:44:17:14  10:44:20:08\r\n{\\an1}apr\u00e8s trois heures.\r\n-On s'entra\u00eene, non ?\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:22:10\r\n{\\an1}-Oui, on s'entra\u00eene, oui.\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:44:24:21  10:44:26:02\r\n{\\an1}On descend ?\r\n\r\n10:44:35:10  10:44:39:21\r\n{\\an1}TU M'AS PAS DIT QUE TU ME BOTTERAIS\r\nLE CUL SI JE RENONCAIS ?!\r\n\r\n10:44:40:02  10:44:43:20\r\n{\\an1}-Si mais y a des gestes\r\nque t'arrives pas \u00e0 faire !\r\n\r\n10:44:44:01  10:44:45:23\r\n{\\an1}-C'est mon probl\u00e8me !\r\n\r\n10:44:46:04  10:44:48:06\r\n{\\an1}-C'est le mien, maintenant !\r\n\r\n10:44:49:11  10:44:51:11\r\n{\\an1}Isa, t'es pas en \u00e9tat.\r\n\r\n10:44:51:15  10:44:55:15\r\n{\\an1}T'en as bav\u00e9 mais ce qu'on a fait,\r\nc'\u00e9tait de la rigolade.\r\n\r\n10:44:57:01  10:44:59:07\r\n{\\an1}Regarde les choses en face.\r\n\r\n10:45:00:06  10:45:03:00\r\n{\\an1}T'es mon amie, t'es ma soeur...\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:06:00\r\n{\\an1}Je peux pas te regarder\r\nsouffrir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:06:05  10:45:09:03\r\n{\\an1}Soigne-toi, c'est tout ce qui compte.\r\n\r\n10:45:11:13  10:45:13:10\r\n{\\an1}-Va te faire foutre !\r\n\r\n10:45:13:14  10:45:15:14\r\n{\\an1}Isabelle claque une porte\r\n\r\n10:45:15:19  10:45:17:23\r\n{\\an1}-C'est une bronchiolite.\r\n\r\n10:45:19:04  10:45:21:05\r\n{\\an1}C'est rien de grave.\r\n\r\n10:45:21:10  10:45:24:02\r\n{\\an1}C'est un grand classique.\r\n\r\n10:45:24:07  10:45:26:09\r\n{\\an1}T'as des yeux magnifiques.\r\n\r\n10:45:27:10  10:45:29:00\r\n{\\an1}Comme ta maman.\r\n\r\n10:45:30:16  10:45:33:03\r\n{\\an1}Je me souviens de toi\r\nau m\u00eame \u00e2ge !\r\n\r\n10:45:35:07  10:45:38:05\r\n{\\an1}Je te fais un bisou,\r\nMaxime, d'accord ?\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:42:18\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:45:44:14  10:45:47:15\r\n{\\an1}Merci de m'avoir laiss\u00e9 regarder.\r\n\r\n10:45:50:09  10:45:54:09\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:45:54:13  10:46:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:31:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:32:02  10:46:59:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:30:13  10:47:33:06\r\n{\\an1}-C'est marrant de monter si haut\r\n\r\n10:47:33:11  10:47:35:09\r\n{\\an1}pour descendre \u00e0 la cave.\r\n\r\n10:47:37:11  10:47:39:18\r\n{\\an1}Faut aimer la solitude, non ?\r\n\r\n10:47:39:23  10:47:43:10\r\n{\\an1}On choisit pas un boulot pareil\r\npar hasard.\r\n\r\n10:47:43:14  10:47:45:06\r\n{\\an1}Il expire\r\n\r\n10:47:46:11  10:47:48:11\r\n{\\an1}C'est \u00e0 cause d'Isabelle\r\n\r\n10:47:48:16  10:47:51:05\r\n{\\an1}que t'as renonc\u00e9 \u00e0 la comp\u00e9tition ?\r\n\r\n10:47:51:10  10:47:53:04\r\n{\\an1}-Je vois que ma m\u00e8re\r\n\r\n10:47:53:09  10:47:55:17\r\n{\\an1}sait toujours pas se taire.\r\n\r\n10:48:02:22  10:48:04:10\r\n{\\an1}C'est du quartz.\r\n\r\n10:48:05:07  10:48:07:22\r\n{\\an1}-C'est lourd.\r\n-Mais c'est beau.\r\n\r\n10:48:08:03  10:48:09:12\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:48:13:09  10:48:15:15\r\n{\\an1}J'ai besoin de toi, Antoine.\r\n\r\n10:48:17:12  10:48:19:07\r\n{\\an1}Isabelle est malade.\r\n\r\n10:48:21:08  10:48:22:14\r\n{\\an1}-Je sais.\r\n\r\n10:48:22:19  10:48:25:12\r\n{\\an1}-Y a pas de secret m\u00e9dical ?\r\n\r\n10:48:25:17  10:48:28:08\r\n{\\an1}-Isabelle, Dominique et moi,\r\non se conna\u00eet\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:32:07\r\n{\\an1}depuis qu'on est m\u00f4mes.\r\n-Elle est pas au top et moi,\r\n\r\n10:48:32:11  10:48:35:08\r\n{\\an1}j'ai pas la technique\r\net toi, tu connais\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:36:22\r\n{\\an1}parfaitement la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:48:39:12  10:48:41:16\r\n{\\an1}-Vous parlez de quoi, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:48:41:21  10:48:43:14\r\n{\\an1}-Des Roches brunes.\r\n\r\n10:48:43:19  10:48:46:08\r\n{\\an1}J'ai besoin de toi\r\npour les faire.\r\n\r\n10:48:46:12  10:48:49:00\r\n{\\an1}Enfin... Isabelle a besoin de toi.\r\n\r\n10:48:49:05  10:48:52:12\r\n{\\an1}-Vous voulez faire les Brunes, vous ?\r\n-Oui, nous.\r\n\r\n10:48:52:17  10:48:54:07\r\n{\\an1}Par la face nord.\r\n\r\n10:48:55:10  10:48:58:20\r\n{\\an1}Pour finir la voie de son p\u00e8re.\r\n-J'avais compris.\r\n\r\n10:48:59:01  10:49:00:14\r\n{\\an1}-Cette course, c'est...\r\n\r\n10:49:00:19  10:49:02:13\r\n{\\an1}-Une folie.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:03:22\r\n{\\an1}-Oui\r\n\r\n10:49:04:03  10:49:06:11\r\n{\\an1}si elle est seule\r\nmais \u00e0 nous deux,\r\n\r\n10:49:06:16  10:49:08:18\r\n{\\an1}on pourrait l'aider.\r\n-C'est non.\r\n\r\n10:49:08:23  10:49:11:00\r\n{\\an1}-Antoine...\r\n-JE T'AI DIT NON !\r\n\r\n10:49:15:14  10:49:18:11\r\n{\\an1}-Je croyais\r\nque vous vous \u00e9tiez aim\u00e9s.\r\n\r\n10:49:18:16  10:49:20:01\r\n{\\an1}-Justement.\r\n\r\n10:49:20:06  10:49:24:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:49:24:15  10:49:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:29:10  10:49:54:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:54:21  10:49:58:18\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n10:49:58:23  10:50:00:05\r\n{\\an1}-NON !\r\n\r\n10:50:01:12  10:50:11:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:12:00  10:50:23:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:23:11  10:50:31:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:32:04  10:50:34:04\r\n{\\an1}AH !\r\n\r\n10:50:34:09  10:50:37:02\r\n{\\an1}Elle sanglote\r\n\r\n10:50:37:07  10:50:41:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:43:11\r\n{\\an1}Isabelle hurle\r\n\r\n10:50:43:15  10:50:50:07\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n10:50:50:11  10:50:59:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:59:22  10:51:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:08:11  10:51:31:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:31:16  10:51:34:04\r\n{\\an1}-Y a un autre moyen, tu sais...\r\n\r\n10:51:34:09  10:51:36:11\r\n{\\an1}De rendre hommage \u00e0 ton p\u00e8re.\r\n\r\n10:51:36:15  10:51:40:12\r\n{\\an1}C'est de garder l'h\u00f4tel\r\net de le rouvrir, toi et moi.\r\n\r\n10:51:42:18  10:51:44:05\r\n{\\an1}-Tu renonces ?\r\n\r\n10:51:44:10  10:51:47:22\r\n{\\an1}-Non, monter l\u00e0-haut\r\nserait renoncer.\r\n\r\n10:51:48:03  10:51:50:15\r\n{\\an1}Vendre l'h\u00f4tel serait renoncer.\r\n\r\n10:51:51:14  10:51:56:20\r\n{\\an1}Si on le garde, on pourrait organiser\r\ndes stages, monter une structure\r\n\r\n10:51:57:01  10:52:00:18\r\n{\\an1}pour les jeunes, un truc\r\nde r\u00e9insertion par le sport.\r\n\r\n10:52:00:23  10:52:02:08\r\n{\\an1}On le ferait ici,\r\n\r\n10:52:02:12  10:52:04:18\r\n{\\an1}en pleine montagne,\r\nchez toi.\r\n\r\n10:52:06:17  10:52:08:01\r\n{\\an1}Ce serait cool.\r\n\r\n10:52:09:07  10:52:11:12\r\n{\\an1}-Comment tu fais ?\r\n-Pour ?\r\n\r\n10:52:11:17  10:52:14:15\r\n{\\an1}-Avoir encore des projets avec moi.\r\n\r\n10:52:14:20  10:52:16:20\r\n{\\an1}-C'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n10:52:17:14  10:52:21:18\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:52:21:23  10:52:45:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:47:14\r\n{\\an1}-Tu dors ?\r\n\r\n10:52:48:16  10:52:50:04\r\n{\\an1}-Non, pas encore.\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:58:18\r\n{\\an1}-Je voulais te dire merci.\r\n\r\n10:52:58:23  10:53:00:12\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:53:01:16  10:53:03:04\r\n{\\an1}D'\u00eatre mon amie.\r\n\r\n10:53:05:16  10:53:07:01\r\n{\\an1}Allez.\r\n\r\n10:53:07:06  10:53:08:16\r\n{\\an1}Elle l'embrasse\r\n\r\n10:53:08:21  10:53:10:18\r\n{\\an1}Dors bien.\r\n-Bonne nuit.\r\n\r\n10:53:10:23  10:53:12:09\r\n{\\an1}-Oui, toi aussi.\r\n\r\n10:53:27:03  10:53:32:03\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:53:32:08  10:53:39:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:40:01  10:53:49:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:49:20  10:54:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:04:05  10:54:05:18\r\n{\\an1}-Et merde !\r\n\r\n10:54:05:23  10:54:11:06\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:24:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:24:10  10:54:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:26:18  10:54:28:09\r\n{\\an1}Le portable sonne\r\n\r\n10:54:28:13  10:54:30:02\r\n{\\an1}-All\u00f4 ?\r\n\r\n10:54:30:07  10:54:31:15\r\n{\\an1}-C'est Kenza.\r\n\r\n10:54:31:20  10:54:33:17\r\n{\\an1}Isa est partie seule\r\n\r\n10:54:33:22  10:54:35:16\r\n{\\an1}pour les Brunes.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n10:54:37:11  10:54:38:20\r\n{\\an1}J'arrive.\r\n\r\n10:54:39:16  10:54:41:22\r\n{\\an1}Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:54:42:03  10:54:55:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:04:15  10:55:07:12\r\n{\\an1}Tu penses\r\nqu'elle a combien d'avance ?\r\n\r\n10:55:07:17  10:55:09:18\r\n{\\an1}-Quatre ou cinq heures.\r\n\r\n10:55:10:14  10:55:12:11\r\n{\\an1}Mais elle fatigue vite.\r\n\r\n10:55:12:15  10:55:24:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:24:19  10:55:26:11\r\n{\\an1}-Tu la vois ?\r\n\r\n10:55:28:15  10:55:29:20\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:55:30:01  10:55:47:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:47:16  10:56:09:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:09:13  10:56:19:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:19:09  10:56:20:16\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:56:23:19  10:56:25:00\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:56:25:05  10:56:28:10\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\nd'avoir attendu \u00e7a toute ma vie.\r\n\r\n10:56:33:15  10:56:35:03\r\n{\\an1}-Tu prends la t\u00eate ?\r\n\r\n10:56:36:07  10:56:37:13\r\n{\\an1}-Je peux ?\r\n\r\n10:56:37:18  10:56:39:09\r\n{\\an1}-Tu le sens ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:56:39:13  10:56:40:18\r\n{\\an1}-Alors vas-y.\r\n\r\n10:56:40:23  10:57:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:07:23  10:57:26:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:27:03  10:57:32:11\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:57:32:15  10:57:41:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:41:08  10:57:52:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:52:11  10:57:57:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:57:05  10:57:59:19\r\n{\\an1}-C'est quoi, le vieux python, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:58:00:00  10:58:01:23\r\n{\\an1}-C'est du p\u00e8re d'Isabelle.\r\n\r\n10:58:02:04  10:58:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:15:13  10:58:17:18\r\n{\\an1}-Antoine, il s'est pass\u00e9 quoi\r\n\r\n10:58:17:23  10:58:20:07\r\n{\\an1}il y a quinze ans ?\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:58:20:11  10:58:22:22\r\n{\\an1}-Pourquoi\r\nvous vous \u00eates s\u00e9par\u00e9s ?\r\n\r\n10:58:23:03  10:58:25:12\r\n{\\an1}Pourquoi elle s'est barr\u00e9e ?\r\n\r\n10:58:31:11  10:58:35:00\r\n{\\an1}-Faut qu'on la rattrape,\r\nje reprends la t\u00eate.\r\n\r\n10:58:35:05  10:58:36:13\r\n{\\an1}-Antoine.\r\n\r\n10:58:37:12  10:58:53:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:54:02  10:58:56:14\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:58:56:19  10:59:12:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:12:17  10:59:15:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:59:15:15  10:59:25:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:25:09  10:59:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:33:10  10:59:47:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:47:11  10:59:49:22\r\n{\\an1}-Il est pas mont\u00e9 plus haut.\r\n\r\n10:59:50:03  10:59:52:07\r\n{\\an1}Il a d\u00fb se blesser par l\u00e0.\r\n\r\n10:59:53:07  10:59:56:18\r\n{\\an1}Il a fix\u00e9 la corde\r\npour redescendre.\r\n\r\n10:59:56:23  10:59:59:08\r\n{\\an1}Vous faites ce que vous voulez.\r\n\r\n11:00:00:11  11:00:01:23\r\n{\\an1}Moi, je continue.\r\n\r\n11:00:05:11  11:00:06:19\r\n{\\an1}-On sait.\r\n\r\n11:00:15:03  11:00:16:11\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n11:00:18:00  11:00:19:19\r\n{\\an1}Faut pas tra\u00eener, alors.\r\n\r\n11:00:20:00  11:00:21:17\r\n{\\an1}-J'ai pris de quoi bivouaquer.\r\n\r\n11:00:21:22  11:00:48:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:48:18  11:00:51:17\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n11:00:51:22  11:00:54:11\r\n{\\an1}-Courage, tu vas y arriver.\r\n\r\n11:00:54:16  11:00:57:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:01:02:03  11:01:03:21\r\n{\\an1}Respire, Isa, respire.\r\n\r\n11:01:05:19  11:01:07:03\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n11:01:10:17  11:01:12:03\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n11:01:12:08  11:01:13:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Respire.\r\n\r\n11:01:22:11  11:01:24:01\r\n{\\an1}Vas-y tranquille.\r\n\r\n11:01:29:02  11:01:30:09\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n11:01:30:13  11:01:31:22\r\n{\\an1}-Doucement.\r\n\r\n11:01:36:19  11:01:39:05\r\n{\\an1}Elle pousse un cri d'effort\r\n\r\n11:01:40:15  11:01:42:09\r\n{\\an1}C'est rien, respire.\r\n\r\n11:01:42:13  11:01:44:16\r\n{\\an1}-Fais une pause.\r\n\r\n11:01:44:21  11:01:46:10\r\n{\\an1}On a le temps.\r\n\r\n11:01:48:21  11:01:51:02\r\n{\\an1}Elle pousse un cri d'effort\r\n\r\n11:01:51:07  11:01:55:03\r\n{\\an1}Elle hal\u00e8te\r\n\r\n11:01:55:08  11:02:07:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:07:17  11:02:09:04\r\n{\\an1}-Tes mains ?!\r\n\r\n11:02:14:04  11:02:16:08\r\n{\\an1}-Vas-y, reprends tranquille.\r\n\r\n11:02:19:00  11:02:20:10\r\n{\\an1}Cri d'effort\r\n\r\n11:02:20:14  11:02:21:19\r\n{\\an1}C'est bien.\r\n\r\n11:02:22:15  11:02:23:20\r\n{\\an1}C'est bien.\r\n\r\n11:02:27:09  11:02:28:20\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, super.\r\n\r\n11:02:29:01  11:02:45:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:45:15  11:02:47:02\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n11:02:47:07  11:02:48:13\r\n{\\an1}Allez, hop !\r\n\r\n11:02:52:10  11:02:55:04\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:02:55:09  11:02:57:14\r\n{\\an1}Elle tousse\r\n\r\n11:02:57:19  11:03:03:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:03:16  11:03:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:09:05  11:03:11:16\r\n{\\an1}Isabelle respire difficilement\r\n\r\n11:03:11:21  11:03:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:17:09  11:03:45:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:46:04  11:03:53:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:03:53:21  11:03:55:23\r\n{\\an1}-Ah !\r\n-Voil\u00e0, tiens.\r\n\r\n11:03:56:04  11:03:59:00\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\nAssieds-toi.\r\n\r\n11:03:59:20  11:04:03:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:03:14  11:04:07:05\r\n{\\an1}-Mes jambes ne r\u00e9pondent plus.\r\n-Ca va revenir.\r\n\r\n11:04:07:10  11:04:08:19\r\n{\\an1}C'est qu'un palier.\r\n\r\n11:04:09:00  11:04:10:15\r\n{\\an1}Respire doucement.\r\n\r\n11:04:12:14  11:04:13:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n11:04:14:04  11:04:16:08\r\n{\\an1}Tu veux de l'eau ?\r\n-Oui.\r\n\r\n11:04:16:12  11:04:19:20\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n11:04:20:01  11:04:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:23:15  11:04:32:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:32:09  11:04:33:23\r\n{\\an1}...\r\n-Eh !\r\n\r\n11:04:34:04  11:04:35:11\r\n{\\an1}On va y arriver.\r\n\r\n11:04:35:15  11:04:37:01\r\n{\\an1}Hein ?\r\n\r\n11:04:38:17  11:04:42:09\r\n{\\an1}Y aura bient\u00f4t plus de lumi\u00e8re,\r\non va bivouaquer.\r\n\r\n11:04:42:13  11:04:43:20\r\n{\\an1}Respire.\r\n\r\n11:04:47:20  11:04:49:06\r\n{\\an1}C'est pr\u00eat.\r\n\r\n11:04:51:11  11:04:53:15\r\n{\\an1}Faut qu'elle boive du chaud.\r\n\r\n11:04:55:16  11:04:57:16\r\n{\\an1}Isa, viens avec moi.\r\n\r\n11:04:57:21  11:04:59:09\r\n{\\an1}Viens avec moi.\r\n\r\n11:04:59:13  11:05:00:21\r\n{\\an1}-C'est chaud.\r\n\r\n11:05:01:02  11:05:03:18\r\n{\\an1}-Ca va te faire du bien.\r\n\r\n11:05:09:00  11:05:10:10\r\n{\\an1}-J'en veux pas.\r\n\r\n11:05:10:14  11:05:11:21\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n11:05:15:11  11:05:17:17\r\n{\\an1}-Il est loin, le sommet ?\r\n\r\n11:05:17:22  11:05:19:08\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n11:05:19:12  11:05:21:08\r\n{\\an1}Non, il est pas loin.\r\n\r\n11:05:21:12  11:05:23:09\r\n{\\an1}-Repose-toi.\r\n\r\n11:05:24:09  11:05:25:22\r\n{\\an1}Ca ira mieux demain.\r\n\r\n11:05:26:03  11:05:27:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n11:05:31:20  11:05:33:04\r\n{\\an1}-Tiens.\r\n\r\n11:05:35:10  11:06:01:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:01:22  11:06:05:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:05:19  11:06:07:04\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n11:06:07:09  11:06:13:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:14:01  11:06:30:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:30:11  11:06:34:17\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n11:06:36:19  11:06:39:05\r\n{\\an1}-Je t'assure\r\nqu'il te draguait !\r\n\r\n11:06:39:10  11:06:41:16\r\n{\\an1}-Il pourrait \u00eatre mon fils !\r\n\r\n11:06:41:21  11:06:44:11\r\n{\\an1}-Ca avait pas l'air de le g\u00eaner.\r\n\r\n11:06:44:15  11:06:46:17\r\n{\\an1}T'es une vraie tombeuse !\r\n\r\n11:06:49:03  11:06:51:17\r\n{\\an1}-Tu sais,\r\nje vais rentrer \u00e0 pied.\r\n\r\n11:06:51:22  11:06:56:20\r\n{\\an1}J'ai un peu trop bu, \u00e7a me fera\r\ndu bien de marcher dix minutes.\r\n\r\n11:07:02:03  11:07:04:06\r\n{\\an1}-Merci, Janny.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n11:07:04:11  11:07:05:22\r\n{\\an1}-Pour ton aide.\r\n\r\n11:07:06:03  11:07:07:12\r\n{\\an1}-Oh...\r\n\r\n11:07:11:07  11:07:13:16\r\n{\\an1}Antoine est prudent.\r\n-Je sais.\r\n\r\n11:07:13:21  11:07:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:07:30:03  11:07:32:02\r\n{\\an1}-On avait 25 ans.\r\n\r\n11:07:34:03  11:07:35:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais fou d'elle.\r\n\r\n11:07:37:20  11:07:39:09\r\n{\\an1}Et un jour...\r\n\r\n11:07:41:13  11:07:43:15\r\n{\\an1}Elle est tomb\u00e9e enceinte.\r\n\r\n11:07:45:11  11:07:48:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas pr\u00e9vu\r\nmais j'\u00e9tais comme un dingue.\r\n\r\n11:07:50:02  11:07:52:08\r\n{\\an1}Etre p\u00e8re avec elle, c'\u00e9tait...\r\n\r\n11:07:55:07  11:07:57:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon Everest \u00e0 moi.\r\n\r\n11:08:01:10  11:08:03:21\r\n{\\an1}Apparemment,\r\nc'\u00e9tait pas partag\u00e9.\r\n\r\n11:08:05:18  11:08:08:06\r\n{\\an1}Elle a disparu pendant trois jours.\r\n\r\n11:08:09:01  11:08:12:07\r\n{\\an1}Quand elle est revenue,\r\ny avait plus d'enfant.\r\n\r\n11:08:13:16  11:08:15:10\r\n{\\an1}Elle m'a dit qu'elle...\r\n\r\n11:08:16:13  11:08:20:14\r\n{\\an1}Qu'elle se sentait trop jeune,\r\nqu'il y avait sa carri\u00e8re.\r\n\r\n11:08:25:12  11:08:27:23\r\n{\\an1}Ca m'a bris\u00e9 en deux.\r\n\r\n11:08:28:04  11:08:30:14\r\n{\\an1}Elle est devenue\r\nune championne.\r\n\r\n11:08:39:21  11:08:41:12\r\n{\\an1}Chut...\r\n\r\n11:08:45:23  11:08:48:05\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais pas pr\u00eate, Antoine.\r\n\r\n11:08:50:22  11:08:53:02\r\n{\\an1}Pas pr\u00eate pour \u00eatre m\u00e8re.\r\n\r\n11:08:57:11  11:08:58:23\r\n{\\an1}-Dors.\r\n\r\n11:08:59:04  11:09:03:22\r\n{\\an1}Musique triste\r\n\r\n11:09:04:03  11:09:09:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:10:00  11:09:16:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:18:12  11:09:20:18\r\n{\\an1}Isabelle se l\u00e8ve en g\u00e9missant\r\n\r\n11:09:20:23  11:09:23:01\r\n{\\an1}T'as mal o\u00f9 ?\r\n\r\n11:09:25:11  11:09:27:07\r\n{\\an1}-L\u00e0, \u00e0 gauche.\r\n\r\n11:09:27:11  11:09:29:10\r\n{\\an1}-Allonge-toi.\r\n\r\n11:09:29:14  11:09:30:22\r\n{\\an1}Doucement.\r\n\r\n11:09:31:03  11:09:35:08\r\n{\\an1}Isabelle g\u00e9mit\r\n\r\n11:09:35:12  11:09:37:13\r\n{\\an1}Ton coeur bat trop vite.\r\n\r\n11:09:37:18  11:09:39:12\r\n{\\an1}-Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n11:09:39:17  11:09:42:19\r\n{\\an1}-Il faut descendre.\r\n-J'appelle les secours.\r\n\r\n11:09:43:00  11:09:44:19\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a va aller.\r\n\r\n11:09:45:00  11:09:47:18\r\n{\\an1}-On a essay\u00e9; \u00e7a suffit.\r\n-Mais non !\r\n\r\n11:09:47:23  11:09:50:15\r\n{\\an1}Ca va revenir\r\nquand je vais m'y remettre.\r\n\r\n11:09:53:17  11:09:55:06\r\n{\\an1}On y va.\r\n\r\n11:09:55:11  11:10:03:20\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n11:10:04:01  11:10:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:23:05  11:10:37:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:37:17  11:10:41:15\r\n{\\an1}Isabelle g\u00e9mit\r\n\r\n11:10:41:20  11:10:44:17\r\n{\\an1}Antoine pousse des cris d'effort\r\n\r\n11:10:50:23  11:10:53:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:57:02  11:10:58:16\r\n{\\an1}J'y arrive pas...\r\n\r\n11:10:58:21  11:11:00:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:00:16  11:11:04:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:04:17  11:11:07:11\r\n{\\an1}-Allez, tu y es presque, Isa !\r\n\r\n11:11:07:15  11:11:08:20\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n11:11:09:01  11:11:11:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:11:11  11:11:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:15:11  11:11:17:18\r\n{\\an1}Ca va ? Accroche-toi \u00e0 moi.\r\n\r\n11:11:17:23  11:11:20:06\r\n{\\an1}-Tu l'as ?\r\n-Oui, c'est bon, vas-y.\r\n\r\n11:11:20:11  11:11:26:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:27:21  11:11:33:07\r\n{\\an1}Antoine pousse des cris d'effort\r\net souffle fort\r\n\r\n11:11:33:11  11:11:42:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:42:17  11:11:47:15\r\n{\\an1}Ils hal\u00e8tent\r\n\r\n11:11:47:20  11:11:52:01\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n11:11:52:06  11:12:09:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:09:18  11:12:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:17:11  11:12:19:21\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n11:12:20:02  11:12:43:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:43:10  11:13:04:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:04:20  11:13:10:01\r\n{\\an1}Antoine pousse des cris d'effort\r\n\r\n11:13:10:06  11:13:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:38:16  11:13:53:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:53:23  11:13:57:05\r\n{\\an1}Antoine hal\u00e8te\r\n\r\n11:13:57:10  11:14:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:02:08  11:14:04:11\r\n{\\an1}-On y est.\r\n-On y est...\r\n\r\n11:14:04:16  11:14:07:08\r\n{\\an1}Ils hal\u00e8tent\r\n\r\n11:14:07:12  11:14:14:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:14:10  11:14:16:23\r\n{\\an1}-On a r\u00e9ussi, Isa ! On l'a fait !\r\n\r\n11:14:19:07  11:14:21:19\r\n{\\an1}Les filles rient\r\n-On est au sommet.\r\n\r\n11:14:37:22  11:14:39:17\r\n{\\an1}-Je vais t'aider.\r\n\r\n11:14:42:07  11:14:52:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:52:18  11:14:54:08\r\n{\\an1}-Vous m'aidez ?\r\n\r\n11:15:03:13  11:15:06:04\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:15:06:09  11:15:30:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:30:09  11:15:47:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:48:03  11:15:59:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:59:22  11:16:23:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:16:26:13  11:16:29:19\r\n{\\an1}Le tonnerre gronde\r\n\r\n11:16:30:00  11:16:42:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:16:48:07  11:16:51:06\r\n{\\an1}Si je vais \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nje suis foutue.\r\n\r\n11:16:51:11  11:16:54:07\r\n{\\an1}-C'est si tu n'y vas pas\r\nque tu es foutue.\r\n\r\n11:16:54:11  11:16:57:06\r\n{\\an1}-Je sais ce qui m'attend\r\net je veux pas.\r\n\r\n11:16:58:11  11:17:01:07\r\n{\\an1}Les chaises roulantes,\r\nles m\u00e9docs.\r\n\r\n11:17:01:11  11:17:03:00\r\n{\\an1}La d\u00e9pendance.\r\n\r\n11:17:03:05  11:17:04:12\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n11:17:06:00  11:17:07:10\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n11:17:09:15  11:17:12:13\r\n{\\an1}Isabelle hal\u00e8te\r\n\r\n11:17:12:18  11:17:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:15:22  11:17:22:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:23:04  11:17:24:21\r\n{\\an1}-Tu te rends comptes\r\n\r\n11:17:25:02  11:17:27:07\r\n{\\an1}de ce que tu me demandes ?\r\n\r\n11:17:27:11  11:17:32:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:33:03  11:17:40:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:40:08  11:18:03:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:18:10:03  11:18:11:12\r\n{\\an1}-Alors ?\r\n\r\n11:18:11:17  11:18:13:11\r\n{\\an1}-Il faudrait une radio.\r\n\r\n11:18:13:16  11:18:16:14\r\n{\\an1}Elle fait\r\nune embolie pulmonaire.\r\n\r\n11:18:16:19  11:18:18:17\r\n{\\an1}C'est une complication\r\n\r\n11:18:18:22  11:18:22:02\r\n{\\an1}qui peut arriver\r\navec la maladie de Charcot.\r\n\r\n11:18:22:07  11:18:24:02\r\n{\\an1}-Et maintenant ?\r\n\r\n11:18:24:07  11:18:26:18\r\n{\\an1}-Elle refuse d'\u00eatre soign\u00e9e.\r\n\r\n11:18:27:20  11:18:29:23\r\n{\\an1}C'est une question de jours.\r\n\r\n11:18:30:04  11:18:32:00\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre d'heures.\r\n\r\n11:18:33:22  11:18:36:12\r\n{\\an1}Je vous laisse ce qu'il faut\r\n\r\n11:18:36:17  11:18:38:10\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer la douleur.\r\n\r\n11:18:40:04  11:18:42:21\r\n{\\an1}Je ne peux pas\r\nl'hospitaliser de force.\r\n\r\n11:18:44:01  11:18:45:16\r\n{\\an1}Je ne veux pas.\r\n\r\n11:18:47:11  11:18:49:03\r\n{\\an1}-Je peux la voir ?\r\n\r\n11:18:49:08  11:19:10:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:19:13:16  11:19:15:13\r\n{\\an1}-Vous lui ressemblez.\r\n\r\n11:19:16:19  11:19:18:05\r\n{\\an1}-A qui ?\r\n\r\n11:19:18:10  11:19:19:19\r\n{\\an1}-A Isabelle.\r\n\r\n11:19:21:20  11:19:23:06\r\n{\\an1}Votre \u00e9nergie.\r\n\r\n11:19:24:03  11:19:26:09\r\n{\\an1}Cette lumi\u00e8re dans vos yeux.\r\n\r\n11:19:26:13  11:19:30:07\r\n{\\an1}Je vous regarde\r\net j'ai l'impression de la voir\r\n\r\n11:19:30:11  11:19:32:12\r\n{\\an1}quand on avait vingt ans.\r\n\r\n11:19:32:17  11:19:43:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:19:43:22  11:19:49:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:19:49:07  11:19:51:21\r\n{\\an1}-Je voulais cet enfant avec toi.\r\n\r\n11:19:52:02  11:19:53:20\r\n{\\an1}Je te voulais toi aussi.\r\n\r\n11:19:57:14  11:20:00:10\r\n{\\an1}J'ai fini\r\npar comprendre une chose\r\n\r\n11:20:00:14  11:20:02:16\r\n{\\an1}m\u00eame si \u00e7a m'a pris du temps.\r\n\r\n11:20:04:01  11:20:07:07\r\n{\\an1}C'est que les regrets,\r\ncomme la rancune...\r\n\r\n11:20:08:17  11:20:10:17\r\n{\\an1}Ca sert \u00e0 rien.\r\n\r\n11:20:13:00  11:20:14:13\r\n{\\an1}-L\u00e0 haut, tu...\r\n\r\n11:20:16:05  11:20:18:07\r\n{\\an1}Tu m'as parl\u00e9 de paliers.\r\n\r\n11:20:19:06  11:20:22:07\r\n{\\an1}Dans la vie,\r\nc'est comme en montagne.\r\n\r\n11:20:23:07  11:20:27:02\r\n{\\an1}Y a des altitudes\r\no\u00f9 tu te sens bien et d'autres...\r\n\r\n11:20:28:09  11:20:31:11\r\n{\\an1}O\u00f9 le corps et la t\u00eate d\u00e9connent.\r\n\r\n11:20:31:16  11:20:36:02\r\n{\\an1}Mais si tu les acceptes,\r\nces difficult\u00e9s, ces paliers...\r\n\r\n11:20:37:09  11:20:39:14\r\n{\\an1}Alors tu peux monter plus haut.\r\n\r\n11:20:40:13  11:20:43:17\r\n{\\an1}Et tu retrouves\r\nle plaisir de l'ascension.\r\n\r\n11:20:54:03  11:20:57:03\r\n{\\an1}-Chaque jour,\r\nje me r\u00e9p\u00e8te que ce qui fait\r\n\r\n11:20:57:08  11:21:00:02\r\n{\\an1}la beaut\u00e9 de la vie ou son prix...\r\n\r\n11:21:01:19  11:21:03:20\r\n{\\an1}N'a rien \u00e0 voir avec sa dur\u00e9e.\r\n\r\n11:21:06:16  11:21:33:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:21:33:06  11:21:39:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:21:39:19  11:21:48:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:21:49:01  11:21:50:10\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n11:21:51:14  11:21:56:07\r\n{\\an1}-Je lui ai donn\u00e9 un cachet contre\r\nla douleur, elle est plus calme.\r\n\r\n11:21:56:11  11:21:57:16\r\n{\\an1}-Et toi ?\r\n\r\n11:21:57:21  11:21:59:04\r\n{\\an1}Ca va, toi ?\r\n\r\n11:22:01:09  11:22:03:13\r\n{\\an1}-J'aurais besoin d'un caf\u00e9.\r\n\r\n11:22:06:08  11:22:07:18\r\n{\\an1}-Viens.\r\n\r\n11:22:20:16  11:22:23:21\r\n{\\an1}Kenza renifle en pleurant\r\n\r\n11:22:35:13  11:22:36:21\r\n{\\an1}(Viens.)\r\n\r\n11:22:45:16  11:22:48:21\r\n{\\an1}Isabelle respire difficilement\r\n\r\n11:22:49:02  11:22:55:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:22:56:00  11:23:01:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:01:22  11:23:04:19\r\n{\\an1}Sa respiration se calme\r\n\r\n11:23:05:00  11:23:09:04\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:23:09:09  11:23:20:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:20:19  11:23:40:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:40:17  11:23:54:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:55:03  11:23:56:16\r\n{\\an1}-\"Mon amie.\"\r\n\r\n11:23:56:21  11:24:02:05\r\n{\\an1}\"Au cas o\u00f9 je ne redescendrais pas\r\ndes Roches brunes, quoi qu'il arrive\r\n\r\n11:24:02:10  11:24:04:05\r\n{\\an1}et m\u00eame si je la redoute,\r\n\r\n11:24:04:10  11:24:08:00\r\n{\\an1}je suis heureuse de tenter\r\ncette derni\u00e8re ascension.\"\r\n\r\n11:24:08:05  11:24:10:07\r\n{\\an1}\"Comme tu l'as si bien dit,\r\n\r\n11:24:10:11  11:24:12:02\r\n{\\an1}\u00e7a a une autre gueule.\"\r\n\r\n11:24:12:07  11:24:16:11\r\n{\\an1}\"Si \u00e7a doit \u00eatre ma sortie de sc\u00e8ne,\r\nje n'en veux pas d'autre.\"\r\n\r\n11:24:19:03  11:24:23:10\r\n{\\an1}\"J'ai fait en sorte, devant notaire,\r\nque l'h\u00f4tel te revienne\r\n\r\n11:24:23:14  11:24:26:03\r\n{\\an1}le jour o\u00f9 je ne serai plus l\u00e0.\"\r\n\r\n11:24:27:01  11:24:29:18\r\n{\\an1}-\"J'ai fait en sorte,\r\ndevant notaire,\r\n\r\n11:24:29:23  11:24:33:20\r\n{\\an1}que l'h\u00f4tel te revienne\r\nle jour o\u00f9 je ne serai plus l\u00e0.\"\r\n\r\n11:24:34:01  11:24:37:16\r\n{\\an1}\"Cet endroit entre terre et ciel\r\nte va tellement bien.\"\r\n\r\n11:24:37:21  11:24:40:08\r\n{\\an1}\"A moins que ce soit l'inverse.\"\r\n\r\n11:24:40:12  11:24:42:22\r\n{\\an1}\"Tu en feras ce que tu voudras.\"\r\n\r\n11:24:43:03  11:24:44:22\r\n{\\an1}\"Avec qui tu voudras.\"\r\n\r\n11:24:46:05  11:24:47:17\r\n{\\an1}\"Sois libre, Kenza.\"\r\n\r\n11:24:47:22  11:24:49:22\r\n{\\an1}\"Comme tu l'as toujours \u00e9t\u00e9.\"\r\n\r\n11:24:50:03  11:24:51:16\r\n{\\an1}\"Comme tu m'as permis\r\n\r\n11:24:51:21  11:24:53:08\r\n{\\an1}de le redevenir.\"\r\n\r\n11:24:55:00  11:24:57:14\r\n{\\an1}\"Libre d'aimer, libre d'\u00eatre aim\u00e9e.\"\r\n\r\n11:24:57:19  11:25:01:11\r\n{\\an1}\"Sois certaine\r\nque je m'en vais en paix\r\n\r\n11:25:01:16  11:25:05:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 toi sans qui je n'aurais\r\njamais eu le courage\r\n\r\n11:25:06:03  11:25:08:09\r\n{\\an1}de regagner mes altitudes.\"\r\n\r\n11:25:18:02  11:25:20:16\r\n{\\an1}Kenza pleure\r\n\r\n11:25:26:01  11:25:29:06\r\n{\\an1}Chant traditionnel en patois\r\n\r\n11:25:29:11  11:25:35:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:25:35:05  11:26:00:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:26:00:21  11:26:13:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:26:13:18  11:26:34:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:26:34:18  11:26:41:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:26:41:20  11:26:47:12\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:26:47:17  11:26:54:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:26:54:13  11:27:04:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:27:04:22  11:27:08:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:27:15:20  11:27:18:01\r\n{\\an1}On frappe \u00e0 une porte\r\n\r\n11:27:18:06  11:27:19:20\r\n{\\an1}-C'est l'heure !\r\n\r\n11:27:20:01  11:27:22:21\r\n{\\an1}Petit d\u00e9j' dans trente minutes.\r\n\r\n11:27:23:02  11:27:24:20\r\n{\\an1}C'est l'heure !\r\n\r\n11:27:25:11  11:27:28:03\r\n{\\an1}Petit d\u00e9j' dans trente minutes !\r\n\r\n11:27:28:08  11:27:43:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:27:43:10  11:27:58:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:27:59:03  11:28:01:19\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o sera parfaite\r\njusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n11:28:02:00  11:28:03:21\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre\r\nune belle course.\r\n\r\n11:28:04:02  11:28:06:14\r\n{\\an1}-C'est lequel les Roches brunes ?\r\n\r\n11:28:06:19  11:28:09:03\r\n{\\an1}-L\u00e0, en face, 4'357 m.\r\n\r\n11:28:09:08  11:28:11:17\r\n{\\an1}-Vous l'avez fait, celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n11:28:11:22  11:28:14:20\r\n{\\an1}-Oui, il y a deux ans,\r\npar la voie Dormann.\r\n\r\n11:28:15:01  11:28:20:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n11:28:20:15  11:28:35:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:28:45:08  11:28:48:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/3", "id": "3", "name": "T\u00e9l\u00e9film"}, "medias": [{"id": "1680073", "comment": "Pas de version sans g\u00e9n\u00e9rique de fin.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029006", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561085", "internalArchiveId": "AA1611561084", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde de ski alpin St-Moritz 2017", "publicationDate": "2017-02-15T20:07:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis St-Moritz lors des championnats du monde de ski alpin.", "durationSec": 1644, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8392511", "imageURL": "http://www.rts.ch/8392505.image", "alternativeTitle": ["Saint-Moritz 2017 : L'\u00e9mission", "Saint-Moritz 2017 : L'\u00e9mission, Championnats du monde de ski alpin", "Saint-Moritz: l'\u00e9mission"], "alternativeSummary": ["Championnats du monde de ski alpin"], "variantIds": ["ece-8282480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:11Z", "webPublicationDate": "2017-02-15T20:45:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579009", "durationSec": 42, "title": "STME 150217 BOB AVEC DOM", "excerpt": "L'ex-skieuse suisse Dominique Gisin a essay\u00e9 le bob sur la piste de Celerina.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["BOBSLEIGH"], "thematicPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579010", "durationSec": 54, "title": "STME 150217 JANKA ROMANC", "excerpt": "Course avec commentaire en romanche du slalom du combin\u00e9 du skieur suisse Carlo Janka lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017.", "remarks": "Archive.", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "LANGUE ROMANCHE"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579011", "durationSec": 31, "title": "STME 150217 PATROUILLE D", "excerpt": "Avions de chasse Tiger F-5 de la patrouille a\u00e9rienne suisse dans le ciel lors des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017.", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["TIGER", "PATROUILLE A\u00c9RIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579012", "durationSec": 10, "title": "STME 150217 QUIZZ OGI 1_", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Ogi nerveux lors de la victoire de la skieuse suisse Sonja Nef dans le slalom g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Anton 2001.", "thematicGeographicals": ["TYROL"], "thematicPersons": ["OGI, ADOLF"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579013", "durationSec": 38, "title": "STME 150217 QUIZZ OGI 2_", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Ogi sur la victoire de la skieuse suisse Sonja Nef dans le slalom g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Anton 2001.", "thematicGeographicals": ["TYROL"], "thematicPersons": ["OGI, ADOLF", "NEF, SONJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579014", "durationSec": 57, "title": "STME 150217 SERVICEMAN G", "excerpt": "Archive de la descente victorieuse de la skieuse suisse GISIN Dominique aux Jeux olympiques d'hiver de Sotchi 2014."}, {"internalArchiveId": "AA1702579015", "durationSec": 98, "title": "STME 150217 SOTCHI GISIN", "excerpt": "Archive de la victoire du skieur liechtensteinois Marco Buechel dans le super-G messieurs de Kitzbuehel en 2008.", "thematicGeographicals": ["SOTCHI"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579016", "durationSec": 46, "title": "STME 150217 TINA WEIRATH", "excerpt": "Portrait d\u00e9cal\u00e9 de l'ex-skieur liechtensteinois Marco Buechel."}, {"internalArchiveId": "AA1702579018", "durationSec": 89, "title": "STME 150517 KITZ SG BUEC", "excerpt": "Portrait d\u00e9cal\u00e9 de l'ex-skieuse suisse Dominique Gisin.", "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["BUECHEL, MARCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579092", "durationSec": 69, "title": "STMO 150217 PORTRAIT BUECHEL DEF", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, la fran\u00e7aise Tessa Worley et les suissesses Camille Rast et M\u00e9lanie Meillard ont particip\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenemnet du g\u00e9ant dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BUECHEL, MARCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579093", "durationSec": 69, "title": "STMO 150217 PORTRAIT D GISIN DEF", "excerpt": "Injection d'eau sur une piste des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, pour glacer la piste et limiter les effets de la chaleur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579125", "durationSec": 56, "title": "STME 150217 PC ENTRAINEM", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["RAST, CAMILLE", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579126", "durationSec": 37, "title": "STME 150217 PC PERAPARAT", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579241", "summary": "Plateau St-Moritz : itw Dominique Gisin, ex-skieuse suisse, et Marco Buechel, ex-skieur liechtensteinois.", "id": "1579100"}, {"internalArchiveId": "AA1702579258", "summary": "Duplex St-Moritz : itw en fran\u00e7ais David Spinnler, producteur Radiotelevisium Svizra Rumantscha (RTR).", "id": "1579117"}], "program": {"href": "/programs/4664", "id": "4664", "name": "Saint-Moritz 2017 : L'\u00e9mission"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Plateau St-Moritz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028550", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576960", "internalArchiveId": "AA1702577077", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-15T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8392276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8392279.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: Esther Waeber Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini se disputent le si\u00e8ge socialiste au Conseil d\u2018\u00c9tat", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "FR: les autorit\u00e9s fribourgeoises ferment un parking d\u2019\u00e9change au centre-ville", "Un Neuch\u00e2telois s\u2019est pris d\u2019int\u00e9r\u00eat pour le crash du vol 571 dans la Cordill\u00e8re des Andes", "VD: un prototype d\u2019hydrolienne va \u00eatre test\u00e9 \u00e0 Lavey", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La tension entre les deux candidats est \u00e9vidente.", "Et ce pour mieux faire cohabiter mobilit\u00e9 douce, transports publics et automobilistes.", "L'histoire de ce crash a fait le tour du monde et inspir\u00e9 plusieurs films. Et pour cause, 16 personnes ont surv\u00e9cu en mangeant la chair de leurs compagnons de voyage, tu\u00e9s dans l'accident.", "Si les r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tiques sont convaincants, le projet pourrait trouver la voie de la commercialisation."], "variantIds": ["ece-8282194", "ece-8282466", "ece-8282195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T07:00:11Z", "subTitles": ["19:01:00:15  19:01:18:21\r\n...\r\n\r\n19:01:18:23  19:01:23:16\r\n-Deux candidats socialistes en lice\r\n pour le Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:01:23:18  19:01:27:02\r\n   Ils font campagne ensemble\r\n    mais ne se parlent pas.\r\n\r\n19:01:27:04  19:01:30:02\r\n          3\u00e8me \u00e9pisode\r\n  sur les \u00e9lections valaisannes\r\n\r\n19:01:30:04  19:01:32:15\r\nsur fond de rivalit\u00e9s g\u00e9ographiques.\r\n\r\n19:01:32:17  19:01:35:19\r\n      -Il y a eu des attaques\r\n       contre le Haut-Valais\r\n\r\n19:01:35:21  19:01:38:01\r\n  et des attaques du Haut-Valais.\r\n\r\n19:01:38:03  19:01:39:20\r\n     Il y a un enjeu ethnique.\r\n\r\n19:01:40:03  19:01:42:18\r\n-Des automobilistes peu scrupuleux\r\n\r\n19:01:42:20  19:01:46:12\r\n squattent les places gratuites\r\n     des grandes enseignes.\r\n\r\n19:01:46:14  19:01:49:04\r\nA Fribourg, un directeur de magasin\r\n\r\n19:01:49:06  19:01:51:21\r\n          paye le prix\r\n  du casse-t\u00eate des pendulaires\r\n\r\n19:01:51:23  19:01:55:11\r\n  qui doivent rallier Fribourg\r\n      en voiture le matin.\r\n\r\n19:01:55:12  19:01:57:16\r\n   -\"Vous n'\u00eates pas verbalis\u00e9.\"\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:00:18\r\n         \"Mais attention,\r\n    vous \u00eates sur un parking.\"\r\n\r\n19:02:01:01  19:02:02:13\r\n    -Il conna\u00eet presque tout\r\n\r\n19:02:02:15  19:02:05:23\r\n  d'une des histoires de survie\r\n      les plus incroyables.\r\n\r\n19:02:06:01  19:02:09:17\r\n S.Barbier s'est pris d'int\u00e9r\u00eat\r\n    pour le crash du vol 571\r\n\r\n19:02:09:19  19:02:12:21\r\n   au milieu de la Cordill\u00e8re\r\n       des Andes en 1972.\r\n\r\n19:02:12:23  19:02:15:15\r\n          16 personnes\r\n   avaient surv\u00e9cu en mangeant\r\n\r\n19:02:15:17  19:02:17:15\r\n   d'autres passagers d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n19:02:17:17  19:02:20:17\r\n         -On peut se dire\r\n     qu'on aurait fait pareil.\r\n\r\n19:02:20:19  19:02:23:04\r\n          Il n'y a rien.\r\n\r\n19:02:25:21  19:02:27:14\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:02:27:16  19:02:31:10\r\n      Une turbine sous l'eau\r\n   qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:02:31:11  19:02:36:04\r\n     Un prototype in\u00e9dit vient\r\n d'\u00eatre install\u00e9 dans le Chablais.\r\n\r\n19:02:36:06  19:02:39:01\r\nSi les r\u00e9sultats sont convaincants,\r\n\r\n19:02:39:03  19:02:42:10\r\n            le projet\r\n   pourrait \u00eatre commercialis\u00e9.\r\n\r\n19:02:45:20  19:02:48:21\r\n   -Produire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n         gr\u00e2ce \u00e0 l'eau,\r\n\r\n19:02:48:23  19:02:52:01\r\n        c'est l'objectif\r\n      de cette hydrolienne.\r\n\r\n19:02:52:03  19:02:56:12\r\n Un prototype mis au point par la \r\nHaute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie du Valais.\r\n\r\n19:02:56:14  19:03:01:08\r\n Apr\u00e8s des mois de simulation, \r\n un test en conditions r\u00e9elles.\r\n\r\n19:03:01:10  19:03:04:19\r\n         Dans ce canal,\r\n la vitesse de l'eau est \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:03:05:03  19:03:08:10\r\n     -Les param\u00e8tres, ce sont\r\n     la taille de la machine\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:10:05\r\n      et la vitesse de l'eau.\r\n\r\n19:03:10:07  19:03:13:22\r\n       Il faut des courants\r\n  d'au moins un m\u00e8tre par seconde\r\n\r\n19:03:14:00  19:03:16:15\r\n           pour produire\r\n     une \u00e9nergie int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:03:16:21  19:03:19:10\r\n      -L'objectif est de voir\r\n         si on est capable\r\n\r\n19:03:19:11  19:03:22:12\r\n  d'avoir une installation solide\r\n          et peu co\u00fbteuse\r\n\r\n19:03:22:14  19:03:25:23\r\n  pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     de mani\u00e8re comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:03:26:01  19:03:28:22\r\n        Si on veut r\u00e9ussir\r\n    la transition \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:03:28:23  19:03:33:06\r\n   il faut en chercher partout:\r\n  du solaire, du vent, de l'eau.\r\n\r\n19:03:33:12  19:03:37:22\r\n   -Une d\u00e9marque qui int\u00e9resse\r\n         depuis dix ans.\r\n\r\n19:03:38:00  19:03:41:11\r\n Plusieurs projets sont en cours\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:03:41:17  19:03:44:12\r\n          -On a commenc\u00e9\r\n     \u00e0 s'int\u00e9resser aux oc\u00e9ans\r\n\r\n19:03:44:14  19:03:46:23\r\n en mettant des \u00e9oliennes au fond.\r\n\r\n19:03:47:01  19:03:50:07\r\n      Des premiers prototypes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s,\r\n\r\n19:03:50:09  19:03:53:11\r\n     il y a quelques machines\r\n      connect\u00e9es au r\u00e9seau.\r\n\r\n19:03:53:13  19:03:56:22\r\n    Mais on ne peut pas parler \r\n   de phase d'industrialisation.\r\n\r\n19:03:57:05  19:03:59:14\r\n    -Le prototype sera test\u00e9\r\n        durant six mois.\r\n\r\n19:03:59:16  19:04:01:18\r\nSi les r\u00e9sultats sont convaincants,\r\n\r\n19:04:01:20  19:04:05:04\r\nles partenaires pourront envisager\r\n      une industrialisation.\r\n\r\n19:04:06:04  19:04:10:17\r\n-Cette semaine, nous nous int\u00e9ressons\r\n     aux \u00e9lections valaisannes.\r\n\r\n19:04:10:19  19:04:14:20\r\n    Ce soir, coup de projecteur\r\n     sur deux candidats du PS\r\n\r\n19:04:14:22  19:04:19:04\r\n    qui font campagne ensemble \r\n    mais qui ne se parlent pas.\r\n\r\n19:04:19:06  19:04:23:04\r\n  La conseill\u00e8re d'Etat sortante\r\n      E.Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:04:23:06  19:04:28:10\r\n           et S.Rossini.\r\n\r\n19:04:31:03  19:04:33:07\r\n   -Un vendredi soir \u00e0 Brigue.\r\n\r\n19:04:33:09  19:04:37:20\r\nSt\u00e9phane Rossini, sur les terres\r\ndes socialistes du Haut-Valais.\r\n\r\n19:04:37:22  19:04:43:18\r\n  Il entend reprendre le si\u00e8ge\r\n   socialiste du Haut-Valais.\r\n\r\n19:04:44:16  19:04:48:02\r\n     -Sur toutes les autorit\u00e9s\r\n      politiques valaisannes,\r\n\r\n19:04:48:04  19:04:51:21\r\n   il y a une surrepr\u00e9sentation\r\n         du Haut-Valais.\r\n\r\n19:04:51:23  19:04:57:08\r\n  Dans le Valais romand, les gens\r\nle savent, le vivent, le subissent.\r\n\r\n19:04:57:13  19:05:02:06\r\n-La fracture explose il y a dix \r\nmois: S.Rossini se voit candidat\r\n\r\n19:05:02:08  19:05:06:20\r\n  et Esther Waeber-Kalbermatten\r\nse lance pour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:05:13:09  19:05:17:21\r\n -Officiellement, la bisbille prend\r\nfin au congr\u00e8s du parti en novembre.\r\n\r\n19:05:17:23  19:05:21:19\r\nLes militants votent pour une liste\r\n     ouverte \u00e0 deux candidats.\r\n\r\n19:05:21:21  19:05:24:11\r\n         Deux candidats\r\n     qui ne se parlent pas.\r\n\r\n19:05:24:12  19:05:28:23\r\n      Deux mois plus tard,\r\n ils ne se parlent toujours pas.\r\n\r\n19:05:29:07  19:05:36:08\r\n  -C'est pas facile, mais ce sont\r\ndes professionnels de la politique.\r\n\r\n19:05:36:10  19:05:39:17\r\n        -D\u00e8s que vous avez\r\n     deux ou trois candidats,\r\n\r\n19:05:39:19  19:05:42:11\r\n vous avez un petit affrontement.\r\n\r\n19:05:42:13  19:05:46:20\r\nLa concurrence est bonne des fois,\r\n       \u00e7a stimule les gens.\r\n\r\n19:05:47:04  19:05:51:05\r\n-Une campagne o\u00f9 des personnalit\u00e9s\r\n   du parti ont pris position,\r\n\r\n19:05:51:07  19:05:55:01\r\n    comme Micheline Calmy-Rey\r\n     qui soutient S.Rossini.\r\n\r\n19:05:55:03  19:06:01:17\r\nA Sion, E.Waeber-Kalbermatten vient\r\n rencontrer les militants romands.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:07:16\r\n        -Le Congr\u00e8s a voulu\r\n        une liste ouverte.\r\n\r\n19:06:07:18  19:06:12:06\r\n     Ca ne veut pas dire qu'on\r\n     doit tout faire ensemble.\r\n\r\n19:06:12:08  19:06:17:16\r\n        Ce qu'on peut faire\r\n        en campagne commune\r\n\r\n19:06:17:18  19:06:21:04\r\n      on peut le faire aussi\r\n     en campagne personnelle.\r\n\r\n19:06:21:11  19:06:25:18\r\n-Il y a eu clairement des attaques\r\n    contre et du Haut-Valais,\r\n\r\n19:06:25:20  19:06:27:19\r\n     il y a un enjeu ethnique.\r\n\r\n19:06:27:21  19:06:33:08\r\nE.Waeber-Kalbermatten a en tout cas\r\n         10 \u00e0 15'000 voix\r\n\r\n19:06:33:10  19:06:36:14\r\n       entre le Haut-Valais\r\n        et le vote femme.\r\n\r\n19:06:36:16  19:06:39:03\r\n  S.Rossini va devoir rattraper.\r\n\r\n19:06:39:10  19:06:44:21\r\n      -C\u00f4t\u00e9 UDC, on saisit\r\n       la balle au bond,\r\n\r\n19:06:44:23  19:06:49:10\r\n  en pr\u00e9sentant la candidature\r\nd'une autre femme du Haut-Valais.\r\n\r\n19:06:49:11  19:06:53:12\r\n La droite entend profiter de la\r\n division chez les socialistes.\r\n\r\n19:06:54:23  19:06:58:11\r\n     -Retrouvez notre dossier\r\n   sur les \u00e9lections valaisannes\r\n\r\n19:06:58:12  19:07:00:10\r\n    sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:07:00:11  19:07:05:07\r\n Vous pouvez participer au sondage\r\n   et partager vos pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:07:06:08  19:07:09:21\r\nDans les autres temps forts du jour,\r\n            la d\u00e9mission\r\n\r\n19:07:09:23  19:07:13:21\r\n    du conseil d'administration\r\n    de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:07:13:22  19:07:18:15\r\n   Et la fronde contre le projet\r\n    du nouvel h\u00f4tel judiciaire\r\n\r\n19:07:18:17  19:07:20:11\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:24:03  19:07:27:11\r\n          -A Neuch\u00e2tel,\r\n  le d\u00e9m\u00e9nagement de la justice\r\n\r\n19:07:27:13  19:07:30:21\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n   sera soumis au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:07:30:23  19:07:34:08\r\n9'000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n19:07:34:10  19:07:38:20\r\n     Un succ\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la peur\r\n      de la centralisation.\r\n\r\n19:07:38:22  19:07:45:05\r\n-On a vu que le peuple neuch\u00e2telois \r\nveut la proximit\u00e9 avec les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:07:45:07  19:07:50:15\r\n    Pour la justice, la notion\r\n    de proximit\u00e9 doit exister.\r\n\r\n19:07:50:17  19:07:56:17\r\n-L'h\u00f4tel judiciaire cristallise les\r\ncrispations entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:07:59:16  19:08:01:21\r\n  -Les prostitu\u00e9es lausannoises\r\n\r\n19:08:01:23  19:08:05:08\r\n    ne pourront plus exercer\r\n     sur la rue de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:05:10  19:08:09:17\r\n  Leur p\u00e9rim\u00e8tre est restreint\r\n       \u00e0 ces trois rues.\r\n\r\n19:08:09:19  19:08:14:22\r\n      Leur zone de travail\r\n    passera de 1'700 \u00e0 700 m.\r\n\r\n19:08:15:00  19:08:18:05\r\n          Les raisons:\r\n  le d\u00e9veloppement du quartier\r\n\r\n19:08:18:07  19:08:20:22\r\n          avec un tram\r\n    et de nouveaux logements.\r\n\r\n19:08:21:00  19:08:24:11\r\n Les Verts et Ensemble \u00e0 gauche\r\n      ont fait opposition\r\n\r\n19:08:24:13  19:08:29:18\r\nde peur de voir des tensions entre\r\n groupes de travailleurs du sexe.\r\n\r\n19:08:32:11  19:08:35:16\r\n     -D\u00e9missions \u00e0 la t\u00eate\r\n   de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:08:35:18  19:08:39:05\r\n       Apr\u00e8s le pl\u00e9biscite\r\n  pour deux h\u00f4pitaux autonomes,\r\n\r\n19:08:39:07  19:08:43:20\r\n  le Conseil d'Etat prend acte du\r\nretrait du conseil d'administration.\r\n\r\n19:08:43:22  19:08:46:21\r\n      Les 7 administrateurs\r\n      assureront l'int\u00e9rim.\r\n\r\n19:08:46:23  19:08:49:07\r\n       Un premier rapport \r\n       sera rendu cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:08:50:07  19:08:53:10\r\n   -Les habitants de Lausanne\r\n       et de 17 communes\r\n\r\n19:08:53:11  19:08:56:06\r\n peuvent boire l'eau du robinet.\r\n\r\n19:08:56:08  19:09:01:21\r\nLa Ville a men\u00e9 des analyses avec\r\nune attention aux micropolluants.\r\n\r\n19:09:01:23  19:09:08:02\r\n   -On surveille 300 substances:\r\n  hormones, produits chimiques...\r\n\r\n19:09:08:04  19:09:16:03\r\n       On cherche \u00e0 couvrir \r\n      l'ensemble des risques.\r\n\r\n19:09:16:05  19:09:20:11\r\n    M\u00eame si les connaissances \r\n   s'am\u00e9liorent tous les jours.\r\n\r\n19:09:20:13  19:09:25:11\r\n   -Sur 300, 21 micropolluants\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s.\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:28:04\r\n A Lausanne, l'eau potable vient\r\n\r\n19:09:28:06  19:09:31:16\r\n  du lac L\u00e9man, du lac de Bret\r\n   et de diff\u00e9rentes sources.\r\n\r\n19:09:35:12  19:09:40:02\r\n          -Comment faire\r\n     cohabiter mobilit\u00e9 douce,\r\n\r\n19:09:40:04  19:09:43:01\r\n        transports publics \r\n        et automobilistes ?\r\n\r\n19:09:43:03  19:09:46:12\r\n   Les autorit\u00e9s fribourgeoises\r\n       passent \u00e0 l'action.\r\n\r\n19:09:46:14  19:09:50:16\r\n    Elles ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer\r\n  un parking d'\u00e9change au centre\r\n\r\n19:09:50:18  19:09:53:13\r\n en raison du trafic qu'il g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:09:53:15  19:09:56:11\r\n  Ca ne fait pas que des heureux.\r\n\r\n19:09:56:13  19:09:58:15\r\n    Le point avec J.von Roten.\r\n\r\n19:09:59:16  19:10:03:22\r\n  -On est au parking du Guintzet\r\n      en ville de Fribourg.\r\n\r\n19:10:04:00  19:10:07:14\r\n     On a mis quelques minutes\r\n       \u00e0 trouver une place.\r\n\r\n19:10:07:16  19:10:11:05\r\n     C'est assez symptomatique\r\n       en ville de Fribourg.\r\n\r\n19:10:11:07  19:10:14:08\r\n        Se parquer devient\r\n    de plus en plus difficile.\r\n\r\n19:10:14:10  19:10:16:21\r\n On va en parler avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:10:16:23  19:10:22:03\r\n   Qu'est-ce qu'il se passe avec\r\nles parkings en ville de Fribourg ?\r\n\r\n19:10:22:05  19:10:28:08\r\n  -Il est du ressort de la police\r\nlocale et de la mobilit\u00e9 de la ville\r\n\r\n19:10:28:10  19:10:32:04\r\nde s'occuper du march\u00e9 des parkings.\r\n\r\n19:10:32:06  19:10:35:20\r\n      Le parking du Guintzet\r\n      \u00e9tait devenu obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:10:35:22  19:10:40:20\r\n C'est pour \u00e7a que nous allons, en\r\ncollaboration avec l'agglom\u00e9ration,\r\n\r\n19:10:40:22  19:10:46:01\r\nretirer cette aire de stationnement\r\n  du r\u00e9seau de parkings d'\u00e9change\r\n\r\n19:10:46:03  19:10:48:22\r\n          pour l'affecter\r\n     \u00e0 du parking standardis\u00e9.\r\n\r\n19:10:49:00  19:10:52:12\r\n    -Vous disiez que vous \u00eates\r\n     en retard d'une guerre ?\r\n\r\n19:10:52:14  19:10:58:07\r\n       -Au niveau du canton,\r\n on a eu une mauvaise coordination\r\n\r\n19:10:58:09  19:11:03:11\r\n   des politiques d'am\u00e9nagement\r\n         et de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:09:20\r\nSi on ne donne pas d'autres options\r\n     que la voiture aux gens,\r\n\r\n19:11:09:22  19:11:13:17\r\n         pour les villes,\r\n  \u00e7a devient difficile d'assumer.\r\n\r\n19:11:13:19  19:11:17:23\r\n        Fribourg a la chance\r\nde faire partie d'une agglom\u00e9ration:\r\n\r\n19:11:18:01  19:11:20:13\r\n  10 communes avec une strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:11:20:15  19:11:23:18\r\nFribourg entend faire ses devoirs.\r\n\r\n19:11:23:19  19:11:28:09\r\n  Le Guintzet n'\u00e9tait plus adapt\u00e9\r\n     comme parking d'\u00e9change.\r\n\r\n19:11:28:11  19:11:34:13\r\n     Nous le r\u00e9affectons donc\r\n   \u00e0 du stationnement standard.\r\n\r\n19:11:34:15  19:11:37:23\r\n    -Quand on enl\u00e8ve une place\r\n           \u00e0 quelqu'un,\r\n\r\n19:11:38:01  19:11:40:11\r\n c'est quelque chose d'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:11:40:12  19:11:43:10\r\nQuelle alternative pour les gens ?\r\n\r\n19:11:43:11  19:11:48:08\r\n -Il y a plusieurs types d'usagers\r\n   et plusieurs types de places.\r\n\r\n19:11:48:09  19:11:51:22\r\n    On n'en a pas l'impression.\r\n\r\n19:11:52:00  19:11:55:08\r\n     La strat\u00e9gie est simple:\r\n\r\n19:11:55:10  19:11:58:18\r\n     on privil\u00e9gie les places\r\n       pour les habitants,\r\n\r\n19:11:58:20  19:12:02:10\r\n     ensuite pour les clients\r\n        de nos commerces.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:06:01\r\n       Pour les pendulaires,\r\n      qui habitent bien loin,\r\n\r\n19:12:06:03  19:12:10:09\r\n  qui pensent pouvoir se parquer\r\n    au centre tous les jours,\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:20:15\r\nnous mettons en place un RER cantonal\r\n et un r\u00e9seau de transports publics\r\n\r\n19:12:20:17  19:12:24:21\r\n    avec des parkings d'\u00e9change\r\n          en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:12:24:23  19:12:30:20\r\n  On leur donne des opportunit\u00e9s\r\n     de se simplifier la vie.\r\n\r\n19:12:30:22  19:12:38:06\r\n-Certains utilisent des subterfuges\r\n    pour se parquer au centre.\r\n\r\n19:12:38:08  19:12:41:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:12:44:01  19:12:48:11\r\n -Tous les matins, m\u00eame rituel \r\npour le directeur de ce magasin:\r\n\r\n19:12:48:12  19:12:51:06\r\n      la traque aux pirates\r\n        du stationnement.\r\n\r\n19:12:51:12  19:12:55:10\r\n   -\"Vous n'\u00eates pas verbalis\u00e9,\r\n        mais attention...\"\r\n\r\n19:12:55:11  19:12:58:17\r\n     C'est une mise en garde,\r\n      et s'il y a r\u00e9cidive,\r\n\r\n19:12:58:19  19:13:05:20\r\n  je fais des photos des plaques\r\n   pour leur mettre une amende.\r\n\r\n19:13:06:18  19:13:11:11\r\n    -Le parking de P.Overney\r\nest quotidiennement pris d'assaut\r\n\r\n19:13:11:12  19:13:13:16\r\n      par les pendulaires.\r\n\r\n19:13:13:18  19:13:16:10\r\n   Faute de parking d'\u00e9change\r\n          \u00e0 proximit\u00e9,\r\n\r\n19:13:16:11  19:13:21:02\r\n    ils squattent le parking de\r\ncette enseigne, et prennent le bus.\r\n\r\n19:13:21:08  19:13:26:07\r\n    -On a jusqu'\u00e0 48 voitures au\r\nquotidien, on va vers ces personnes,\r\n\r\n19:13:26:09  19:13:31:14\r\n        qui sont emb\u00eat\u00e9es\r\n    et pas toujours contentes.\r\n\r\n19:13:31:22  19:13:35:18\r\n      -P.Overney paie le prix\r\ndu casse-t\u00eate auquel sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:13:35:20  19:13:38:14\r\n       ceux qui rallient \r\n      Fribourg en voiture.\r\n\r\n19:13:38:16  19:13:43:01\r\n     Parkings rares et files\r\ninterminables sur les grands axes.\r\n\r\n19:13:43:11  19:13:47:09\r\n        -Fribourg souhaite\r\n   se d\u00e9barrasser des voitures,\r\n\r\n19:13:47:11  19:13:53:15\r\nmais il faut trouver des solutions\r\n     pour que les pendulaires\r\n\r\n19:13:53:17  19:14:00:01\r\n   puissent laisser leur voiture\r\n         hors de la ville.\r\n\r\n19:14:00:08  19:14:03:21\r\n   -Construction de nouveaux\r\n emplacements de stationnement,\r\n\r\n19:14:03:23  19:14:08:09\r\nrenforcement des transports publics,\r\n     co-voiturage, t\u00e9l\u00e9travail,\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:11:04\r\npourraient d\u00e9sencombrer la ville.\r\n\r\n19:14:11:11  19:14:14:07\r\n            -On conna\u00eet\r\n   la d\u00e9mographie fribourgeoise,\r\n\r\n19:14:14:09  19:14:18:09\r\n      sur 15 ans, c'est 30 % \r\n      de circulation en plus.\r\n\r\n19:14:18:11  19:14:23:22\r\n On se retrouve dans une situation \r\no\u00f9 il faudrait tout faire tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:14:24:05  19:14:28:08\r\n          -Faire vite:\r\n  ironie pour ces pendulaires.\r\n\r\n19:14:30:02  19:14:35:07\r\n  -Beaucoup de crispation autour\r\nde ces places dans l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:14:35:09  19:14:38:21\r\n    Quelle est votre strat\u00e9gie\r\n         pour l'avenir ?\r\n\r\n19:14:38:23  19:14:44:11\r\n     -Notre strat\u00e9gie s'appuie\r\nessentiellement sur le ferroviaire,\r\n\r\n19:14:44:13  19:14:48:03\r\n  avec un r\u00e9seau \u00e0 la demi-heure,\r\n\r\n19:14:48:05  19:14:52:23\r\n       qu'on compte compl\u00e9ter\r\navec une strat\u00e9gie au quart d'heure.\r\n\r\n19:14:53:01  19:14:55:14\r\nOn d\u00e9veloppe des effets de synergie\r\n\r\n19:14:55:16  19:14:59:11\r\n         avec des trains\r\nvenant de Payerne ou de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:14:59:12  19:15:02:19\r\n   On aurait ainsi un r\u00e9seau RER\r\n         au quart d'heure.\r\n\r\n19:15:02:21  19:15:07:09\r\n  On a aussi une strat\u00e9gie forte\r\n    sur les transports publics\r\n\r\n19:15:07:11  19:15:11:12\r\n         entre les trafics\r\n       r\u00e9gionaux et urbains.\r\n\r\n19:15:11:14  19:15:15:10\r\n      -Vous allez faire quoi \r\n     pour les automobilistes ?\r\n\r\n19:15:15:11  19:15:19:11\r\n         -Notre strat\u00e9gie\r\n    vise la gestion du trafic.\r\n\r\n19:15:19:13  19:15:24:06\r\n           Cette gestion\r\n    est aujourd'hui d\u00e9ficiente.\r\n\r\n19:15:24:08  19:15:30:12\r\n  On n'a pas de gestion des feux,\r\n     du stationnement commun.\r\n\r\n19:15:30:14  19:15:34:17\r\n On va d\u00e9velopper cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:15:34:19  19:15:39:08\r\n      -Il s'agit de modifier\r\nle comportement des automobilistes.\r\n\r\n19:15:39:10  19:15:43:13\r\n         -Le comportement\r\n     est le noeud du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:15:43:15  19:15:48:09\r\nUn pendulaire qui part de chez lui\r\n et qui a une place \u00e0 disposition\r\n\r\n19:15:48:11  19:15:52:06\r\n          dans le centre,\r\n  il ne se pose pas de questions.\r\n\r\n19:15:52:08  19:15:57:02\r\n    L'id\u00e9e, c'est qu'en partant\r\n           de chez lui,\r\n\r\n19:15:57:04  19:16:02:01\r\n    il puisse disposer d'assez de\r\nparkings d'\u00e9change dans la p\u00e9riph\u00e9rie\r\n\r\n19:16:02:03  19:16:10:01\r\n  et qu'il change de comportement\r\n          pour le centre.\r\n\r\n19:16:10:03  19:16:12:23\r\n         On aimerait g\u00e9rer\r\n      le trafic diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:16:13:01  19:16:14:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:14:07  19:16:16:06\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:16:18:09  19:16:21:11\r\n -Vous vous souvenez certainement\r\n            du vol 571\r\n\r\n19:16:21:12  19:16:26:05\r\n           qui s'est ab\u00eem\u00e9\r\ndans la Cordill\u00e8re des Andes en 1972.\r\n\r\n19:16:26:07  19:16:33:08\r\n16 personnes ont surv\u00e9cu en mangeant\r\n    leurs compagnons de voyage,\r\n\r\n19:16:33:10  19:16:35:19\r\n       tu\u00e9s dans l'accident.\r\n\r\n19:16:35:21  19:16:40:00\r\nUn Neuch\u00e2telois s'est pris d'int\u00e9r\u00eat\r\n        pour cette trag\u00e9die.\r\n\r\n19:16:40:02  19:16:43:04\r\n  Il s'est m\u00eame rendu sur place.\r\n\r\n19:16:46:11  19:16:51:02\r\n-C'est l'une des histoires de survie\r\n       les plus incroyables.\r\n\r\n19:16:51:04  19:16:55:19\r\n    En 72 jours, 16 rescap\u00e9s\r\nd'un crash sont consid\u00e9r\u00e9s morts,\r\n\r\n19:16:55:21  19:16:58:03\r\n  dans la Cordill\u00e8re des Andes.\r\n\r\n19:16:58:05  19:17:03:08\r\nPour survivre, ils ont mang\u00e9 leurs\r\ncompagnons, morts dans l'accident.\r\n\r\n19:17:03:10  19:17:06:17\r\n           La trag\u00e9die\r\n  a fait l'objet de deux films.\r\n\r\n19:17:06:19  19:17:10:11\r\n A Neuch\u00e2tel, St\u00e9phane Barbier,\r\n      photographe amateur,\r\n\r\n19:17:10:12  19:17:13:09\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 ce drame depuis 1994.\r\n\r\n19:17:13:16  19:17:16:07\r\n  -C'est surtout ce c\u00f4t\u00e9 survie,\r\n\r\n19:17:16:09  19:17:20:12\r\n          et la question:\r\n   qu'est-ce que j'aurais fait ?\r\n\r\n19:17:20:14  19:17:27:11\r\n C'est ce qui m'a fait poursuivre\r\nles recherches sur cette histoire.\r\n\r\n19:17:28:11  19:17:32:06\r\n         -Il y a un an,\r\n    il s'est rendu sur place.\r\n\r\n19:17:32:08  19:17:36:18\r\n         A peine arriv\u00e9,\r\n  tout s'embo\u00eete sous ses yeux,\r\n\r\n19:17:36:20  19:17:40:12\r\n          il visualise\r\n   la trajectoire de l'avion.\r\n\r\n19:17:40:20  19:17:50:03\r\n   -O\u00f9 ils ont tap\u00e9, la gliss\u00e9e,\r\n     le mont qu'ils ont gravi.\r\n\r\n19:17:50:05  19:17:56:06\r\n    J'ai plein d'images du film\r\n      et des sc\u00e8nes du livre.\r\n\r\n19:17:56:22  19:17:59:16\r\n      -Confront\u00e9 aux restes\r\n        de la carlingue,\r\n\r\n19:17:59:18  19:18:01:22\r\n il r\u00e9alise l'ampleur du drame.\r\n\r\n19:18:02:04  19:18:04:19\r\n-Comment ont-ils fait pour survivre ?\r\n\r\n19:18:04:21  19:18:08:07\r\n        Il \u00e9taient jeunes,\r\n     sportifs, bien en chair,\r\n\r\n19:18:08:09  19:18:14:01\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'ils ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:18:14:16  19:18:17:02\r\n  -Ils ont stup\u00e9fait le monde,\r\n\r\n19:18:17:04  19:18:21:14\r\n\u00e0 l'\u00e9poque la presse avait titr\u00e9:\r\n   \"La survie des cannibales\".\r\n\r\n19:18:21:16  19:18:24:11\r\n  Les m\u00e9dias \u00e9taient assoiff\u00e9s\r\n          de d\u00e9tails.\r\n\r\n19:18:24:16  19:18:28:17\r\n     -Quand avez-vous d\u00e9cid\u00e9\r\n de manger de la chair humaine ?\r\n\r\n19:18:28:19  19:18:32:03\r\n          -Nous avons eu\r\n     plusieurs conversations,\r\n\r\n19:18:32:05  19:18:36:02\r\n      et quand nous avons su\r\n  que nous manquerions de vivres,\r\n\r\n19:18:36:04  19:18:39:11\r\n   nous avons tous \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n19:18:39:18  19:18:44:00\r\n-Les 16 rescap\u00e9s ont encore v\u00e9cu\r\n    pendant plus de 30 ans,\r\n\r\n19:18:44:02  19:18:47:12\r\n     et ont \u00e9branl\u00e9 le monde\r\n       et ses convictions.\r\n\r\n19:18:47:14  19:18:54:03\r\nA l'\u00e9poque, le pape avait dit qu'ils\r\n   n'avaient pas commis de p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n19:18:57:14  19:19:02:16\r\n -En arrivant sur ce site, on peut\r\n se dire qu'on aurait fait pareil.\r\n\r\n19:19:02:18  19:19:07:17\r\n      Il n'y a rien \u00e0 70 km.\r\n\r\n19:19:08:01  19:19:12:23\r\n-Un site qui n'a pas fini d'obs\u00e9der\r\n le Neuch\u00e2telois, il y retournera.\r\n\r\n19:19:14:02  19:19:17:18\r\n -Demain, nous nous int\u00e9resserons\r\n       \u00e0 la mobilit\u00e9 douce\r\n\r\n19:19:17:20  19:19:20:04\r\nentre Gen\u00e8ve et la France voisine.\r\n\r\n19:19:20:06  19:19:22:20\r\n        Ce jeudi marquera \r\n       le d\u00e9but des travaux\r\n\r\n19:19:22:22  19:19:25:22\r\n   de la ligne entre Moillesulaz\r\n           et Annemasse.\r\n\r\n19:19:26:00  19:19:29:03\r\n             Une ligne\r\n   qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:19:29:05  19:19:31:20\r\n  On vous expliquera tout demain.\r\n\r\n19:19:34:10  19:19:40:02\r\n        Au menu du 19:30,\r\n le livre du Suisse Daniel Pittet\r\n\r\n19:19:40:04  19:19:43:22\r\n      qui raconte les viols\r\n   qu'il a subis par un pr\u00eatre.\r\n\r\n19:19:44:00  19:19:47:16\r\n       Nous vous souhaitons\r\n   une belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:19:47:18  19:19:52:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  M.Kastrati, K.Marcato, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029842\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:26) [94%] : \r\nC'est l'un des d\u00e9fis majeurs des villes et agglom\u00e9rations romandes comment faire cohabiter mobilit\u00e9 douce, transports publics et automobilistes les autorit\u00e9s fribourgeoise passent \u00e0 l'action, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer un Parking d'\u00e9change au centre- ville en raison du trafic qu'ils g\u00e9n\u00e8rent pour le remplacer par une nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9, ce qui ne fait pas que des heureux, on fait le point avec Julien enfin sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:28 > 0:00:35) [87%] : \r\nAh ok donc oui Fran\u00e7ois, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on est au Parking du gain, c'est ici en ville de Fribourg on arriv\u00e9 ce matin en voiture et je vous cache pas qu'on a mis quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:01:01) [86%] : \r\nVous vous souvenez certainement du vol 571 qui s'est ab\u00eem\u00e9 en pleine cordill\u00e8re des Andes, en octobre 1972 l'histoire de ce crash a fait le tour du monde et inspir\u00e9 plusieurs films et pour cause : 16 personnes ont surv\u00e9cu en mangeant la Chair de leurs compagnons de voyage, tu\u00e9s dans un accident, un Neuch\u00e2telois s'est pris d'int\u00e9r\u00eat pour cette trag\u00e9die, il s'est m\u00eame rendu sur place, o\u00f9 certains bout de carlingue sont encore visibles, \u00e7a a dur\u00e9 la marteau et Miroslav Mares soit teasing de fin, c'est qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:10) [81%] : \r\nDemain, couleur locales s'int\u00e9resse, pardon, excusez-moi ce que tu m'avais dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:52) [88%] : \r\nDemain, couloir de s'int\u00e9ressera \u00e0 la mobilit\u00e9 douce entre Gen\u00e8ve et la France voisine ce jeudi marquera le d\u00e9but des travaux de la ligne de tram entre moelle Sula et Annemasse une ligne qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque mais qui a \u00e9t\u00e9 par la suite, supprim\u00e9e du r\u00e9seau notre machine \u00e0 remonter le temps vous expliquera tout demain d\u00e8s 18 heures 55 merci, dans un instant en 19 heures 30 d'AS au menu ce soir : le livre du Suisse Daniel Pilet raconte les viols qu'il a subi d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans par apr\u00e8s tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:55) [88%] : \r\nToute l'\u00e9quipe de couleur locales vous souhaite une belle et de soir\u00e9e sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:01 > 0:02:04) [73%] : \r\nIl est-ce You can, Yes, we can.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:15 > 0:02:17) [85%] : \r\nVous allez voir, choc de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:39) [65%] : \r\nPeu peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:42) [96%] : \r\n\u00e7a fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:03:00) [78%] : \r\n\u00e0 son film couche non \u00e7a va moi c'est parce que les cheveux sont un poil plus long, si je peux les mettre un peu, je crois que sans trop court, j'arrive pas \u00e0 les mettre un peu plus circonspect, comme si ces si je trouve, c'est un peu long, les m\u00e8ches qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:04 > 0:03:06) [72%] : \r\nJ'aime bien qui rubrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:09 > 0:03:11) [94%] : \r\nToutes ces m\u00e9nages qui rebiquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:15 > 0:03:28) [88%] : \r\nUne excuse pour les belles images merci dans un instant, le 19 heures 30 en compagnie d'AES bas au menu ce soir : le livre choc du Suisse Daniel Pittet raconte les viols qu'il a subi, de l'\u00e2ge de 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:56 > 0:03:58) [81%] : \r\nOn a, quelle heure un dialogue 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:00) [96%] : \r\nUne d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:02 > 0:04:03) [97%] : \r\nParfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:04 > 0:04:05) [74%] : \r\nSimilaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:07 > 0:04:31) [93%] : \r\nC'est l'un des d\u00e9fis majeurs des villes et agglom\u00e9rations romandes comment faire cohabiter mobilit\u00e9 douce, transports publics et automobilistes les autorit\u00e9s fribourgeoise passent \u00e0 l'action, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer un Parking d'\u00e9change au centre- ville en raison du trafic qu'ils g\u00e9n\u00e8rent pour le remplacer par ci, une nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9, ce qui ne fait pas que des heureux, en fait le point avec Julien Fabre sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:05:03) [91%] : \r\nDans les autres temps forts de ce mercredi 15 f\u00e9vrier nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 la d\u00e9mission en bloc du conseil d'administration d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois les analyses rassurantes sur l'eau \u00e0 Eauze \u00e0 Lausanne sur l'eau \u00e0 Lausanne et environs rassurante sur l'eau \u00e0 Lausanne et environ bah d'abord la fronde contre le nouveau projet, projet du nouvel h\u00f4tel et je dire vers le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:08 > 0:05:21) [92%] : \r\nLes autres temps forts de ce mercredi 15 f\u00e9vrier nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 la d\u00e9mission en bloc du conseil est digne d'Administration d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois les analyses rassurantes sur l'eau \u00e0 Lausanne et environs mais d'abord la fronde contre le projet de nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:42 > 0:06:17) [90%] : \r\nVous le savez, toute cette semaine, couleur locales s'int\u00e9ressent aux \u00e9lections valaisannes dont, dans le 1er tour est agend\u00e9 au 5 mars prochain ce soir, coup de projecteur sur 2 candidats du m\u00eame parti qui font campagne ensemble mais qui ne se parlent pas, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante esp\u00e8re veut Esther Weber Kalbermatten et l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini se disputent \u00e2prement un si\u00e8ge socialiste au Conseil d'\u00c9tat, Florence Esther et retrouvez notre dossier sur les \u00e9lections valaisannes sur notre site internet, rtsinfo Point CH.\r\nVous pouvez aussi sur le site participe aux sondages et partagez vos pr\u00e9f\u00e9rences \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:34) [74%] : \r\nC'est le dernier soir avec toi Angel en par ce triste on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:35 > 0:06:37) [96%] : \r\nFaut que tu reviennes avant le mois de juin, tu sais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:48) [75%] : \r\nS\u00fbrement, moi, de moi, d'accord, ben \u00e7a va alors mois d'enqu\u00eate, Obama mal mois de mai et peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:50 > 0:06:55) [84%] : \r\nOui, c'est juste cela dit, il remplace Farid, c'est \u00e7a qui est, qui est toujours en en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:57 > 0:07:01) [77%] : \r\nQuelques minutes oui c'est mais visiblement il ne une bo\u00eete \u00e0 ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:07) [73%] : \r\nBon avant moi je voudrais bien seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:08 > 0:07:18) [87%] : \r\nVoil\u00e0, en fait, vous voyez, oui c'est \u00e7a, tu peux venir pour ensuite l'homme avec la valaisan tu vas toujours partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:23 > 0:07:24) [79%] : \r\nEt moi, Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:25 > 0:07:34) [93%] : \r\nBonsoir, merci d'\u00eatre avec nous une turbine cach\u00e9s sous l'eau, qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, voici l'hydrolienne un prototype in\u00e9dit vient d'\u00eatre install\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, dans la r\u00e9gion du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:39) [82%] : \r\nAh, je n'entends pas, l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:43) [74%] : \r\nAh oui je t'entends la nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:46 > 0:08:16) [84%] : \r\nJe vais \u00e0 Konya, c'est dans le Val d'Aoste \u00e0 quand cogne score vacant Ania c'est pas bon, ben je sais pas, c'est mon c'est mon papa qui nous invite, ouais, ouais, tu peux faire du ski, visiblement ben mais moi j'ai pas besoin de grande beaucoup de pistes peu skier avec ma petite puce, donc j'ai besoin d'une pente plus ou moins et puis voil\u00e0 quoi, puis en plus c'est un super avec une petite piscine dedans, oui, il va faire super beau, \u00e7a va \u00eatre cool, je me r\u00e9jouis \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:18 > 0:08:19) [78%] : \r\nD'autres fait quoi la semaine prochaine, Pierre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:23 > 0:08:27) [89%] : \r\nTu tu tu tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:29 > 0:08:30) [86%] : \r\nOh, je rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:33 > 0:08:34) [95%] : \r\nDu montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:40 > 0:08:59) [84%] : \r\nAh \u00e7a c'est c'est vrai que quand ils font \u00e7a toute la journ\u00e9e, bah les enregistreurs oh et puis \u00e7a ira tout \u00e7a quoi, hein, en fait, ils vont faire en fait toute ils vont faire comme telle est la question, ou comment s'appelle le jeu l\u00e0 juste avant l'avant nous, ils enregistrent un jour ils en font 5, oui, oui, c'est pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:00 > 0:09:07) [91%] : \r\nOui, franchement c'est d\u00e9bile, quoi, moi, moi je, moi je serais assez pour bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:09 > 0:09:12) [94%] : \r\nC'est parce que je sais pas qui c'est qui va accepter de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:20) [81%] : \r\nBon, il trouve toujours au final hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:31 > 0:09:50) [89%] : \r\nOui, mais on est bient\u00f4t, bonsoir, merci d'anc\u00eatre avec une turbine cach\u00e9s sous l'eau, qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, voici l'hydrolienne un prototype in\u00e9dit vient d'\u00eatre install\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, dans la r\u00e9gion du Chablais, si les r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tique sont convaincants, le projet pourrait trouver la voie la plus commercialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:08 > 0:11:21) [93%] : \r\nIls sont de candidats socialistes en lice pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan de candidats qui font campagne ensemble mais qui ne se parlent pas 3\u00e8me \u00e9pisode ce soir sur les \u00e9lections valaisannes sur fond de tensions et de rivalit\u00e9s g\u00e9ographiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:21 > 0:11:27) [91%] : \r\nClairement, il y a eu, il y a eu des attaques contre le Haut-Valais il y a eu des attaques du Haut-Valais je crois qu'il y a un v\u00e9ritable enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:43) [93%] : \r\nConnaissez-vous les pirates du stationnement des automobilistes peu scrupuleux qui squattent les places gratuites des grandes enseignes \u00e0 Fribourg, un directeur de magasin en a eu ras-le-bol, ils payent le prix du casse- t\u00eate des pendulaires qui doivent rallier Fribourg en voiture le matin, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:11:50) [83%] : \r\nVous \u00eates pas verbaliser aujourd'hui, mais attention, vous \u00eates sur un Parking, donc il y a admis \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:50 > 0:12:05) [94%] : \r\nLui conna\u00eet presque tous d'une des histoires de survie, les plus incroyables St\u00e9phane Barbier s'est pris d'int\u00e9r\u00eat pour le crash du vol 571 au milieu de la Cordill\u00e8re des Andes, en octobre 1972 16 personnes avaient surv\u00e9cu en mangeant la Chair d'autres passagers d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:05 > 0:12:11) [94%] : \r\nEn arrivant sur ce site on peut se dire oui, j'aurais fait pareil j'aurais fait pareil, il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:16 > 0:12:34) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous une turbine cach\u00e9s sous l'eau, qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, voici l'hydrolienne un prototype in\u00e9dit vient d'\u00eatre install\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, dans la r\u00e9gion du Chablais, si les r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tique sont convaincants, le projet pourrait trouver la voie de la commercialisation, les explications de Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:36 > 0:12:54) [94%] : \r\nProduire de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la force de l'eau, c'est l'objectif de cette hydrolienne encore un prototype mis au point par la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie de la HES-SO Valais apr\u00e8s des mois de simulation en laboratoire, il faut maintenant la tester en conditions r\u00e9elles dans ce canal o\u00f9 la vitesse de l'eau est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:54 > 0:13:06) [93%] : \r\nLes param\u00e8tres importants bien s\u00fbr c'est la taille, la machine et aussi, surtout, la vitesse de l'eau, donc c'est tr\u00e8s sensible, il faut des courants au moins d'un m\u00e8tre par seconde pour pouvoir produire une \u00e9nergie int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:23) [94%] : \r\nTout l'objectif de ce projet, c'est de voir si on est capable d'avoir une installation qui est solide et suffisamment peu co\u00fbteuse pour qu'on puisse produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re comp\u00e9titive si on veut r\u00e9ussir cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, on va devoir aller chercher, partout il y en a et du solaire du vent de l'\u00e9nergie cin\u00e9tique de l'eau, etc, de l'\u00e9nergie, la chaleur dans la terre, on va aller moissonner cette \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:23 > 0:13:30) [95%] : \r\nCapter la force de l'eau, une d\u00e9marche qui int\u00e9resse depuis pr\u00e8s de 10 ans plusieurs projets pilotes sont en cours \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:30 > 0:13:45) [93%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser surtout aux oc\u00e9ans en mettant donc en fait, ces formes d'\u00e9oliennes au fond des oc\u00e9ans, on a d\u00e9j\u00e0 eu des premiers prototypes d'installer il y a des sites pilotes, il y a quelques machines connect\u00e9es au r\u00e9seau, mais on ne peut pas vraiment encore parler de phases d'industrie Alisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:45 > 0:13:54) [93%] : \r\nLe prototype sera test\u00e9 durant 6 mois, si les r\u00e9sultats sont convaincants, les partenaires pourront d\u00e8s lors envisager l'industrialisation de la turbine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:55 > 0:14:19) [92%] : \r\nVous le savez, toute cette semaine, couleur locales s'int\u00e9ressent aux \u00e9lections valaisannes dont le 1er tour est agend\u00e9 au 5 mars prochain ce soir, coup de projecteur sur 2 candidats du m\u00eame parti qui font campagne ensemble mais qui ne se parlent pas, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante Esther Weber Kalbermatten et l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini se disputent \u00e2prement un si\u00e8ge socialiste au Conseil d'\u00c9tat, Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:21 > 0:14:33) [87%] : \r\nUn vendredi soir \u00e0 Brigue St\u00e9phane Rossini et sur les Terres des socialiste du Haut-Valais, l'ancien conseiller national reste discret, enfant de salle, il faut dire qu'il entend reprendre le si\u00e8ge socialiste ou valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:46) [89%] : \r\nLes chiffres sont clairs sur toutes les autorit\u00e9s politiques valaisannes il y a une sur- repr\u00e9sentation du Haut-Valais, donc il ne faut pas raconter des balivernes, aux gens, dans le Valais Romand, les gens le savent, le vive le subissent dans le Haut-Valais, ils le savent aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:46 > 0:14:58) [89%] : \r\nLa fracture explose en plein jour, il y a 10 mois alors que St\u00e9phane Rossini se voit d\u00e9j\u00e0 candidat Esther Waeber-Kalbermatten se lance \u00e0 64 ans, pour un 3\u00e8me mandat le nain art r\u00e9agit fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:02) [90%] : \r\nC'est le Valais Romand \u00e9tant pris en otage par l'arrogance coutumi\u00e8re du haut l'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:02 > 0:15:12) [92%] : \r\nOfficiellement, la bisbille prend fin au congr\u00e8s du parti en novembre, les militants votent pour une liste ouverte \u00e0 2 candidats, 2 candidats qui ne se parlent pas, la tension entre est \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:13 > 0:15:19) [95%] : \r\n2 mois et demi plus tard les 2 socialistes ne se parlent toujours pas, m\u00eame s'ils font campagne commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:19 > 0:15:26) [82%] : \r\nC'est effectivement pas facile, mais les 2 sont des professionnels de la politique et il faut, ou voir aussi g\u00e9rer de telles c'est qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:26 > 0:15:36) [93%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez 2 candidats, 3 candidats, vous avez de toute fa\u00e7on un petit affrontement quand m\u00eame, il y a de la concurrence, la concurrence, il faut aller bien parce que \u00e7a \u00e7a va stimuler les gens \u00e0 faire campagne encore davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:36 > 0:15:54) [92%] : \r\nUne campagne o\u00f9 des personnalit\u00e9s du parti ont clairement pris position, comme l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, qui soutient St\u00e9phane Rossini Sion, un samedi matin, cette fois c'est Esther Waeber-Kalbermatten, qui a fait le d\u00e9placement pour rencontrer les militants St\u00e9phane Rossini et l\u00e0 chacun reste de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:54 > 0:16:10) [81%] : \r\nLe Congr\u00e8s a voulu une liste ouverte nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dedans, mais c'est vrai pas dire on ne va tout faire ensemble, on a, dit-il, c'est un moment Fichaud cr\u00e9\u00e9 c'est les 2 comit\u00e9s on d\u00e9cid\u00e9 qu'est ce qu'on fait on comprend commun, on ne peut aussi faire une campagne personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:10 > 0:16:32) [88%] : \r\nClairement, il y a eu, il y a eu des attaques contre le Haut-Valais il y a eu des attaques du Haut-Valais il y a un v\u00e9ritable enjeu ethnique, on sait que le Haut-Valais voter ethnique Madame Waeber-Kalbermatten a en tout cas une r\u00e9serve de voix, de 10 \u00e0 15000 voire outlaw Haut-Valais votre femme que Monsieur Rossini va devoir rattraper tout cela fait un peu la raison de la nervosit\u00e9 qui a dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:32 > 0:16:43) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC on a saisi la balle au bond pr\u00e9sentant rapidement la candidature au Conseil d'\u00c9tat d'une autre femme Haut-Valaisanne valaisanne, la droite entend bien profiter de la division qui op\u00e8re chez les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:44 > 0:17:10) [94%] : \r\nEt retrouvez notre dossier sur les \u00e9lections valaisannes sur notre site internet, rtsinfo Point CH.\r\nVous pouvez aussi sur le site participez participer au sondage et partagez vos pr\u00e9f\u00e9rences \u00e9lectorales dans les autres temps forts de ce mercredi 15 f\u00e9vrier nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 la d\u00e9mission en bloc du conseil d'administration d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois les analyses rassurantes sur l'eau \u00e0 Lausanne et environs mais d'abord la fronde contre le projet du nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:15 > 0:17:28) [92%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le projet de d\u00e9m\u00e9nager la justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds sera soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, un comit\u00e9 a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 9000 signatures, c'est 2 fois plus que n\u00e9cessaire, un succ\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la peur de la centralisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:40) [93%] : \r\nOn a vu \u00e7a tombe bien, dimanche pass\u00e9 et que le peuple neuch\u00e2telois voulait la proximit\u00e9 avec les h\u00f4pitaux, donc nous pensons \u00e9galement que pour la justice, cette notion de pr\u00e9vention de proximit\u00e9 doit exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:47) [94%] : \r\nDevis\u00e9 \u00e0 48 millions l'h\u00f4tel judiciaire cristallise en ce moment les crispations entre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:50 > 0:18:20) [92%] : \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9, les prostitu\u00e9es lausannoise ne pourront plus exercer sur la rue de Gen\u00e8ve, les \u00e9lus communaux ont accept\u00e9 hier de restreindre leur p\u00e9rim\u00e8tre assez 3 rue dans le quartier de plein, c'est leur zone de travail passera donc 2700 \u00e0 700 m\u00e8tres lin\u00e9aires, les raisons de cette d\u00e9cision, le d\u00e9veloppement du quartier avec l'arriv\u00e9e d'un tram et de nouveaux logements, seuls les Verts et Ensemble \u00e0 gauche en fait opposition de peur de voir des tensions appara\u00eetre entre groupes de travailleurs du sexe et l'\u00e9clatement des pratiques dans d'autres lieux de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:22 > 0:18:38) [91%] : \r\nD\u00e9missions en bloc \u00e0 la t\u00eate de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, 3 jours apr\u00e8s le pl\u00e9biscite pour deux h\u00f4pitaux autonomes, le Conseil d'\u00c9tat prend acte du retrait du conseil d'administration, les 7 administrateurs assureront l'int\u00e9rim jusqu'\u00e0 ce qu'une nouvelle structure soit mis en place un groupe de travail rendra son 1er rapport cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:40 > 0:18:51) [93%] : \r\nLes habitants de Lausanne et de 17 communes voisines peuvent boire sans crainte, l'eau du robinet, la ville a men\u00e9 ces analyses habituelles sur la qualit\u00e9 de l'eau avec une attention particuli\u00e8re aux micropolluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:10) [84%] : \r\nOn surveille 300 substances d\u00e8s les hormones des, des, des produits chimiques, des perturbateurs endocriniens et puis on cherche \u00e0 avec ces, ces, ces mol\u00e9cules la \u00e0 couvrir l'ensemble des des risques m\u00eame si ben les connaissances ET physique s'am\u00e9liore tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:10 > 0:19:21) [89%] : \r\nSur les 300 micropolluants 21 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, mais leur valeur reste dans les normes, \u00e0 Lausanne, l'eau potable vient du la Cl\u00e9ment du lac Debr\u00e9 et de diff\u00e9rentes sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:25 > 0:19:48) [93%] : \r\nC'est l'un des d\u00e9fis majeurs des villes et agglom\u00e9rations romandes comment faire cohabiter mobilit\u00e9 douce, transports publics et automobilistes les autorit\u00e9s fribourgeoise a passent \u00e0 l'action, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer un Parking d'\u00e9change au centre- ville en raison du trafic qu'ils g\u00e9n\u00e8rent pour le remplacer par une nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9, ce qui ne fait pas que des heureux, en fait le point sur place avec Julien Falentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:50 > 0:20:04) [92%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on est au Parking du gain, c'est ici en ville de Fribourg on arriv\u00e9 ce matin en voiture et je vous cache pas qu'on a mis quelques minutes \u00e0 trouver une place de parc, c'est assez symptomatique de la probl\u00e9matique ici en ville de Fribourg, ce parc et devient de plus en plus difficile, on va en parler avec nos 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:06 > 0:20:12) [80%] : \r\nMonsieur nobs bonjour, bonjour monsieur von Roten, dites-moi qu'est-ce qui se passe avec les parkings, c'est en ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:20:37) [90%] : \r\nAllez, comme tout le monde le sait \u00e0 Fribourg, tout va bien avec les Parking n\u00e9anmoins, h\u00e9 bien il est du ressort de la police locale et de de la mobilit\u00e9 de la ville de s'occuper de son march\u00e9, \u00e0 savoir les parkings et le Parking d'\u00e9change du GAN \u00e7a \u00e9tait devenu obsol\u00e8te et c'est pour \u00e7a que nous avons envisag\u00e9 et nous allons en collaboration avec l'agglom\u00e9ration et en suivant les directives de l'agglom\u00e9ration retirer cette aire de stationnement du r\u00e9seau des parkings des change pour l'affecter \u00e0 du Parking standardis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:38 > 0:20:41) [92%] : \r\nVous disiez que vous qu'on est en retard d'une guerre ici en ville de Fribourg qu'est-ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:21:24) [92%] : \r\nBon, on est en retard d'une guerre, parce que c'est vrai qu'on a eu malheureusement au niveau du canton, une mauvaise politique que disons une mauvaise coordination des politiques d'am\u00e9nagement et de la mobilit\u00e9, il est clair que si vous dites aux gens qui peuvent habiter \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les 4 coins du canton, mais vous leur donnez pas d'autres options que la voiture alors pour les villes, \u00e7a devient un petit peu difficile d'assumer, or aujourd'hui la ville de Fribourg a la chance de faire partie d'une agglom\u00e9ration 10 communes qui se sont dot\u00e9s d'une strat\u00e9gie, la ville de Fribourg, entend \u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve du club de faire c'est de voir l'agglom\u00e9ration a constat\u00e9 que le GAN c'est n'\u00e9tait plus adapt\u00e9 comme Parking d'\u00e9change nous faisons nos devoirs et, comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, nous r\u00e9affectant ce Parking dans A du stationnement standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:24 > 0:21:32) [89%] : \r\nUne r\u00e9affectation, vous savez que, malgr\u00e9 tous ces probl\u00e8mes de places de d\u00e8s qu'on arrive une place de parc \u00e0 quelqu'un, c'est quelque chose d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e9motionnel, quelle alternative vous allez proposer aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:32 > 0:22:24) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez d'abord il y a plusieurs types d'usagers il y a plusieurs types de places de parc, bien s\u00fbr que c'est difficile \u00e0 avoir, parce que nous, on a l'impression toujours que c'est une place de parc pour la ville de Fribourg et pour l'agglom\u00e9ration, il y a une strat\u00e9gie qui est toute simple : on privil\u00e9gie les places de parc pour les habitants ont privil\u00e9gi\u00e9, ensuite les places de parc pour les clients de nos commerces et puis ensuite, ben les pendulaires ceux qui habitent bien loin bien long, bien loin, qui pense pouvoir venir tous les jours au Centre ce parc et pour cela nous sommes en train de mettre en place un dispositif combin\u00e9e avec le canton qui fait bien essayer de voir un RER cantonal qui a une ossature ferroviaire forte et puis au niveau de l'agglom\u00e9ration, tout un r\u00e9seau de transport public avec des parkings d'\u00e9change en p\u00e9riph\u00e9rie, on va en parler wallon qu'on donne \u00e0 ces gens de fantastiques opportunit\u00e9s de finalement se simplifier la vie et d'arr\u00eater tous les matins, le cauchemar de la recherche de places de parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:24 > 0:22:32) [94%] : \r\nMerci pour ces quelques mois, vous savez que certains utilisent des subterfuges pour se parquer au centre- ville, je vous propose de regarder ce reportage de Val\u00e9rie Gillot et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:40) [94%] : \r\nTous les matins, c'est le m\u00eame rituel, pour le directeur de ce grand magasin, la traque aux pirates du stationnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:40 > 0:22:56) [88%] : \r\nVous \u00eates pas verbaliser aujourd'hui, mais attention, vous \u00eates sur un Parking, donc il y a mise \u00e0 bon simplement les 800 garde si vraiment il y a des gens qui sont r\u00e9calcitrants qui veulent pas tenir compte de \u00e7a, dans ce cas, je fais des photos, des num\u00e9ros de plaque pour par la suite leur mettre une amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:56 > 0:23:09) [89%] : \r\nPierre Overney a d\u00fb prendre les choses en main son Parking situ\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville est quotidiennement pris d'assaut par les pendulaires pas de parkings d'\u00e9change \u00e0 proximit\u00e9 il squattent donc les places gratuites de cette grande enseigne et se rendent au centre- ville en bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:09 > 0:23:22) [83%] : \r\nVoil\u00e0, jusqu'\u00e0 45 morts, 48 voitures au quotidien, on va vers ces personnes sont aussi emb\u00eat\u00e9s, en terme de place et puis nous ben il y en a qui sont pas toujours autant, on n'a pas toujours des mots agr\u00e9ables \u00e0 entendre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:22 > 0:23:33) [93%] : \r\nPierre Overney paie le prix du casse- t\u00eate auquel sont confront\u00e9s ceux qui doivent rallier Fribourg en voiture le matin des parkings trop rares ou mal situ\u00e9s et des files interminables aux heures de pointe sur les grands axes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:33 > 0:23:50) [92%] : \r\nLa ville de Fribourg, on le voit tr\u00e8s bien souhaite quand m\u00eame se d\u00e9barrasser des voitures, il faut quand m\u00eame une fois os\u00e9 le dire c'est bien, c'est bien \u00e7a la situation, alors bon, soit on en prend acte, par contre, trouver des solutions pour que les pendulaires parce qu'il y en aura toujours que les pendulaires et aussi des solutions pour c'est leurs v\u00e9hicules en dehors de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:50 > 0:24:00) [93%] : \r\nConstruction de nouveaux emplacements de stationnement, renforcement des transports publics covoiturage ou m\u00eame t\u00e9l\u00e9travail, autant de mesures qui pourrait d\u00e9sencombrer la ville mais c'est une course contre- la-montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:00 > 0:24:13) [86%] : \r\nOn conna\u00eet la d\u00e9mographie fribourgeoise \u00e0 plus de 2 pourcent s'assure que, on s'est un peu fait prendre de vitesse, \u00e0 savoir que sur 15 ans c'est 30 pourcent de circulation, en plus, on a certainement manqu\u00e9 de vision et aujourd'hui, et bien s\u00fbr, on se retrouve dans une situation o\u00f9 il faudrait faire tout tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:13 > 0:24:18) [92%] : \r\nFaire vite une ironie pour ces pendulaires qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre trop press\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:20 > 0:24:28) [89%] : \r\nMonsieur Thomazet il bonjour, bonjour, on vient de voir dans le reportage, beaucoup de crispation autour de ces places de Parking et en ville de Fribourg et dans l'agglo en g\u00e9n\u00e9ral vous quelle est votre strat\u00e9gie pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:28 > 0:25:01) [88%] : \r\nAlors nous, on d\u00e9veloppe une strat\u00e9gie multimodale, je dirais, qui s'appuie essentiellement sur le ferroviaire qui est aujourd'hui un r\u00e9seau RER \u00e0 Fribourg ou \u00e0 la demi- heure qu'on compte compl\u00e9ter avec une strat\u00e9gie au quart d'heure, puisqu'on d\u00e9veloppe des effets de synergie avec des trains en venant de Payerne ou de Neuch\u00e2tel en direction de Fribourg qui fera qu'on ait un r\u00e9seau RER \u00e0 peu pr\u00e8s au quart d'heure, compl\u00e9t\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie, transports publics forte \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 avec des synergies entre le trafic r\u00e9gional et le trafic urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:02 > 0:25:05) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour les transports publics, mais pour les automobilistes, qu'est ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:25) [95%] : \r\nAlors pour les automobilistes, l\u00e0 aussi, une strat\u00e9gie qui vise essentiellement la gestion du trafic aujourd'hui puisque cette gestion, elle est aujourd'hui d\u00e9ficiente sur l'agglom\u00e9ration, on n'a pas de gestion des feux, pas de gestion au niveau du stationnement commun et on va d\u00e9velopper cette cette strat\u00e9gie l\u00e0 essentiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:25 > 0:25:29) [97%] : \r\nEt malgr\u00e9 tout, il s'agit quand m\u00eame de modifier le comportement des Fribourgeois des automobilistes en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:29 > 0:26:00) [91%] : \r\nExactement, c'est surtout \u00e7a le le noeud du probl\u00e8me, c'est le comportement puisqu'aujourd'hui un pendulaires qui part de chez lui et qu'il a une place de parc \u00e0 disposition dans le centre de l'agglom\u00e9ration sur son lieu de travail, \u00e9videmment, il se pose pas la question, il prend sa voiture, il va \u00e0 son lieu de travail, or, demain, l'id\u00e9e c'est bien qu'en partant chez lui, il puisse disposer de parkings d'\u00e9change en suffisance dans la dans la p\u00e9riph\u00e9rie et puis qu'il change son comportement pour le centre de l'agglom\u00e9ration, l'id\u00e9e \u00e9tant surtout non pas de r\u00e9duire le trafic, mais plut\u00f4t de le g\u00e9rer diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:01 > 0:26:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques mots : je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 la maison \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:06 > 0:26:08) [99%] : \r\nMerci Julien \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:35) [91%] : \r\nVous vous souvenez certainement du vol 571 qui s'est ab\u00eem\u00e9 en pleine cordill\u00e8re des Andes, en octobre 1972 l'histoire de ce crash a fait le tour du monde et inspir\u00e9 plusieurs films et pour cause : 16 personnes ont surv\u00e9cu en mangeant la Chair de leurs compagnons de voyage, tu\u00e9s dans l'accident, un neuch\u00e2telois s'est pris d'int\u00e9r\u00eat pour cette trag\u00e9die, il s'est m\u00eame rendu sur place, o\u00f9 certains bout de carlingue sont encore visibles, Sergio Miroslav Arese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:38 > 0:27:02) [91%] : \r\nC'est l'une des histoires de survie, les plus incroyables pendant 72 jours 16 rescap\u00e9s d'un crash sont consid\u00e9r\u00e9s comme morts au milieu de la cordill\u00e8re des Andes pour survivre, ils ont d\u00fb manger la Chair de leurs compagnons de voyage, mort pendant l'accident la trag\u00e9die a fait l'objet de 2 films et elle a fait couler beaucoup d'encre, \u00e0 Neuch\u00e2tel, St\u00e9phane Barbier, photographe amateur, s'int\u00e9resse \u00e0 ce drame depuis 1994.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:02 > 0:27:10) [93%] : \r\nC'est surtout ce ce c\u00f4t\u00e9 survie et la grande question que certainement tout le monde se pose : qu'est ce que moi j'aurais fait \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:12 > 0:27:18) [93%] : \r\nJe pense que c'est c'est \u00e7a un peu qui m'a amen\u00e9 mais \u00e0 poursuivre dans dans mes recherches sur cette sur cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:29) [89%] : \r\nIl y a une ann\u00e9e et sa fascination la conduit \u00e0 se rendent sur place, \u00e0 peine arriv\u00e9, tels les pi\u00e8ces d'un puzzle sous ses yeux, tout s'embo\u00eete il visualise la trajectoire fatale de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:29 > 0:27:37) [79%] : \r\nOui, ils ont tap\u00e9 la glisser qu'ils ont fait, j'ai ici le mon salaire, donc l\u00e0, mon salaire Salomon qu'ils ont gravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:38 > 0:27:46) [90%] : \r\nDonc ici le moment qu'ils ont, qu'ils ont gravi, j'ai plein d'images du film j'ai plein d'images du plein de sc\u00e8nes du livre qui m'arrive dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:46 > 0:27:50) [94%] : \r\nConfront\u00e9 au reste de la carlingue, il r\u00e9alise l'ampleur du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:50 > 0:28:04) [85%] : \r\nComment ils ont fait pour survivre, des r\u00e9ponses, on pourrait donner, ils \u00e9taient jeunes ils \u00e9taient sportifs, ils \u00e9taient bien en Chair, donc quelque part et il ils ont surv\u00e9cu, c'est, c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a aussi qui qu'ils ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:04 > 0:28:13) [86%] : \r\nDes hommes qui ont stup\u00e9fait le monde \u00e0 l'\u00e9poque, la presse avait titr\u00e9 : la survie des cannibales, choqu\u00e9s, les m\u00e9dias \u00e9taient pourtant assoiff\u00e9s d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:13 > 0:28:16) [98%] : \r\n\u00e0 quel moment vous \u00eates-vous d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 manger de la Chair humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:16 > 0:28:29) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce que pr\u00e9tend r\u00e9primer le Gijon Bagnolet j'\u00e9tais nous avons eu plusieurs conversations entre nous et d\u00e8s que nous avons su que les Lillois les manquer, nous avons fait une r\u00e9union pour d\u00e9battre du sujet et nous avons tous \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:29 > 0:28:46) [88%] : \r\nLes 16 rescap\u00e9s ont retrouv\u00e9 leurs familles tous encore v\u00e9cu pendant plus de 30 ans, mais surtout ils ont \u00e9branl\u00e9 le monde et ses convictions, renvoyant chacun a ses tabous \u00e0 l'\u00e9poque, le pape \u00e9tait intervenu en affirmant que ses hommes n'avaient commis aucun p\u00e9ch\u00e9 une r\u00e9flexion similaire s'est impos\u00e9 \u00e0 St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:47 > 0:28:53) [94%] : \r\nEn arrivant sur ce site on peut se dire oui, j'aurais fait pareil j'aurais fait pareil, il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:54 > 0:28:57) [87%] : \r\nIl y a rien \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'entour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:57 > 0:29:02) [92%] : \r\nUn site qui n'a pas fini d'obs\u00e9der le neuch\u00e2telois c'est s\u00fbr il y retournera l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:03 > 0:29:22) [93%] : \r\nDemain, couleur locales s'int\u00e9ressera \u00e0 la mobilit\u00e9 douce entre Gen\u00e8ve et la France voisine ce jeudi marquera le d\u00e9but des travaux de la ligne de tram entre moelle Sula et Annemasse une ligne qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque mais qui a \u00e9t\u00e9 par la suite, supprim\u00e9e du r\u00e9seau notre machine \u00e0 remonter le temps vous expliquera tout demain d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:24 > 0:29:37) [90%] : \r\nDans un instant, le 19 heures 30 en compagnie de Darus bas au menu ce soir : le livre choc du Suisse Daniel Pittet, il raconte les viols qu'il a subi d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans par un pr\u00eatre, toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-17T00:43:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702578742", "durationSec": 145, "title": "CL ELEX WAEBER ROSSINI 3_RTS000001066982", "excerpt": "St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber-Kalbermatten, les 2 candidats du Parti socialiste valaisan pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat du 05.03.2017, font campagne commune, mais ne se parlent pas, signe d'une grande tension. Cette crise s'explique par la rivalit\u00e9 entre le Haut-Valais et le Bas-Valais, et le fait que St\u00e9phane Rossini ne pensait pas qu'Esther Waeber-Kalbermatten allait se repr\u00e9senter pour un 3e mandat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "GAUCHE"], "thematicPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER"], "sequenceIds": ["1579797"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578743", "durationSec": 81, "title": "CL HYDROLIENNE LAVEY_RTS000001067184", "excerpt": "La Haute Ecole d'ing\u00e9nierie de la HES SO Valais a install\u00e9 dans le Rh\u00f4ne \u00e0 la hauteur de Lavey-les-Bains un prototype d'hydrolienne, c'est-\u00e0-dire une turbine qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la force de l'eau et du courant. La turbine sera test\u00e9e durant 6 mois, pour voir si le projet est concluant et si l'industrialisation est envisageable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["TURBINE", "\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "\u00c9COLE TECHNIQUE SUP\u00c9RIEURE", "ING\u00c9NIERIE"], "sequenceIds": ["1579785"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578744", "durationSec": 107, "title": "CL SITUATION PARKING FR_RTS000001067090", "excerpt": "Certains responsables de magasins en p\u00e9riph\u00e9rie de Fribourg, comme celui de Conforama \u00e0 Granges-Paccot, voient leur parking occup\u00e9 par des nombreux automobilistes pendulaires qui n'ont pas trouv\u00e9 d'autres places pour leurs voitures et sont alors oblig\u00e9s de les verbaliser. Cette situation est due au manque de parkings d'\u00e9changes, l'agglom\u00e9ration fribourgeoise s'\u00e9tant d\u00e9velopp\u00e9e plus vite que les plans de mobilit\u00e9 pour g\u00e9rer la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PARKING", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "TRAFIC PENDULAIRE"], "sequenceIds": ["1579846"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578745", "durationSec": 148, "title": "FRIGO CL STEPHANE BARBIER PASSIONNE DU CRASH ANDES 1972 NE_RTS000001058849", "excerpt": "Le photographe amateur neuch\u00e2telois St\u00e9phane Barbier s'int\u00e9resse \u00e0 l'accident a\u00e9rien dans la Cordill\u00e8re des Andes du vol 571 Fuerza A\u00e9rea Uruguaya le 13.10.1972. Il est tellement passionn\u00e9 par cet \u00e9v\u00e9nement, o\u00f9 des hommes ont d\u00fb manger de la chair humaine pour survivre, qu'il a visit\u00e9 les lieux du crash, \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Chili et l'Argentine.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578746", "durationSec": 17, "title": "TI DEMISSIONS HNE_RTS000001067129", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, en la personne du Conseiller d'Etat Laurent Kurth, a pris acte de la d\u00e9cision des membres du Conseil d'Administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) de d\u00e9missionner. Le Conseil d'Administration r\u00e9agit en effet au rejet de la strat\u00e9gie hospitali\u00e8re lors de la votation du 12.02.2017, qui a vu la victoire de l'initiative populaire cantonale \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578747", "durationSec": 34, "title": "TI HOTEL JUDICIAIRE_RTS000001067064", "excerpt": "Itw de Philippe Haeberli, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui a r\u00e9uni les signatures n\u00e9cessaires pour un r\u00e9f\u00e9rendum sur le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds.  Les juristes du bas du canton de Neuch\u00e2tel sont en effet oppos\u00e9s \u00e0 cette centralisation tandis que les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds la soutiennent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578748", "durationSec": 32, "title": "TI VD PERIMETRE PROSTITUEES_RTS000001067093", "excerpt": "Itw du Municipal de la ville de Lausanne Pierre-Antoine Hildbrand, qui exprime sa satisfaction apr\u00e8s les derni\u00e8res analyses montrant que l'eau du robinet \u00e0 Lausanne est potable sans risque pour la sant\u00e9. Des micropolluants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s mais en dessous des valeurs l\u00e9gales."}, {"internalArchiveId": "AA1702578749", "durationSec": 42, "title": "TI VD QUALITE EAU_RTS000001066998", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["APPROVISIONNEMENT EN EAU"], "sequenceIds": ["1579841"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579926", "summary": "Ensoleill\u00e9 : canal du Rh\u00f4ne. Croquis par ordinateur du prototype de l'hydrolienne. Installation du prototype de l'hydrolienne dans un canal du Rh\u00f4ne. Itw C\u00e9cile M\u00fcnch-Allign\u00e9, ing\u00e9nieur en hydraulique HES SO Valais. Itw Ga\u00ebtan Ch\u00e9rix, directeur de la Haute Ecole d'ing\u00e9nierie de la HES SO Valais.", "id": "1579785", "visualThemes": ["TURBINE", "\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579938", "summary": "Brigue, 27.01.2017 : St\u00e9phane Rossini, candidat du PS valaisan au Conseil d'Etat, lors de la campagne. Itw St\u00e9phane Rossini.\n18.10.2016, Congr\u00e8s du parti socialiste valaisan : St\u00e9phane Rossini et Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat valaisanne et candidate, posant, sans se toucher.\nBrigue, 27.01.2017 : itw Thomas Burgener, ex-conseiller d'Etat socialiste valaisan. \nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand.\nSion, 11.2.2017 : itw Esther Waeber-Kalbermatten. Itw Jean-Henri Dumont, d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan.", "id": "1579797", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579982", "summary": "Robinet, puis verre rempli d'eau. Verre d'eau. Homme anonyme buvant un verre d'eau. \nItw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal de la ville de Lausanne.", "id": "1579841", "visualThemes": ["EAU (BOISSON)", "EAU POTABLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579986", "summary": "Duplex Fribourg : itw Pierre-Olivier Nobs, conseiller communal de la ville de Fribourg.", "id": "1579845"}, {"internalArchiveId": "AA1702579987", "summary": "Parking Conforama de Granges-Paccot : Pierre Overney, directeur Conforama, mettant des avertissements sur des voitures de pendulaires et prenant des photos. Itw Pierre Overney, directeur Conforama. \nNombreuses voitures en file sur la route, pour arriver \u00e0 la ville de Fribourg. \nItw Eric Collomb, pr\u00e9sident du TCS \u00e0 la section Fribourg.", "id": "1579846", "visualThemes": ["PARKING", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GRANGES-PACCOT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579995", "summary": "Duplex Fribourg : itw Luc Tomasetti, responsable de la mobilit\u00e9 de l'agglom\u00e9ration de Fribourg.", "id": "1579854"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686316", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029842", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407940", "internalArchiveId": "AA1501407941", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : On na\u00eet dyslexique", "publicationDate": "2017-02-15T13:40:00Z", "durationSec": 1579, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8392143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8392136.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "On na\u00eet dyslexique", "On na\u00eet dyslexique"], "alternativeSummary": ["On na\u00eet dyslexique", "Dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, dyspraxie...Rencontre avec deux coll\u00e9giens pour mieux comprendre leur probl\u00e8me, gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de deux sp\u00e9cialistes. En r\u00e9alit\u00e9, on est dyslexique de naissance, mais il semble  tout \u00e0 fait possible et facile de cohabiter avec ce trouble.", "Dyslexie, dysorthographie, dyscalculie, dyspraxie...Rencontre avec deux coll\u00e9giens pour mieux comprendre leur probl\u00e8me, gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de deux sp\u00e9cialistes. En r\u00e9alit\u00e9, on est dyslexique de naissance, mais il semble  tout \u00e0 fait possible et facile de cohabiter avec ce trouble."], "variantIds": ["ece-8282497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T22:13:10Z", "webPublicationDate": "2017-02-15T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566651", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016832", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541282", "internalArchiveId": "AA1609541283", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 53", "publicationDate": "2017-02-15T11:45:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8391140.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "53", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "53"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8282231", "ece-10466363"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:34:02Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667620", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027066", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4F53B09-8A02-45C4-A82A-CD3FC7B7F6F4", "internalArchiveId": "C4F53B09-8A02-45C4-A82A-CD3FC7B7F6F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Patrizia Anex rencontre Thierry Meury", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 14:22:56-14:23:16 / *", "durationSec": 3325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8353729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 15.02.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Patrizia Anex rencontre Thierry Meury / PRV_2017-02-15T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 15.02.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Patrizia Anex rencontre Thierry Meury / PRV_2017-02-15T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8353730", "ece-8353729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T07:21:10Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [72%] :\r\n1er rendez- vous avez avec alt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\n2 invit\u00e9s que la vie n'aurait jamais fait se croiser, se rencontrent pour la premi\u00e8re fois sur la premi\u00e8re, mon 1er invit\u00e9 s'est install\u00e9e avec d\u00e9lice et d\u00e9licatesse dans le r\u00f4le du monstre, celui qui est souvent l\u00e0 pour dire ce qu'il ne faut surtout pas une posture qui ne lui a pas permis de ne se faire que des amis, peu importe notre invit\u00e9 \u00e0 l'air du genre solitaire misogyne amoureux des femmes tendres misanthrope les oxymore s'additionnent dans tous les portraits de ce sombre illumin\u00e9 dans le nouveau spectacle de cet humoriste Romand, il est plus question de lui mais de l'actualit\u00e9 chaude fra\u00eeche gla\u00e7ante notre invit\u00e9, s'en amuse avec une dext\u00e9rit\u00e9 toujours aussi aff\u00fbt\u00e9, l'un des principaux talents de l'invit\u00e9, il n'est pas un charognard qui s'attaque \u00e0 ce que la presse ou le destin a d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 terre, il est un aigle royal, la technique de chasse pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du volatile et simplement de fondre sur les bouquetins qui sont d\u00e9j\u00e0 au sommet afin de les percuter et les faire tomber de leur haute falaise notre autre invit\u00e9 est l'une des sexologues les plus en vue de Suisse romande chroniqueuse \u00e0 la radio ou en presse \u00e9crite, elle semble aussi \u00e0 l'aise dans l'intimit\u00e9 du cabinet que sous les spots des plateaux TV dans son cabinet \u00e0 Orbe comme dans les m\u00e9dias romands, d'ailleurs elle tente de rassurer raviver voire r\u00e9animer la sexualit\u00e9 des romans, pas du genre \u00e0 amener des solutions toutes faites quand m\u00eame quelques trucs la douche \u00e9rotique, par exemple, mais l\u00e0 o\u00f9 notre invit\u00e9 excelle, c'est dans l'art de la question, celle qui invite \u00e0 une profonde et th\u00e9rapeutiques r\u00e9flexion, ne vous laissez pas bluff\u00e9 par le grand sourire et l'air toujours jovial de notre invit\u00e9 sa grande histoire d'amour qui a dur\u00e9 25 ans s'est termin\u00e9 de mani\u00e8re tragique, une \u00e9preuve qui lui a apport\u00e9, dit -elle, beaucoup de profondeur, le 1er et Thierry Meury, la seconde Patricia n'est bienvenue dans un 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nEt bonjour \u00e0 vous 2 bonjour Patricia, bonjour, bienvenue, bonjour Thierry Meury bonjour, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous rencontrez bon l'un et l'autre, vous vous \u00eates vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu Patricia la t\u00e9l\u00e9 Thierry Meury Saint-Just mission je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nCes mises au point \u00e0 Pal\u00e9o et c'est l\u00e0 que j'ai appris qu'il y avait une \u00e9mission radio sur la premi\u00e8re qui ou de temps en temps, une sexologue a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, je trouve la l'je trouve le le truc int\u00e9ressant quoi, vous aurez peut-\u00eatre des questions \u00e0 poser sa sant\u00e9, \u00e9videmment, je suis le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [76%] :\r\nVous avez quand patient en Direct, oui, oui, voil\u00e0, c'est pas l'id\u00e9e, c'est le m\u00eame Patricia ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [92%] :\r\n1er rendez- vous, vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:34) [90%] :\r\nUn 1er rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, mais je veux parler de ma toute premi\u00e8re patiente en sexologie, donc je suis, psychologues, psychoth\u00e9rapeutes, hein, donc j'ai suivi cette femme par rapport \u00e0 la psychoth\u00e9rapie, puis quand on a fini la psychoth\u00e9rapie moi je commen\u00e7ais les \u00e9tudes en au qui ont commenc\u00e9 en 2000, parce qu'avant le m\u00e9tier n'existe existait beaucoup moins il existait, mais il y avait pas vraiment de formation pour \u00eatre sexologue et du coup, je lui dis : mais \u00e9coutez, si vous \u00eates d'accord, je vous fais une c'est que seule une secte th\u00e9rapie gratuites en disant, ben voil\u00e0, \u00e7a va aller, je la connais, \u00e7a va \u00eatre un peu facile, mais je vais \u00eatre maladroite et du coup, la premi\u00e8re fois, je pose mes questions autour de la sexualit\u00e9, j'\u00e9tais pas super \u00e0 l'aise s'est masturb\u00e9 voil\u00e0 j'\u00e9tais pas tr\u00e8s adroites dans mes questions et puis cette femme, elle avait 56 ans, c'\u00e9tait une infirmi\u00e8re, elle venait de finir des \u00e9tudes pour grad\u00e9s dans l'h\u00f4pital, donc je me disais, une infirmi\u00e8re, elle conna\u00eet son corps, a priori, j'avais plein de croyances autour de \u00e7a et on finit la consultation au moment o\u00f9 elle se l\u00e8ve, elle me regarde et puis elle me dit : mais vous Patricia vous croyez que moi j'ai un clitoris, j'ai fait, je ne sais pas j'\u00e9t\u00e9 troubl\u00e9 mais pour dire \u00e0 quel point cette question- l\u00e0, je me suis dit \u00e0 ma super moi je croyais faire quelque chose de facile et en fait avec cette femme- l\u00e0, j'ai tout appris, par contre, parce que je me suis elle elle a vu combien de sexe f\u00e9minin, hein, elle a fait des toilettes, on avait une des milliers peut-\u00eatre, donc, du coup, elle savait que les femmes avaient un clitoris, mais j'ai compris une chose qui est magique, c'est que si je le fais pas dans mon corps si je d\u00e9couvre pas dans mon corps au Sahel, est ce que \u00e7a me fait comme sensation, h\u00e9 bien je je peux croire qu'il n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [92%] :\r\nDonc vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre \u00e9panoui sexuellement pour \u00eatre une bonne sexologue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:10) [92%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment heureusement que pas mais bien conna\u00eetre son corps oui aim\u00e9 conna\u00eetre aussi ses limites, \u00e7a c'est une chose de son m\u00e9tier le plus important, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [90%] :\r\nThierry Meury vous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [86%] :\r\nAlors je dirais pas dans la je serait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chanson Barbara avec le 1er rendez- vous avec le public et 12 parce que s'il y a, il se serait tout \u00e7a, il y avait plein oui et puis bon, en l'occurrence, encore l'occasion de voir mais non mon 1er rendez- vous c'est plut\u00f4t enfance de \u00e0 9 ans, 9 ans et demi et puis mon p\u00e8re m'avait amen\u00e9, il est pris rendez- vous pour \u00e7a allait \u00e0 l'\u00e9cole de football et ce aussi ici Benz\u00e9ma je ne sais pas pourquoi \u00e7a m'a marqu\u00e9 ce 1er le la personne d'ailleurs qui m'a accueilli, qui \u00e9tait l'entra\u00eeneur des, des, des, des, des gamins quoi junior, en l'occurrence, ou avant junior ou encore avant les poussins, je crois, et est encore vivant, alors que \u00e7a fait quand m\u00eame belle lurette et \u00e7a souvent, chaque cheval, chaque fois que je leur voix, je le croise dans la r\u00e9gion, je pense \u00e0 \u00e7a, mais vous avez \u00e9t\u00e9 un poussin, vous avez fait du alors j'ai fait du foot longtemps j'ai vu apr\u00e8s renoncer \u00e0 tout \u00e7a, pour donner des raisons d'abord professionnels puis ensuite voil\u00e0 2 choisit, on ne peut pas \u00eatre artiste, puis faire du foot, puis bon je travaille \u00e0 la Poste, ses d\u00e9sirs aigu\u00eb li\u00e9e donc un entra\u00eenement et tout \u00e7a et puis, mais sinon, en dehors, je suis rest\u00e9 un passionn\u00e9 de football, mais en spectateur \u00e9videmment et cette voix d'autres suite vous franchement au poste de t\u00e9l\u00e9vision, parfois dans les stades, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est le truc dans les premiers rendez- vous s'celui qui m'a le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nVous avez 2 minutes chacun pour faire connaissance, l'un avec l'autre, c'est ce qu'on nomme le Speed Day thing now commence avec Thierry Meury, qui pose des questions, Patricia et vous avez 2 minutes pour faire sa connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [89%] :\r\nQuand vous voulez, moi qui ai \u00e9vit\u00e9 tous les speed-dating pour rencontrer des heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0 oui voil\u00e0 appr\u00e9ciable, ben voil\u00e0, oui effectivement Bazoum Patrizia oui vous habitez ma vie exact, c'est un choix ou bien c'est le hasard alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:10) [89%] :\r\nC'est le hasard de mes parents, parce que mes parents immigr\u00e9s de l'Italie, ils sont arriv\u00e9s dans ce petit village parce qu'en fait, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une usine qui \u00e9tait assez grande, qui allait chercher les Italiens dans les villages, donc il prenait des femmes et des hommes pour les ramener dans ce petit village Ballaigues pr\u00e8s de la France pour les faire travailler donc, mes parents sont arriv\u00e9s dans ces conditions -l\u00e0, et du coup je suis n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le \u00e0 voil\u00e0 donc voil\u00e0 exactement, donc du coup parce qu'il faut y \u00eatre n\u00e9 pour y aller, disons, voil\u00e0 c'est pas, c'est tr\u00e8s joli, on au soleil, alors que quelquefois, les autres sont dans le brouillard, mais effectivement c'est mes parents qui sont inscrits l\u00e0 et qui, depuis 50 ans vivent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [90%] :\r\nDonc c'est une originalit\u00e9 Italie votre lien avec l'Italie et surtout un lien d'origine, ou bien vous avez eu l'occasion d'aller non non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:52) [82%] :\r\nC'est r\u00e8gles 10 ailleurs, en dehors des vacances oui bien No\u00ebl, alors oui, j'ai un lien tr\u00e8s fort avec la langue merci puis l\u00e0 mon grand r\u00eave va se r\u00e9aliser parce que je vais donner des cours \u00e0 Milan de sexologie, \u00e7a c'\u00e9tait mon grand r\u00eave, donc je dois perfectionner mon italien scientifique j'un Italien assez basique, donc les phoques je perfectionne mon \u00e9tat, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis vous avez encore vos parents, oui, oui, oui, ils sont encore l\u00e0, ils sont dans le village et ils sont faits suisse, grande nouvelle : ah bon, ah ben oui, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par terre et ils sont tous contents dans la nationalit\u00e9 avant qu'on facilite, comment il y a oui avant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [79%] :\r\nAlors vous avez, vous avez des enfants j'imagine oui voil\u00e0 3 ados 3 adultes, pardon, excusez -moi, 3 adultes, je dis toujours, mes enfants, mais c'est des ados ah oui Aznavour va du tout \u00e7a, je peux pas ou demander quel \u00e2ge disons ils mais \u00e7a veut dire que ben vous avez commenc\u00e9 t\u00f4t, quoi, en quelque sorte, moyennement au disant voil\u00e0, mais vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la sexologie, vous avez commenc\u00e9 par un autre m\u00e9tier, une note bas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [85%] :\r\nOui, j'ai commenc\u00e9 par la psycho mais moi le sexologue, je suis fan depuis l'\u00e2ge de 16 ans, je vous l'\u00eates sexologue parce qu'il avait le Docteur Ruth, \u00e0 l'\u00e9poque, vous vous souvenez certainement Jeanne a souviens pas d'\u00eatre jeune, mais le Docteur ultrasons Delphine futur exactement et j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre le Docteur frites et dans mon village \u00e0 balai justement se moquait de moi en disant ouais mais enfin quelle id\u00e9e etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [84%] :\r\nEt puis aujourd'hui, ben je me dis que je suis dans la filiation du Docteur Ruth o\u00f9 je passe dans les m\u00e9dias, \u00e7a qu'est -ce qui vous attire chez le Docteur Rufin bat pas son physique, \u00e7a c'est clair, c'est un petit bout de femme comme \u00e7a devient m\u00eame bien mais ce qui m'attirait c'\u00e9tait sa fra\u00eecheur, c'est-\u00e0-dire comme elle parlait de la sexualit\u00e9 de fa\u00e7on positive, moi j'ai eu un discours n\u00e9gatif autour de la sexualit\u00e9 catholiques italiens immigr\u00e9s, donc du coup, il fallait surtout pas danser avec un gar\u00e7on, mon p\u00e8re me quand je dansais un slow trop proche, il ne nous s\u00e9parer donc parce ce qu'il vient de quelle r\u00e9gion l'Italie Tudor a du Nord oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu moins marqu\u00e9, je le suis, oui, oui, mais bon, elle ne pas que c'\u00e9tait comme \u00e7a, oui, c'est-\u00e0-dire ramener leur leur mentalit\u00e9 de l'\u00e9poque en Italie qui n'\u00e9voluait pas en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [90%] :\r\nBon, on est au terme des 2 minutes les copains depuis un petit moment, je vous laisse parler parce que c'est int\u00e9ressant, une question pour vous Thierry Meury sur Patricia combien d'ann\u00e9es faut -il \u00e9tudier avant de pratiquer la profession de Patricia, \u00e0 votre avis. \r\nOn prend ce qu'on se dit : ouais bon Docteur Ruth, elle est mignonne, mais combien de temps faut -il \u00e9tudier avant de pratiquer cette fois je vais dire 6 ans 6 ans Patricia oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [89%] :\r\nYves Montand et donc on doit avoir un m\u00e9tier de base, \u00eatre soi, m\u00e9decins, psychologues, psychiatres gyn\u00e9cologues quelquefois sage-femme et puis ensuite, on fait une formation de 2 ans \u00e0 Gen\u00e8ve ou en France qui est un dipl\u00f4me inter- universitaire donc poste gradins apr\u00e8s avoir une licence dans diff\u00e9rentes branches et puis ensuite c'est 5 ans de perfectionnement dans une approche particuli\u00e8re, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s loin, vous \u00e9tiez pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [91%] :\r\nVous \u00eates pas tr\u00e8s long, mais donc la psychologie, puis le perfectionnement contact que j'ai quasiment une dizaine d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes avant de pratiquer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:40) [90%] :\r\nOui, mais alors clairement, alors on peut pratiquer heureusement peut pratiquement en m\u00eame temps qu'on se forme mais c'est vrai que c'est un long parcours, et du coup, le titre de sexologues n'\u00e9tant pas prot\u00e9g\u00e9s, n'importe qui peut se dire sexologue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [80%] :\r\nMeury, sexologue d'ailleurs voil\u00e0 depuis tout \u00e0 la fois je je je pratique tout en forme, oui, la formation continue, cet insecte, c'est tout \u00e0 fait bien en Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [86%] :\r\nDes r\u00f4les que vous avez 2 minutes Patricia pour faire connaissance avec le sexologue Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:10) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la Thierry Meury donc je sais que vous parlez aussi de sexe ma question souvent qui me qui me fascine, c'est qu'est ce que vous ressentez comme vous \u00eates face \u00e0 votre public et qui rit, je me disais : au niveau du corps, ce grand quantitatif sur actions oui c'est d'ailleurs pour \u00e7a que c'est la chose si je devais arr\u00eater ce boulot, ce qui ne manquerait le plus, c'est la sc\u00e8ne et qu'est ce qu'on ressent, on se dit quoi, c'est une chaleur interne c'est c'est un sourire un peu mais et de jouissance de fiert\u00e9 de jouissance Justin je, je pense \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [88%] :\r\nEt et de de complicit\u00e9 aussi avec les gens, oui, de complicit\u00e9, donc il y a plein \u00e0 bient\u00f4t qui peuvent leur apporter ou faire penser \u00e0 un acte d'amour oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:52) [87%] :\r\nOui, parce que c'est vrai que compte j'entends dans la salle qui a le silence, alors je suis dans le public et tout d'un coup que on rit comme \u00e7a c'est assez dingue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [84%] :\r\nMais en silence sur sur un effet rat\u00e9 ou par exemple pourquoi enfin un humoriste d\u00e9barque, il n'est pas attendu ou pas d\u00e9sir\u00e9 voil\u00e0 et puis qu'il a, il y a le silence qu'il n'y a pas de il y a pas de complicit\u00e9 entre le public parce qu'il appr\u00e9cie, parce que le l'humoriste raconte personnellement d'une d\u00e9j\u00e0 professionnellement je passe, je sais ce que c'est, donc je vais souffrir pour lui et puis en plus de \u00e7a, c'est vraiment oui c'est, c'est comme un rendez- vous rat\u00e9 quoi comme on est en train de faire mais \u00e7a ne marche pas, \u00e7a prend pas \u00e0 pallier, ils osent pas web ils osent m\u00eame passe par quoi \u00e0 peine o\u00f9 il y en a qu'un qui parle et puis, et puis plus, plus il parle, il sait plus, il s'\u00e9crase, quoi, c'est un peu \u00e7a, donc je pense que oui, on peut trouver plein de plein point commun entre habitat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:45) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pas le m\u00eame stress avant de monter en \u00e7a \u00e9videmment sait pas exactement ce qu'on va avoir en face de nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [89%] :\r\nBen \u00e7a, il y a, il y a le trac qu'il doit y avoir aussi, enfin je sais pas il y a moins \u00e9videmment apr\u00e8s 20 ans de mariage imagine je connais peu de Marie qui font \u00e7a avec le trac, ou alors il n'ont pas parler mais enfin presque en dehors de \u00e7a c'est il y a un vrai trac parce que l\u00e0 \u00e7a change chaque fois et puis je pense que, effectivement, pour le, pour faire un lien nouveau une nouvelle conqu\u00eate se remettre un peu pareil, c'est exactement ce qu'il y a un tract et on peut prendre le train de vie, il est ce qu'ils ont dans la t\u00eate et puis quelle journ\u00e9e ils ont pass\u00e9 tout b\u00eatement le trac excitant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [86%] :\r\nQue \u00e7a, oui, parce que le la m\u00eame chose quand on monte sur sc\u00e8ne, on sait pas vers qui on va, qu'il y aura, et quand on a une nouvelle rencontre mais \u00e7a peut \u00eatre aussi apr\u00e8s 20 ans de mariage si on imagine un jeu nouveau par exemple mince c'\u00e9tait fait de trac, \u00e7a donne de l'excitation sexuelle, trop de trac tu l'excite \u00e0 son succ\u00e8s mais que c'est la m\u00eame chose comique, c'est la chose, hein, j'arrive pas \u00eatre comique si on traque prend le dessus mais un tract qui est un peu l\u00e0 me pousse vers voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais curieuse dans le rire, je me disais mais \u00e7a doit \u00eatre jouissif vraiment c'est \u00e9videmment non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [87%] :\r\nC'est pas une seule personne qui est en face de vous, c'est un une assembl\u00e9e de personnes et ces personnes -l\u00e0 ont ont ce jour- l\u00e0 peut-\u00eatre il y a une majorit\u00e9 qui, qui a vraiment pass\u00e9 une mauvaise journ\u00e9e ou une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et puis \u00e7a peut changer du tout autoroute dans ce soir \u00e0 l'autre, \u00e9videmment avec des rep\u00e8res quand m\u00eame pas \u00e7a au bout d'un moment \u00e7a devient m\u00eame assez professionnel puis on sait, on sait \u00e0 quoi s'accrocher mais des diff\u00e9rences, ne serait -ce que dans les volumes de rire, \u00e7a, \u00e7a existe ou les soirs, heureusement, sinon on ferait juste sur le Net en balance Reno vid\u00e9o sur le Net et puis on ira m\u00eame plus bosser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [91%] :\r\nUne question pour vous, Patricia sur Thierry Meury quel \u00e9tait le sujet du spectacle \u00e0 votre sant\u00e9, de Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:32) [77%] :\r\nBah, le vin, j'imagine que vous avez parl\u00e9 apr\u00e8s c'est que c'est en connaissant Thierry c'est abonn\u00e9s sont convalescents non mais \u00e7a aurait pu \u00eatre lassant, c'est surtout parce que l'alcool bon donc c'est c'\u00e9tait allo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [88%] :\r\nDurant ce recul oui c'\u00e9tait les extraits principalement tourn\u00e9e d'adieu que et c'est, c'est l'association donc justement, pr\u00e9vention de l'alcoolisme qui m'avait contact\u00e9 et ils \u00e9taient tr\u00e8s heureux que je participe et puis que je puisse aller parler de ce probl\u00e8me -l\u00e0, avec le probl\u00e8me que \u00e7a peut ou les probl\u00e8mes que \u00e7a peut aussi me poser et puis quand un artiste viennent oser en parler comme \u00e7a, ou aux gens directement \u00e0 des gens qui est bien plus gravement touch\u00e9 et mais vous pensez \u00e7a aurait couvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [88%] :\r\nPlus de pr\u00e9vention, vous pensez que le rire dans ce cadre -l\u00e0, il y a peu th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [87%] :\r\nSavoir s'en amuser, mais enfin je veux dire, il faut savoir exorciser quoi \u00e0 un moment donn\u00e9 la la fa\u00e7on souvent tr\u00e8s tr\u00e8s souvent chez les alcooliques, leur plus gros probl\u00e8me c'est le d\u00e9ni et combien de gens depuis dire dans dans dans les alcooliques ordinaire je dis hein parce que forc\u00e9ment, mais qu'on croise tous les jours, la plupart, ils boivent de l'alcool tous les jours, mais parce qu'ils sont peut-\u00eatre un litre de vin par jour, mais jamais ils vont reconna\u00eetre publiquement avec, m\u00eame et surtout pas vis-\u00e0-vis des potes que ce sont des alcoolos et se consid\u00e8rent pas comme des, des, des alcooliques d'en rire, \u00e7a permet d'aller vers la reconnaissance et, bien s\u00fbr, et l\u00e0 je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait un petit bout quand on sait ce qui l'entoure ne Picon qu'on qu'on assume cette \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est positif, surtout, bien s\u00fbr, mais c'est aussi votre m\u00e9tier, \u00e7a oui, on a choisi un titre de musique pour vous, Patricia, Pauline Croze et Femme fossile alors qu'elle ferait bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [85%] :\r\nPas mal, c'est un guide sur les femmes, la vie en couple, l'\u00e9mancipation, c'est pas pour dire que vous \u00eates pas possible voil\u00e0, Pauline Croze sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:25) [78%] :\r\nQui voudrait faire de moi une page mod\u00e8le en accord parfait avec ses id\u00e9aux qui voudrait faire de moi la r\u00e9plique d'une de magazines qui repart photo qui voudrait faire de moi m\u00eame et femme docile d\u00e9sol\u00e9 pour toi, mais j'ai pas de profil, je n'ai pas de profit, \u00e2g\u00e9 de 13 mois TK lors du mariage \u00e9tait voir commettons l'erreur dit quoi, voil\u00e0 ce que nous serons tard de vieux chien bonjour la bonjour. \r\nLes traditions reste sourde \u00e0 cet appel, pas question de sexe et la venue de sexe fort, je peux le je te c'est le d\u00e9but d'un la r\u00e8gle d'or qui voudrait faire de moi une femme fossile d\u00e9sol\u00e9 pour toi, mais j'\u00e9tais pas le profil, j'\u00e9tais pas le qui voudrait faire de moi une mod\u00e8le porte- parfait avec timidit\u00e9 au sud, sur la justice, tu trouveras pos\u00e8rent volont\u00e9 qui voudrait faire de moi une femme servile d\u00e9sol\u00e9 pour toi, mais je n'ai pas, je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0, Pauline Croze sur la premi\u00e8re, avoir un point sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:23) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [89%] :\r\nSur l'autoroute, Martigny Vevey, c'est l'autoroute A9, des travaux bloquent toujours la voie de droite et perturbe le trafic entre le tunnel de Glion et montre en direction de Vevey et puis cette annonce concernant le trafic ferroviaire, les trains circulent d\u00e9sormais normalement sur la ligne qui relie Chi\u00e8tres, Amora. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [85%] :\r\nNotre et Thierry Meury, un non tr\u00e8s inquiet, je sais qu'il est, il pourrait, \u00e7a pourrait \u00eatre dr\u00f4le, Patricia pourrait s'amuser \u00e0 faire au les inforoutes de la sexologue, \u00e7a pourrait \u00eatre rigolo, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [80%] :\r\nL'Inde quant \u00e0 d\u00e9bloquer soyez bouchon un blocage ou va nous laisser voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a bien, oui, pas besoin de nous d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [87%] :\r\nBon, \u00e0 mon avis le le point commun que vous avez tous les 2, c'est votre rapport au au tabou, finalement, puisque tous les 2, vous jouez du tabou, c'est votre profession il y a des tabous dans une consultation de de sexologie Patricia non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:13) [86%] :\r\nJ'essaie donc en avoir, non aucun quelquefois, \u00e7a m'arrive, alors c'est clair que le non- jugement fait partie de mon travail, pour moi, c'est une loi absolue, donc je ne juge jamais patient mais quelquefois je peux avoir une grimace qui pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 par exemple un jour un homme, il me disait : ben voil\u00e0, moi j'aime les femmes qui se lavent pas avant de faire l'amour, j'ai dit OK, bon dans la journ\u00e9e et peut-\u00eatre faire l'amour, le imm\u00e9diat, non, non, non, il ne faut pas que \u00e7a lave pendant 4 jours, alors je fais la m\u00eame t\u00eate fait ah ben non, mais moi je peux pas, alors j'ai essay\u00e9 de pas me laver pendant 4 jours, moi je dis non, c'est pas possible, c'est-\u00e0-dire \u00e0 qui voudra mais non, non, non, parce que je suis assez claire c'est tr\u00e8s clair oui fort niveau professionnel on c'est aussi en arri\u00e8re forc\u00e9ment de quelques-uns, oui, me dire de temps en temps, qui peuvent fantasmer sur moi, puis on va utiliser sans th\u00e9rapie, c'est-\u00e0-dire je vais utiliser le r\u00e9veil ou l'\u00e9veil de la sexualit\u00e9, en disant, ben c'est bien vous fantasmez d\u00e9j\u00e0 maintenant, vous allez fantasmer sur votre \u00e9pouse ou votre partenaire, votre partenaire etc, donc du coup mais c'est c'est j'ai pas de d\u00e9claration d'amour d\u00e9claration parce que je crois que je suis tr\u00e8s clair avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:15) [79%] :\r\nOui, nous sommes Thierry Meury aussi fabriquer ailleurs, vous \u00eates tr\u00e8s mais c'est quand m\u00eame, mais 23, parler de cas ils payent de toute fa\u00e7on, d'abord mais aussi alors l\u00e0 c'est une autre moi, c'est une entr\u00e9e c'est arriv\u00e9 il y a des honoraires, mais oui, alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [77%] :\r\nDonc, \u00e7a a l'Avantage de la clart\u00e9 fait vous \u00eates qu'on l'OM Malte compl\u00e9mentaire vous Thierry maintenant effectivement le tag remboursait pas compl\u00e8tement, je peux m'Casino le le tabou votre rapport au tabou parce qu'on a l'impression qu'il y a aucun tabou chez Thierry Meury qui oui qu'auparavant, mais les c'est c'est lequel alors Hatem, vous allez en r\u00e9ponse serait oui a alors justement les tabous traditionnels, la mort les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [89%] :\r\nSoit, comme \u00e7a je je les aborde volontiers oui maintenant apr\u00e8s, je peux \u00eatre assez pudique, puis il y a des trucs effectivement or qui qui me concerne pas, enfin je veux dire c'est s\u00fbr qu'il ne m'int\u00e9ressent pas, voil\u00e0 mais c'est c'est pas forc\u00e9ment des tabous au sens soci\u00e9tal, je veux dire c'est peut-\u00eatre dit des truc tout b\u00eate, je crois qu'on a tous nos, nos petites pudeur, vous \u00eates plac\u00e9 pour le savoir, vous devez en ont rencontr\u00e9 et en conna\u00eetre des vertes et des pas mais vos petites pudeurs, elles sont int\u00e9ressants parce qu'on a l'impression qu'il y en a pas, donc ce sera toujours plus, au contraire je me d'abord, je peux \u00eatre assez timide avec les femmes, je n'aime pas tellement je je je je brode toujours autour du fait qu'il y a cette cette moiti\u00e9 de misogynie, amour des femmes et tout \u00e7a, mais c'est aussi une fa\u00e7on pour ne pas \u00e0 parler de de de ma vraie nature vis-\u00e0-vis de de, de, des femmes, entre autres et puis et donc oui alors finalement il y a des tabous qui sont trait\u00e9s aussi haut, une fa\u00e7on aussi de de pudiquement pass\u00e9 sur certains trucs, vous avez une fa\u00e7on de les cacher de, de, de, de revendiquer une certaine facilit\u00e9 enfin une certaine aisance par rapport \u00e0 certains sujets, alors que \u00e7a vous touche profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:09) [96%] :\r\nQue dit la sexologue de la misogynie pour cacher la peur des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:12) [94%] :\r\nBen c'est assez classique, on va dire \u00e7a comme \u00e7a mais c'est vrai que Thierry quand je l'observe, parce que moi je lis les corps et effectivement il y a une certaine pudeur, une certaine retenue il y a de la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:22) [85%] :\r\nIl y a de la lecture a fait alors qu'est ce que vous lisez les Thierry et \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas de voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:28) [90%] :\r\nCette pudeur et cette distance que vous pouvez mettre un par rapport \u00e0 une femme, je suis une femme donc, du coup, mais vous s\u00e9duisait beaucoup avec les yeux tout passe dans vos regards et \u00e7a c'est vrai quoi, oui, oui, je vous donne un petit truc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [77%] :\r\nVoil\u00e0, oui le regarder et pour ce qui entour\u00e9 oui disent qu'il est bleu marche le rouge faisant plus mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:50) [88%] :\r\nOn peut bien apercevoir, \u00e7a et, \u00e0 travers la misogynie, ben c'est dire sa peur des femmes ou sa peur de ce que \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [85%] :\r\nNon, puis \u00e7a peut \u00eatre plus de charbon contre g\u00e2ch\u00e9 beaucoup qui font pas forc\u00e9ment des gens de qui en font pas de sc\u00e8ne, genre de bobo chez beaucoup d'hommes, c'est souvent de principe d'autod\u00e9fense, oui, mais c'est une fa\u00e7on de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:09) [89%] :\r\nEt mon prof a toujours dit quelque chose d'int\u00e9ressant puisque les sexologues \u00e7a se f\u00e9miniser disait toujours, les hommes sont des g\u00e9ants aux pieds d'argile, n'oubliez jamais \u00e7a et qu'est ce que \u00e7a signifie \u00e7a, bah \u00e7a signifie que les hommes sont fort leur r\u00f4le, c'est de nous prot\u00e9ger, ils sont grands, ils sont solides, ils doivent \u00eatre l\u00e0, mais dans le fond, quand il y a une difficult\u00e9, ils ont des pieds d'argile, si on touche par exemple \u00e0 leur intimit\u00e9 \u00e0 leur affectivit\u00e9 si ce sont par exemple plus aim\u00e9 dans un couple on plus sexuellement dans un couple, il s'\u00e9croule donc ne jamais oublier \u00e7a, donc on prend en compte, on valorise la la la farce tu me prot\u00e8geM. \u00e7a chez toi, mais aussi tenir compte de cette sensibilit\u00e9 qui est l\u00e0 et que les hommes sont oblig\u00e9s de cacher beaucoup moins aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:50) [91%] :\r\n\u00e0 part pour la rigolade, je suis convaincu que vous \u00eates le sexe faible sexe fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:54) [81%] :\r\nC'est trop \u00e0 \u00e0 force de dire oui en sortir pouvoir r\u00e9ouvrir l'averse non non non non, mais la soci\u00e9t\u00e9 masculine, c'est clair, et du coup \u00e7a fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:03) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, Thierry Meury, j'ai lu dans la presse que vous \u00e9tiez dans un m\u00e9nage \u00e0 3, qu'est ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [88%] :\r\nUn prix, simplement parce que je vis avec 2 chats oui \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me de sexologie, en l'occurrence c'est pas parce qu'il s'agit des 2 charmantes petites de petite chatte et puis c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le hasard d'ailleurs, c'est en rapport avec l'objet que je vous ai amen\u00e9 \u00e0 on en parlera tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 ben oui, je m'y suis attach\u00e9 c'\u00e9tait j'avais jamais eu de d'animaux domestiques, jusque -l\u00e0 en 2011 avec ma compagne l'\u00e9poque on a repris une maison dans le Jura, puis sur les routes, c'\u00e9tait les chattes comme ils partaient \u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait : ou la la SPA o\u00f9 il est rest\u00e9 avec nous et puis voil\u00e0 et puis depuis, ben c'est, c'est une histoire d'amour, c'est un peu un papa en fait oui, oui, je suis devenu un papy sch\u00e9ma est tr\u00e8s content de l'\u00eatre, actualit\u00e9 toujours quelqu'un qui m'attend \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [89%] :\r\nAlors on va \u00e9couter pour vous Gustave le titre m\u00e9nage \u00e0 3, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:11) [96%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez-. \r\nJe deviens un costume doit chausser Isabelle \u00e0 cause de toi, je me sens pas cause du toit Thomas tagger gosse de temps je sens dans le cas \u00e0 cause de toi je balance un cancer juste de demander : \u00eatre une brute d'une nouvelle. \r\nIl y a une tache sur le mur, un constat que je le visage plein de l'UDF et un costume toi il a d'\u00eatre ou dans mon fauteuil, un cancer tout mon consomme plus, le vieux chauffeur devenu sans un constat doit, je me sens plus de mon p\u00e8re, je me trompe, Jean je dit fort pour que. \r\nDois je ne peux plus marcher, de vous \u00e0 cause de toi je d\u00e9clare d\u00e9sormais de genoux a construit toi je ne peux plus dormir dans mon lit, \u00e0 cause de jazz ensemble la paix s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:25) [71%] :\r\nC'est, c'est vraiment pas, c'\u00e9tait un \u00e9cureuil une sorte chien a rat\u00e9, esp\u00e8ce de j'ai jamais vu cr\u00e9ature, c'est moche, c'est l'air ou la ma\u00eetresse de b\u00eates Putain de pi\u00e9ger bof vilain coup ses vacances au-dessus de venir nous assure pas que je change dans mon on ne guerre contre rang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:15) [75%] :\r\n3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:20) [83%] :\r\nEh ben voil\u00e0 le chanteur suisse Gustav et son m\u00e9nage \u00e0 3, ce qui a initi\u00e9 une discussion int\u00e9ressante Patrizia Anet et \u00e7a descend enferme en fait c'est le tri Hoople oui, c'est aussi un \u00e9change nous et son osions en bien un peu de s\u00e9rieux et vous pouvez vous nous avez amen\u00e9s des objets Thierry Meury Patricia ann\u00e9e commence avec vous, l'objet de la sexologue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:42) [77%] :\r\nL'objet de la j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e2prement rouge \u00e0 la vibromasseurs, moi je me suis dit que non, \u00e7a c'est tr\u00e8s clich\u00e9, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:47) [86%] :\r\nOui, \u00e7a existe, pas \u00e0 la James Bond et baptis\u00e9 alors voil\u00e0 James Bond oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:51) [87%] :\r\nExactement, vous pouvez l'avoir dans votre sac \u00e0 main, personne ne sait ce que ce pas, sauf la femme elle- m\u00eame, non, je vous aime les ma plume, c'est une plume que j'ai re\u00e7u l'ann\u00e9e justement, dur \u00e0 la Saint-Valentin, une plume pas une plume d'oiseau pour caresser le corps non plume pour \u00e9crire d'accord parc parce qu'elle a, c'est non d'histoire avec les plumes j'adore \u00e9crire \u00e0 la plume quand je prends des notes avec mes patients, pour moi c'est tr\u00e8s important, je ne sais pas pourquoi c'est s\u00fbrement la mati\u00e8re la sensualit\u00e9 d'une plume, en plus, je le trouve que c'est des tr\u00e8s beaux objets et puis je me suis souvenu en amenant l'objet que quand j'avais 5, 6 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9cole, il fallait bien \u00e9crire pour m\u00e9riter sa plume et moi, j'\u00e9tais une \u00e9l\u00e8ve qui \u00e9tait num\u00e9ro un dans la classe au niveau intellectuel, bien s\u00fbr, un fils d'immigr\u00e9 fallait r\u00e9gater et puis on m'avait rel\u00e9gu\u00e9 au fond de la classe en disant toute fa\u00e7on il sera pas lire, pas \u00e9crire pas je parlais pas du tout le fran\u00e7ais et du coup j'\u00e9tais assez t\u00eatus d\u00e9j\u00e0 petite fille, donc je savais o\u00f9 je voulais aller dans la vie et la prof me disait toujours quand la ma\u00eetresse bien \u00c9tat sa aurait jamais ta plume d\u00e9crit tellement mal et je me suis souvenu de je la regarde et je lui dis de toute fa\u00e7on, qu'est ce que vous en avez affaire que j'\u00e9crive mal moi je serai m\u00e9decin et les m\u00e9decins \u00e9crivent tr\u00e8s mal et, du coup j'ai j'ai montr\u00e9 par la la volont\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9 dit bon ben tiens ta plume et du coup je me suis r\u00e9concili\u00e9 avec la plume au fil des ann\u00e9es j'ai \u00e9crit vraiment et puis pour moi, elle repr\u00e9sente aussi tous les livres que j'ai dans ma t\u00eate que j'aimerais \u00e9crire tous les textes y compris les textes \u00e9rotiques, qui sont dans ma t\u00eate que j'aimerais raconter, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:15) [78%] :\r\nAlors, si vous deviez publi\u00e9 un livre, ce n'est pas un bouquin m\u00e9dical ferme, c'est-\u00e0-dire aussi d'aller de \u00e9rotico- m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:22) [88%] :\r\n\u00e0 la fois de t\u00e9moignages \u00e0 la fois \u00e9rotico- m\u00e9dical on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:26) [64%] :\r\nC'est un nouveaux Andr\u00e9 faut lancer \u00e9rotico- m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:28) [79%] :\r\nJe vous promets, Patrizia d'ailleurs que si une fois chez nous voit, ce sera pour ma plus non mais extr\u00eamement Annick ici, vous voyez, mis \u00e0 part les offres vise par C\u00e9dric mes plumes parce qu'on pose aussi Alexa, m\u00eame General ou danser des plumes \u00e0 la maison que je conserve, je les utilise plus et je regrette tr\u00e8s souvent de passer tout de suite alors dit : maintenant, je trouve \u00e7a vraiment dommage quoi, mais bon, on est oblig\u00e9 les et modernit\u00e9, efficacit\u00e9 et tout \u00e7a, mais sinon c'est vrai que s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:58) [67%] :\r\nPrendre le temps, Wils exactement, c'est aussi prendre l'assez souvent la ascension du souvenir de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:03) [94%] :\r\nBeaucoup moins le beau bureau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:05) [85%] :\r\nCe qui existe sur le papier des fois qui coince, des fois qu'il y a un mot qui passe pas et je trouve que cette sensibilit\u00e9 l\u00e0 et ceci est un cadeau de mon nouvel amoureux, donc du coup, elle est importante ou les avec la double enfin les Liens avec la plume doublement symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:20) [82%] :\r\nThierry Meury qu'est ce que vous nous avez amen\u00e9 alors, alors, j'ai amen\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Les m\u00e9dicaments en fait des pilules et ensuite c'est la pilule bleue sans pas plus, c'est la la pilule que je donne tous les 15 jours \u00e0 une de mes qui n'est pas st\u00e9riliser oui et je me suis dit je pensais \u00e0 ce monsieur, tiens \u00e7a c'est un truc qui me r\u00e9sume assez bien : on parlait tout \u00e0 l'heure de m\u00e9tro, a l\u00e2ch\u00e9 le papy chat oui \u00e7a je trouve c'est un contraceptif, c'est un pays pilules contraceptives et donc tous les 15 jours parce qu'on est toute belle, elle va plein de matos dans le quartier de stage lui refile avec gr\u00e2ce \u00e0 du parfait mais dans le PAF, un petit bout parfait comme \u00e7a puisse lui glisse la la pilule contraceptive, puis face \u00e0 \u00e7a, puis dire plus comme je sais que c'est une sexologue, qui habitait avec c\u00f4t\u00e9 je pense que c'est dans, on reste dans le th\u00e8me et puis c'est incroyable, je ne savais pas, \u00e7a ne vous avez suivi un peu parce que je pensais pas franchement en 2011, c'est vrai que si quelqu'un m'avait dit un jour : tu donneras une pilule contraceptive chatte des co\u00fbts sont comprend avait rentre \u00e0 la maison, voil\u00e0, voil\u00e0 ce que c'est, je trouve \u00e7a mais vous voulez pas la st\u00e9riliser mais non, mais tous ceux qui meurent du quotidien, oui, parce que la, la, l'autre, donc j'ai h\u00e9rit\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 une adoption il y a un peu quelques ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9es, alors \u00e7a lui laisse des marques en plus des plus grosses oui et puis elle elle bouge moins et tout \u00e7a alors qu'elle, elle est rest\u00e9e espi\u00e8gle marrante, tout \u00e7a, puis j'ai pas envie que \u00e7a devienne italienne une amende, ni de la st\u00e9riliser, alors j'ai dit bon, pour l'instant la consid\u00e8re comme \u00e7a et puis certains m'ont dit : oui, mais attention, \u00e7a peut \u00eatre dangereux pour sa sant\u00e9, on parle comme si c'\u00e9tait un gamin quoi, enfin bref, mais c'est en quelque sorte un gamin, oui, il y aura bien compris que c'\u00e9tait un peu vous vos 2 filles, alors l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est repr\u00e9sentatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:05) [84%] :\r\nBon, vous n'\u00eates pas dans Monsieur, v\u00e9t\u00e9rinaire ses premiers rangs des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:08) [80%] :\r\nMais aussi \u00e0 la sexologue et l'humoriste Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [90%] :\r\nJe disais en vous introduisant Thierry Meury si vous le permettez que vous \u00eatre mis \u00e0 l'actualit\u00e9, vous \u00eates, vous avez fait un ab\u00e9c\u00e9daire en fait c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [84%] :\r\nToyota actualit\u00e9 je je m'amuse la faire quelques repr\u00e9sentations \u00e0 l'oxymore accueilli petit th\u00e9\u00e2tre donc Meury dans un caveau qui abrite, aid\u00e9s des qui \u00e9tait un caveau vigneron c'est pas vraiment un oxymore pl\u00e9onasme, mais l\u00e0 en l'occurrence, fait 4 4 Joschka de de billets demain soir jusqu'\u00e0 dimanche avec un petit tour d'actu, j'ai plus tellement l'occasion en sc\u00e8ne malheureusement de traiter l'actualit\u00e9 mais mais mais one-man-show sont plut\u00f4t intemporel et l\u00e0 du coup, je profite de faire un petit, un petit tour de l'actu dans l'ordre alphab\u00e9tique, plus simple, on arrive \u00e0 s'y retrouver, m\u00eame moi donc appel\u00e9 \u00e0 la vraie satire voil\u00e0 c'est vraiment de la de la satire, et puis c'est l'Avantage de pouvoir changer chaque jour, \u00e9videmment, il y a des petits rajouts ici ou l\u00e0 qui sont nationaux ou internationaux aussi on etc etc, donc on peut chaque fois c'est ce ce sont nos trucs \u00e0 tiroirs c'est pratiques et puis \u00e7a permet au aux gens de l'attend toujours la suite comme \u00e7a qu'est -ce qui va nous dire au point chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:23) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que P\u00e9n\u00e9lope. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:23) [87%] :\r\nFillon, \u00e7a vous a, \u00e7a vous a parl\u00e9 \u00e7a Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [89%] :\r\nBah, \u00e7a, \u00e7a me parle, parce que d'abord tout le monde en parle et puis effectivement, c'est pour la premi\u00e8re chose que \u00e7a \u00e9voque chez moi c'est c'est toute cette pourriture politique l\u00e0 o\u00f9 on peut le dire sans sans avoir peur, enfin ils sont, ils ont tous des casseroles plus chez eux de \u00e9videmment, chez nous, ils en ont aussi, mais elles sont plus petites, elles sont \u00e0 la taille du pays, mais l\u00e0 c'est vraiment et puis moi, \u00e7a me fait craindre le pire quoi pour l'enqu\u00eate, dans quelques semaines, ces nantis semaine hein, donc le le pire pour la France, pas parce que, \u00e0 qui on fiance voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:00) [95%] :\r\nPatricia, vous avez l'impression que vos consultations sont en phase avec l'actualit\u00e9, que la sexologie, les probl\u00e8mes de sexualit\u00e9 que rencontrent les Romands sont en phase avec ce qu'il se d\u00e9roule dans la soci\u00e9t\u00e9 avec l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:12) [92%] :\r\nNon, d'ailleurs, comme je travaille beaucoup, j'ai peu d'occasions de me renseigner sur la, j'allais dire sa sexualit\u00e9 non sur l'actualit\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:20) [87%] :\r\nCombien de sexualit\u00e9 un peu hors du temps, vous voulez vraiment influenc\u00e9 par l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:24) [92%] :\r\nAlors elle est influenc\u00e9 par l'\u00e9poque bien s\u00fbr par les codes sociaux nouveaux, les codes qu'on peut voir dans la psychose, la, la, la pornographie etc, mais c'est un peu intemporel, parce que quand j'ai un jour j'avais un couple de 75 ans, qui est venu me voir et un couple qui avait 20 ans et je les avais par hasard les uns apr\u00e8s les autres, il venait pour le m\u00eame probl\u00e8me et je me suis dit ben mince alors si, \u00e0 tout \u00e2ge, rencontre le m\u00eame type de probl\u00e8me, on a la m\u00eame chose, par exemple, quand je rencontre un couple h\u00e9t\u00e9ro ou homo, les probl\u00e8mes sont les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire c'est comment je vis dans mon corps, comment je vis ma sexualit\u00e9 comment je suis ouverte pourquoi j'ai des tabous, des croyances autour de \u00e7a, donc pour moi c'est plut\u00f4t intemporel, apr\u00e8s bien s\u00fbr il y a des codes sociaux obligatoires dont il faut faire fi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:09) [84%] :\r\nBon, et la technique m\u00e9dicale, j'imagine, \u00e9voquent une folie, vous nous parlez d'une m\u00e9thode tout \u00e0 l'heure, \u00e9tablissez c'est plut\u00f4t de m\u00e9thode ann\u00e9es 60, \u00e7a c'est l'interdiction faite, on va chez le sexologue le sexologue commence par dire : alors, pour vous traiter d'abord j'ai besoin que vous ne fassiez pas l'amour pendant 2 mois, voil\u00e0 \u00e7a c'est un d\u00e9clencheur qui fait que les coupes se mettent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:25) [91%] :\r\n\u00e7a peut faire avancer ann\u00e9e \u00e7a peut ne pas fonctionner, vous avez \u00e0 la lettre mais \u00e7a vous dit d\u00e9j\u00e0 quelque chose de ce couple -l\u00e0 \u00e9tait donc d'autres couples qui vont revenir tout g\u00ean\u00e9 en se tordant les doigts mais il y a un truc qui va pas, non, on ne vous pas vous dire mais en fait, on vous a pas ob\u00e9i, alors moi j'ai un grand sourire, je leur dis ben merci de a d\u00e9sol\u00e9 mais \u00e7a, c'est une technique que vous utilisez toujours alors de temps en temps, c'est vrai, mais c'est vrai que dans les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait la technique vraiment utilis\u00e9 et qui marche bien avec les ados par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:49) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 Docteur aussi \u00e7a fait l'amour pendant 3 ans on a suivi votre compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:54) [81%] :\r\nEnfin, moi, elle a de me suis emb\u00eat\u00e9, je gagne bien ma vie, dans ce cas -l\u00e0, mais je sais pas, peu de valorisation personnelle, on va dire \u00e7a crie au Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [82%] :\r\nMeury et Patrizia ann\u00e9e on va \u00e9couter Vianney, le chanteur fran\u00e7ais le titre, je m'en vais sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:08) [83%] :\r\nJ'ai troqu\u00e9 mes l\u00e0. \r\nOui, d\u00e9clare que c'est idiot. \r\nAvant, c'est toi qui me peu. \r\nCe qui m'emm\u00e8ne ce qui montrait si ma peine \u00e0 peine, que l\u00e0, et Omar o\u00f9 on m'appelait N. \r\nTourner tourne dans ma t\u00eate. \r\nImages du monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:48) [87%] :\r\nJe suis moins la b\u00eate. \r\nEt la belle unijambiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:54) [73%] :\r\nQuand tu diras qui signe ma peau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:57) [73%] :\r\nJe ne dis jamais issue mais diable des ap\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:20) [74%] :\r\nCe qui perd Sion depuis co\u00fbte 2 francs des le donner ton et film\u00e9 \u00e9loign\u00e9 de toi et mes larmes \u00e9mises \u00e0 100 m'appelle \u00e0 peine plus que la et mes larmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:45) [79%] :\r\nDieu que j'ai tourn\u00e9 tourne dans ma t\u00eate les images d'une longue lettre, tu vas moi la b\u00eate et la belle n'jamais \u00e7a tu diras \u00e0 tous, c'est ma peau, je n'ai jamais su mais au diable toi IT is ap\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:20) [82%] :\r\nVianet qui vous parle particuli\u00e8rement : Patricia est ce type. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:24) [90%] :\r\nOui, j'adore cette chanson parce qu'il y a une phrase cl\u00e9 pour moi \u00e0 l'int\u00e9rieur quand il dit : tu n'as jamais assum\u00e9 parce que tu vas me dire que je n'ai jamais su t'aimer et \u00e7a c'est quelque chose qu'on entend souvent cabinet en renvoie la faute \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:35) [84%] :\r\nPlus facile, c'est beaucoup plus facile et Thierry Meury et sauf que vous connaissez ce chanteur Vianney voulez vu la trouille, je voudrais vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:40) [88%] :\r\nTV journal fran\u00e7ais, vous savez, j'ai aussi, oui, je l'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait sympa et int\u00e9ressant, je crois qu'il vit m\u00eame encore en colocation avec ces \u00eelots gagnable et fou, il a du succ\u00e8s, un succ\u00e8s \u00e9norme et pays il racontait qu'il allait il il va dans des associations distribuent des repas aux pauvres et tout \u00e7a, AXA, plus question pour les Restos du coeur, mais un truc \u00e0 lui, et puis il avait l'air, il expliquait : Il \u00e9tait il avait l'air sinc\u00e8re non je fais \u00e7a, simplement parce que j'aime bien et puis que j'ai fait \u00e7a avec mes parents mais je continue de le faire sans et voil\u00e0 il m'a paru int\u00e9ressant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [88%] :\r\nUn peu d'authenticit\u00e9, on va jouer ou qui a dit : on va voir si vous vous souvenez de ce que vous avez racont\u00e9 par \u00e7a dans la presse ce matin au qui a dit il y a vraiment un risque de verser dans l'exhibitionnisme, c'est moins que oui, c'est vous, c'est juste une libert\u00e9 en mars 2014, vous expliquez que lorsque vous d\u00e9voiler sur sc\u00e8ne, vous avez peur de tomber dans l'exhibitionnisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:34) [87%] :\r\n\u00e7a parce que \u00e7a m'\u00e9tait un peu arriver avec un un autre un monologue plus th\u00e9\u00e2tral qui s'appelait Journal d'un homme ivres o\u00f9 effectivement j'allais tr\u00e8s tr\u00e8s loin et c'est vrai qu'apr\u00e8s chaque repr\u00e9sentation, j'\u00e9tais pas bien pas pas tr\u00e8s bien, moralement parce que pourquoi, mais parce que je vais raconter des trucs qui soutient apr\u00e8s chaque recensement disait : mais qu'est -ce que tu as racont\u00e9 \u00e0 des inconnus \u00e0 des \u00e9trangers, quoi, mais c'est pas que c'est vous la remettez \u00e7a voil\u00e0, mais c'est tr\u00e8s difficile oui alors qu'avec lui, oui, mais l'humour, il y a toujours eu un voile quand m\u00eame hein et une c'est une protection on va jamais tout au fond, tandis que l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la vive sans blague voil\u00e0, oui, il y avait, il y avait des moments d'humour et tout \u00e7a, mais j'allais tr\u00e8s loin, beaucoup plus loin et d'ailleurs c'\u00e9tait plut\u00f4t voil\u00e0 la d\u00e9marche \u00e9tait totalement diff\u00e9rente : c'est vrai que c'est un peu ce que j'ai les ce que j'ai voulu refaire avec tourn\u00e9e d'adieu, mais avec l'humour en plus quoi vous d\u00e9voilez M\u00e9morial vernis avec un petit peu de de protection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:35) [90%] :\r\nTourn\u00e9e d'adieu qui est fini, mais il y aura une tourn\u00e9e de retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:38) [75%] :\r\nEt \u00e7a va \u00eatre les bons filons pour \u00eatre r\u00e9pertori\u00e9s fait dans le suivent enfin une connerie d'ailleurs, le nombre de jours qui me disent, bonne retraite, alors oui, si seulement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:48) [80%] :\r\nQui des 2 a dit j'adore le terme baiser moi c'est apercevrait serait, j'aurais pu le dire aussi magnifiquement mais pour baisser le tri, c'est le baiser, simplement nous venons oui le verbe, mais le nom vous pas pris une mauvaise le permet, le mot \u00e0 la fin, le non je le raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:08) [82%] :\r\nL'histoire de du terme baiser parce que vous avez lu la la raconter l'absolu vous dites en fait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un mot po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:15) [85%] :\r\nOui, exactement, c'\u00e9tait le terme utilis\u00e9 pour faire l'amour baiser, je baisse des pieds, je te baise etc maintenant baisers, \u00e7a a pris une connotation horrible je te baise sexe et sans sentiment alors que si on pense au baiser les l\u00e8vres compte les l\u00e8vres, c'est l\u00e0 que les \u00e9motions passent le plus, donc, du coup, oui je r\u00e9it\u00e8re que j'aime baiser, j'aime le mot baisser alors j'ai amen\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:37) [84%] :\r\nPilule oui, c'est ce qui manque \u00e0 Amiens, si tu veux pas, j'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge, la pilule contraceptive, mais ce qui signifie Patricia ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:44) [80%] :\r\nOui, consultation, vous utilisez ce terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:46) [90%] :\r\n\u00e7a doit action parfois bien s\u00fbr, oui, non je taquine un peu mais patients parce que quand il y a un tabou ont parl\u00e9 des tabous, des mots \u00e0 utiliser les termes de la sexualit\u00e9, d'ailleurs, c'est un peu ce qu'on aime quand je, je suis \u00e0 la radio sexy cache, si je dois appeler une chatte une chatte, je vais l'appeler une chatte si je parle de baisser parce que voil\u00e0, il y a un contraste qu'est ce que les gens y mettent donc du coup je vais utiliser des termes crus, \u00e7a c'est s\u00fbr, je vais encourager les personnes \u00e0 les utiliser, parce que \u00e7a va pas le \u00e7a, on sait jamais ce que c'est alors je les taquine, c'est quoi le \u00e7a va pas, c'est la fellation c'est l'Cuny c'est quoi, c'est une langue quelque part, enfin voil\u00e0 hein donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:22) [75%] :\r\nDonc je les boeufs ou on le joue les cigognes ces plafonds que non, on oublie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:30) [87%] :\r\nIl y avait \u00e9t\u00e9 admis, j'ai la chance de poss\u00e9der un bassin pour l'\u00e9t\u00e9 et on se bat pour les mauvais jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:36) [85%] :\r\nJ'aurais pu le dire ah oui, oui, \u00e7a dort, on est dans les lyc\u00e9es, dans le m\u00eame cas, oui, c'est vous, Thierry \u00e7a vous voyez en douceur que l'Avantage, c'est ce qui est aussi qui, si on vous dit c'est tr\u00e8s bourgeois comme \u00e7a, non, je pense aux points seulement Sam, c'est sa piscine c'est surtout oui, d'abord c'est un peu, mais non, mais c'est un plaisir, et puis surtout, c'est le plaisir d'abus, de, de, de, d'habiter en campagne, \u00e7a c'est, c'est aussi un plaisir que je partage avec Patricia s\u00e9par\u00e9ment mais non c'est tr\u00e8s un luxe mais c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:11) [97%] :\r\nLequel des 2 a dit j'aime le c\u00f4t\u00e9 aventurier des rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:17) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, Patricia ne se reconna\u00eet pas dedans, c'est Thierry Meury alors vous adorez qu'est -ce que vous vouliez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0, parce que c'est une aventure, chaque fois, on parlait de \u00e7a, oui, alors c'est ce qui est excitant s\u00e9quence c'est s\u00fbr souvent le la plupart probl\u00e8me des des hommes, c'est que ce qui se pour ce qui les excite le plus, tr\u00e8s souvent, c'est ce qui est, nous, ce qui est ce qu'il a de nouveau, alors je crois que c'est individuel, c'est pas seulement voil\u00e0, c'est les hommes et les femmes, les gens, il faut les 2, on aime ce qui est nouveau, apr\u00e8s ben je pense que le comment dire le dont je suis \u00e0 Nice 6 pour les femmes comme pour les hommes et puis mais sans son excitation, l'excitation du nouveau, oui, mais de plaire, d\u00e9j\u00e0, mais en plus apr\u00e8s conqu\u00e9rir d'une fa\u00e7on ou d'une autre, mais je pense que \u00e7a existe pour les uns pour les autres et c'est vrai que c'est ce qui est excitant, je lisais d'ailleurs r\u00e9cemment dans je \u00e0 la une d'un journal qui disait qu'un sexologue sur la voie de vos coll\u00e8gues, il faut sortir des vieux sch\u00e9mas \u00e9rotique et j'avais simplement dit que \u00e7a, \u00e7a s'appelait le divorce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:19) [98%] :\r\nLequel des 2 a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:20) [93%] :\r\nQuelqu'un qui para\u00eet plus intelligent sera plus apte \u00e0 procr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:24) [84%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est moi, c'est juste, oui, parce que c'est donc \u00e0 a, une nouvelle on para\u00eet intelligent, alors on para\u00eet ou on l'est, c'est-\u00e0-dire que les femmes vont \u00eatre sensibles aux hommes qui sont intelligents ou les hommes de pouvoir vous parler de politique, non, moi je les hommes politiques en sexe au vous les avez dans l'humour et moi je les ai en sexologie parce que souvent ils ont une sexualit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 vous avez beaucoup de politiciens qui viennent chez vous, il y a pas mal de politiciens qui viennent et, du coup, m\u00eame mon coll\u00e8gue plut\u00f4t de gauche toute essentiel les les hommes, alors \u00e7a je me d\u00e9voile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:53) [89%] :\r\nD'accord, mais ce qui est un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:56) [89%] :\r\nOn sait que les femmes sont sensibles \u00e0 l'Intelligence, mais \u00e7a c'est vieux comme le monde, parce que un homme intelligent, un homme qui a du pouvoir, un homme qui a r\u00e9ussi un homme qui a une certaine prestance, elle va \u00eatre il va \u00eatre attirant passera un meilleur g\u00e9niteur parce qu'il y aura des meilleurs g\u00e8nes mais les femmes qui sont s\u00e9duites par ce type d'hommes se rendent pas compte, c'est pas du tout, je sais pas, qu'elles se disent qu'elles sont h\u00e9r\u00e9tiques \u00e9rotico- avec les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:19) [77%] :\r\nDu coup, cependant, \u00e9diteur o\u00f9 on comprend pourquoi les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:22) [78%] :\r\nParce que, pour Francis maintenant Thierry Meury non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:26) [96%] :\r\nIl y a quelque chose de politiquement incorrect dans l'id\u00e9e de dire que la femme est s\u00e9duit par le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:30) [87%] :\r\nPourquoi politiquement correct, c'est presque par parce que, pour ce qu'elle a besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 si vous revenez dans les hommes des cavernes, c'est vraiment, c'est un \u00e7a s'explique g\u00e9n\u00e9tiquement oui c'est, c'est pas du tout que je d\u00e9cide que et heureusement les femmes aujourd'hui sont ind\u00e9pendantes, donc elles ont moins besoin de protection mais \u00e7a, \u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes au niveau de la sexualit\u00e9, c'est qu'il y a moins d'd\u00e9sir sexuel, du coup, donc voil\u00e0, il est cens\u00e9 plus jou\u00e9 par les les r\u00f4les maintenant les femmes sont ind\u00e9pendantes, elles ont plus besoin de personne et les rencontres font autant que les hommes du coup ils ont plus besoin de cette protection masculine qui les faits qui les faisait peut-\u00eatre rentrer dans des histoires d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:04) [88%] :\r\nBon, il y a une question qui int\u00e9resse et Thierry Meury et moi maintenant ces bus vous recevez beaucoup d'hommes politiques de votre cabinet, quels sont les probl\u00e8mes des hommes politiques alors sp\u00e9cifique aux hommes politiques, beau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:14) [87%] :\r\nTous avec moi, tous ces hommes politiques qui s'qui ont souvent des vies un peu soit Tizi il profite des femmes comme un train, on ne va pas dire enfin voil\u00e0 quoi ou DSK et ils ont souvent une sexualit\u00e9 c'est souvent des ce qu'on appelle des m\u00e2les Alpha mais ce on les rencontre aussi dans les grandes entreprises et les m\u00e2les Alpha ont une sexualit\u00e9 particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont besoin de beaucoup de sexualit\u00e9, il se l\u00e8ve \u00e0 4 heures du mat et puis sont d\u00e9j\u00e0 ils font l'amour, peut-\u00eatre 2, 3 fois par jour, donc, du coup, souvent ils politiciens \u00e7a alors, je sais pas, c'est tous les politiciens le font mais s\u00fbrement quelques-uns, d'accord, on n'est pas ce qu'ils ont ce souci d'hypersexualit\u00e9 parce qu'ils ont une personnalit\u00e9 comme je sais pas mais en tout cas tr\u00e8s curieux ont besoin d'\u00eatre nourri en besoin de changer quelquefois il tombe amoureux de femmes qui sont plut\u00f4t tr\u00e8s calme au niveau de leur sexualit\u00e9, donc il s'est a comme une sorte d'incompatibilit\u00e9 mais c'est c'est de spectacle \u00e7a Thierry Meury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:08) [83%] :\r\nSarkozy, comme souvent, je suis pas souvent l\u00e0 aussi se faire baiser effectivement bon utiliser un mot qui pla\u00eet \u00e0 Patrizia mais alors je ne sais pas si sont tous des m\u00e2les Alpha je redoute un peu quand m\u00eame, et des m\u00e2les Alpha dans l'\u00e9conomie oui voil\u00e0, oui, si vous demandez dans le monde qui se l\u00e8ve \u00e0 4 heures le matin, s\u00fbrement oui bonjour ont fait presque partie matin\u00e9e matinaux, oui, oui, mais pas forc\u00e9ment parce que mal Alfa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:34) [89%] :\r\nOui, je pense que les hommes d'humour sont des hommes sensibles dans des grands amoureux, moi je les appelle, c'est-\u00e0-dire qu'il donne l'humour c'est une sensibilit\u00e9 extr\u00eame et c'est comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, je mets un voile sur ce que je raconte, de mois, et du coup, c'est plut\u00f4t des grands amoureux, ce serait plut\u00f4t des gens qui vont \u00eatre tr\u00e8s admiratif de la femme tr\u00e8s wahou ou de l'homme ils une orientation autre du coup je pense que c'est des grands amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:58) [87%] :\r\nIl est un peu diff\u00e9rent, les humoristes plut\u00f4t des Malbaie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:02) [79%] :\r\nVous savez, \u00e7a, \u00e7a s'explique Patricia n'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [95%] :\r\nThierry Meury, vous restez avec nous vous faites pour votre 1er rendez- vous sur la premi\u00e8re pour encore quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:31) [63%] :\r\nDe gars Philippe Seguin mignon c'est au Dion toujours bleu, et donc 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:47) [77%] :\r\nBen dans une baie paysan et le lit son yo-yo, plus grand monde. \r\nL'\u00e9tau il y a -on. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:29) [73%] :\r\nMais c'est la firme malheureusement bien s\u00fbr du bas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:21) [98%] :\r\nDans son nom. \r\nVoyez, c'est c'est en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:02) [95%] :\r\n1er rendez- vous entre la sexologue Patricia l'humoriste Thierry Meury touche \u00e0 sa fin, \u00e7a vous a fait plaisir de rencontrer Patricia Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:10) [82%] :\r\nAbsolument, si, si, une fois consultez cet saurait tarder je voudrais bien que cette \u00e9mission est un couple aussi \u00e0 consulter le tiers la sexologue parle comme langue comme elle parle de sexe la ouvertement voil\u00e0 c'est que ce soit comme \u00e7a, si \u00e7a doit arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:30) [91%] :\r\nPatricia, c'est un plaisir, j'imagine, de rencontrer Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:33) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, parce que je n'ai pas encore eu la chance de voir compl\u00e8tement spectacle quelquefois, mais pas vraiment, donc, du coup, oui, oui, moi j'adore \u00e9crire, vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:41) [85%] :\r\nVous avez rien si on pas, vous pourrez le voir en spectacle \u00e0 partir de demain et jusqu'au 19 f\u00e9vrier a cuit au th\u00e9\u00e2tre de l'oxymore dans son spectacle maniaque de la lettre, voil\u00e0 quand vous met quelques invitations que tr\u00e8s volontiers, merci beaucoup \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus dans cette \u00e9mission si d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:58) [85%] :\r\nEt Lucas Torrent bonjour, \u00e7a va bien, et vous, oui \u00e7a va parfaitement bien au menu de \u00e0 l'abordage aujourd'hui va notamment aller au Qu\u00e9bec pour p\u00eacher le amont, vous connaissez le pool, bon, le poulet \u00e0 mon nom un petit poisson, c'est pas tr\u00e8s bon, mais la particularit\u00e9, c'est qu'en hiver, si vous p\u00eachez en une soir\u00e9e, vous emp\u00eachez 1000 d'accord et voil\u00e0 et c'est un endroit, c'est pas bon, ben tiens pas d'entit\u00e9 c'est pas bon, mais il y en a beaucoup et on met, on met sa ligne, vous l'entendrez et en 5 minutes d'interview, il y a 12 poissons qui monte magnifique a donc si vous aimez pas le poisson mais vous aimez juste l'axe de p\u00e9ch\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il faut aller parfait, c'est tout \u00e0 fait pas \u00e9thique, \u00e7a, vous avez fait du mal aux animaux et il a du Carlier corrida en rigolant prix certains droits parler aujourd'hui de poissons qui morde, hein, c'est juste \u00e0 l'abordage, donc juste apr\u00e8s les informations, l'e-mail de l'\u00e9mission ce rdv At RTS Point CH si vous \u00eates anti- corrida et que vous voulez nous insulter, vous pouvez le faire si vous voulez les coordonn\u00e9es de Patricia ann\u00e9e parce que vous voulez aller consulter, vous pouvez le faire m\u00eame si elle est surcharg\u00e9 et puis surtout on attend vous conseille vos suggestions d'invit\u00e9s que nous pourrions recevoir et se faire se rencontrer entre 14 heures et 15 heures. \r\nMerci \u00e0 Samuel Morier-Genoud Marylin regarde notre assistante de production Baptiste romance la programmation musicale, il est 15 heures bel apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T14:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anex, Patrizia", "role": "sexologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meury, Thierry", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF65624-EF39-4232-9991-A1DEA6C5BA3E", "internalArchiveId": "CEF65624-EF39-4232-9991-A1DEA6C5BA3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jeu vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Javet, David\r\nLa place du jeu vid\u00e9o a largement \u00e9volu\u00e9 au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 tant sur le plan culturel qu'\u00e9conomique, accompagnant la \"r\u00e9volution num\u00e9rique\". Aujourd'hui on \u00e9tudie le jeu vid\u00e9o comme on \u00e9tudie le cin\u00e9ma : la cr\u00e9ation d'un \"gameLab\" \u00e0 l'UNIL nous le montre. Nous recevons l'un des chercheurs associ\u00e9 \u00e0 ce nouveau laboratoire interdisciplinaire d'\u00e9tude du jeu, David Javet.\r\n\r\n* * La place du jeu vid\u00e9o a largement \u00e9volu\u00e9 au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 tant sur le plan culturel qu'\u00e9conomique, accompagnant la \"r\u00e9volution num\u00e9rique\". Aujourd'hui on \u00e9tudie le jeu vid\u00e9o comme on \u00e9tudie le cin\u00e9ma : la cr\u00e9ation d'un \"gameLab\" \u00e0 l'UNIL nous le montre. Nous recevons l'un des chercheurs associ\u00e9 \u00e0 ce nouveau laboratoire interdisciplinaire d'\u00e9tude du jeu, David Javet.", "durationSec": 1568, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8353627", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.02.2017", "Le jeu vid\u00e9o / TRI_2017-02-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.02.2017", "Le jeu vid\u00e9o / TRI_2017-02-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La place du jeu vid\u00e9o a largement \u00e9volu\u00e9 au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 tant sur le plan culturel qu\u02b9\u00e9conomique, accompagnant la \"r\u00e9volution num\u00e9rique\". Aujourd\u02b9hui on \u00e9tudie le jeu vid\u00e9o comme on \u00e9tudie le cin\u00e9ma : la cr\u00e9ation d\u02b9un \"gameLab\" \u00e0 l\u02b9UNIL nous le montre. Nous recevons l\u02b9un des chercheurs associ\u00e9 \u00e0 ce nouveau laboratoire interdisciplinaire d\u02b9\u00e9tude du jeu, David Javet.", "La place du jeu vid\u00e9o a largement \u00e9volu\u00e9 au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 tant sur le plan culturel qu\u02b9\u00e9conomique, accompagnant la \"r\u00e9volution num\u00e9rique\". Aujourd\u02b9hui on \u00e9tudie le jeu vid\u00e9o comme on \u00e9tudie le cin\u00e9ma : la cr\u00e9ation d\u02b9un \"gameLab\" \u00e0 l\u02b9UNIL nous le montre. Nous recevons l\u02b9un des chercheurs associ\u00e9 \u00e0 ce nouveau laboratoire interdisciplinaire d\u02b9\u00e9tude du jeu, David Javet."], "variantIds": ["ece-8353628", "ece-8353627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:20Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [80%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu les jeux vid\u00e9o, connaissent une nouvelle jeunesse des conventions d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces jeux attire des dizaines voire des centaines de milliers de personnes le g\u00e9ant Amazone a d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s d'un 1000000000 de francs pour acheter \u00e0 la cha\u00eene web qui diffuse les jeux vid\u00e9o en streaming et la Suisse : elle aussi est touch\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des dizaines de Start-Up ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en Suisse autour des jeux \u00e9lectroniques gel\u00e9es Tronic sont aussi de formidables objets d'\u00e9tude de la soci\u00e9t\u00e9 qui les cr\u00e9ent et nous recevons ce matin, quelqu'un qui est \u00e0 la fois, cr\u00e9ateur de jeu qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 leur impact leur port\u00e9e \u00e0 leur esth\u00e9tique bonjour David, bonjour, vous \u00eates donc un des cr\u00e9ateurs du Game l\u00e0- bas l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui vient d'\u00eatre constitu\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 nu et c'est donc aussi un groupe de chercheurs en sciences humaines qui travaillent sur les JO, vid\u00e9o et vous aussi, concepteur de jeux dans le collectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [82%] :\r\nChaque attaque est exactement, j'ai bien prononc\u00e9 chaque attaque saga Target gagne peu dire aussi \u00e9tait puisque \u00e7a se base justement sur les figures du le ch\u00eane, donc du festival valaisan les Tch\u00e8ques \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [79%] :\r\nD'accord, alors tout \u00e7a pour des jeux vid\u00e9o, on pensait qu'il a fait la Sazias, c'est dans cette folle Vicente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [88%] :\r\nBah, on s'appelle saga mais aussi puisque c'est c'est facile \u00e0 prononcer pour les Japonais, Agatha c'est 3 syllabes, donc voil\u00e0 comment on s'adresse beaucoup aussi au march\u00e9 japonais qu'on aime beaucoup les productions japonaises ben voil\u00e0, on a, on a choisi ce nom fait penser \u00e0 la Suisse et au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9 dans le jud\u00e9o- mais juste par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce Game Labs que vous venez de cr\u00e9er oui, 3 autres personnes exactement, expliquez -nous un tout petit peu qu'est -ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nAlors le Game Labs, c'est donc un groupe d'\u00e9tudes, donc c'est un un regroupement de 4 chercheurs de en sciences en section de sciences du langage et de l'information, donc plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 informatique et linguistiques et puis 2 autres chercheurs en section d'histoire esth\u00e9tique du cin\u00e9ma, donc beaucoup aussi tout ce qui est analyse des des repr\u00e9sentations et autres, et donc c'est l'id\u00e9e \u00e9tait donc de de r\u00e9unir 4 chercheurs qui travaillent sur les objets vid\u00e9oludique sur le jeu vid\u00e9o pour non seulement se donner plus de visibilit\u00e9 pour donner plus de visibilit\u00e9 aussi l'art \u00e0 la recherche sur le jeu vid\u00e9o, puisque c'est un objet qui devient de plus en plus pr\u00e9sents, je pense que tout le monde est d'accord, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, enfin on voit \u00e0 quel point le jeu vid\u00e9o, elle est pratiqu\u00e9e appara\u00eet aussi dans nos m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [84%] :\r\nJe disais encore certains de nos auditeurs qui ne voyent pas aucun, aucun ne joue pas aux jeux vid\u00e9o, il y a aussi des gens qui, qui passe de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, et il y a, il y a m\u00eame si je pense que \u00e7a devient de plus en plus, de plus en plus mineur, disons je pense que d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde est quand m\u00eame confront\u00e9 \u00e0 ce qu'on appellerait ou ce que moi j'appellerai des jeux vid\u00e9o m\u00eame m\u00eame s'il s'agit par exemple d'une pratique du par exemple sur ce que les joutes de bureau sur ordinateur pr\u00e9sent joue au d\u00e9mineur, vous jouez o\u00f9 il y a ou jouer au solitaire sur son ordinateur tous ces jeux gratuits que qui sont mis \u00e0 disposition, mais sait aussi jouer \u00e0 \u00e0 des jeux vid\u00e9o, puisqu'on a effectivement une interaction avec une machine avec un algorithme qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour pour jouer avec nous, donc c'est aussi une pratique de jeux vid\u00e9o et puis il y a aussi beaucoup de gens qui jouent sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, mais qui ne se consid\u00e8re pas comme joueur de jeux vid\u00e9o et pourtant effectivement quand on, quand on discute avec eux mais on r\u00e9alise qu'en fait ils ont une pratique effacer importante en fait de jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [85%] :\r\nEt ce qui m'Labbe alors qui est particulier, c'est que c'est des gens qui travaillent dans les sciences humaines et pourquoi ce parti pris est -ce que vous dites : tiens, c'est comme la sociologie qui a beaucoup donn\u00e9, qui travaille beaucoup sur ces ces questions d'image aussi de jeux vid\u00e9o, les psychologues l\u00e0- dessus et vous vous pensez pour ramener encore quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [90%] :\r\nAlors effectivement donc le le le Game Labs ne comporte ne comporte pas de chercheurs en sociologie ou en psychologie, mais uniquement des gens en lettres, ce qui nous appara\u00eet comme tr\u00e8s important, en fait, c'est avant tout de mettre en avant l'aspect est th\u00e9orique de l'analyse du jeu mais aussi l'aspect pratique et c'est pour \u00e7a que chacun de nos profils de chercheurs, que ce soit moi qui effectivement con\u00e7oit des jeux vid\u00e9o, que ce soit, C\u00e9line crient Shame, qui participe \u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nementiel, \u00e0 travers notamment le caf\u00e9, le caf\u00e9 litt\u00e9raire \u00e0 Vevey, o\u00f9 il organise des \u00e9v\u00e9nements autour du du jeu vid\u00e9o qui les programmateurs dans cet dans cet espace Isaac pente qui est un \u00e9crivain qui s'int\u00e9resse non seulement aux Liens entre litt\u00e9rature et je ou textuelles dans le jeu mais aussi qui est quelqu'un qui s'int\u00e9resse \u00e0 la mani\u00e8re dont le code va linguistiquement nous affecter et puis aussi va tout simplement c'est organis\u00e9 tout simplement des cours autour du code \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et enfin on aille anicroche qui lui est journaliste en aussi \u00e0 une pratique de journalistes donc s'int\u00e9resse aussi au \u00e0 la mani\u00e8re dont on dont on parle du jeu vid\u00e9o aussi \u00e0 la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [86%] :\r\nDavid j'avais, j'ai dit \u00e0 un grand succ\u00e8s en connaissait des anciens je d'Arcade, encore avant, vraiment il y a vraiment un succ\u00e8s assez \u00e9norme comment est -ce que \u00e7a s'expliquer ce que c'est une app\u00e9tence nouvelle pour les gens est -ce que la technologie qui explique ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors je pense que de toute fa\u00e7on, quoi qu'il arrive, l'\u00eatre humain joue un jour, on a tout le temps en on a tout le temps jouer c'est pas quelque chose de nouveau les soldats Romains jouer aux d\u00e9s avant les batailles, donc on l'\u00eatre humain, par d\u00e9finition, \u00e0 mon avis, a besoin de, de, de ce rapport au jeu, c'est vrai que l\u00e0 on fait face \u00e0 quelque chose de peut-\u00eatre nouveau, notamment dans la la production face \u00e0 la production, que ce soit du jeu vid\u00e9o du jeu de soci\u00e9t\u00e9, comme je disais aussi ou du jeu sur t\u00e9l\u00e9phone portable ou du jeu de r\u00f4le : on est vraiment face \u00e0 une super productivit\u00e9, notamment parce qu'aussi on a acc\u00e8s maintenant production date du monde entier, c'est-\u00e0-dire je suis capable d'aller sur internet et de jouer une production par exemple d'un d'un collectif ou d'un Studio philippin, par exemple, si tout \u00e0 coup, j'ai envie de m'int\u00e9resser aux jeux vid\u00e9os, des Philippines ou aux jeux vid\u00e9o chilien, je suis capable de le faire, donc tout \u00e0 coup effectivement le le le le l'acc\u00e8s : l'acc\u00e8s \u00e0 tout cela augmente et puis je pense aussi que bah nous peut-\u00eatre nous 2, on a une une g\u00e9n\u00e9ration qui, qui avons \u00e9t\u00e9 face \u00e0 cette super- productivit\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e effectivement massif de de ces jeux vid\u00e9o et puis je pense que, maintenant, est en train de se cr\u00e9er aussi une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration plus jeune \u00e0 qui il faut donner les outils \u00e0 mon avis qui se doter des outils qui leur permet aussi d'analyser les objets auxquels ils sont confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [82%] :\r\nEt pas aussi et bonsoir, c'est aussi \u00e7a, l'id\u00e9e de ce Game Labs se donner des outils aux gens d'analyser attribue ces jeux qu'on qu'on entend \u00e7a, certains diront hawala enfin des gens qu'ont compris tous les dangers qui est derri\u00e8re ces jeux on va un peu \u00e9duqu\u00e9s, c'est ces jeunes qui sont compl\u00e8tement perdus devant ces jeunes parfois violents etc c'est c'est \u00e7a l'id\u00e9e, je constate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [89%] :\r\nAlors c'est pas uniquement \u00e7a, l'id\u00e9e m\u00eame si j'ai tendance \u00e0 penser qu'effectivement on peut un petit peu r\u00e9orienter le d\u00e9bat vers peut-\u00eatre des conf\u00e9rences ou des ateliers qui vont peut-\u00eatre plus se d\u00e9composer en d\u00e9tail les jeux vid\u00e9o probl\u00e9matique qui appara\u00eet souvent dans les m\u00e9dias effectivement plut\u00f4t que de se contenter d'avoir une une approche scientifique qui va se contenter de dire il faut il faut il ne faut pas tout exc\u00e8s mauvais en gros, c'est-\u00e0-dire de dire : voil\u00e0, chaque jeu vid\u00e9o, h\u00e9 bien, mais \u00e0 faible dose dans \u00e7a reviendrait \u00e0 dire il faut pas lire, il faut pas lire de livres pendant 14 heures d'affil\u00e9e et autres, je pense par contre c'est tr\u00e8s positif, effectivement, comme vous le disiez de de donner des outils d'analyse qui n'existe pas forc\u00e9ment encore qui s'amoncellent et pose les jeunes n'ont pas \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 va tout simplement parce que la recherche autour du jeu vid\u00e9o commence donc on est, c'est un des objectifs du Game Labs, c'est de mettre en place aussi une une vraiment une une une grille d'analyse du jeu vid\u00e9o, pour permettre aussi aux enseignants, mais aussi aux parents et aussi au joueur \u00e9videmment de moduler justement leur leur leur rapport au juge d'\u00eatre capable aussi de voir non seulement ce \u00e0 quoi ils sont face, donc c'est pas, ils font face, c'est-\u00e0-dire les repr\u00e9sentations, mais aussi, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour le Game Labs aussi comment le qu'est -ce que le syst\u00e8me du jeu de jeu va nous dire en fait sur le le jeu auquel on est en train de jouer, par exemple, a par exemple un jeu prenons ces jeux probl\u00e9matique effectivement ces jeux violents de guerre, un probl\u00e8me qu'on peut avoir dans certaines mises en place des ducs InDesign donc des des syst\u00e8mes de jeu, c'est syst\u00e9matiquement d\u00e8s qu'on va faire une action effectivement violente, le jeu vid\u00e9o va nous r\u00e9compens\u00e9e par des points, on va para\u00eetre par exemple \u00e0 l'\u00e9cran sur l'interface va para\u00eetre bien jou\u00e9, mission accomplie donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est probl\u00e9matique, mais apr\u00e8s il faut pas oublier aussi que le jeu vid\u00e9o par d\u00e9finition et politique qui se veut aussi enfin, m\u00eame le jeu d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral et se veut aussi un commentaire sur la soci\u00e9t\u00e9 si on remonte par exemple en 1903 \u00e0 la cr\u00e9ation de ce qui va donner le Monopoly, enfin l\u00e0 je pense qu'on on est quand m\u00eame dans un jeu qu'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde conna\u00eet peut-\u00eatre pratiqu\u00e9 bat \u00c9lisabeth Maggie donc cr\u00e9\u00e9 le Monopoly, elle le cr\u00e9e avec vraiment une vis\u00e9e politique, c'est-\u00e0-dire elle veut faire un commentaire sur la soci\u00e9t\u00e9, elle veut critiquer le rapport des rentiers aux locataires maintenant ce qui est int\u00e9ressant dans le Monopoly c'est que sont, \u00e0 travers le syst\u00e8me de jeu mis en place par le Monopoly, on va cr\u00e9er, en fait, puisque il n'y a pas r\u00e9ellement d'\u00e9quilibrage, c'est-\u00e0-dire que les puissants restent puissants et continue \u00e0 \u00eatre puissants \u00e9crasent les femmes dans le Monopoly pour ceux qui ont jou\u00e9, on est face \u00e0 un jeu qui va peut-\u00eatre valoriser l'humiliation qui va valoriser la destruction de l'autre et autres, mais parce que tout simplement c'est ce que la cr\u00e9atrice voulait c'\u00e9tait son objectif : les jeux vid\u00e9o sont souvent pens\u00e9 aussi avec ses ses ses objectifs derri\u00e8re et donc c'est pour \u00e7a que c'est important dans le GAN Lab de vraiment prendre aussi ses syst\u00e8mes de jeu d'analyser ces syst\u00e8mes de jeu et de voir ce qui nous divise aussi sur les jeux auxquels on joue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [82%] :\r\nMais par exemple, c'est ces jeux violents peut n'a d'autre hein, \u00e7a veut dire que les gens, les concepteurs qui sont derri\u00e8re \u00e7a, sont des gens qui, qui dit qui, qui disait la la violence est mal, c'est \u00e7a qui donne, il d\u00e9nonce la violence par la violence ou au contraire il alors non pas la quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [87%] :\r\nBah disons l\u00e0 tout simplement le public suisse et face au discours militariste am\u00e9ricain, donc \u00e7a nous demande de la m\u00eame mani\u00e8re que quand on va voir un blogbuster de la m\u00eame mani\u00e8re, quand on va avoir un blogbuster am\u00e9ricain au cin\u00e9ma, il faut aussi d\u00e9velopper nos outils critiques pour \u00eatre capable aussi de nous placer par rapport \u00e0 ce discours, on n'est pas dans la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, on n'a pas les m\u00eames, le m\u00eame positionnement face \u00e0 l'arm\u00e9e et face \u00e0 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9fense de de nos fronti\u00e8res, ou enfin son rapport \u00e0 l'autre \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien effectivement quand un joueur joue \u00e0 par exemple, un de ses joueurs en couleurs du Che ou autre, h\u00e9 bien effectivement, il faut qu'il soit capable aussi prendre de la distance par rapport \u00e0 \u00e7a et de rem\u00e8des ce g\u00e9ant contexte, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des joueurs, on est en face maintenant effectivement une population de joueurs qui vont soit consomment effectivement des Jeux principalement du contexte am\u00e9ricain mais aussi, et c'est aussi le garde le cas de beaucoup de gens que je connais des principalement du contexte asiatiques, japonais ou alors il y a beaucoup de gens qui vont jouer, par exemple, a des gens europ\u00e9ens ces derniers temps une production, notamment du c\u00f4t\u00e9 francophone et aussi fran\u00e7ais surtout de jeu vraiment qui propose aussi des r\u00e9flexions politiques tr\u00e8s int\u00e9ressante et qui, \u00e0 mon avis sont sont plus proches de de la, de l'ADN politique fran\u00e7ais et et donc il cette vari\u00e9t\u00e9 existe, mais c'est vrai que la visibilit\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'au cin\u00e9ma il y a une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 de ces blogbuster am\u00e9ricain cin\u00e9ma en effectuant une visibilit\u00e9 immense pour ces Jeux qui vont d\u00e9velopper justement ce ce ces, ces, ces repr\u00e9sentations du militarisme am\u00e9ricain qui entoure la sont probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'aspect des des gens violents et je qui sont moins violents qu'est est-ce qu'ce qu'ils disent de notre soci\u00e9t\u00e9 ou des valeurs qui sont v\u00e9hicul\u00e9es dans ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [90%] :\r\nAlors, disons -le, le une fois de plus, le jeu vid\u00e9o est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste pour donner un exemple, rien que dans un \u00e9v\u00e9nement que GEC organis\u00e9e r\u00e9cemment au ch\u00e2teau d'Yverdon les cr\u00e9ateurs suisses ont cr\u00e9\u00e9 une vingtaine de jeux en 2 jours, l'\u00e9v\u00e9nement a lieu \u00e0 travers le monde entier, donc je vous laisse imaginer le nombre de jeux qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 travers le monde entier, \u00e7a \u00e7a avoisiner 5000 ans qu'on a, en l'espace d'un week- end 5000 nouveaux jeux avec 5000 nouveaux positionnement artistique, donc on a la foi des jeux qui vont \u00eatre utilis\u00e9s, l'univers de la danse, l'univers po\u00e9tique, on aura des jeux textuels, donc il y a vraiment une une vari\u00e9t\u00e9 qui est la vari\u00e9t\u00e9 humaine puisque c'est normal, il s'agit d'un d'un outil de cr\u00e9ation et autres qui va, qui va commenter justement le le monde qui nous entoure et \u00e9norm\u00e9ment donc laisser de disons de ces jeux qui ne sont pas ces jeux invisibilit\u00e9 un an beaucoup vont par exemple formuler des commentaires autour du rapport \u00e0 la mort, puisque par la force des choses, effectivement, le jeu vid\u00e9o met en place des syst\u00e8mes d'\u00e9chec puisque quand on veut, tr\u00e8s souvent, mettre en place un syst\u00e8me de jeu, il faut qu'une condition d'\u00e9chec, une condition de victoire une condition d'\u00e9chec et donc cette condition d'\u00e9chec et souvent la mort ou la disparition du personnage, \u00e9videmment, beaucoup des cr\u00e9ateurs, tout \u00e0 coup, on va en arriver au point o\u00f9 maintenant on les auteurs de jeux vont commencer \u00e0 se poser la question de notre rapport \u00e0 la mort et comment est -ce qu'on peut cr\u00e9er une r\u00e9flexion autour du rapport \u00e0 la mort dans le jeu vid\u00e9o, notamment \u00e0 travers la boucle de r\u00e9p\u00e9tition de la mort du retour \u00e0 la mort de la r\u00e9surrection, c'est-\u00e0-dire que le moment par exemple que le le la dur\u00e9e que le cr\u00e9ateur va fixer sur son jeu pour que le personnage reviennent va \u00eatre d\u00e9terminante est -ce qu'il revient imm\u00e9diatement \u00e0 la vie ce qu'imm\u00e9diatement on reprend la partie parce qu'au contraire on va nous faire vivre ce moment de mort et autres, et tout \u00e7a, \u00e7a va demander une r\u00e9flexion, une mise en place et \u00e7a, bien s\u00fbr, avoir aussi avec les syst\u00e8mes de jeu les dynamique qu'on met en place et qu'on a envie de faire vivre aux joueurs, il y a aussi des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la guerre, on a r\u00e9cemment un jeu qui a fait beaucoup parler de lui, qui est, qui parle justement de de la r\u00e9volution iranienne et on appelle fou alors oui non, oui, je suis navr\u00e9 mais c'est pas grave c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [96%] :\r\nNous parlons des des jeux vid\u00e9o avec vous David j'avais on vous retrouve dans 3 petites minutes. \r\nTremblay, c'\u00e9tait la bande originale de ce film de science- fiction, compos\u00e9e par Daft Punk parle voil\u00e0 de num\u00e9rique, ce matin, donc en politique num\u00e9rique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien compris David, on vous retrouve on parle des jeux vid\u00e9o, puis cette appellation \u00e7a sonne tellement 20\u00e8me si\u00e8cle parce qui vid\u00e9o, \u00e7a n'existe plus c'est c'est quoi le terme vous dites encore jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:41) [87%] :\r\nBien \u00e0 mon moi, pour ma part, j'aimerais bien qu'il change, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile puisqu'il est beaucoup trop inscrit maintenant dans notre langage, mais je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on parle effectivement du jeu num\u00e9rique mais m\u00eame l\u00e0, effectivement, on a, on a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, notamment dans la recherche puisque il se trouve qu'on est en train, d\u00e9couvrir que certains des premiers jeux en fait \u00e9tait plus se baser plus sur des infrastructures qui font penser \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que un ordinateur par exemple, les premiers Pong ou autres, les premiers jeux, en fait, rappelle donc l'appellation jeux vid\u00e9o a a peut-\u00eatre aussi une certaine valeur et autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [85%] :\r\nMais tout \u00e7a, et puis on s'est cr\u00e9\u00e9 des joueurs et parfois les Guigou, c'est beaucoup, un peu du c\u00f4t\u00e9 de r\u00e9tro- gaming comme on dit d'appeler des r\u00e9f\u00e9rences anciennes entre d\u00e9range pas de garder ces petites touches Vintage avec le mot vid\u00e9o dans le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [88%] :\r\nOui probablement \u00e7a mais aussi beaucoup l'accent sur sur le le visuel sur tout ce qui est vision alors que ce que je trouve int\u00e9ressant avec le jeu vid\u00e9o, c'est tout l'aspect \u00e0 l'attaque, il y a 4 activit\u00e9s, en fait, je pense qu'\u00e0 bien des \u00e9gards, en fait, ce que le jeu vid\u00e9o en train justement de mettre en place \u00e0 l'heure actuelle, c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la t'activit\u00e9 devient de plus en plus central en fait dans l'utilisation de nos sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [90%] :\r\nTout seul dans son \u00e9cran d\u00e9sormais des fois plusieurs, \u00e7a joue beaucoup \u00e0 plusieurs et puis y a aussi, on peut boire la m\u00eame avec la Wii ou des choses comme \u00e7a peut bouger les mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, bah il y a maintenant il y a le le mot Schengen in justement qui rentre en compte, on a le on a l'entier de notre corps, qui a \u00e9t\u00e9 inclus dans le dans le dispositif de jeu et qui rappelle aussi ben bien s\u00fbr, le jeu de soci\u00e9t\u00e9 on a \u00e9norm\u00e9ment de jeux de soci\u00e9t\u00e9, on doit aussi ou m\u00eame le Poker on doit lire dans la gestuelle de l'autre, on doit avoir son regard et autres \u00e0 toutes et tous, quelque chose d'humain qui qui se met en place et aussi beaucoup de jeux vid\u00e9o qui vont effectivement servir uniquement de, de, de dispositifs au final une interaction une interaction humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [81%] :\r\nMais ce que ces Jeux, ils se font encore devant enfin majoritairement devant un ordinateur ou bien ce que c'est vraiment majoritairement de ran\u00e7on, \u00e7a tape sur sur sa tablette, son t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [89%] :\r\nAlors, une fois de plus, la la production et ex- extr\u00eamement vari\u00e9s, donc c'est difficile de dire ce qui a fait le plus en fait, ce qui est int\u00e9ressant, au final, quand on fait face \u00e0 un autre joueur, c'est vraiment de de peut-\u00eatre justement d'abord discuter de sa pratique \u00e0 lui ce qu'il y a des telle diff\u00e9rence, en fait, certaines personnes vont vous dire effectivement que leurs pratiques principale effectivement des petits jeux qui se jouent en 3 minutes sur t\u00e9l\u00e9phone portable, alors que d'autres vont plut\u00f4t vous dire qu'ils vont pr\u00e9f\u00e9rer des univers \u00e9tendu sur lesquels ils peuvent, ils peuvent jouer pendant des heures et des heures et des heures, et puis certains autres joueurs vont vous dire que non, ce qui viennent chercher dans le jeu vid\u00e9o, c'est l'interaction sociale et donc ils vont uniquement jouer \u00e0 des jeux multijoueurs ou alors on parle aussi de Karl, qui donc de jeu de canap\u00e9 qui sont des jeux qui vont orienter que la pratique mais o\u00f9 les gens, les autres personnes sont sont pr\u00e9sentes, et donc il y a autant de profils que de jeux et on peut pas dire qu'il a un profil type du joueur, il y a en aucun cas un profil type, il y a en aucun cas un profil type du joueur, il y a \u00e9videmment des st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a envie qu'on a envie de de mettre en avant qui nous rassure puisque il, il met en place une alt\u00e9rit\u00e9 il nous rassure, nous, face \u00e0 ce que, face \u00e0 ce qu'on n'est pas mais mais de toute fa\u00e7on la pratique du jeu, la pratique du jeu est tellement diverse, surtout maintenant par rapport \u00e0 ce qui est propos\u00e9 et je pense que il est il y a important lorsqu'on en discute effectivement d'abord avec quelqu'un d'autre, que ce soit avec un un plus jeune ou ou m\u00eame quelqu'un de de son \u00e2ge, de vraiment d'abord effectivement \u00e9valu\u00e9 un peu quelle est la la pratique de l'autre et puis c'est \u00e0 partir de l\u00e0, de l\u00e0 qu'on peut rentrer effectivement dans un dialogue int\u00e9ressant puisque c'est finalement presque plus que de jouer au jeu, c'est d'en parler, comme pour la litt\u00e9rature comme pour pratiquement n'importe quel sport le sport voil\u00e0, exactement au m\u00eame, peut-\u00eatre, la visite d'un mus\u00e9e voil\u00e0 comme n'importe quelle consommation d'art h\u00e9 bien \u00e0 ce qui est vraiment au centre, en tout cas ce qui moi me motive \u00e9norm\u00e9ment, c'est c'est la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [85%] :\r\nD'ailleurs, beaucoup de ces jeux sont d\u00e9velopp\u00e9s aussi avec des raisonner et m\u00eame des gens qui, parce qu'on peut beaucoup, on peut tchater, on peut discuter la bonjour ou d'ailleurs, moi je connais des co\u00fbts qui sont rencontr\u00e9s comme \u00e7a oui, gr\u00e2ce au jeu, vu qu'on peut aussi discuter en parall\u00e8le, donc non seulement on joue, c'est comme quand on regarde un match de foot pour certains, le plus int\u00e9ressant c'est discuter avec des amis, qu'il y a 2 matchs de foot et pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [90%] :\r\nDans le match de foot en lui mais exactement le le les change l'\u00e9change au coeur du jeu et c'est \u00e7a qui va, c'est \u00e7a qui va vraiment nourrir le jeu, alors il peut y avoir aussi, on peut aussi \u00eatre face \u00e0 des objets, des jeux solo qui vont ou l'exp\u00e9rience du jeu va se va peut-\u00eatre plus correspondre \u00e0 la consommation, peut-\u00eatre d'un film, on est seul face au discours peut-\u00eatre de l'auteur ou des auteurs du Studio qu'a fait le jeu mais il y a quand m\u00eame un dialogue qui s'installe et l\u00e0 ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant, c'est \u00eatre aussi d'en discuter apr\u00e8s l'exp\u00e9rience du jeu parce que ce qui est au coeur aussi du jeu vid\u00e9o et de de sa pratique, \u00e7a va \u00eatre de discuter de qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 lors de notre pratique, c'est-\u00e0-dire ce que permettent les jeux vid\u00e9o par rapport \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres objets culturels, c'est pas du tout \u00e0 coup, dire : ben voil\u00e0 moi lors de ce moment -l\u00e0 de ce moment narratif, par exemple, j'ai fait \u00e7a ou il m'est arriv\u00e9 \u00e7a et qu'est -ce que \u00e7a veut dire sur ma mani\u00e8re de jouer au jeu est -ce que par exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu plus, je me suis cach\u00e9 derri\u00e8re un mur en attendant que le danger parce ou est -ce qu'au contraire, je ai affront\u00e9 ou est -ce qu'au contraire, j'ai aid\u00e9 un un autre personnage, c'est les histoires qu'on raconte autour du jeu vid\u00e9o et que le jeu vid\u00e9o va justement permettre qui vont \u00e0 mon avis \u00e0 nourrir ces discussions et construire aussi ces communaut\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [86%] :\r\nVous avez parl\u00e9 David j'avais de d'objets culturels, les jeux vid\u00e9o comme objet culturel, \u00e7a veut dire quoi maintenant quelques ann\u00e9es de vol quelques d\u00e9cennies de vols avec ces jeux et est ce qu'il faut aussi les les les conserver comme on fait les films ce qu'une r\u00e9flexion qui se fait autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [91%] :\r\nAlors qu'est d\u00e9j\u00e0 en train de se faire puisque, effectivement, certains mus\u00e9es proposent d\u00e9j\u00e0 dans leur Exposition permanente des jeux vid\u00e9o, donc effectivement ces objets sont des un des gens inscrit dans l'histoire humaine, voil\u00e0 par exemple le et puis je pense qu'effectivement il y a un gros travail \u00e0 mettre en place et c'est une des r\u00e9flexions qu'on engage dans le dans le Game l\u00e0- bas \u00e0 l'universit\u00e9 autour de l'archivage, ce que l'archivage num\u00e9rique pose toute une nouvelle r\u00e9flexion autour de ces objets puisque notamment les les jeux vid\u00e9o, lorsqu'ils sont cr\u00e9\u00e9s mais comme par exemple avoir aussi plusieurs \u00e9tapes de cr\u00e9ation d'un film o\u00f9 plusieurs manuscrits lors de l'\u00e9criture d'un livre, h\u00e9 bien voil\u00e0 un jeu vid\u00e9o peut avoir plusieurs Bilde, c'est-\u00e0-dire plusieurs \u00c9tats donc que quelle mani\u00e8re est -ce qu'on le stocke, comment est -ce qu'on va le stocker qu'est -ce qu'on stocke en priorit\u00e9 est -ce qu'on va stocker plut\u00f4t les dessins est -ce qu'on va stocker les d\u00e9chets marins est -ce qu'est -ce qu'on va mettre en avant est -ce qu'on va faire des interviews des, des, des, des cr\u00e9ateurs de a toute la question de l'archivage du du jeu vid\u00e9o, d'autant plus maintenant en Suisse, on commence \u00e0 voir une productivit\u00e9 assez importante de jeux vid\u00e9o avec des cr\u00e9ateurs qui sont, qui sont pr\u00e9sents, il devient un peu centrale justement de commencer tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question d'archivage, d'autant plus qu'on est face \u00e0 des objets num\u00e9riques disparaissent tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion avoir dans le dans le v\u00f4tre l\u00e0- c'est \u00e7a l'id\u00e9e aussi de pouvoir lancer une r\u00e9flexion voil\u00e0, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la PFL aussi il y a, il y a des gens pour les capacit\u00e9s, notamment de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces choses d'archivage est -ce que c'est un peu l'id\u00e9e aussi de de sensibiliser les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:22) [89%] :\r\nAlors il y a une dans le Game la a une une tr\u00e8s forte volont\u00e9 effectivement de, de, de rapport au public de rapports aux m\u00e9dias de rapport \u00e0 la \u00e0 la politique effectivement pour sensibiliser les gens, alors l\u00e0, pour l'archivage savait principalement de d'intervenir aupr\u00e8s des d\u00e9veloppeurs, d\u00e9j\u00e0 pour les sensibiliser \u00e0 cette question de l'archivage, c'est-\u00e0-dire leur demander de d\u00e9j\u00e0 ma\u00eetre de c\u00f4t\u00e9 tous les peut-\u00eatre tous les croquis qu'ils ont fait lorsqu'ils ont mis en place le jeu tout simplement qu'il y soit d\u00e9j\u00e0 en train de penser \u00e0 au bas de d\u00e9j\u00e0 se construit en fait une histoire en fait d'une certaine mani\u00e8re et d'accepter ben voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ce cette passation et puis apr\u00e8s c'est ce dont on parlait, c'est-\u00e0-dire d'organiser des ateliers, vous allez organiser puisqu'elle a tenu un colloque cet Automne, on va organiser cet Automne exactement, on a en collaboration avec donc l'interface en ces soci\u00e9t\u00e9s lunaire, c'\u00e9tait de de Lausanne et puis la choper la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique on va organiser un colloque qui cette fois donc c'est le 2\u00e8me, colloque de Lausanne en sciences humaines sur les jeux vid\u00e9o, qui cette fois s'int\u00e9resse \u00e0 la question de jeux vid\u00e9o et m\u00e9diation culturelle, c'est-\u00e0-dire le rapport du jeu vid\u00e9o, par exemple \u00e0 l'\u00e9cole ou le rapport du jeu vid\u00e9o mus\u00e9e ou notamment en archivage, c'est-\u00e0-dire vraiment le jeu vid\u00e9o dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis aussi dans sa pratique comment est -ce que de mani\u00e8re concr\u00e8te, il va, il permet peut-\u00eatre de, de, de transformer notre soci\u00e9t\u00e9 mais aussi l'peut justement nous offrir des des outils de compr\u00e9hension et d'\u00e9changes entre nous et puis aussi d'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole, les enfants, il devrait puisse avoir le jeu il y a des fois d\u00e9j\u00e0 des du jeu, si j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e9videmment je pr\u00eache pour ma paroisse, je vais voir \u00e7a, je vais avoir tendance \u00e0 dire qu'effectivement, oui, je pense que il devrait y avoir d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ramener beaucoup plus l'informatique au sein de l'\u00e9cole, tout simplement pour donner aussi des objets d'analyse aux enfants qui vont \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qu'en train de se cr\u00e9er pour leur donner justement des armes face \u00e0 face assez face \u00e0 ces objets qui vont \u00eatre dans leur vie va dire leurs amis jouent eux vont, ils vont y jouer, donc oui, l\u00e0 effectivement je, je pense que il doit il doit y avoir vraiment une r\u00e9flexion qui doit s'engager dans notre soci\u00e9t\u00e9, par rapport \u00e0 sa notre apport \u00e0 l'informatique au langage du code aussi, j'aurais tendance \u00e0 m\u00eame aller plus loin, c'est-\u00e0-dire \u00e0 vraiment \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, a aussi comment est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9senter ses langages ces langages informatiques et puis montrer aussi un petit peu l'envers du d\u00e9cor de tous ces objets technologiques qu'on utilise tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:36) [87%] :\r\nAlors on verra si votre message est entendu par ceux qui nous \u00e9coutent, merci beaucoup de cas, David avait d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle que c'est un des cr\u00e9ateurs du Game l\u00e0- bas, libert\u00e9 de Lausanne, un groupe de chercheurs en sciences humaines qui travaillent sur les jeux vid\u00e9o et vous \u00eates aussi concepteur de jeux dans le collectif Chagas, bonne fin de journ\u00e9e, bonne fin de journ\u00e9e, merci beaucoup et merci beaucoup Isabelle Barth, ce qui a fait non pas du num\u00e9rique mais si quand m\u00eame la technique ce matin devant nous parlerons des plus de 50 ans au travail mais pour l'heure, place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 27400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer b1qJunUGhMrK3zulMJdKAUSyYWzo"}]