[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=21600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=21625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=21575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3ABA3DEA-C55B-4BD3-8696-F671FB9839F1", "internalArchiveId": "3ABA3DEA-C55B-4BD3-8696-F671FB9839F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'entreprise fran\u00e7aise 1083 mise sur la production indig\u00e8ne pour relancer l'industrie textile", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Huriez, fondateur et directeur de 1083;David, responsable du d\u00e9veloppement chez 1083\r\nA Romans-sur-Is\u00e8re, l'entreprise 1083 a fait le pari de fabriquer des jeans made in France pour relancer l'industrie textile, pas seulement sur place, mais partout dans l'Hexagone. Cette entreprise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment sous l'\u00e8re Arnaud Montebourg lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'Economie.\r\n\r\n* * L'entreprise fran\u00e7aise 1083 mise sur la production indig\u00e8ne pour relancer l'industrie textile A quatre jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, cap ce matin sur la ville de Roman-sur-Is\u00e8re, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Valence. Une entreprise y a fait le pari de fabriquer un jeans fran\u00e7ais.et relancer l'industrie textile, pas seulement sur place mais partout dans l'Hexagone. 1083...c'est le nom de cette soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e en 2012 gr\u00e2ce au financement participatif...(plus de 110 000 euros r\u00e9colt\u00e9s via Internet). \r\nUne entreprise tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment sous l'\u00e8re Arnaud Montebourg lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'Economie. Romain Bardet s'est rendu sur place, \u00e0 Romans, capitale fran\u00e7aise de la chaussure, qui a subi depuis 30 ans la d\u00e9s-indu-stri-alisation. Son reportage. \r\n  5'11''\r\nReportage \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re sign\u00e9 Romain Bardet. \r\n((Pour une entreprise n\u00e9e il y a 5 ans \u00e0 peine, lanc\u00e9e par Thomas Huriez.\r\n1083. en km, c'est la distance qui s\u00e9pare les deux villes les plus \u00e9loign\u00e9es de France. Menton dans le sud-est et Porspoder au nord de Brest. Le jeans co\u00fbte environ 100 euros. Seul le coton est import\u00e9 de Turquie. Les boutons eux viennent d'Italie.\r\n1083 s'est implant\u00e9 \u00e0 Romans.Mais c'est surtout un r\u00e9seau de sous-traitants, ailleurs en France. Roman, capitale de la chaussure, ou plut\u00f4t ce qu'il en reste. 2000 emplois dans ce secteur il y a 20 ans..10 fois moins aujourd'hui. Pour David, responsable du d\u00e9veloppement chez 1083, le pari aujourd'hui reste fragile. \r\nDerri\u00e8re sa machine \u00e0 coudre : Maria arriv\u00e9e d'Ukraine il y a 3 ans. Son emploi, c'est l'un des 30 cr\u00e9\u00e9s en France par l'entreprise.\r\nEn 3 ans 1083 est pass\u00e9e de 200 milles euros de chiffre d'affaires \u00e0 2 millions d'euros aujourd'hui. 10x plus. Thomas Huriez croit en une \u00e9conomie \u00e9thique.rien d'utopique pour lui, m\u00eame dans un monde globalis\u00e9. dans une France au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\nThomas Huriez et son entreprise sont aujourd'hui applaudis par les \u00e9lus de tout bord. En octobre, c'est \u00e0 lui que l'on confiait le projet de r\u00e9nover l'usine Charles Jourdan pour agrandir son entreprise. Charles Jourdan qui a fait de Romans \u00e0 l'\u00e9poque la capitale de la chaussure.))", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'entreprise fran\u00e7aise 1083 mise sur la production indig\u00e8ne pour relancer l\u2019industrie textile / JDM_2017-04-20T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["A Romans-sur-Is\u00e8re, l'entreprise 1083 a fait le pari de fabriquer des jeans made in France pour relancer l\u2019industrie textile, pas seulement sur place, mais partout dans l\u2019Hexagone. Cette entreprise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment sous l\u2019\u00e8re Arnaud Montebourg lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019Economie."], "variantIds": ["ece-8540042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:46:54Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEnfin, \u00e0 4 jours maintenant du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise cap ce matin sur une ville, pas tr\u00e8s loin de la Suisse Romans sur Is\u00e8re c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Valence, une entreprise a fait le pari sur place de fabriquer un jeans fran\u00e7ais ainsi de relancer l'industrie textile, pas seulement sur place, mais partout dans l'Hexagone, d'ailleurs, 1083 c'est le nom de cette soci\u00e9t\u00e9, n\u00e9e en 2012 gr\u00e2ce au financement participatif, plus de 110000 euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s via Internet entreprise tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, notamment sous l'\u00e8re Arnaud Montebourg lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie Romain Bardet s'est rendu sur place \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, capitale fran\u00e7aise de la chaussure qui a subi depuis 30 ans, ce qu'on appelle la d\u00e9sindustrialisation, on \u00e9coute son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [86%] :\r\nCe celui -l\u00e0, c'est l'expression de nos astuces laser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9diatis\u00e9e beaucoup de poussi\u00e8re et le laser, ne tol\u00e8re pas trop la poussi\u00e8re, donc il faudrait isoler le m\u00e9tier dans une pi\u00e8ce diff\u00e9rente donc on a investi dans une petite tente de mariage qui nous co\u00fbte moins de 1000 euros et qui nous permettent d'avoir un espace herm\u00e9tique pour le laser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [90%] :\r\nUn peu le syst\u00e8me D, mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, \u00e7a ce n'est pas de petites \u00e9conomies, pour une entreprise n\u00e9e il y a 5 ans seulement lanc\u00e9e par Thomas Huriez 1083 ans kilom\u00e8tres, c'est la distance qui s\u00e9pare les 2 localit\u00e9s les plus \u00e9loign\u00e9es de France menton dans le Sud-Est et parce PowdAir au nord de Brest le jeans co\u00fbte environ 100 euros, seul le coton est import\u00e9 de Turquie, les boutons viennent d'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nMalheureusement on est la seule entreprise en France \u00e0 r\u00e9unir tous ces savoir- faire du tissage, la Coupe de la confection de lavage de jeans et notre volont\u00e9 c'est de relocaliser petit-\u00e0-petit chacun de ces m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [94%] :\r\n1000 83 s'est implant\u00e9 \u00e0 Romans, mais c'est surtout un r\u00e9seau de sous- traitants, ailleurs en France, roman, capitale de la chaussure, ou plut\u00f4t ce qu'il en reste 2000 emplois dans ce secteur il y a 20 ans 10 fois moins aujourd'hui pour David, responsable du d\u00e9veloppement chez 1083 le pari aujourd'hui reste fragile sur la majorit\u00e9 de nos sous- traitants, il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s qui sont en grande difficult\u00e9 et qui ont des savoir- faire tr\u00e8s sp\u00e9cifique, si jamais ces suspects viennent \u00e0 fermer, on se retrouve un peu aussi en difficult\u00e9 parce que personne d'autre qui a ce savoir- faire -l\u00e0 en France et c'est pour \u00e7a qu'on travaille et qu'on incite les gens \u00e0 aller dans le m\u00eame sens que nous pour recr\u00e9er en France, les diff\u00e9rentes fili\u00e8res du textile et autres. \r\nDerri\u00e8re sa machine \u00e0 coudre, Maria arriv\u00e9e d'Ukraine, il y a 3 ans, son emploi, c'est l'un des 30 cr\u00e9\u00e9s en France par l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [76%] :\r\nCette terre plus difficile de trouver la travailler comme couturi\u00e8re \u00e0 Paris o\u00f9 c'est pas \u00e0 Lyon, c'est ce le facile mais, dans les petits petites villes comme Romans non, donc je suis bien content participer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [89%] :\r\nCette belle Bellechasse dans une France sous le quinquennat Fran\u00e7ois Hollande qu'on d\u00e9peint souvent comme une France d\u00e9sindustrialis\u00e9e o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de de fermeture de d'entreprise etc revenir s'implanter ici \u00e0 un roman, c'est aussi un symbole particulier pour vous, \u00e7a fait pas 50 la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [84%] :\r\nL'industrie Elie \u00e7a fait 30 ans qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas, qui est devenu cher c'est distribu\u00e9 qu'est devenu cher \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Romans, se d\u00e9velopper dans la chaussure fabriqu\u00e9e un v\u00eatement pour 10 vendiez 30 aujourd'hui, les grandes marques font foi 10 donc pour conserver ce m\u00eame prix de vente \u00e0 30, h\u00e9 ben elles peuvent plus acheter 10 elles ach\u00e8tent 3, donc elles d\u00e9localisent, mais par contre il existe encore des grandes enseignes qui sont sur une forme de circuits courts par exemple comme H&M et la marque et en m\u00eame temps, distributeurs distributeur il y a pas d'interm\u00e9diaire, donc ils peuvent se permettent d'acheter 10 30 on a retrouv\u00e9 notre comp\u00e9titivit\u00e9 par le mod\u00e8le \u00e9conomique en r\u00e9duisant les interm\u00e9diaires exactement c'est pas le co\u00fbt du travail qui fait notre comp\u00e9titivit\u00e9, c'est notre mod\u00e8le de distribution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [86%] :\r\nJ'm\u00e9diatis\u00e9e, qui a 50 ou 60 ans gr\u00e2ce \u00e0 d'anciens r\u00e9parateur, on a pu savoir quelles personnes avec quel m\u00e9tier \u00e0 tisser dans son garage et en fait, en m\u00e9langeant plusieurs m\u00e9diatis\u00e9e, on a pu en reconstituant en \u00e9tat de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [77%] :\r\nDonc cette machine -l\u00e0 vous l'utilisez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [73%] :\r\nVoudrait je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [93%] :\r\nEn 3 ans 1083 est pass\u00e9 de 200000 euros de chiffre d'affaires \u00e0 2 millions d'euros aujourd'hui 10 fois plus Thomas Eryes croit en une \u00e9conomie \u00e9thique rien d'utopique pour lui- m\u00eame dans un monde globalis\u00e9, dans une France au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [90%] :\r\n\u00e7a serait si on a pas de r\u00e9sultat, il se trouve que, on cr\u00e9e des emplois qu'on est rentable, notre entreprise d\u00e9gage des profits, modeste certes, mais qui nous permettent de continuer \u00e0 cro\u00eetre et l'utopie, c'est plut\u00f4t de croire que ce mod\u00e8le, o\u00f9 tout circule \u00e0 travers le monde et le bon en disant \u00e7a, on n'est absolument pas pour le repli sur nous, c'est-\u00e0-dire que la aux \u00e9lections, on va pas voter Marine Le Pen certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [91%] :\r\nQuelle est votre vision de cette \u00e9lection n'\u00e0 quelques jours du 1er tour, beaucoup disent : c'est dur d'entreprendre en France, aujourd'hui qu'est un peu votre vision des choses par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [89%] :\r\nProposition qui sont l\u00e0, on est une marque tr\u00e8s politique dans le sens o\u00f9 on est, d'action locale tr\u00e8s forte, \u00e0 travers les employes qui ont fait la d\u00e9marche d'\u00e9co- conception pour autant, on consid\u00e8re qu'on est politique, pas au sens partisan donc 1083 c'est pas droite, c'est pas de gauche, ma conviction profonde, c'est qu'il ne faut pas attendre de la politique qu'elle pilote la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'inverse qui se passe, on voit \u00e0 travers les mutations technologiques, les mutations du travail aussi l'uberisation, etc, on peut consid\u00e9rer que la France sera mieux quand telle ou telle d\u00e9cision sera prise, mais en r\u00e9alit\u00e9 on a tellement apprendre et puis on sera tellement pas d'accord, que si on se contente d'attendre, rien ne va se passer, donc moi je pr\u00e9f\u00e8re d'id\u00e9es, de faire dans ce contexte -l\u00e0, de montrer qu'il y a des solutions, on les vit et ensuite d'aider nos \u00e9lus \u00e0 d\u00e9couvrir ces solutions qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [94%] :\r\nThomas rien c'est son entreprise sont aujourd'hui applaudis par les \u00e9lus de tous bords en octobre, c'est \u00e0 lui que l'on confiait le projet de r\u00e9nover l'usine Charles Jourdan pour agrandir son entreprise chars Jourdan, qui a fait de Romans, \u00e0 l'\u00e9poque, la capitale de la chaussure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [93%] :\r\n\u00e0 Romans sur Is\u00e8re en France quasi voisine c'\u00e9tait un reportage sign\u00e9 Romain Bardet dans 3 jours, c'est donc le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, nous serons, je le signale lundi matin de 6 heures \u00e0 8 heures en Direct de de 7 heures \u00e0 9 heures, pardonnez -moi, en Direct de des studios de France Info pour vous faire vivre les premiers d\u00e9bats les premiers commentaires autour des r\u00e9sultats de ce 1er tour avec \u00c9ric et Guevara frais notre coll\u00e8gue et ami de tout un monde c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43F0A56D-177B-4439-9E5E-E8D2C54660EB", "internalArchiveId": "43F0A56D-177B-4439-9E5E-E8D2C54660EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'image de la Suisse relay\u00e9e par le cin\u00e9ma \u00e9tranger, y compris par Bollywood, industrie du cin\u00e9ma indien bas\u00e9e \u00e0 Mumbai, et cela a un impact d\u00e9cisif sur le tourisme", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, Bollywood a utilis\u00e9 le d\u00e9cor f\u00e9\u00e9rique des Alpes dans des longs-m\u00e9trages vus par des centaines de millions de spectateurs. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a eu un impact d\u00e9cisif sur les nuit\u00e9es en Suisse. Mais le secteur est en pleine \u00e9volution et la Suisse a de la concurrence.", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["tourisme", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Bollywood"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - L\u2019image de la Suisse relay\u00e9e par le cin\u00e9ma \u00e9tranger", "InterCit\u00e9s - L\u2019image de la Suisse relay\u00e9e par le cin\u00e9ma \u00e9tranger / JDM_2017-04-20T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - L\u2019image de la Suisse relay\u00e9e par le cin\u00e9ma \u00e9tranger / JDM_2017-04-20T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, Bollywood a utilis\u00e9 le d\u00e9cor f\u00e9\u00e9rique des Alpes dans des longs-m\u00e9trages vus par des centaines de millions de spectateurs. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a eu un impact d\u00e9cisif sur les nuit\u00e9es en Suisse. Mais le secteur est en pleine \u00e9volution et la Suisse a de la concurrence.", "Depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, Bollywood a utilis\u00e9 le d\u00e9cor f\u00e9\u00e9rique des Alpes dans des longs-m\u00e9trages vus par des centaines de millions de spectateurs. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a eu un impact d\u00e9cisif sur les nuit\u00e9es en Suisse. Mais le secteur est en pleine \u00e9volution et la Suisse a de la concurrence.", "Depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, Bollywood a utilis\u00e9 le d\u00e9cor f\u00e9\u00e9rique des Alpes dans des longs-m\u00e9trages vus par des centaines de millions de spectateurs. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a eu un impact d\u00e9cisif sur les nuit\u00e9es en Suisse. Mais le secteur est en pleine \u00e9volution et la Suisse a de la concurrence."], "variantIds": ["ece-8540075", "ece-8540057"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:04Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [91%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nPar Jack Nicholson Albert Intercit\u00e9s se tourne ce matin vers l'image de la Suisse, relay\u00e9e par le cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma \u00e9tranger, en l'occurrence 1er plan Bollywood avec les coulisses f\u00e9\u00e9riques des Alpes, bah \u00e7a dure depuis 30 ans, depuis les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0 Des longs m\u00e9trages tourn\u00e9s en Suisse et vus par des centaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ou de spectateurs, ph\u00e9nom\u00e8ne qui a eu un impact d\u00e9cisif sur les nuit\u00e9es en Suisse, tant mieux, ce qu'on sait moins, Nicole della Pietra, vous \u00eates avec nous, bonjour, bonjour, parce qu'on sait moins, c'est que le secteur est en pleine \u00e9volution et que la Suisse commence \u00e0 avoir la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, alors rien de mieux pour nous plonger dans l'ambiance que cette s\u00e9quence exotique r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Sion il y a quelques jours, avec une \u00e9quipe indienne de 27 personnes le producteur en est \u00e0 son onzi\u00e8me film en 2 ans en Valais, reportage sign\u00e9 Marie de Marie- Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [69%] :\r\nIl avait. \r\nMoi, j'ai dit qu'il allait sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [82%] :\r\nLa police d\u00e9ment imm\u00e9diats plaquages ce plaisait de soldes, la m\u00eame il m\u00e9morise quand je suis producteur ex\u00e9cutif de ce film, je m'appelle Jay Prakash la Suisse est un bon endroit il y a toujours beaucoup de films indiens ici et permis pour tourner sont tr\u00e8s faciles \u00e0 obtenir et il y a de la neige, toutes les r\u00e9gions sont accessibles et agr\u00e9ables pour r\u00e9aliser des films, en fait, c'est bien, jusqu'ici, j'ai m\u00eame install\u00e9 un bureau \u00e0 monter et des principales de promouvoir le Valais comme destination touristique pour les Indiens en fait la promotion aussi pour le train Gornergrat matin, on fait beaucoup de films Nao brigue si on Champ\u00e9ry Martinon peut monter dans le douter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [85%] :\r\nUn match jeunes ceux de 6 m\u00e8tres, ce seront phon\u00e8mes mon nom et \u00e0 Echevarria Arjun, c'est mon 1er film c'est juste trop beau et si tout est tellement \u00e7a a l'air l'atmosph\u00e8re et bien s\u00fbr le paysage beau et surtout le plus important, les gens sont vraiment aimable et chaleureux, c'est vraiment super, on sent comme \u00e0 la maison, ben oui, tra\u00eene depuis quand m\u00eame je pense que tourner en Suisse, c'est devenu une mode, une culture si on tourne une histoire d'amour, il faut venir en Suisse et tourner une chanson et les gens adorent cette r\u00e9gion si \u00e7a fait 30 ans qu'il r\u00e9alise des films ici, c'est qu'il doit y avoir quelque chose de sp\u00e9cial, les gens en passant par la fa\u00e7on dont on est trait\u00e9, c'est un plaisir de travailler avec la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nNicole della Pietra, on vous retrouve un pr\u00e8s de 40 ans d'idylle entre Bollywood et la Suisse est impressionnant, mais on peut n\u00e9anmoins imaginer que \u00e7a va pas durer \u00e9ternellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [92%] :\r\nNon, c'est un fait : 1 cette carte postale haute en couleurs et pour le grand \u00e9cran int\u00e9resse moins les jeunes g\u00e9n\u00e9rations en Inde plus friandes de vacances actives, sportives, individuelles, explications de la porte- parole de SuisseTourisme V\u00e9ronique Kaenel. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:57) [91%] :\r\nIl y a aussi un autre m\u00e9dia qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et qui a pris une importance grandissante, c'est la t\u00e9l\u00e9vision avec des sauts pas Op\u00e9ra, bien entendu, mais aussi avec des \u00e9missions qui sont un peu les \u00e9missions de de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui s'adresse justement un public assez jeune, comme par exemple des \u00e9missions qui sont un peu des des chasses au tr\u00e9sor et il y a eu une de ses \u00e9missions, qui s'est tourn\u00e9 en Suisse et qui permettait aussi justement de montrer les aspects diff\u00e9rents de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [98%] :\r\nIl n'y a pas que le march\u00e9 du film en Inde pour attirer les touristes sous nos latitudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nNon bien s\u00fbr au spectre, on pense \u00e9videmment aux spectateurs chinois et cor\u00e9ens, notamment des pays grands pourvoyeurs potentiels de visiteurs et une audience asiatique, bonne pour l'image de la Suisse, une Suisse qui r\u00e9unit une belle palettes de d\u00e9cors \u00e9couter quelqu'un qui en conna\u00eet un bout sur la question Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse et ex Monsieur cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:44) [87%] :\r\nCe pays, il est dingue parce qu'il est riche et il continue \u00e0 pr\u00e9server ses paysages comme un Graal parfois, inconsciemment, mais c'est vraiment un truc, moi je voyage \u00e9norm\u00e9ment, il y a jamais un pays o\u00f9 il y avait autant de points de vue qui sont \u00e0 la fois en couleurs qui sont pr\u00e9serv\u00e9s, qui nous permet de faire un retour sur Nicolas de Flue et puis juste derri\u00e8re que dans un campus super moderne \u00e0 B\u00e2le en Suisse que comme \u00e7a on offre fa depuis toujours et puis comme \u00e9videmment on a fait un certain nombre de votation qui pr\u00e9serve les paysages nos paysans pour les rendre beaux ben \u00e7a reste une r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [92%] :\r\nEt des paysages bichonn\u00e9s, qui ont fait la r\u00e9putation de la Suisse, mais Nicolas Bideau perce encore du potentiel et c'est du c\u00f4t\u00e9 des villes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:22) [88%] :\r\nMoi, je dirais que la bonne op\u00e9ration c'est c'est un un film qui un gros succ\u00e8s avec des Stars qui permettent, pr\u00e9sente \u00e0 la fois la Suisse traditionnel, on se retrouvera dans les Alpes avec un un glacier un mot sommet et les villes, je pense que les villes suisses sont sous- exploit\u00e9s en terme d'impact image qu'il y a un film qui se passe au matin Roche confirme si \u00e7a vient Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg, parce qu'on a un petit moment diff\u00e9rents dans une ville, Suisse, \u00e7a c'est une vraie belle op\u00e9ration de Pr\u00e9sence Suisse parce que c'est \u00e0 la fois la confirmation d'un c\u00f4t\u00e9, quelque chose de nouveau on conna\u00eet pas les villes suisses ont un potentiel on le met pas assez en avant dans les dans les clich\u00e9s qu'on mobilise \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 propos de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [92%] :\r\nEt Zurich c'est d'ailleurs dot\u00e9e d'une structure sp\u00e9ciale un Film Office pour faciliter les pr\u00e9paratifs logistiques des \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res et au besoin leur proposer des conditions de s\u00e9jour avantageuses, voire gratuite et in fine est exploit\u00e9 forc\u00e9ment les lieux de tournage comme parcours pour les touristes indiens, vous l'aurez devin\u00e9 o\u00f9 elle est Heer, porte- parole de Zurich Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [87%] :\r\nFaire rimer farce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [92%] :\r\nS'il s'agit d'une s\u00e9rie qui visent par exemple 600 millions de spectateurs indiens nous payons volontiers une partie, nous avons une sp\u00e9cialiste de ce march\u00e9 qui sait exactement que si telle ou telle s\u00e9rie d\u00e9barque, on la conna\u00eet : il ne faut plus tergiverser, on sait que l'impact sera tr\u00e8s, tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:36) [58%] :\r\nFerry Schmidt CFF Klaus offrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nR\u00e9surrection banque Nicole, on peut penser \u00e0 John Bourne incarn\u00e9 par la superstar am\u00e9ricaine Matt Damon notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [92%] :\r\nOui alors en Europe un Hollywood ne tourne pas que sur les bords de la Tamise au Vatican ou encore \u00e0 Paris en ce moment avec le prochain Mission : Impossible et Tom Cruise un tournage qui devrait d'ailleurs rapport\u00e9 la bagatelle de 25 millions d'euros \u00e0 la m\u00e9tropole fran\u00e7aise, que ce soit Zurich Gen\u00e8ve ou Lausanne, la Suisse a des atouts, s\u00e9curit\u00e9, pas de gr\u00e8ves etc, mais voil\u00e0, la Suisse est ch\u00e8re, l'essentiel des sc\u00e8nes z\u00fcrichoises de Bourne \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en Pologne, \u00e9conomies obligent, de son c\u00f4t\u00e9, l'Autriche fait une cour assidue aux productions cin\u00e9matographiques \u00e9trang\u00e8res avec des offres imbattables en euros forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [94%] :\r\nOui, on comprend cette concurrence effectivement pendant ce temps, la Suisse ne parvient pas \u00e0 mettre en place une une plateforme nationale pour ces aides aux tournages, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nNon, c'est un an mais toujours parente instrument unique pour simplifier, on va dire que c'est un peu la faute au f\u00e9d\u00e9ralisme mais \u00e7a bouge, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture vient de cr\u00e9er un fonds pour favoriser ces tournages \u00e9trangers dans notre pays, c'est un bon d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0, conclusion positive, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a Nicole della Pietra, vous \u00e9tiez en Direct avec nous, s'\u00e9tait Intercit\u00e9s 6 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "productrice de films Bollywood,  industrie du cin\u00e9ma indien bas\u00e9e \u00e0 Mumbai", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "producteur de films Bollywood, industrie du cin\u00e9ma indien bas\u00e9e \u00e0 Mumbai", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heer, Ueli", "role": "porte-parole de Zurich Tourisme", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanel, V\u00e9ronique", "role": "porte-parole de Suisse Tourisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Nicolas", "role": "directeur de Pr\u00e9sence Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AC4D6DE-0E17-4D42-B66E-54335974DE82", "internalArchiveId": "4AC4D6DE-0E17-4D42-B66E-54335974DE82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : La fontaine du jour", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 115, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522741", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["La fontaine du jour", "La fontaine du jour / RVA3_2017-04-20T06:40:22_le-x-du-jour", "La fontaine du jour / RVA3_2017-04-20T06:40:22_le-x-du-jour"], "variantIds": ["ece-8522758", "ece-8522741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:38:06Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nAujourd'hui on \u00e9voqu\u00e9 avec toi Guillaume Rey le chiffre du jour, c'est notre liste du jour, c'est un chiffre d'un 1000000 et demi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nUn 1000000 et demi de francs suisses et en cette p\u00e9riode de vacances de P\u00e2ques pour certains \u00e9leveurs, ce chiffre \u00e9mane fera voyager direction l'Italie sa capitale Rome avec un lieu pr\u00e9cis, la fontaine de Trevi tr\u00e8s bien Guillaume et qu'est -ce qu'on y fait, h\u00e9 bien on respecte la coutume on y jette une pi\u00e8ce de monnaie en tournant le dos \u00e0 la France pour \u00e7a nous porte chance et puis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e par les Italiens, ils font leurs comptes et selon les calculs du quotidien La Reppublica, ils arrivent \u00e0 la coquette somme d'un 1000000 et demi de francs r\u00e9colt\u00e9s en 2016, c'est un record, alors \u00e7a montre que le tourisme se porte plut\u00f4t bien \u00e0 Rome et \u00e7a permet surtout de venir en aide \u00e0 des personnes d\u00e9favoris\u00e9es, puisque cette somme est revers\u00e9e \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nCaritas un 1000000 et demi quand m\u00eame, \u00e7a para\u00eet assez \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, c'est l'un des monuments les plus rentables en Italie avec cette cagnotte, il d\u00e9passe notamment les recettes du mus\u00e9e national de rhum qui s'\u00e9l\u00e8ve, elle, \u00e0 un 1000000 100 1000 francs l'an dernier et ce qui est surprenant, avec sa fontaine, c'est qu'elle permet aussi de savoir d'o\u00f9 viennent les touristes qui visitent Rome, on y retrouve surtout des viennent japonais des dollars am\u00e9ricains et puis la monnaie qui monte en 2000, \u00e7a je vous la donne, c'\u00e9tait : le dollar australien alors toutes ces pi\u00e8ces de monnaie sont rep\u00each\u00e9s 3 fois par semaine sous bonne garde de la police et au-del\u00e0 de l'argent, h\u00e9 bien ce monument baroque regorgent de surprises, on y retrouve des bijoux, des cl\u00e9s, des lunettes de soleil, des jetons de casino et en 2016 il y a m\u00eame eu 2 dentiers qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors si vous prenez votre votre petit-d\u00e9jeuner pour certains sera donc un bon il y a au clic sans entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nEt au-del\u00e0 de la plaisanterie, par contre, ce qu'il faut retenir c'est que cet argent sert \u00e0 une oeuvre caritative, selon le quotidien Les \u00c9chos Caritas investi ce pactole dans le financement d'un supermarch\u00e9 gratuit pour les familles en difficult\u00e9 dans des programmes d'insertion sociale si ou encore dans le d\u00e9veloppement de structures d'accueil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-451400BD-F8C8-4A32-9F7B-4EB57F58C7F1", "internalArchiveId": "451400BD-F8C8-4A32-9F7B-4EB57F58C7F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Ali, chercheur d'or Burkinab\u00e9", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'or est pr\u00e9sent sur pratiquement tout le territoire du Burkina Faso, l'un des pays les plus pauvres de la plan\u00e8te. Des petits orpailleurs aux grosses mines \u00e9trang\u00e8res, chacun veut tirer profit du pr\u00e9cieux m\u00e9tal jaune. Comme Ali, qui tous les jours prend des risques importants en descendant dans un puits artisanal - non s\u00e9curis\u00e9 - jusqu'\u00e0 30 m\u00e8tres sous terre. Frank Musy a rencontr\u00e9 Ali, chercheur d'or \u00e0 Ouahigouya, en 1999. Il lui a bien s\u00fbr, consacr\u00e9 un de ses c\u00e9l\u00e8bres Carnet de Route.\r\nReportage: Frank Musy \r\nR\u00e9alisation et adaptatio: Jean-Daniel Mottet\r\nPhoto: Ali, chercheur d'or Burkinab\u00e9\r\nCr\u00e9dits: Frank Musy / RTS", "durationSec": 1796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8523035", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Ali, chercheur d\u02b9or Burkinab\u00e9 / ALA_2017-04-20T15:04:15_point-de-fuite-ali-chercheur-d-or-burkin", "A l'abordage du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9or est pr\u00e9sent sur pratiquement tout le territoire du Burkina Faso, l\u02b9un des pays les plus pauvres de la plan\u00e8te. Des petits orpailleurs aux grosses mines \u00e9trang\u00e8res, chacun veut tirer profit du pr\u00e9cieux m\u00e9tal jaune. Comme Ali, qui tous les jours prend des risques importants en descendant dans un puits artisanal - non s\u00e9curis\u00e9 - jusqu\u02b9\u00e0 30 m\u00e8tres sous terre. Frank Musy a rencontr\u00e9 Ali, chercheur d\u02b9or \u00e0 Ouahigouya, en 1999. Il lui a bien s\u00fbr, consacr\u00e9 un de ses c\u00e9l\u00e8bres Carnet de Route.\nReportage: Frank Musy \nR\u00e9alisation et adaptatio: Jean-Daniel Mottet\nPhoto: Ali, chercheur d'or Burkinab\u00e9\nCr\u00e9dits: Frank Musy / RTS"], "variantIds": ["ece-8523035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T13:09:41Z", "webPublicationDate": "2017-04-20T14:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B506D9B8-3BC9-433E-A239-55361D0367D7", "internalArchiveId": "B506D9B8-3BC9-433E-A239-55361D0367D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) V Fillon etc....\r\napr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon, ....Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC,  qui est nett, gentil, et \u00e7a c'est  de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti selon  le Tages Anzeiger et le Bund. alors certe on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9, l'art\u00e8re qui sort  sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national \u00e0 l'heure  de l'initiative contre l'immigration de masse. mais voil\u00e0 c'\u00e9tait une fois...et R\u00f6sti  l'admet, entre deux morceaux de cordon bleu, au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern, \"le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi! c'est que l'UDC est justement devenu si forte,  parce qu'elle fustige et  provoque. alors, pour l'instant les critiques internes se retiennent, mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: c'est qu il  pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s hydrauliques, pour le  OUI: \"R\u00f6sti a ses doigt dans trop de pots de miel\" t\u00e9moigne  un coll\u00e8gue de section: . TRop de casquettes, trop  de fonctions tout court: tout \u00e7a parce qu'il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral....\r\nV Gnesa\r\nmigration encore avec une grande interview de mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat \u00e0 la migration dans le bund, le TAges Anzeiger et plusieurs quotidiens romands. Son principal soucis aujourd'hui: la Lybie, parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'europe: la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00e9cher ses migrants \u00e0 venir sur sol europ\u00e9en. Selon mario GAttiker leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60% de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse, qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux. Aujourd'hui, avec un peu plus d'un million pour une ann\u00e9e et demi, Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes lybiennes.....une vingtaine de millions servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence....par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la lybie!\r\nV chinois\r\nautre sc\u00e8ne digne de Hollywood,  tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne, au si\u00e8ge de l'union postale universelle....une organisation- de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne. Alors que s'est-il pass\u00e9 fin mars,  au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Bern f\u00e9d\u00e9rale, selon la Basler zeitung?: le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate, sentant  que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique, pendant la pause il attire celui-ci un peu \u00e0 l'\u00e9quart, le ton monte, la col\u00e8re aussi jusqu'\u00e0 cette menace: \" ich werde dir den kopf  abschneiden! je vais te couper la t\u00eate!!! scandale g\u00e9n\u00e9ral, la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal mail quitte Berne sur le champ, les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre le K\u00e9nyen \u00e0 la t\u00eate de l'organisation qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses, et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700'000.- par ann\u00e9e.... \r\n*************\u00e7a aussi c'\u00e9tait presque un film: Bradley Birkenfeld, le whistlbower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9  la bataille fiscale entre la suisse et les Etats-Unis...\r\nc'\u00e9tait il y a dix ans! et aujourd'hui selon la BAsler Zeitung, Birkenfeld persiste et signe: dans son  livre \" le diable de banquier\" qui vient de para\u00eetre en allemand il d\u00e9voile deux nouvelle personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse: un ex-dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et Jack Manning,  le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital....\r\nlivre l\u00e9gion et couvent\r\nelle pourr peut-\u00eatre la boire au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de l'aar...mais \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli, du g\u00e9ant danois Carlsberg, et plus \"un B\u00e4rner M\u00fcuntschi, bisou bernois de Felsenau ou autre bi\u00e8re bernoise....fini selon la Berner Zeitung: elles ne font pas le poids pour s'imposer dansc certains bistrots: une entreprise familiale\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nFran\u00e7ois Fillon lance un appel dans Le Temps, pour que les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger se mobilisent...\r\nInterview du candidat des r\u00e9publicains par le correspondant du Temps \u00e0 Paris. Une mission ardue, que d'obtenir le rendez-vous, explique-t-il d'ailleurs. Un candidat qui, sans surprise, a refus\u00e9 d'\u00e9voquer les affaires, pr\u00e9cise encore le journal.\r\nL'angle est donc les fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, un terrai acquis \u00e0 la droite, mais sur lequel il doit batailler avec Emmanuel Macron. Chaque voix compte, explique le candidat Fillon, pour une \u00e9lection qui est peut-\u00eatre la plus importante de la 5\u00e8me R\u00e9publique.\r\nCette \u00e9lection qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux, ce matin encore: portrait de Jean-Luc M\u00e9lanchon en derni\u00e8re page du Temps.\r\nD\u00e9tails des sc\u00e9narios possibles pour dimanche dans le Matin, ou encore les clips t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des candidats, un exercice d'un autre \u00e2ge disent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, pass\u00e9 au crible d'experts suisses. Et ceux qui s'en sortent le mieux sont Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon. \r\napr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon, ....Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC,  qui est nett, gentil, et \u00e7a c'est  de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti selon  le Tages Anzeiger et le Bund. alors certe on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9, l'art\u00e8re qui sort  sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national \u00e0 l'heure  de l'initiative contre l'immigration de masse. mais voil\u00e0 c'\u00e9tait une fois...et R\u00f6sti  l'admet, entre deux morceaux de cordon bleu, au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern, \"le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi! c'est que l'UDC est justement devenu si forte,  parce qu'elle fustige et  provoque. alors, pour l'instant les critiques internes se retiennent, mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: c'est qu il  pr\u00e9side la f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s hydrauliques, pour le  OUI: \"R\u00f6sti a ses doigt dans trop de pots de miel\" t\u00e9moigne  un coll\u00e8gue de section: . TRop de casquettes, trop  de fonctions tout court: tout \u00e7a parce qu'il veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral....\r\n*** La Suisse perd son \"Monsieur Migration\"...\r\nLe Temps s'inqui\u00e8te ce matin du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'Edouard Gnesa, ambassadeur extraordinaire charg\u00e9 de la migration internationale.... et surtout de son non remplacement.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration biffe discr\u00e8tement ce poste, lit-on... un choix qui \u00e9tonne, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance de la th\u00e9matique. Ses t\u00e2ches seront d\u00e9sormais r\u00e9partienes entre le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et police, et celui des affaires \u00e9trang\u00e8res. Si les parlementaires contact\u00e9s par le journal saluent la collaboration des deux d\u00e9partement, ils regrettent qu'il n'y apas une personnalit\u00e9 \u00e0 un poste clef du dispositif. Une v\u00e9ritable perte, voire carr\u00e9ment une erreur, pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\nmigration encore avec une grande interview de mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00e9tat \u00e0 la migration dans le bund, le TAges Anzeiger et plusieurs quotidiens romands. Son principal soucis aujourd'hui: la Lybie, parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'europe: la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00e9cher ses migrants \u00e0 venir sur sol europ\u00e9en. Selon mario GAttiker leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60% de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse, qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux. Aujourd'hui, avec un peu plus d'un million pour une ann\u00e9e et demi, Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes lybiennes.....une vingtaine de millions servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence....par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la lybie!\r\n*** Un touriste chinois pris pour un p\u00e9dophile agress\u00e9 dans le Canton de Fribourg...\r\nUne dr\u00f4le d'histoire que nous conte ce matin la Libert\u00e9, qui se passe dans le village de Miz-ry Courtion, entre Avenches et Fribourg. Un chinois d'une soixantaine d'ann\u00e9es, en vacances chez sa fille, ne parlant que le chinois, a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par des villageois qui croyaient avoir \u00e0 faire \u00e0 un pervers. Comment est-ce possible ??? Les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 r\u00e9cemment la rumeur de pervers tentant de s'attaquer aux enfants de l'\u00e9cole. Et comme le grand-p\u00e8re chinois, a pour habitude de se promener, et de prendre des photos, comme font les touristes... certains villageois en sont venus \u00e0 trouver suspect ce monsieur qui arpente quasi quotidiennement le village... qui a donc fini \u00e0 terre, au milieu d'un attroupement hostile, avant qu'un t\u00e9moin n'appelle la police et que celle-ci vienne au secours du malheureux.\r\nautre sc\u00e8ne digne de Hollywood,  tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne, au si\u00e8ge de l'union postale universelle....une organisation- de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne. Alors que s'est-il pass\u00e9 fin mars,  au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Bern f\u00e9d\u00e9rale, selon la Basler zeitung?: le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate, sentant  que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique, pendant la pause il attire celui-ci un peu \u00e0 l'\u00e9quart, le ton monte, la col\u00e8re aussi jusqu'\u00e0 cette menace: \" ich werde dir den kopf  abschneiden! je vais te couper la t\u00eate!!! scandale g\u00e9n\u00e9ral, la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal mail quitte Berne sur le champ, les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre le K\u00e9nyen \u00e0 la t\u00eate de l'organisation qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses, et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700'000.- par ann\u00e9e.... \r\n***\u00e7a aussi c'\u00e9tait presque un film: Bradley Birkenfeld, le whistlbower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9  la bataille fiscale entre la suisse et les Etats-Unis...\r\nc'\u00e9tait il y a dix ans! et aujourd'hui selon la BAsler Zeitung, Birkenfeld persiste et signe: dans son  livre \" le diable de banquier\" qui vient de para\u00eetre en allemand il d\u00e9voile deux nouvelle personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse: un ex-dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et Jack Manning,  le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital....\r\nUn livre aussi, uniquement en allemand pour l'heure, mais dont l'auteur est en interview dans la C\u00f4te, reprise de la Libert\u00e9 de ce week-end, un livre sur les suisses engag\u00e9s dans la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re.\r\nLoin de l'image de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e et d'odeur de sable chaud, l'historien B\u00e2lois Peter Huber explique que ces volontaires \u00e9taient souvent de pauvres enfants plac\u00e9s, malmen\u00e9s, abandonn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, de petits d\u00e9linquants. L'avantage de la L\u00e9gion, c'est qu'elle ne leur demande rien sur leur pass\u00e9. Cet engagement \u00e9tait tr\u00e8s mal vu, par les famille, et par la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse. Et de rappeler que la Suisse interdit le service \u00e9tranger depuis le 19\u00e8 si\u00e8cle, il est poursuivi d'office \u00e0 partir de 1928. En moyenne, ils \u00e9copent de 3mois de prison avec susis pour \"affaiblissement de la puissance d\u00e9fensive du pays\". \r\n***Un tout autre engagement, dans l'Echo Magazine de cette semaine: celui d'une jeune femme de 23 ans, qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer au couvent...\r\nUn joli portrait de Lucie, \u00e0 l'heure des derniers d\u00e9pouillements, lit-on, avant de pousser les portes d'un des plus anciens monast\u00e8res europ\u00e9ens dont le magazine tait le nom.\r\nPas courant, ce genre de portraits, ce genre de parcours, peut-\u00eatre, \u00e0 notre \u00e9poque. \r\nSurtout que rien ne la pr\u00e9destinait \u00e0 une entr\u00e9e au couvent, Lucie, explique-t-elle. Quand j'\u00e9tais petite, on me parlait de Dieu la guitarde \u00e0 la main et sourire aux l\u00e8vres, \u00e7a me soulait... une adolescence entre squats, drogue, alcool... puis un voyage en Irlande qui d\u00e9clence un cheminement int\u00e9rieur, des renoncements, et la d\u00e9cision d'entrer dans un couvent pour chercher \"ce qu'il y a de plus pur, de plus vrai\"... Lucie qui avoue qu'il lui reste encore \u00e0 abandonner la bi\u00e8re ambr\u00e9e, pour compl\u00e9ter son \"d\u00e9pouillement\"\r\nelle pourr peut-\u00eatre la boire au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de l'aar...mais \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli, du g\u00e9ant danois Carlsberg, et plus \"un B\u00e4rner M\u00fcuntschi, bisou bernois de Felsenau ou autre bi\u00e8re bernoise....fini selon la Berner Zeitung: elles ne font pas le poids pour s'imposer dansc certains bistrots: une entreprise familiale", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-04-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8540062", "ece-8540044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:30:08Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Fillon lui- m\u00eame, lance un appel dans le temps pour que les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nInterview du candidat des r\u00e9publicains par le correspondant du Temps \u00e0 Paris ce matin, une mission ardue que d'obtenir le rendez- vous, explique -t-il, d'ailleurs, un candidat qui, sans surprise, a refus\u00e9 d'\u00e9voquer les affaires, pr\u00e9cise encore le journal, l'anglais, donc les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, un terrain acquis d'habitude la droite mais sur lequel il doit batailler maintenant Fran\u00e7ois Fillon avec Emmanuel Macron, chaque voix compte, explique le candidat Fillon pour une \u00e9lection qui est peut-\u00eatre la plus importante, dit -il, de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est \u00e9lection qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux d'ailleurs ce matin encore, portrait de Jean-Luc M\u00e9lenchon, en derni\u00e8re page du temps toujours d\u00e9tails des sc\u00e9narios possibles pour dimanche dans le Matin ou encore les clips t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des candidats, un exercice d'un autre \u00e2ge disent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, pass\u00e9 au crible d'experts suisses et ceux qui sortent le mieux, selon ces experts sont Marine Le Pen et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, alors apr\u00e8s Fran\u00e7ois Fillon et les autres Albert hostile, le pr\u00e9sident de l'UDC qui est nett, gentil et \u00e7a, c'est de plus en plus un probl\u00e8me pour son parti, selon le Pentagone, sa guerre et le Bund alors certes, on l'a vu une fois, le front pliss\u00e9 l'art\u00e8re qui sort un peu sur la tampe, la voix qui s'embale, c'\u00e9tait devant le national, \u00e0 l'heure de l'initiative contre l'immigration de masse, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait une fois et R\u00f6sti l'admet entre 2 morceaux de cordon bleu au caf\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bern le nett devient carr\u00e9ment une insulte pour moi, c'est que l'UDC est justement devenu si forte parce qu'elle fustige et provoque alors pour l'instant, les critiques internes se retiennent mais \u00e7a risque de changer avec le vote sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est qu'il est aussi, il pr\u00e9side les associations suisse pour l'am\u00e9nagement des eaux qui est pour le oui, rejet\u00e9e \u00e0 ses doigt dans trop de pots de miel, t\u00e9moigne un coll\u00e8gue de section trop de casquettes trop de fonctions tout court, tout \u00e7a parce qu'il voudrait devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral du -on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [99%] :\r\nTr\u00e8s bien la Suisse perd son Monsieur Migration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, le temps s'inqui\u00e8te ce matin du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'\u00c9douard Kenza ambassadeur extraordinaire charg\u00e9 de la migration internationale et surtout s'inqui\u00e8tent de son non remplacement la Conf\u00e9d\u00e9ration biffe discr\u00e8tement ce poste, lit -on, un choix qui \u00e9tonne, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance de la th\u00e9matique ces t\u00e2ches seront d\u00e9sormais r\u00e9partis entre le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et celui des Affaires \u00e9trang\u00e8res si les parlementaires contact\u00e9s par le journal saluent la collaboration des 2 d\u00e9partements, h\u00e9 bien ils regrettent qu'il n'y a pas d'une personnalit\u00e9 \u00e0 un poste cl\u00e9 du dispositif, une v\u00e9ritable perte, voire carr\u00e9ment une erreur pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [96%] :\r\nChristelle alors migration encore avec une grande interview de Mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration dans le Bund le Tages-Anzeiger et plusieurs quotidiens romands son principal soucis aujourd'hui la Lybie parce que le probl\u00e8me Lybien est aussi celui de l'Europe : la Suisse veut aider l'Italie \u00e0 emp\u00eacher ses migrants de venir sur sol europ\u00e9en alors selon Mario Gattiker, leur nombre va encore augmenter cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 60 pourcent de de plus sur les premiers mois de l'ann\u00e9e, une augmentation qui sera moins marqu\u00e9e en suisse qui n'est plus une destination cl\u00e9 pour eux alors aujourd'hui avec un peu plus d'un 1000000 pour une ann\u00e9e et demi Berne participe \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance des c\u00f4tes libyennes, une vingtaine de millions Servent \u00e9galement \u00e0 l'aide d'urgence, par contre on ne sait toujours pas quand et si il y aura un accord avec la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [97%] :\r\nUn touriste chinois pris pour un p\u00e9dophile agress\u00e9 dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, dr\u00f4le d'histoire que nous conte ce matin \u00e0 la libert\u00e9, qui se passe dans le village de Misery Courtiaud entre Avenches et Fribourg un chinois d'une soixantaine d'ann\u00e9es en vacances chez sa fille, il ne parle que le chinois et il a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par des villageois qui croyaient avoir affaire \u00e0 un pervers alors comment est -ce possible, h\u00e9 bien, les r\u00e9seaux sociaux ont rapport\u00e9 r\u00e9cemment la rumeur de pervers, tentant de s'attaquer aux enfants de l'\u00e9cole de la r\u00e9gion, et comme le grand- p\u00e8re chinois a pour habitude d'aller se promener et de prendre des photos, comme font les touristes, h\u00e9 bien certains villageois en sont venus \u00e0 trouver suspect ce vieux monsieur qui arpente quasi quotidiennement le village, il a donc fini \u00e0 terre, le monsieur au milieu donne attroupement hostile avant qu'un t\u00e9moin n'appelle la police et que celle -ci Vienne au secours du malheureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nAlors autre sc\u00e8ne digne de Hollywood tout r\u00e9cemment \u00e0 Berne au si\u00e8ge de l'Union postale universelle, une organisation de l'ONU, la seule d'ailleurs install\u00e9e \u00e0 Berne alors que s'est -il pass\u00e9 fin mars au b\u00e2timent certainement le mieux gard\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale selon la base leurs Zeitung, h\u00e9 bien, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, le k\u00e9nyen Bishar Hussein, un ancien diplomate son ton que ses plans de r\u00e9formes passent mal, surtout aupr\u00e8s du repr\u00e9sentant Britannique pendant la pause, il attire celui -ci, un peu \u00e0 l'\u00e9cart, le ton monte, la col\u00e8re aussi, jusqu'\u00e0 cette menace ich werde dir den Kopf abschneiden je vais te couper la t\u00eate, scandale g\u00e9n\u00e9ral la phrase remonte jusqu'\u00e0 Londres, la d\u00e9l\u00e9gation de la royal Mail quitte Berne sur le Champ les ambassades s'en m\u00eale, l'ONU ouvre une enqu\u00eate administrative contre les camions, \u00e0 la t\u00eate de l'organisation, qui emploie 250 personnes \u00e0 Bern, dont 50 suisses et dans laquelle la conf\u00e9d\u00e9ration injecte 700000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nOn sait aussi, hein, c'\u00e9tait presque un film Bradley Birkenfeld, le whistleblower d'UBS qui a d\u00e9clanch\u00e9 la bataille fiscale entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans exactement, et aujourd'hui, selon la base leurs Zeitung Birkenfeld persiste et signe dans son livre le diable de banquier, qui vient de para\u00eetre en allemand, il d\u00e9voile de nouvelles personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines qui ont cach\u00e9 leur fortune au Fisc am\u00e9ricain grace \u00e0 la banque suisse alors l'un serait un ex- dirigeant d'Est\u00e9e Lauder L\u00e9onard Lauder et l'autre personne, c'est Jack Manning, le chef de la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re Boston capital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nUn livre aussi uniquement en allemand, pour l'heure, mais dont l'auteur est en interview en fran\u00e7ais dans la C\u00f4te une reprise de la Libert\u00e9 de ce week- end en livre sur les suisses engag\u00e9s dans la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, loin de l'image de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e de l'odeur du sable chaud, l'historien B\u00e2lois Peter Aubert explique que ces volontaires \u00e9taient souvent de pauvres enfants plac\u00e9s malmen\u00e9s abandonn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 de petits d\u00e9linquants aussi et l'Avantage de la L\u00e9gion, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait qu'elle ne leur demandait rien sur leur pass\u00e9, cet engagement \u00e9tait tr\u00e8s mal vu \u00e0 l'\u00e9poque par les famille par la soci\u00e9t\u00e9 aussi on suisse et de rappeler que la Suisse interdit le service \u00e9tranger depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, il est poursuivi d'office \u00e0 partir de 1928 en moyenne ils \u00e9copent s\u00e9jour de 3 mois de prison avec sursis pour affaiblissement de la puissance d\u00e9fensive du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nTout autre engagement, c'est dans les co\u00fbts, magazine de cette semaine, celui d'une jeune femme de 23 ans, qui s'appr\u00eate \u00e0 entrer au couvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [95%] :\r\nOui, un joli portrait de Lucie, \u00e0 l'heure des derniers d\u00e9pouillements, lit -on, avant de pousser les portes d'un des plus anciens monast\u00e8res europ\u00e9ens dont le magazine tait le nom pas courant ce genre de portraits ce genre de parcours peut-\u00eatre \u00e0 notre \u00e9poque, surtout que la pr\u00e9destinait \u00e0 une entr\u00e9e au couvent, Lucie, explique -t-elle, quand j'\u00e9tais petite, on parlait de Dieu, la guitare \u00e0 la main et le sourire aux l\u00e8vres, \u00e7a me so\u00fble une adolescence entre squats drogue et alcool puis un voyage en Irlande qui d\u00e9clenche un cheminement int\u00e9rieur des renoncements et la d\u00e9cision finalement d'entrer dans un couvent pour chercher ce qu'il y a de plus pur de plus vrai Lucie qui a vous lui reste encore \u00e0 abandonner la bi\u00e8re ambr\u00e9e pour compl\u00e9ter son d\u00e9pouillement alors avant \u00e7a va \u00eatre difficile d'ici dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [90%] :\r\nAlors en attendant, elle pourra peut-\u00eatre boire sa derni\u00e8re bi\u00e8re au D\u00e4hlz\u00f6lzli \u00e0 Bern au bord de la mer, \u00e7a sera une Feldschl\u00f6ssli du g\u00e9ant danois Carlsberg et plus un bac de Menucci un bisou bernois de Festina ou autre bi\u00e8re bernoise, tout \u00e7a c'est fini, selon la Bernard Zeitung, il n'y a pas photo entre une entreprise familiale et les g\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [86%] :\r\nC'est un peu t\u00f4t pour la bi\u00e8re \u00e0 6 heures 52 quand m\u00eame enfin y aller les beaucoup de boue pour vous, peut-\u00eatre bien, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:09:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4489A7C5-CF19-405C-AD34-5574D7E05BB0", "internalArchiveId": "4489A7C5-CF19-405C-AD34-5574D7E05BB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 20.04.2017", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 17, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-04-20T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-04-20T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8522761", "ece-8522744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:54:44Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nQuand on demande constitue fait expr\u00e8s, je trouve d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s rassurant qu'on donne le choix, j'aime H04,12 points 15 et vous avez un petit cuicui c'est-\u00e0-dire j'ai cuicui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD6F4B6E-83EE-4F3D-A6ED-E293F7D6A194", "internalArchiveId": "DD6F4B6E-83EE-4F3D-A6ED-E293F7D6A194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Les Extrateresstres sont dans le jardin", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522698", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-04-20T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-04-20T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8522706", "ece-8522698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T14:42:31Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl se passe tellement rien, j'ai les Moinat rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [75%] :\r\nC'est quoi, je vous mais je peux pas ce train fourrer le poulet, alors moi je suis pour, non marathon, j'ai presque fini c'est. \r\nC'est un pays, on le met au four et \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [100%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [81%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'il y a \u00e7a se passe dans le jardin, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, montant Silvio mais il fait froid, j'arrive au top pour ce que, oui, oui, oui, ben voil\u00e0, \u00e7a va faire les yeux mais que de myst\u00e8re messieurs oui voil\u00e0. \r\nPr\u00eate ou pas acheter une nouvelle voiture, mais nous ben si t'acheter une nouvelle voiture et puis la parqu\u00e9s dans le jardin mais qui respecte vraiment rien \u00e0 la viol c'est pas une voiture non quoi alors une soucoupe volante, c'est s\u00fbr que tu viennes, se former, ben non, c'est en plein sur b\u00e9gonias, mais enfin c'est bien une soucoupe volante ben quoi, des \u00eatre venu d'ailleurs, nous ont choisi pour d\u00e9couvrir le oui alors \u00e7a commence mal, parce que d\u00e9j\u00e0 on pi\u00e9tine pas les b\u00e9gonias, des autres quand on est un petit peu d'\u00e9ducation bien plus on d\u00e9barque pas \u00e0 l'improviste \u00e0 l'heure du souper, \u00e7a ne se fait pas Silvio, mais c'est vrai j'ai qu'un poulet, il y en aura pas pour tout le monde pourcent ou de routes Roms historique malheur historique ou pas, \u00e7a ne se fait pas, on avertit quand on vient souper chez les gens, parce qu'apr\u00e8s quoi apr\u00e8s, c'est nous qui passons pour des radars qui savent rien alors invit\u00e9s mais Silvio ne sait des extraterrestres h\u00e9 ben justement, ils vont aller propager partout dans l'univers cosmos ce que chez les Moinat on sait pas recevoir alors moi je dis non, non, non, je rends tranche de servir l'Est explique j'ai trop froid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [85%] :\r\nBon, ben, vous avez entendu la prochaine fois, avertissait avant de venir, je sais d'achat oui je sais mais vous l'avez entendu veut rien savoir la guerre mais oui c'est dommage une prochaine fois aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDC8AF2E-059A-4347-885A-F9FB329DFD09", "internalArchiveId": "FDC8AF2E-059A-4347-885A-F9FB329DFD09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Le sport c'est nul alors prenez un bain chaud ", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["bain", "sport"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-04-20T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-04-20T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8522709", "ece-8522702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T07:57:22Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [80%] :\r\nR\u00e9flexions extension c'est \u00e7a, alors j'tranquille valable moi tu qu'on est tous d'accord pour dire que tous les mineurs. \r\nC'est bon pour la sant\u00e9, c'est un sentiment que libert\u00e9, c'est se retrouver avec soi -m\u00eame, ces chiots le footing sur 2 5 ou 10 kilom\u00e8tres c'est fatigant, c'est ennuyant, apr\u00e8s on a mal partout, et ce, m\u00eame si c'est au bord dans laquelle, en for\u00eat, souvent au bord d'une route, alors vous me direz, pour faire du v\u00e9lo, mais le fait est de faire du sport, c'est une mesure attendue et bien sachez que pour perdre du poids, il existe une autre solution, je vous en prie, entrez le Docteur Steve Faulkner, chercheur de l'universit\u00e9 de l'enfant vient de publier les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude surprenante en termes de b\u00e9n\u00e9fices pour la sant\u00e9 et de perte de calories un bain chaud serait presque \u00e9quivalent un Johnny, vous pouvez vous tourner le temps que je dans l'eau. \r\nL'\u00e9tude de Docteur Faulkner \u00e9tait simple : on demande \u00e0 plusieurs personnes de prendre un bain \u00e0 40 degr\u00e9s puis de leur faire faire de l'exercice pendant une heure, le tout pour faire monter la temp\u00e9rature corporelle d'un petit degr\u00e9 et mesurer le nombre de calories consomm\u00e9, alors on va pas se mentir, faire du v\u00e9lo br\u00fble plus de calories mais un bain chaud consomment autant de calories qu'une bonne marche rapide de 30 minutes et car il y a un et non n\u00e9gligeables les b\u00e9n\u00e9fices anti- inflammatoires que provoque l'exercice physique pour notre syst\u00e8me immunitaire, on les a aussi apr\u00e8s une exp\u00e9rience de chaleur passive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [60%] :\r\nDonc la r\u00e9flexion de sait pas l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T07:24:01Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDD5A124-BD05-497F-8E7F-A9DD95B80BEF", "internalArchiveId": "FDD5A124-BD05-497F-8E7F-A9DD95B80BEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Doublon] Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jason Zappata, producteur de musique, \u00e0 propos des phoetus United ", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 167, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522678", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["production", "musique"], "thematicPersons": ["Kids United"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-04-20T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-04-20T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8522687", "ece-8522678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-26T10:20:25Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSuppl\u00e9ment du humour jaloux aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser un ph\u00e9nom\u00e8ne musical qui cartonne, celui des Kids United, un groupe d'enfants qui fait des reprises de vieux titres de varier Tosh bien connu, il n'en fallait pas plus pour que le concept de cartonne aupr\u00e8s des enfants, mais aussi des parents qui raffole de ce genre de conneries, alors qui est derri\u00e8re ce concept de qui d'United et quels sont ses futurs plans pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 ou les Kampala \u00e0 la rencontre du producteur de d'United. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade Paris riche, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade en compagnie de Jamestown Zapata, le fameux producteur \u00e0 qui l'on doit \u00e0 l'av\u00e8nement des Kids United bonjour les \u00e2nes alors Gazan, j'ai vu votre parcours, c'est assez impressionnant, je vois pas pourquoi je suis venu de la Porte de Saint-Cloud jusqu'ici ont 30 minutes bon parcours habituel non je vous parler de votre carri\u00e8re, vous pouvez la r\u00e9sum\u00e9 donc j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire, disons que c'est moi qui suis responsable de l'accouchement de ma m\u00e8re apr\u00e8s 9 mois pass\u00e9s \u00e0 glander dans son ventre ah bon oui c'est le 1er spectacle que j'ai produit g\u00e9nial, je crois que vous \u00eates aussi responsable du ph\u00e9nom\u00e8ne Boys band exactement alliage les toubibs truie elle sent que c'est moi et encore en fait tellement d\u00e9merde attendez que je me souvienne, oui le remix techno de Jeanne Calment, selon la \u00e0 la farandole morceaux choisis : attendez, on va en passer un petit extrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [89%] :\r\nEt bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [85%] :\r\nSecond tellement et donc apr\u00e8s le succ\u00e8s des Kids United, j'imagine que vous avez d'autres projets, oui mais, attention, danger, dit Tom. \r\nPourquoi, disons que j'avais d\u00e9j\u00e0 produit Dur, dur d'\u00eatre un b\u00e9b\u00e9 de Jordi donc mon id\u00e9e des poupons il United, ce serait un peu de la redite du coulage planche sur ma nouvelle id\u00e9e les foutu \u00e9tudes foetus United d\u00e9fait tout ce qui chante actuellement, \u00e7a peut \u00eatre pas mal, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait des essais, \u00e7a sonne un peu comme du Cibourg ce monstre bien m\u00e9tro justement c'est trop bien, c'est pas assez merdique pour en faire des tubes donc je \u00e9coutez, prenez votre temps, des hommes Zapata, on n'est pas press\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [79%] :\r\nBen moi si j'avais des hommes, j'ai une id\u00e9e a les spermatozo\u00efdes United, \u00e7a pourrait bien gicl\u00e9 comme concept. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CB51A4C-395B-4CCC-8CCD-AE896A7586CB", "internalArchiveId": "8CB51A4C-395B-4CCC-8CCD-AE896A7586CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique : La libido", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 230, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8556286", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256738.image", "alternativeTitle": ["La libido", "La libido", "La libido / RVA3_2017-04-20T08:13:14_la-thematique", "La libido / RVA3_2017-04-20T08:13:14_la-thematique"], "alternativeSummary": ["Cette semaine dans sa chronique Sexualit\u00e9s, Viviane Morey\u200b brise un clich\u00e9 sur la libido."], "variantIds": ["ece-8522752", "ece-8522738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T04:58:57Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nBonjour demain sal\u00e9 Benjamin comme chaque semaine, avec tous les sexualit\u00e9s alors on parle souvent des femmes qui ont des baisses de libido ou tout simplement libido assez basse, mais on parle peu des hommes \u00e0 qui \u00e7a arrive absolument on parle tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement, mais a de des hommes qui ont une libido assez basse, alors la premi\u00e8re chose que j'aimerais dire, c'est que il y a des diff\u00e9rences de libido assez \u00e9norme entre les individus, qu'il soit homme ou femme et que si la, on va parler des baisses de libido qui sont probl\u00e9matiques ont mal v\u00e9cu par les individus, je suis pas du tout en train de dire que si vous \u00eates par exemple \u00e0 sexuels ou vous ne ressentez pas de d\u00e9sir sexuel et que ce n'est pas probl\u00e9matique pour vous que il faudrait faire quelque chose, voil\u00e0, soyons clairs, mais effectivement on parle tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement quand on a cette id\u00e9e que dans les couples h\u00e9t\u00e9ros, si il y a pas de sexe, c'est forc\u00e9ment parce que il y a un probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la femme, alors qu'en fait on se rencontre que g\u00e9n\u00e9ralement c'est assez bien partag\u00e9 et je pense que c'est \u00e0 cause de ce biais genre et on se dit : le sexe, c'est le domaine des hommes, les hommes, ils ont toujours envie de baiser, alors qu'on fait, non alors briser un petit peu un clich\u00e9 aujourd'hui brisons le mais c'est c'est quel pourcentage d'hommes qui sont, qui sont atteints de de ces baisses de de libido et puis c'est d\u00fb \u00e0 quoi, au fond, alors en fait on voit et je vous ai int\u00e9ress\u00e9 je voulais comparer les chiffres entre les hommes et les femmes, pour pouvoir vraiment vous expliquer \u00e0 quel point c'est c'est un clich\u00e9 de penser que certains que les femmes, alors on pense que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent de de la population, autant du c\u00f4t\u00e9 des hommes que les femmes y en a, il y a un tout petit peu plus de femmes mais \u00e7a des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a tourne autour de 20 pourcent et et puis du c\u00f4t\u00e9 donc de la baisse de libido chez les hommes, \u00e7a peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 plusieurs choses donc pas exemple, on peut penser que c'est une r\u00e9ponse adaptative \u00e0 un probl\u00e8me physiologique par exemple quelque chose, on va prendre un m\u00e9dicament par exemple et puis c'est pas pas des antid\u00e9presseurs, on sait que \u00e7a fait pas mal baiss\u00e9 le d\u00e9sir, mais \u00e7a peut aussi Jospin ou certains m\u00e9dicaments contre la calvitie, en particulier je situe ma propre quelque chose, je ne savais pas appris par un ami voil\u00e0 et puis par contre on disait aussi, je disais, \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9ponse adaptative, par exemple si on souffre d'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, finalement c'est le cerveau qui se dit ah non en fait j'ai pas envie de de faire l'amour parce que \u00e7a me fait peur ou si on a des probl\u00e8mes \u00e9rectiles, \u00e7a peut aussi \u00eatre une r\u00e9ponse comme \u00e7a, \u00e7a peut aussi \u00eatre d\u00fb \u00e0 un stress dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral si on est stress\u00e9s au travail, ou on sait pas on est jeune parent ou on est stress\u00e9 dans sa vie de couple \u00e7a pouss\u00e9e aussi \u00e9videmment avoir un effet sur notre libido sur le d\u00e9sir et, enfin, \u00e7a peut \u00eatre aussi une r\u00e9action \u00e0 des des exp\u00e9riences traumatiques, par exemple si on rejette son orientation sexuelle ou sa transidentit\u00e9 ou si on a v\u00e9cu des abus sexuels dans sa vie et d'un \u00e7a peut aussi se se transcrire par de libido, \u00e7a para\u00eet assez logique, il y a des solutions, ce qu'on peut faire des choses oui alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans la comme \u00e7a oui est ce qu'il y a pollution mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a passe, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s con quand on pose la question, mais quand on vit cette situation, on se dit vraiment c'est sans issue, je n'y arriverais jamais, c'est foutu, c'est l'angoisse, et c'est pour \u00e7a que c'est important de le dire, donc \u00e9videmment si vous avez \u00e9cout\u00e9 un petit peu le panel de toutes les raisons pour laquelle on pourrait avoir une baisse de libido, si un homme, on se rend compte que souvent la raison, elle est pas physiologique, elle est pas le le le probl\u00e8me du d\u00e9sir, c'est pas le d\u00e9sir lui- m\u00eame, c'est toujours quelque chose d'autre, donc on fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se rendre compte qu'on n'est pas seul que il y a plein de gens qui vivent \u00e7a, il y a plein de gens qui vont vivre \u00e7a dont on nous courons au travers de leur vie, c'est important, \u00e7a permet de d\u00e9culpabiliser pas sortir tout bizarre d'oser en parler et puis aussi de pouvoir agir sur la source, c'est-\u00e0-dire se dire : ben tiens en fait c'est parce que je suis hyper stress\u00e9e et puis pouvoir se dire qu'est -ce que je peux faire pour \u00eatre un peu moins stress\u00e9s, \u00e7a pourrait aider quand m\u00eame pas mal dans l'amour pour pardon, cette instance, mardi exactement mais apr\u00e8s \u00e7a va de mieux en qui beau merci beaucoup la semaine prochaine, belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T11:07:51Z", "program": {"href": "/programs/2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "id": "2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "name": "Th\u00e9matique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sermet, Jorris", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morey, Viviane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreillon, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burri, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DE7F369-742A-445B-B7E7-C3E21183616F", "internalArchiveId": "7DE7F369-742A-445B-B7E7-C3E21183616F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreux \u00e9lus tournent le dos au Front National", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Marine Le Pen a tenu un grand meeting mercredi soir \u00e0 Marseille devant des milliers de supporters. Pourtant, alors que la candidate du FN cartonne dans les sondages, de nombreux \u00e9lus ont tourn\u00e9 le dos au parti.\r\n\r\n* * De nombreux \u00e9lus tournent le dos au Front National C'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi,\r\nvous ecoutez la 1ere, il est 8h et XX minutes.\r\n=== JINGLE TUM TZAUD ===\r\nBonjour,\r\n- 3 morts, des dizaines de bless\u00e9s et des arrestations...Le Venezuela s'est \u00e0 nouveau embras\u00e9 cette nuit. Comment enrayer le cycle infernal entre opposants et partisans au pr\u00e9sident Maduro. Interview.\r\n- Dernier grand meeting de Marine LePen hier soir \u00e0 Marseille devant des milliers de supporters...et pourtant, alors que la candidate FN cartonne dans les sondages, de nombreux \u00e9lus ont tourn\u00e9 le dos au parti. T\u00e9moignage d'une d\u00e9cue du FN.\r\n-  L'OTAN viole-t-elle ses promesses faites \u00e0 la Russie? Le r\u00e9cent d\u00e9ploiement de troupes \u00e0 l'est de l'europe provoque la col\u00e8re de la Russie...Alors, \u00e0 tort ou \u00e0 raison? D\u00e9cryptage.\r\nc'est le menu de tout un monde....bienvenue.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540037", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De nombreux \u00e9lus tournent le dos au Front National / TUM_2017-04-20T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Marine Le Pen a tenu un grand meeting mercredi soir \u00e0 Marseille devant des milliers de supporters. Pourtant, alors que la candidate du FN cartonne dans les sondages, de nombreux \u00e9lus ont tourn\u00e9 le dos au parti."], "variantIds": ["ece-8540037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:41Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn France, c'\u00e9tait hier soir le dernier grand meeting de Marine Le Pen avant le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle ce dimanche un meeting \u00e0 Marseille devant des supporters du FN chauff\u00e9e \u00e0 blanc, mais o\u00f9 il reste aussi quelques chaises vides, bonjour Alain Franco bonjour C\u00e9line, vous \u00eates en Direct de Marseille l\u00e0- bas, vous avez donc rencontr\u00e9 \u00e9videmment des supporters, mais aussi des d\u00e9\u00e7us du FN en chiffre, selon l'Agence France Presse 28 pourcent des des \u00e9lus municipaux frontistes ont d\u00e9missionn\u00e9, ont rendu leur tablier depuis les municipales de 2014 Marie moustache, il a fait partie de ces personnels, \u00e9lu local en 2014 elle a depuis rendu sa carte et surtout elle veut alerter ses concitoyens avant le vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, Mario moustache, il a fait partie de ces nombreux fran\u00e7ais qui ont cru un Front national au changer d\u00e9diaboliser capables et volontaires pour gouverner autrement, plus pr\u00e8s des citoyens pour les citoyens mais cette conseill\u00e8re municipale dans le 13\u00e8me et 14\u00e8me arrondissements de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne a rapidement d\u00e9chant\u00e9, militante pour les sans abri, notamment, elle avait d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le FN apr\u00e8s une rencontre et des discussions avec St\u00e9phane Ravier qui est devenu s\u00e9nateur de Marseille et maire de ce secteur en difficult\u00e9 de la ville, alors ce cacique local du FN lui promettait de tout faire pour am\u00e9liorer la vie des habitants, souvent en situation de pr\u00e9carit\u00e9, avec un tr\u00e8s fort taux d'ch\u00f4mage encart\u00e9 au FN depuis 2013, venu de la gauche de la gauche, Marie moustache, il a a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mars 2014 conseill\u00e8re municipale compte communal charg\u00e9 des finances et de la solidarit\u00e9, dans son secteur, \u00e9coutez la raconter l'histoire d'une grande d\u00e9sillusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [90%] :\r\nMani\u00e8re rejoindra St\u00e9phane Ravier, j'\u00e9tais emball\u00e9 par b\u00eate par sa jeunesse par sa motivation, et c'\u00e9tait un battant 25 ans de militantisme, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par toutes ses ambitions, il avait toujours dit : je serai l'de de tout le secteur, je n'oublierai personne j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 l'\u00e9tiquette Front national, les id\u00e9es du Front national, l'identit\u00e9 nationale, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, l'histoire de ce parti, tout \u00e7a, \u00e7a ne vous posait pas de probl\u00e8me, oui justement s'imposer \u00e7a me posait probl\u00e8me, mais c'est justement ce que j'ai rencontr\u00e9 St\u00e9phane Ravier, o\u00f9 je me suis dit ne compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est pas possible, c'est pas du tout ce qu'on rencontre, Front national, donc si moi je suis on ne peut lui \u00eatre pourquoi pas donner une chance au secteur au quartier nord de Marseille, pourquoi pas avec le Front national pourquoi pas essayer ou \u00e7a milit\u00e9 ensemble et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mars 2014, vous \u00eates rest\u00e9 combien de temps et qu'est -ce que vous avez vu, nous avons pris nos fonctions et puis les mois passent, je suis adjoint aux finances et \u00e0 la solidarit\u00e9 qui me tenait \u00e0 coeur, c'est mon cheval de bataille : la solidarit\u00e9, apporter de l'aide dans ces quartiers d\u00e9favoris\u00e9s c'\u00e9tait \u00e7a ma mission, or je me suis aper\u00e7u que de semaine en semaine, de moins en moins, rien qui ne se faisait en fait St\u00e9phane Ravier ne faisait rien, c'\u00e9tait du vent en interne lorsque je discut\u00e9 avec lui, ce n'\u00e9tait pas sa priorit\u00e9, alors je lui ai rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait le maire de secteur comme il l'avait dit, un, de se faire \u00e9lire, n'a jamais rien voulu entendre, donc les projets se sont envol\u00e9s en fum\u00e9e, en fait, on s'est aper\u00e7u au fil des semaines et des mois nous \u00e9tions que de simples militants et entracte et que le journal, qui l'a int\u00e9ress\u00e9 et qui parlait de lui alors, lorsque j'ai voulu pr\u00e9senter des Budgets avait acc\u00e8s \u00e0 aucun document comptable aucune pi\u00e8ce comptable, il n'a jamais voulu me les montrer pourquoi ah mais je ne sais pas, je commen\u00e7ais \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre mal \u00e0 l'aise et l\u00e0 je me suis dit il y a quand m\u00eame un r\u00e9el probl\u00e8me, si je ne peux pas accepter acc\u00e9der aux finances aux documents comptables, je me suis dit ce qu'il va y avoir des probl\u00e8mes, vous en avez trouv\u00e9 des probl\u00e8mes, je ne sais pas, je ne sais pas, parce que je n'ai jamais eu acc\u00e8s \u00e0 ces pi\u00e8ces comptables jamais vous avez d\u00e9missionn\u00e9 du FN qu'est -ce que vous avez fait quand il y a eu 7 conseillers d'arrondissement et adjoints \u00e0 St\u00e9phane Ravier, de la mairie du 13 14 qui ont d\u00e9missionn\u00e9, tout \u00e7a, qui ont rendu leur carte, c'est la premi\u00e8re fois qu'un groupe puisse se cr\u00e9er un groupe de dissidents Marseille d'abord, mais il faut savoir que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 tirer la sonnette d'alarme dans Les hautes instances, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 dire il faut faire quelque chose, on ne peut pas laisser faire tels d\u00e9sastres dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, nous avons attendu septembre nous n'avons aucune nouvelle pour les conna\u00eetre de l'int\u00e9rieur, c'est un parti qui veut se faire d\u00e9diaboliser mais c'est faux, c'est faux, ils ne changeront pas marine de se faire appeler marine, mais j'ai le regret de lui de g\u00e9rer, de lui rappeler qu'elle s'appelle, elle s'appelle Le Pen et les Le Pen, \u00e7a restera des Le Pen qu'est -ce qui vous choque, concr\u00e8tement, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mairie FN, je l'ai v\u00e9cu et ils sont incapables de g\u00e9rer parce qu'on est pas capable de g\u00e9rer une mairie avec 150000 habitants, on ne peut pas g\u00e9rer un pays, on ne peut pas, mais pourquoi sont -ils capables de g\u00e9rer parce que ils ne font rien parce qu'ils font mal et c'est d\u00e9sint\u00e9ressons oui, il ne faut rien chez eux c'est c'est de la division \u00e7a n'alerte pas la pr\u00e9sidente du parti, qu'il y a eu 400 \u00e9lus d\u00e9missionnaires et \u00e7a continue, il y en a eu encore la semaine derni\u00e8re, c'est pas un parti qui va rassembler, c'est un parti qui divise le FN se dit anti- syst\u00e8me, il se dit capable de gouverner autrement, le Front national est incapable de gouverner aujourd'hui le constat que je peux faire aujourd'hui, c'est qu'ils sont incapables de g\u00e9rer lorsque je m'aper\u00e7ois ce qui se passe dans toutes les mairies Front national, j'ai l'impression de revenir, il y a plus de 20 ann\u00e9es en arri\u00e8re, il pratique le n\u00e9potisme test\u00e9e, interdiction de s'exprimer, c'\u00e9tait une interdiction de, de, de, de voter dans les commissions, alors que c'est tr\u00e8s important de voter la commission il y a des rapports concernant les handicap\u00e9s, les enfants, les \u00e9coles, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y avait rien d'extraordinaire, c'\u00e9tait des des deux pourquoi aussi nous n'avons jamais eu une r\u00e9ponse, c'\u00e9tait de la dictature, je me dis que je dois des excuses \u00e0 la population parce que on leur a menti aujourd'hui quand je vois le score du Front national, les gens vont voter dans 3 jours, je suis effray\u00e9, j'ai tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [91%] :\r\nAlors C\u00e9line, cette histoire d'autres l'ont v\u00e9cu, avec des nuances bien s\u00fbr en septembre dernier, c'est l'Agence France- Presse qui a comptabilis\u00e9 le nombre d'\u00e9lus municipaux sous \u00e9tiquette Front national, qui ont quitt\u00e9 le parti, ils \u00e9taient effectivement 400 et leur nombre a augment\u00e9 depuis 400 c'est quand m\u00eame 28 pourcent des des conseillers municipaux FN ce n'est pas rien et, comme le souligne Marie- moustache et \u00e0 la direction du FN \u00e0 Paris ne s'en occupe pas laisse le soin \u00e0 la hi\u00e9rarchie locale de r\u00e9gler les probl\u00e8mes, ou de laisser la situation pourrir comme on l'a vu \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [95%] :\r\nAlain Franco en Direct de Marseille, justement, merci beaucoup, donc on le rappelle, le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, ce sera ce dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD6F5B1E-B31C-42C4-A672-EB65C6BAD414", "internalArchiveId": "CD6F5B1E-B31C-42C4-A672-EB65C6BAD414", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle musique pour quelle heure?- Interview de V\u00e9ronique Gens", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nQuelle musique pour quelle heure? \r\nEtes-vous plut\u00f4t branch\u00e9 rock du matin ou jazz du soir? Une petite musique de nuit vous apaise-t-elle ou au contraire stimule votre \u00e9nergie? Qu'est-ce que vous \u00e9coutez et \u00e0 quelle heure? Beno\u00eet Perrier s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l' influence de certaines heures de la journ\u00e9e sur les musique que nous \u00e9coutons et que nous jouons. \r\nAu menu \u00e9galement, une interview de Virginie Falquet avec la soprano fran\u00e7aise V\u00e9ronique Gens.\r\nEn nouvelle diffusion", "durationSec": 4983, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 20.04.2017", "Quelle musique pour quelle heure?- Interview de V\u00e9ronique Gens / MTC_2017-04-20T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 20.04.2017", "Nomade / MTC_2017-04-20T17:06:00_nomade", "Chronique / MTC_2017-04-20T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-04-20T17:06:00_narcisse", "News / MTC_2017-04-20T17:06:00_news", "Invit\u00e9 / MTC_2017-04-20T17:06:00_invite", "Quelle musique pour quelle heure?- Interview de V\u00e9ronique Gens / MTC_2017-04-20T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Quelle musique pour quelle heure? \nEtes-vous plut\u00f4t branch\u00e9 rock du matin ou jazz du soir? Une petite musique de nuit vous apaise-t-elle ou au contraire stimule votre \u00e9nergie? Qu\u02b9est-ce que vous \u00e9coutez et \u00e0 quelle heure? Beno\u00eet Perrier s\u02b9est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u02b9 influence de certaines heures de la journ\u00e9e sur les musique que nous \u00e9coutons et que nous jouons. \nAu menu \u00e9galement, une interview de Virginie Falquet avec la soprano fran\u00e7aise V\u00e9ronique Gens.\nEn nouvelle diffusion", "Quelle musique pour quelle heure? \nEtes-vous plut\u00f4t branch\u00e9 rock du matin ou jazz du soir? Une petite musique de nuit vous apaise-t-elle ou au contraire stimule votre \u00e9nergie? Qu\u02b9est-ce que vous \u00e9coutez et \u00e0 quelle heure? Beno\u00eet Perrier s\u02b9est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u02b9 influence de certaines heures de la journ\u00e9e sur les musique que nous \u00e9coutons et que nous jouons. \nAu menu \u00e9galement, une interview de Virginie Falquet avec la soprano fran\u00e7aise V\u00e9ronique Gens.\nEn nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-8522598", "ece-8522592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T17:29:09Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nEsp\u00e8ce de magn\u00e9tique Magnani est ou plut\u00f4t branch\u00e9 r\u00eave du matin ou jazz du soir, une petite musique de nuit vous apaise -t-elle au contraire stimule votre \u00e9nergie qu'est -ce que vous \u00e9coutez et \u00e0 qui leur Beno\u00eet Perrier s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'influence de certaines heures de la journ\u00e9e sur les musique que nous \u00e9coutons et que nous jouerons et comme les moments de radio sont intemporelles vous propose cette \u00e9mission en nouvelle diffusion au menu \u00e9galement, entretien avec la soprano fran\u00e7aise V\u00e9ronique Gens que Virginie Falquet a rencontr\u00e9 le 21 f\u00e9vrier \u00e0 l'occasion de son concert avec l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve c'est Gillot Zaman, qui r\u00e9alise l'\u00e9mission et toutes ces tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [83%] :\r\nIl y a pas de carte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [88%] :\r\nDonc il y a, qu'on va partir comme cela qu'il y a 3 parties. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [67%] :\r\nLa t\u00e2che du processus d'jardin de Richard donc moi du syst\u00e8me dans dans les milieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [66%] :\r\nQui dit qu'il leur comit\u00e9 qui regarde le retard qu'on proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [74%] :\r\nOui je critique leur donc plus que le moi de qui encadre son p\u00e8re qui oppose depuis parle pas de faire avec le code. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [75%] :\r\nLe gars qui soit passeport et tenter, qu'il y a peu, partout on va qui a droit \u00e0 ce qu'aura, qu'il y a pas ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [81%] :\r\nDonc, jardin, donc nous \u00e9tions donc de temps moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [66%] :\r\n\u00eatre ill\u00e9gal de dans le pourcent une marche pour pour acheter dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [66%] :\r\nPlus Docteur tr\u00e8s peu, donc, pour moi, d'autant qu'elle ressentait surtout inciter constructeurs fran\u00e7ais que moi de RDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [78%] :\r\nC'est pas nous qui est agr\u00e9e pas de pr\u00e8s par rapport d'arr\u00eater et on peut il y a pour moi partout, on va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [87%] :\r\nBonjour, bonne apr\u00e8s- midi, bonne soir\u00e9e, mon amour, bonne beau ratage est beau Hano\u00ef chez Amorin, un titre de Georges de 1978 pour ouvrir ouvrir cette \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 sch\u00e9matiquement quelle musique pour quelle heure avec moi en Studio, le chanteur, po\u00e8te, \u00e9crivain lausannois St\u00e9phane Bloch bonjour bonjour et puis en duplex depuis Paris, mon camarade David Christophe bonjour David bonjour Beno\u00eet bonsoir plut\u00f4t alors on va le voir, on va voir si la musique ont propos\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 l'heure qu'il est, et je me tourne vers St\u00e9phane Blok pour lui demander si, en tant que musicien et il y a des des heures de pr\u00e9dilection pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [90%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e0 \u00e7a, \u00e0 l'instant pendant le titre qu'on a \u00e9cout\u00e9, et je crois en fait avoir jou\u00e9 quasi tous les fuseaux horaires, il me manquait le matin, je disais : mais je crois que le matin, j'ai pas et si en fait il y a des scolaires et les est-ce que Tikal \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est le jeudi matin, alors \u00e7a c'est le tout petit matin oui alors les aubes musicales, c'est un moment magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [92%] :\r\nDonc il y a un auditeur que c'est tout l'\u00e9t\u00e9 au n'est pas qu'il y aura pas cette ann\u00e9e mais il y aura l'an prochain mais il y a eu pendant 10 ans, donc un festival o\u00f9 des musiciens se produisent au bord du lac \u00e0 5 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [87%] :\r\nOn d\u00e9marre, s'il fait \u00e0 peine jour et on finit avec les premiers avec le lever du soleil et les premiers rayons qui donc on essaie de regarde les \u00e9ph\u00e9m\u00e9rides, comment \u00e7a va se passer, et effectivement on essaye de finir le concert alors que le soleil, personne \u00e0 l'horizon, exactement, et c'est \u00e9videmment magique, il y a du monde, me disait -elle, le coordinateur carr\u00e9ment parce que je crois qu'il y a pas \u00e7a cette ann\u00e9e, ils vont pas faire cette \u00e9dition, victimes de leur succ\u00e8s, sauf erreur, alors sais pas quels sont les versions Office. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [89%] :\r\nMais il me disait qu'il y avait des centaines de personnes \u00e0 chaque fois, chaque matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [96%] :\r\nCentaines de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [80%] :\r\n-ce que \u00e7a fait quand on joue pour untel public dans un -t-elle contexte \u00e0 une telle heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [89%] :\r\nCe qui est vraiment \u00e9tonnant, c'est que quand on commence, on va dire : il y a peut-\u00eatre que 50 ou 60 personnes sur le co\u00fbt des je sais plus maintenant 5 heures 45 ans quelque chose comme \u00e7a, mais quand on finit \u00e0 7 heures du matin, effectivement, il y a des gens partout sur les P\u00e2quis hurle aux Bains des P\u00e2quis sur la rade et vraiment il y a des gens qui sont assis sur les toits des cabines pour se changer, effectivement, je pense qu'on finit un concert devant 250 300 personnes et la journ\u00e9e l\u00e0 les marteaux monde prend son petit d\u00e8j, elle va travailler et fait d'autres activit\u00e9s c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [88%] :\r\nEt c'est pas trop dur de chanter ou de de jouer alors que je sais pas son termine sa nuit sont commence tout juste sa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [90%] :\r\nJ'ai fait quelques performances o\u00f9 effectivement on dormait pas on buvait toute la nuit, on allait jouer vers les 5 heures du matin alors dans la qualit\u00e9 musicale 100 pourcent quand quand m\u00eame un tout petit peu, en tout cas \u00e7a donne quelque chose de plus psych\u00e9d\u00e9lique, peut-\u00eatre, mais non, l\u00e0, il faut aller, il faut aller au lit avant minuit, on va dire pour quand m\u00eame avoir ces 4 5 heures mais ce qui est magnifique aussi quand on s'est rendu, c'est avec Louis la derni\u00e8re fois, on a fait un duo basse et guitare et quand on s'est rendu \u00e0 Gen\u00e8ve depuis Lausanne en Inde lausannois dans la voiture, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud l'\u00e9t\u00e9 dernier les fen\u00eatre en bas il y avait, on avait l'impression de partir en vacances, on avait l'impression parce que c'\u00e9tait nuit parce que c'\u00e9tait l'autoroute parce qu'il y avait personne et on allait donner, donner un concert, on allait jouer de la musique et c'est vrai que \u00e7a nous a mis dans un \u00e9tat d'esprit absolument magnifique, parce que \u00e7a donne de la libert\u00e9 de changer de fuseau horaire, \u00e7a donne de la libert\u00e9, \u00e7a casse aussi ce principe frontale des 22 heures de de de toute cette \u00e9conomie de la musique en fait qui fonctionne le soir et comme \u00e7a nous comme cet cet cet aspect \u00e9conomique tout \u00e0 coup \u00e7a \u00e7a \u00e7a remet d'autres valeurs en en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [93%] :\r\nEt en changeant d'\u00e9conomie est -ce que \u00e7a change de sociologie du public est -ce que c'est les m\u00eames gens qui vont jusqu'au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [91%] :\r\nAlors, en fait, j'ai appris qu'ils \u00e9taient un peu victimes de leur succ\u00e8s dans le cas des concerts de l'aube parce qu'ils avaient pas mal de f\u00eatards qui venait nous en l'occurrence, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 2 ou 3 fois l\u00e0- bas, 3 fois, je crois, avec des projets diff\u00e9rents, j'ai jamais eu de f\u00eatards, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 de voir que c'\u00e9tait des gens qui, apr\u00e8s, aller travailler, on est toujours surpris, il para\u00eet que pour les femmes de la nuit pour nos amis les putes, c'est la m\u00eame chose, il y avait eu lieu \u00e0 la ville de Lausanne avait voulu interdire les heures de matin de prostitution \u00e0 la route de Gen\u00e8ve et en fait, les prostitu\u00e9es avaient avaient manifest\u00e9 pour dire qu'elle perdait 1 tiers de leur revenu des messieurs qui passait les voir avant d'aller au bureau, entre le bec sur le front \u00e0 la famille et le bureau, c'est l\u00e0 que ces messieurs s'arr\u00eatait donc c'est on rejoint quand m\u00eame, c'est \u00e9tonnant, l\u00e0 aussi, donc on peut injecter de la musique, vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:53) [89%] :\r\nUn autre endroit o\u00f9 des gens vont travailler o\u00f9 des gens vont travailler t\u00f4t c'est les gares et on va \u00e9couter une de vos chansons qui s'appelle le foule o\u00f9 la foule qui d\u00e9crit, vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [89%] :\r\nJe me suis inspir\u00e9 de la gare de Djuric qui est ph\u00e9nom\u00e9nal qui accueille, jusqu'alors, je veux pas dire des chiffres, mais des dizaines de milliers de gens par jour et on voit vraiment tout au d\u00e9but, quelques personnes qui se croisent et avec la densification du trafic ferroviaire et l\u00e0 \u00e7a devient des vagues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:34) [99%] :\r\nIl y avait beaucoup de monde. \r\nBeaucoup de monde ce matin -l\u00e0. \r\nCe matin -l\u00e0, entre les rames entre les 3. \r\nSe dit de tant de gens dans un appareil \u00e9tat la cohue routi\u00e8re se devait de passer. \r\nVenant s'ajouter. \r\nQui d\u00e9barquait de tous les trains se faufilant de ville en ville, le beau et si d'autres. \r\nQui bondissait pour mieux se fondre de villes entre sachant qu'au monde jamais. \r\nDonc il faut lui on a. \r\nIls arrivent \u00e0 ce prise de la diva. \r\nC'est-\u00e0-dire que de partir \u00e0 l'heure ne servirait \u00e0 rien puisque celle qui vibre, etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [89%] :\r\nUne de vos propres chansons St\u00e9phane Blok sur votre album Chants d'entre les immeubles qui n'est pas le dernier, si je ne me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [76%] :\r\nNon, et comprendre la pluie qui passe, qui est sorti l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:46) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Bloch, vous disiez que vous avez jou\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les heures possible sur un peu pr\u00e8s tous les fuseaux horaires possibles est -ce que en tant qu'auditeur vous avez assist\u00e9 \u00e0 de la musique \u00e0 des heures bizarre des des \u00e9v\u00e9nements insolites, qui vous aurait marqu\u00e9 ou des concerts qui aurait dur\u00e9 longtemps, longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il faut voir que la musique, elle est, elle est partout mais quand on parle de concert, tout \u00e0 coup ce serait il y a, on revient \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9conomie de la musique, c'est toujours il faut acheter un billet, l\u00e0 \u00e7a c'est de la vraie musique mais maintenant si je vais \u00e0 l'\u00e9glise, je vais enterrer un ami si je vais marier ma soeur ou il y a aussi de la musique, et c'est l\u00e0 que je trouve que \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est que il faut je pense que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9inventer et de r\u00e9injecter de la musique et de la culture, \u00e0 toute heure du jour et de la nuit pour d\u00e9cloisonner en fait le syst\u00e8me, c'est un des moyens, c'\u00e9tait des r\u00e9flexions qu'on avait eue avec L\u00e9on Francioli, \u00e0 l'occasion, on avait fait un spectacle qui s'appelait chroniques du pr\u00e9visible et jou\u00e9 au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre du bourg, tous les jours \u00e0 17 heures 30 \u00e0 la sortie des bureaux pendant juste une demi- heure que les gens puissent venir s'prendre une petite bi\u00e8re et rentrer chez eux et avoir une autre soir\u00e9e derri\u00e8re et c'\u00e9tait vraiment partie d'une r\u00e9flexion \u00e0 se dire, mais il faut d\u00e9cloisonner la musique sous sous sa cela c'est la forme, le contenu, c'est nous qui le proposons on est musicien, on est po\u00e8te ou comme \u00e7a les gens adh\u00e8re ou pas ou se reconnaisse ou pas, mais dans ce format l\u00e0 c'est cette envie de, de, de libert\u00e9 en fait d'arr\u00eater ce truc de 20 heures 30 devant un public passif qui juge ou pas, parce que c'est pas \u00e7a la musique c'est participatif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [91%] :\r\nJe vous parlez de Nicolas Horvath qui est pianiste qui est sp\u00e9cialiste, un peu de de certaines musiques r\u00e9p\u00e9titives, notamment il est lanc\u00e9 dans un projet discographique d'enregistrer l'int\u00e9grale de la musique pour piano de Philippe Glass, si bien que, comme elle dure \u00e0 peu pr\u00e8s quand on la met Boutabout 12 heures il a propos\u00e9 \u00e0 certaines salles de concert comme la Philharmonie de Paris de jouer l'int\u00e9grale de l'oeuvre de Philippe Glass en une seule fois, ce qui a pu se produire \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement parisien qui existe depuis plusieurs ann\u00e9es, qui s'appelle la Nuit blanche, mais qui n'existait pour l'instant qu'une fois \u00e0 la Philharmonie de Paris et donc il a donn\u00e9 un concert alors qu'il commen\u00e7ait, effectivement, sur les coups de 7 heures du soir presque normalement, pour le coup, au mois d'octobre dernier et qui a dur\u00e9 exactement toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [85%] :\r\nMais \u00e7a compos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'Oeuvres, donc en fait, \u00e7a tient sur 12 heures et surtout \u00e7a permettait un autre type de concert puisque, comme vous l'avait propos\u00e9 \u00e0 la Philharmonie avez accept\u00e9 et j'\u00e9tais bien heureux qu'il l'accepte, j'ai encha\u00een\u00e9 toutes les pi\u00e8ces, sans aucune pause, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait aucun applaudissement et j'avais bien demander \u00e0 la Philharmonie de laisser les portes ouvertes pour que le public puisse \u00e0 son puissent rentrer, sortir, changer de place se r\u00e9installer puisque, vu qu'il n'y avait plus aucune pause, on \u00e9tait plus coup\u00e9e par les applaudissements, on n'avait plus cette esp\u00e8ce de fausses temporalit\u00e9 qui fait que vous perdez finalement le fil de la vente \u00e0 ce moment -l\u00e0, le pianiste s'arr\u00eate pas le public. \r\nLui il vit et ce qui \u00e9tait fantastique parce que du coup il y a une plus grande communion avec le public, il circule mais \u00e7a veut pas dire qu'il s'arr\u00eate, c'est-\u00e0-dire il peut revenir, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a, moi je trouve tr\u00e8s beau, parce que le public du coup plus s'approprier le concert parce qu'on avait 12 heures de toute mani\u00e8re, donc s'il voulait butiner une heure, 2 heures 12 heures il \u00e9tait libre et, contrairement \u00e0 tout ce qu'on m'avait dit : le public a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus silencieux et c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait de les voir puisque, bon ben quand vous jouez sur toutes les hommes de Philippe, je les connais bien, donc je peux me permettent des fois de regarder un petit peu en public et quand vous voulez -vous et vous les voyez en train de s'endormir tout en souriant, l\u00e0, vous dites que vous allez gagner puisque c'est finalement le bien- \u00eatre du concert, \u00e7a sent le la chape de plomb de ces de sens 100, 200 ans de de tradition autour du concert et leur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [90%] :\r\nComment \u00e7a se termine, une exp\u00e9rience comme \u00e7a, il reste pas tant de monde dans la salle que \u00e7a puisque \u00e7a finit \u00e0 6 heures du matin qui comme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:44) [81%] :\r\nAssign\u00e9 \u00e0 7 heures du matin et, curieusement, la salle \u00e9tait quoi Quassim en pleine et \u00e7a c'\u00e9tait g\u00e9nial et la Philharmonie de Paris, bien que l'arm\u00e9e \u00e9tait quasiment ils avaient pas ouvert tout en route temps \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire 12 personnes encore pr\u00e9sentes \u00e0 bien puisque \u00e7a c'\u00e9tait et c'\u00e9tait fantastique, puisque du coup, je note, moi j'aime Sandrine mauvais cha\u00eene \u00e7a c'\u00e9tait fantastique \u00e0 7 heures du matin \u00e0 7 heures du matin mais au-del\u00e0 m\u00eame de la Saint-Nicolas, moi j'avais pr\u00e9par\u00e9 un bus parce que il dans le du cool quand m\u00eame le public, il en aura marre jouera ce qui voudraient partir forc\u00e9ment et non contraire avec le public, c'est debout pendant une heure, ils ont arr\u00eat\u00e9 de mauvais Cioni \u00e0 chaque fois je dire je sais j'ai ma ma propre temporalit\u00e9 de la fin de concert, c'est-\u00e0-dire que j'attendais rappeler 3 fois pour pouvoir faire un bis, je vais pas le g\u00e9n\u00e9ral Serra face \u00e0 Metz, au bout de, de, de la rappelle dans ton j'attends toujours 3 retour sur sc\u00e8ne pour faire avec ce que ce que je trouve que c'est ce samedi peu normal, et l\u00e0, dites -vous bien que j'ai fait 9 et \u00e0 chaque fois le public la 9 bis de de bien, \u00e7a fait une heure puissance c'\u00e9tait m\u00eame pas du faible avec contraire non, j'ai fait le 1er but c'\u00e9tait une oeuvre ultra- virtuose de Yann arr\u00eate apr\u00e8s, j'ai jou\u00e9 la premi\u00e8re G\u00e9menos dirait qu'Satie apr\u00e8s qu'est -ce que j'ai fait, j'ai jou\u00e9 vers la flamme de Scriabine apr\u00e8s jou\u00e9 d'\u00e9tude de Philippe Blain, apr\u00e8s j'ai jou\u00e9 notre nos pays d'Erik Satie, apr\u00e8s j'ai jou\u00e9 une autre \u00e9tude de Philip Glass, j'ai trouv\u00e9 une tribune avec donc le probl\u00e8me c'est que, comme l'avait pr\u00e9par\u00e9 qu'un bus, je ne savais plus quoi jouer donc au bout de 5 CB public mais qu'est, est-ce que vous voulez entendre samedi peu l'Open bar du piano, c'\u00e9tait tr\u00e8s rigolo, j'\u00e9tais un Jukebox musical \u00e0 la Philharmonie et c'\u00e9tait fait : ouais, on veut \u00e0 l'heure, on veut Hemingweg donc voil\u00e0 je sortais, je reprenais la la partition, je jouais \u00e0 Pont revel\u00e9e Simon \u00e7a donc \u00e7a et l\u00e0 de que que Philippe Glass transcrit de Paul Simon, donc je rejouer sa promo demander des Oeuvres quand elles \u00e9taient trop loin dans les partants fait non c'est trop long, pas aller chercher, je vais perdre 10 minutes \u00e0 chercher la partition parce que toutes les partitions \u00e9taient par terre donc chroniques les plus r\u00e9centes et ce qui est vraiment dr\u00f4le, c'est que le dernier rappelle donc le 9\u00e8me, on va demander de rejouer mon 1er rappel, donc en fait, j'ai remis 5 bis et et l\u00e0 n'est pas fini puisque moi j'imaginais que Jennifer bis, comme je disais, donc \u00e0 partir de la 2\u00e8me page sur sc\u00e8ne apr\u00e8s probl\u00e8me mais il y a la Philharmonie selon vous peut ramener la lumi\u00e8re, la grande avoir \u00e0 chaque public continuer commen\u00e7ait \u00e0 crier et tout, donc on va bis et a pris le 9\u00e8me bis ou bonjour je sentais que et continue \u00e0 crier, \u00e0 me rappeler ce qui est tr\u00e8s ce qui \u00e9tait vraiment rigolo, c'est que le r\u00e9gisseur de la Philharmonie manies comme \u00e7a non, maintenant \u00e7a suffit, on doit nettoyer la salle puisqu'on a concert apr\u00e8s donc il a ferm\u00e9 la porte \u00e0 clef je avoir acc\u00e8s sur 16 dans les coulisses, il \u00e9tait dans les coulisses et donc au bout d'un moment lui retourner avec le public applaudit soi voil\u00e0 continuer applaudir lui retourner sur sc\u00e8ne beaucoup soi-disant les partitions et s'est fait le pauvre gars, mais bon, il savait tr\u00e8s bien, \u00e7a fait partie du jour, l'un petit peu rigoler autour de \u00e7a et l\u00e0, il est \u00e0 peu pr\u00e8s 8 heures du matin et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait incroyable, dire, jamais j'aurais imagin\u00e9 une heure et apr\u00e8s 12 heures de concert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:49) [80%] :\r\nQuelques notes que l'on interrompt de la 6\u00e8me et tu de pardon de de 2\u00e8me \u00e9tude de Philippe Glass, jou\u00e9 par Nicolas on va te pianiste acquis alors son marathon de la musique de Philippe gr\u00e2ce \u00e0 jouer des probl\u00e8mes de bis, on l'entendait, mais ce n'est pas tout : David Horvath a aussi jou\u00e9 Satie une performance extr\u00eame David Christoffel en fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:09) [89%] :\r\nD'avoir fait l'int\u00e9grale de de Philip Glass, comme \u00e7a, il s'est lanc\u00e9 dans les fameuses vexation de \u00e7a -t-il une partition qu'on avait retrouv\u00e9 apr\u00e8s la mort de satisfaire la quelle il y a une petite mention qui pr\u00e9cise pour se jouer 840 fois de suite, il faut observer d'immobilit\u00e9 s\u00e9rieuse et John Cage avait effectivement essayer de produire, c'est 840 fois en embauchant un certain nombre de de pianiste pour le faire, mais Nicolas Robin dit oui mais encore faut -il le faire tout seul en tant que pianiste et il s'est mis \u00e0 proposer un certain nombre de lieux des au d\u00e9but, c'\u00e9tait pour le le T\u00e9l\u00e9thon des performances ou ils jouaient Les 840 fois de suite et vexations alors selon qu'on fait la reprise parce qu'il y a un Pau dans cette partition ou pas, h\u00e9 bien la partition aussi en fonction du Tempo peut varier, quand on joue de 840 fois en gros 2 quelque chose comme 16 17 heures jusqu'\u00e0 24, voir si on joue tr\u00e8s lentement et tout, avec toutes les reprises 35 heures et c'est comme \u00e7a qu'il fait des des partitions o\u00f9 il observe des v\u00e9ritables immobilit\u00e9 s\u00e9rieuse avant pour pouvoir le faire puisque vous imaginez qu'il faut observer un je\u00fbne de 2, 3 jours avant de pouvoir se mettre au piano et de ne pas en bouger avant va parfois 24 ou aux 35 heures, alors j'ai interrog\u00e9 sur les les cycles de son horloge biologique \u00e9motionnelle au cours de ces 24 heures selon qu'il est : comment ce matin le le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:22) [82%] :\r\nSoit la dur\u00e9e que dans l'oeuvre m\u00eame des vexations \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous r\u00e9p\u00e9tez -le il m\u00eame si musical forc\u00e9ment vous vous autohypnose et on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:35) [89%] :\r\nEt c'est vrai que vous allez avoir une perte de rep\u00e8res temporal surtout dans certains lieux, il faille est arriv\u00e9 tard les vexations dans des lieux compl\u00e8tement ferm\u00e9, comme par exemple le palais de Tokyo ou dans certaines galeries comme la galerie d'entrep\u00f4t de Monaco ou n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, donc je n'avais aucun nom, ce qu'on appelle rep\u00e8re temporel et comme vous savez tr\u00e8s bien, on s'organise tout par rapport au lever et coucher du soleil, \u00e7a nous permet d'avoir des rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:01) [91%] :\r\nEt quand on se projette dans une oeuvre qui est aussi longue dans dans le temps, on perd le les rep\u00e8res temporels et les perdants, on a plus de contact \u00e9motionnelle avec nos habitudes, savoir le matin, l'apr\u00e8s- midi, ce qu'on ressent, ou comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:16) [93%] :\r\nDisons les seuls rep\u00e8res que l'on peut recr\u00e9er du coup ce sont Les interactions avec le public \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous voyez le public commence v\u00e9ritablement \u00e0 s'endormir, c'est c'est la nuit, voil\u00e0 c'est \u00e7a et ce sont d'ailleurs les moments les plus difficiles que j'ai eu \u00e0 affronter lors des vexations. \r\nParce que, forc\u00e9ment, vous avez vraiment vous aussi envie, dormir, parce que les vexations, enfin en particulier cette pi\u00e8ce, c'est une pi\u00e8ce sans arr\u00eat, sans aucune, sans aucune pause qui peut durer 24 heures il faut un petit peu moins de d\u00e9fense petit peu plus et, forc\u00e9ment, vous avez vos habitudes puisque c'est 9 qui se met en dehors du temps, mais seulement il faudrait presque s'habituer \u00e0 \u00eatre en dehors du temps pour pouvoir arriver \u00e0 tenir les 24 heures mais d'une certaine mani\u00e8re, ce n'est pas possible de s'habituer \u00e0 ce hors- temps \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous devez \u00eatre pr\u00eat physiquement \u00e0 la tenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:13) [92%] :\r\nMais est -ce que faire le tour de l'horloge implique tout de m\u00eame de faire le tour des \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:20) [89%] :\r\nAlors je ne pense pas, ne passait pas toujours du grand d\u00e9sespoir, \u00e0 la grande extase, je pense que c'est l'oeuvre elle- m\u00eame plus que le le fait de taux de faire le tour de l'horloge, je peux me tromper, mais c'est vrai que dans des formats beaucoup plus court que nous sommes l'int\u00e9grale Philippe glace ou le la Nuit du piano minimal o\u00f9 justement le faisaient pas le tour de l'horloge ne c'est toute la nuit, j'avais pas ce genre d'exp\u00e9rience, je pense plut\u00f4t que c'est par rapport aux vexations parce que, comme je le disais, on r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose : 840 fois donc, au bout d'un moment on a plus v\u00e9ritablement \u00e0 se concentrer sur la musique, puisque la musique est l\u00e0, de toute mani\u00e8re les doigts font le travail, le cerveau aussi, donc on peut se laisser aller dans la musique et on peut se laisser aller dans l'\u00e9motion et apr\u00e8s, par rapport \u00e0 votre question, qui est le le continuum des \u00e9motions, non, on va avoir ses \u00e9motions fortes, on va avoir le d\u00e9sespoir, on va avoir la joie, la tristesse, le recueillement, mais je n'ai jamais remarqu\u00e9 de suite logique, la seule chose que j'ai pu remarquer mais dans les vexations elle- m\u00eame, c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral autour des r\u00e9p\u00e9titions 500 \u00e0 700 au 406 180 enfin quelque chose comme \u00e7a, v\u00e9ritablement un d\u00e9sespoir mais qui peut \u00eatre multiples, en g\u00e9n\u00e9ral c'est d'ordre physique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:45) [89%] :\r\nParce qu'on se dit quand m\u00eame de se pose la question \u00e0 savoir pourquoi on veut une chose comme \u00e7a, mais les questions arrivent seulement une vous avez franchi la moiti\u00e9, c'est-\u00e0-dire les 420 \u00e0 partir du moment o\u00f9 commence v\u00e9ritablement \u00eatre le corps n'en peut plus et on est oblig\u00e9 de d\u00e9passer les limites des derni\u00e8res ressources. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [89%] :\r\nQuelques notes des vexations d'Erik Satie, quelques minutes seulement et pas 480 720 r\u00e9p\u00e9titions c'est ici Jean-Marc Isabelle qui est qui, qui jouait Nicolas Horvath, \u00e9tait au micro de David Christoffel St\u00e9phane Blok malgr\u00e9 tout dans votre exp\u00e9rience \u00e0 vous de musiciens et ce qu'il y a des moments o\u00f9 c'est plus facile ou plus difficile de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:13) [86%] :\r\nJ'ai jamais fait de de marathon comme \u00e7a, j'ai des souvenirs d'avoir quand j'ai travaill\u00e9 plus d'un des projets li\u00e9s \u00e0 la musique \u00e9lectronique \u00e0 la de o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 par exemple avec St\u00e9phane longtemps g\u00e9n\u00e9raux un excellent percussionniste de tablas oui ont travaill\u00e9 sur la transe, on travaillait oui le corps tout \u00e0 coup bon \u00e0 l'instrument, le corps est toujours pr\u00e9sent, parce qu'on parle de mouvement et tout la position de toute fa\u00e7on le corps est pr\u00e9sent mais o\u00f9 cette chose de r\u00e9p\u00e9tition d'un d'un motif ou cette transe physique appara\u00eet je l'plus v\u00e9cu alors moi justement dans une musique rythm\u00e9e et en ce sens, c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que l\u00e0 \u00e7a englobe le public qui, lui, c'est comme si on va un festival de musique indienne dans le Radjasthan bon de rien que la cordages dure d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures on comprend pas, quand on sait que le grand concert a vraiment commenc\u00e9 sa partir du moment o\u00f9 les s\u00e8che-cheveux sont plus sur sc\u00e8ne pour chauffer face et prenait temp\u00e9rature voil\u00e0, et l\u00e0 on peut dire la le, le, la, le, le, le concert a commenc\u00e9 et vont jouer pendant 5 6 heures 6 c'est court, alors effectivement, et l\u00e0 tout le public se met dans un \u00e9tat, bon il fume aussi \u00e0 tout, \u00e0 nous, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 boire de l'alcool pendant les concerts qui ont un certain groove \u00e9tait et on met le on met tout le public dans un \u00e9tat et \u00e7a j'ai tout effectivement extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que qui dit culture dit la chose qu'on ne qu'on a en commun, et l\u00e0, par la fin, l'aspect physique, on a tout \u00e0 coup quelque chose en commun avec le avec le public qui n'est pas passif, mais qui rentre dans une transe on retrouve \u00e7a aussi j'ai un ami qui revient un magnifique batteur Francesco Miccoli ce qui revient du Maroc et qu'\u00e0 v\u00e9cu des tranches, des nuits enti\u00e8res, hommes et femmes qui, qui, l\u00e0, on est dans quelque chose d'initiatique, on est, on est dans une mati\u00e8re qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:07) [92%] :\r\nDe transe, il en est aussi un tout petit peu question dans cet entretien que j'ai eu tout \u00e0 l'heure avec le professeur Didier Granjean, professeur de psychologie au Centre des sciences affectives, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais pour commencer, je devais demander si au cours d'une journ\u00e9e, il y avait des fluctuations de concentration qui rendait plus ou moins facile et la pratique de la musique. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:26) [88%] :\r\nIl y a plusieurs recherches qui, en effet, vont dans ce sens, donc il a surtout une recherche qui va dans ce sens avec les fluctuations de ce qu'on appelle les personnes qui sont plut\u00f4t matinale ou plut\u00f4t Couche-Tard toutes les femmes l\u00e8ve-t\u00f4t et couche-tard et l\u00e0 il y a une base de donn\u00e9es, une recherche qui a montr\u00e9 sur 200000 personnes que en fait il y a m\u00eame des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, hein, qui vont moduler en fait le niveau de cortisol par exemple qu'on a le matin, donc on applique de cortisone, l'une des hormones importantes dans tout ce qui est niveau d'activation et c'est aux \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 beaucoup influenc\u00e9 la performance motrice et s'\u00e9tait montr\u00e9 en effet que les performances motrices donc sont diff\u00e9rentes, indicateurs de pianiste \u00e9tait diff\u00e9rente chez les l\u00e8ve-t\u00f4t ces Couche-Tard en fonction de leur, c'est-\u00e0-dire que les l\u00e8ve-t\u00f4t et bien sont, en effet, il joue mieux Andy mercenaires, ils ont des param\u00e8tres de mouvements qui sont plus pr\u00e9cis le matin, alors que les couche-tard vont avoir des param\u00e8tres plus favorable pour la production musicale en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:34) [87%] :\r\nDans une performance donner ce qu'on a pu montrer une diff\u00e9rence sur l'\u00e9tat d'esprit, disons, au sens large de d'un d'un soliste, entre le concert qu'il donne vraiment tout l'enjeu est le plus grand et soit la r\u00e9p\u00e9tition sur m\u00eame un moment on jouerait soit pour soi -m\u00eame, disons. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:30:51) [90%] :\r\nOui, toute une s\u00e9rie de travaux et on s'int\u00e9resse justement au niveau de stress qui g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la performance musicale dans un contexte de concert par exemple et c'est un probl\u00e8me chez les musiciens, il y a des musiciens qui peuvent \u00eatre excellents, mais qui, \u00e0 cause de ce stress vont pas d\u00e9velopper une carri\u00e8re remarquable et donc on est en train d'essayer de le comprendre, une s\u00e9rie d'exp\u00e9riences qui vise \u00e0 exposer dans des syst\u00e8mes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle des violonistes par exemple \u00e0 diff\u00e9rents contextes de production que des avatars qui sont soit positivement inclin\u00e9e ce qu'ont plut\u00f4t des messages non verbaux n\u00e9gatifs qui sont interpr\u00e9t\u00e9es par le musicien et qui vont le stress avec des mesures physiologiques, par exemple, on a d\u00e9montr\u00e9 en effet que le comportement des avatars dans un syst\u00e8me de r\u00e9activer virtuelle va influencer sur la performance musicale. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:31:40) [79%] :\r\nOn fait qui avait vraiment des param\u00e8tres de ce geste instrumental qui \u00e9tait modul\u00e9 par le comportement des avatars. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:47) [89%] :\r\nDonc une sorte de public virtuel dans lequel le sujet joue en exp\u00e9rience et une derni\u00e8re question peut-\u00eatre dans le cas de performances de tr\u00e8s longue haleine comme marathon d'un interpr\u00e9tation de dizaines de est -ce qu'on a observ\u00e9 o\u00f9 se produisait des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9vus chez l'interpr\u00e8te, par exemple, je sais pas, une sorte de forme de dissociation ou d'extase m\u00e9ditative. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:11) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, oui, c'est des choses qui sont rapport\u00e9s, a fait ce qu'on appelle ces exp\u00e9riences de Flo avec ses \u00e9tats de conscience modifi\u00e9e ou le performeur va se retrouver dans une attaque enfin, comme vous l'appelez un peu dissoci\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il va y avoir une attention flottante et ses mains vont courir de mani\u00e8re tr\u00e8s automatique sur l'instrument par exemple et donc oui, il y a ces \u00e9tats de conscience modifi\u00e9e mais qui sont pas je pense sp\u00e9cifiques \u00e0 la pratique musicale, \u00e7a peut aussi vous arriver si vous pratiquez des choses tr\u00e8s immersion, c'est-\u00e0-dire qui vous immerge dans un \u00e9tat \u00e9motionnel et qui dure longtemps, on a \u00e7a aussi on va voir \u00e7a dans des concerts de la mer, au bout de 5 heures on a des op\u00e9ras de Wagner, on a, on a, on rentre dans un \u00e9tat \u00e9motionnel particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:04) [96%] :\r\nDonc, \u00e7a peut s'appliquer aussi \u00e0 l'auditeur. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:06) [86%] :\r\nOui, exactement, il y a aussi des modulations dans la perception de l'\u00e9motion de l'auditeur en fonction du jour donc \u00e9couter de la musique triste ou tendre le matin cette musique l\u00e0 invite plus de d'\u00e9motion, de type tendresse que lorsque vous l'\u00e9coutez le soir, c'est l'inverse, les musique qui serait quelque peu stressante donc musique intense puissante vont \u00eatre jug\u00e9s plus puissante en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:47) [87%] :\r\nQuelques notes pour conclure cet entretien du 4\u00e8me nocturne de Francis Poulenc, souligne Alexandre Tharaud alors St\u00e9phane Blok pour jouer, pour \u00e9couter plut\u00f4t l\u00e8ve-t\u00f4t plut\u00f4t Couche-Tard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:59) [91%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9gal je note quand m\u00eame dans le tr\u00e8s int\u00e9ressant interview qu'on vient qu'on vient d'entendre qu'on compare souvent la le fait de faire de la musique avec la performance, on dirait qu'on parle de sportifs qui sont capables de faire le r\u00f4le de donner le meilleur, on dirait qu'on qu'on qu'on parle de de Federer, ce qu'il a plus de chances de gagner le matin parce qu'il est et il y a ce c\u00f4t\u00e9 que la que la virtuosit\u00e9 que l'ultra virtuosit\u00e9 d\u00e9veloppe, on pourrait parler de de de gym classique de gymnastique classique, or on peut transmettre et v\u00e9hiculer des \u00e9motions fortes, on peut toucher un public sans \u00eatre un sportif d'\u00e9lite et \u00e7a souvent, c'est dommage, on l'occulte parce que on peut jouer, il faut dominer son instrument, bien s\u00fbr, il faut savoir ce qu'on joue, il faut pas, il faut dominer son sujet et \u00e7a, le stress peut sur certains individus cr\u00e9\u00e9 effectivement des quelques petits probl\u00e8mes, comme \u00e7a, mais la majeure partie des gens domine une leur instrument sans \u00eatre des virtuoses et donc je dirais que c'est plut\u00f4t l'\u00e9tat d'esprit du matin, l'\u00e9tat d'esprit de la nuit et je trouve que ce serait plut\u00f4t \u00e0 l'artiste de ne pas avoir le m\u00eame r\u00e9pertoire pour se lever pour jouer le matin que pour en joue pas la m\u00eame chose quand on endort son enfant, commentant le r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:22) [92%] :\r\nAlors vous m'offrez une transition toute trouv\u00e9e puisque s'y a une musique dans lequel le lien entre moments de la journ\u00e9e est ce qu'on joue essentiel c'est bien la musique classique d'Inde du Nord, vous y faisiez allusion tout \u00e0 l'heure et et j'ai pos\u00e9 quelques questions au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Laurent Aubert le fondateur s'\u00e9tait li\u00e9 d'ethno- musicologie Laurent Aubert bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:35:43) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:44) [89%] :\r\nVous \u00eates le directeur des ateliers d'ethno- musicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, si l'on vous apaise, c'est que vous connaissez tr\u00e8s bien \u00e0 la musique classique de l'Inde du Nord une musique ou le moment de la journ\u00e9e, a une importance particuli\u00e8re puisque chaque oeuvre est associ\u00e9e \u00e0 un moment pour la jouer -ce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:36:01) [88%] :\r\nOui, sauf qu'on peut pas vraiment parler de voir les Indiens parlent de ragots ragga d'origine sans script qui veut dire coloration cette en fait ce sont des modes musicaux tr\u00e8s sp\u00e9cifique, avec une gammes ascendantes et descendantes souvent diff\u00e9rentes et toutes sortes de r\u00e8gles li\u00e9es \u00e0 leur interpr\u00e9tation et une de ces r\u00e8gles concernant le moment de la journ\u00e9e, il y a des tranches de 3 heures 8 tranches de 3 heures sur 24 heures pendant lesquelles ces morceaux doivent \u00eatre absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:32) [95%] :\r\nDonc on peut pas prendre celui de 8 heures du matin et le jouer \u00e0 17 heures, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:36:38) [89%] :\r\nNon, \u00e7a ne se fait pas, et c'est une r\u00e8gle qui, qui est encore pratiqu\u00e9e par la quasi- totalit\u00e9 des musiciens indiens ne tr\u00e8s peu qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment bonjour un morceau \u00e0 une heure qu'ils savent ne pas \u00eatre la bonne, donc c'est c'est une une r\u00e8gle voil\u00e0 implicite que tous les musiciens respecte pour ne pas passer pour des rigolos, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:59) [87%] :\r\nEt donc, y a aussi, pour le milieu de la nuit, il y a un raga de 2 heures du matin ou du tout petit matin par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:37:05) [84%] :\r\nSeulement, ce qui veut dire qu'il a des qui sont tr\u00e8s rarement jou\u00e9es pour cette raison, qui est assez de moi, j'ai m\u00eame les organisateurs qui organise des concerts \u00e0 des heures tr\u00e8s particuli\u00e8res pour pouvoir entendre certains gars qui sont autrement jamais jou\u00e9 et pour certains d'entre eux, il y a une certaine souplesse, il a par exemple paragraphe de l'eau qui est tr\u00e8s connue, que c'est pas l\u00e0 et qui normalement et et jouer \u00e0 l'homme, en fait, il y a une coutume qui veut que, quand on donne un concert le soir, on termine par ce ragga pour signifier la fin du cycle, la fin de l'ann\u00e9e musicale, m\u00eame si c'est pas vraiment l'aube c'\u00e9tait en tout cas une coutume si on joue ce morceau l\u00e0 on ne a rien jour apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:37:47) [83%] :\r\nParce que vous venez d'autres en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:50) [87%] :\r\nVous me disiez, en plus de ses attributions \u00e0 certaines heures chaque raga justement une coloration, une connotation, il \u00e9voque des je suis choses des sentiments bien particulier. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:38:02) [87%] :\r\nOui, c'est pas vraiment des r\u00e8gles menu disons. \r\nComment dire l\u00e9gende non plus, mais disons on, on dit que les les regards en tout \u00e7a caract\u00e8re comme les \u00eatre humains, d'ailleurs, mais qu'ils ont des caract\u00e9ristiques pr\u00e9dominantes par exemple certains passe pour \u00eatre de caract\u00e8re h\u00e9ro\u00efque, d'autres pourront \u00eatre romantique, \u00e9rotique, il peut \u00eatre caract\u00e8re m\u00e9ditatif etc etc, donc il y a aussi, en plus des assignations \u00e0 des heures particuli\u00e8res, voil\u00e0, il y a un mood d'un un esprit, une connotation \u00e9motionnelle qui est tr\u00e8s importante et et fiscal int\u00e9ressant, c'est que tout le monde s'accorde la dessus mais tous les musiciens n'attribue pas le m\u00eame caract\u00e8re Robin Rag. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:52) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 j'osais, je n'ai pas cru parce que moi j'allais vous demander si tant pour le le moment o\u00f9 on doit jouer que pour les connotations que que \u00e7a d\u00e9ploie si ses attributions \u00e9taient arbitraire ou si on avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 d\u00e9duire, je sais pas, un syst\u00e8me qui qui les gouverneraient. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:39:11) [87%] :\r\nJe dirais, dans l'autre, elles sont certainement pas arbitraires dans la mesure o\u00f9 elles sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement respect\u00e9 et qui aura aucune raison de respecter des r\u00e8gles qui n'ont aucun fondement, par contre, elles n'ont aucun fondement rationnel, analyse le gel dire presque arithm\u00e9tique, on peut pas faire des statistiques pour montrer que tous les regards qui ont -elles caract\u00e9ristique si on joue \u00e0 la m\u00eame heure, o\u00f9 on le le m\u00eame caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:37) [85%] :\r\nEst-ce que, malgr\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:39:39) [84%] :\r\nLes aborder, mani\u00e8re rationnelle et ses caract\u00e9ristiques C\u00e9g\u00e9tel, ce qui pourrait prouver Cotonou musiciens, ils m'ont dit : si vous essayez de joueurs de l'aube au milieu de l'apr\u00e8s- midi vous sentirez que c'est pas le bon moment si vous jouez telle ragga correctement ou sortir et qu'il a un caract\u00e8re h\u00e9ro\u00efque ou sentimental ou mais c'est si on est au niveau de l'intuitif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:02) [83%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a va jusqu'\u00e0 l'auditeur est -ce que vous qui connaissez bien cette musique, on peut vous en jouez un ou aux enfers \u00e9coutez, hein, et vous direz a quand m\u00eame l\u00e0, on est probablement plut\u00f4t vers cette heure l\u00e0 o\u00f9 cette heure -ci. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:40:16) [81%] :\r\nPour les heures ne l'ont pas contr\u00f4ler les caract\u00e8res : oui on peut ressentir si on va gagner, plut\u00f4t d'un voil\u00e0, d'un naturel m\u00e9ditatif ou plut\u00f4t quelque chose de joyeux ou quelque chose de de Tristane sentimental, \u00e7a peut sentir les heures de la journ\u00e9e plus difficilement je dirais plus difficilement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:36) [83%] :\r\nEst ce qu'il y a parmi ses ragga composition pour lesquelles soit les musiciens seul public t\u00e9moigne une pr\u00e9f\u00e9rence est -ce que certaines heures sont plus populaires que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:40:46) [83%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 je dirais que la notion de composition dans cette musique et quand je dis cette musique, faut -il pr\u00e9ciser parce que la musique indienne vague on parle cela, il s'agit de la la musique de tradition savante la musique qui appelle classique de l'Inde du Nord qui est diff\u00e9rente de celle de l'Inde du Sud, par exemple, qui est diff\u00e9rent des musiques dites populaires de des m\u00eame r\u00e9gion alors dans cette musique, il y a des consensus mais qui sont pas verbaliser qui sont pas rationaliser, c'est tout \u00e7a qui a fait que les le la composition en soi ne joue pas un grand r\u00f4le dans la mesure o\u00f9 la grande majorit\u00e9 de ces jouets est improvis\u00e9 dans des r\u00e8gles extr\u00eamement strictes et parfois les musiciens, il va, il y a une partie compos\u00e9e il \u00e9lus de 2 th\u00e8mes de ritournelle qui reviennent, qui permettent aussi de jeu de questions r\u00e9ponses avec le percussionniste et ses compositions peut \u00eatre cr\u00e9\u00e9s sur l'instant, parfois on a on on invente une ritournelle, passer d'une phrase cyclique qui se peut-\u00eatre qui permet aux par exemple, le percussionniste d'improviser \u00e0 la club le il y a cette phrase qui a toujours le m\u00eame nombre de temps pour indiquer le le sucre mais \u00e7a c'est totalement ind\u00e9pendant des heures de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:03) [85%] :\r\nMerci Laurent Aubert j'ai pr\u00e9vu apr\u00e8s vous me l'avez sugg\u00e9r\u00e9 une version d'un d'un raga tr\u00e8s connu un raga du matin jeunes qui s'appelle le ragga va est -ce que vous avez 2 mots \u00e0 dire dessus. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:42:18) [76%] :\r\nOui, tout d'abord ce n'est pas un ailleurs Dumas. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:42:20) [83%] :\r\nPlus proche du Soleil, excusez -moi parce que je crois que oui, on est d\u00e9\u00e7u, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, c'est le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:42:28) [81%] :\r\nJ'allais pas vous recommander \u00e0 raga du matin pour l'\u00e9mission \u00e0 cette heure -l\u00e0, oui c'est, c'est un regard tr\u00e8s particulier dans une gamme un mode si vous voulez, dans lequel on a de la peine \u00e0 identifier o\u00f9 elle a tenue parce qu'elle fait partie des notes les est moins jou\u00e9 dans les improvisations et donc ce par ailleurs je dirais assez malicieux et en m\u00eame temps \u00e0 \u00e0 assez grande, en voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, qui a un caract\u00e8re extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:29) [84%] :\r\nLes fameux Haragas Mar\u00e9va un lat\u00e9raux disait St\u00e9phane car il y a de la fin de apr\u00e8s- dit enfin, il y a du tout du matin il \u00e9tait jou\u00e9 ici au sous- le, c'est une sorte de cithare basse pour, pour, pour simplifier et coucha Alda \u00e9tait le soliste et avec ses notes que nous refermons ce dossier merci David Christopher merci Beno\u00eet de votre rapport, dans sa conception, merci St\u00e9phane Bloch, d'\u00eatre venu sur ce plateau, merci \u00e0 vous nous aidez \u00e0 d\u00e9fricher ces rapports entre rythmes de la journ\u00e9e et musique alors vous St\u00e9phane Degout est -ce qu'on aura le plaisir de vous entendre bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:09) [87%] :\r\nDans des formats standards en soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:12) [89%] :\r\nDurant des heures, et pas \u00e0 4 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:15) [83%] :\r\nEn cr\u00e9ation solo guitare pr\u00eate voix au tr\u00e8s chouette festival altitude \u00e0 la Part-Dieu \u00e0 bulles voil\u00e0 \u00e0 la premi\u00e8re de juin 2 joue 3 soirs \u00e0 partir du 6 et un livre va sortir chez Bernard Campiche \u00e9diteur au Salon du livre, la premi\u00e8re d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:33) [81%] :\r\nSelon le livre, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc vous viendrez le vernir en quelque sorte, o\u00f9 il sera vernie l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:37) [94%] :\r\nIl sort un petit peu avant comme d'habitude et puis les pr\u00e9senter au public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:41) [85%] :\r\nMerci \u00e0 magn\u00e9tique cette tradition fini leur avec un titre pop alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:48) [87%] :\r\nJe n'ai pas r\u00e9sist\u00e9 hier sur Couleur3, c'\u00e9tait une grande journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Niamey au rap de Marseille et bient\u00f4t 18 heures la soir\u00e9e n'est donc pas loin, le soir on sort Ray Ban sur la t\u00eate, surv\u00eatement Tacchini pour les plus classes mocassin n\u00e9buleux ni aller le sans emploi qui se cache derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:31) [72%] :\r\nEt donc je ne pas mais nous avec une femme qui avait dans j'avais pas et il y a des. \r\nPour pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:38) [86%] :\r\nGeorge Benson est un titre 1980 compos\u00e9e par Ron th\u00e8me Turton qui nous a quitt\u00e9s \u00e0 l'Automne 2016 17 heures 57 le moment dans magn\u00e9tique vous proposer un extrait d'un concert que nous avons enregistr\u00e9, nous entendons le quatuor G\u00e9meaux dans le Quatuor de Ravel, le dernier mouvement vif et agit\u00e9e, enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 le 7 f\u00e9vrier dernier \u00e0 l'octogonal dans la s\u00e9rie pour l'art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:16) [87%] :\r\nLe quatuor G\u00e9meaux, tr\u00e8s applaudi dans sa finale du Quatuor de Ravel, un autre concert, c'est celui que donnait l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve et l'ensemble contre, il y avait pris selon pli grand de Boulez de Pierre Boulez mais il y avait aussi Cl\u00e9op\u00e2tre d'Hector Berlioz et c'est la chanteuse, V\u00e9ronique Gens qui chantait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:38) [92%] :\r\nCette cantate une cantate propos\u00e9e par Berlioz pour le prix de Rome Virginie Falquet a rencontr\u00e9 cette chanteuse mais avant, un tout petit extrait de ce cancer pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:57) [83%] :\r\nC\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:22) [88%] :\r\n\u00e9tait oui oui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:56:31) [91%] :\r\nMais \u00e7a. \r\nDes photos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:35) [89%] :\r\nCl\u00e9op\u00e2tre d'Hector Berlioz dans ce concert donn\u00e9 mardi dernier au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve nous entendions la soprano V\u00e9ronique Gens Virginie Falquet l'a rencontr\u00e9 et l'a interrog\u00e9, elle lui a demand\u00e9 si, apr\u00e8s des ann\u00e9es de carri\u00e8re dans le baroque, son changement progressif de r\u00e9pertoire s'\u00e9tait pass\u00e9e sans accroc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:00) [90%] :\r\nEn fait, je crois, c'est c'est tout est relatif quand m\u00eame si tout est relatif, de passer du baroque \u00e0 Mozart, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une libert\u00e9 vocale incroyable, je dis toujours que la musique baroque fran\u00e7aise en tout cas, puisque c'est celle que j'ai vraiment chant\u00e9 beaucoup demande une rigueur et une grammaire vocal qui qui est vraiment tr\u00e8s exigeante pour la voix et \u00e0 aucun moment vous pouvez vraiment au pouvoir ou l\u00e2cher les vannes et ouvrir laisser parce qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tenu tout le temps est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rigoureux tout le temps, voil\u00e0, c'est le mot, je cherchais tout d'un coup, Mozart me donner une libert\u00e9 incroyable quand j'\u00e9tais une jeune chanteuse chanter ch\u00e9rubin tout d'un groupe, c'\u00e9tait la libert\u00e9, voil\u00e0 et chanter maintenant voil\u00e0 donc Jarjat avance dans le temps et je je trouve les choses encore plus libre et encore plus large et encore plus vocale et encore plus, oui, agr\u00e9able \u00e0 chanter tout simplement je pense parce que ma voix a chang\u00e9 il y a, il y a, j'ai quand m\u00eame chanter de pas mal d'ann\u00e9es maintenant, et il y a, il y a 25 ans ma voix \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'elle est maintenant, je pense que je suis, je ne pourrai plus chanter, toutes ces choses que j'ai chant\u00e9 il y a, il y a 25 ans parce que tout simplement d'avoir mon \u00e2ge maintenant, mais c'est vraiment une esp\u00e8ce de d\u00e9veloppement, je crois, il faut le dire vraiment, absolument naturel, je ne cours pas apr\u00e8s quelque chose, je cherche pas \u00e0 prouver des choses, j'ai juste je suis ma voix, ma voix m'autorise \u00e0 faire des choses comme \u00e7a, pourquoi mon priv\u00e9, \u00e7a serait vraiment je trouve un peu stupide, encore une fois je suis rigoureuse dans mes choix, je suis tr\u00e8s pragmatique, je n'pas n'importe quoi, je suis tr\u00e8s s\u00e9rieuse et tr\u00e8s tr\u00e8s prudente, mais pourquoi ne pas tenter des choses d'abord qui me font envie et que ma voix peut assumer tout simplement juste, \u00e7a serait dommage de s'en priver. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:31) [91%] :\r\nV\u00e9ronique Gens, donc on entend, vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re sur 10 r\u00e9pertoire baroque avec une voix plus romantique, \u00e9videmment, vous n'auriez pas pu faire ce r\u00e9pertoire baroque. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:39) [90%] :\r\nNon je pense pas, honn\u00eatement je pense pas, j'ai une voix \u00e9norme de ne pourrait pas s'astreindre \u00e0 cette rigueur baroque, je crois pas je crois pas que ce soit possible, c'est, c'est c'est c'est encore une fois, c'est quelque chose de absolument naturelle et et je je regrette pas du tout, tout ce que j'ai fait pendant ces 15 ans de musique baroque chanter effectivement des petite berg\u00e8re des nymphes, enfin des choses tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res ma voix \u00e9tait tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s aigu\u00eb tr\u00e8s mall\u00e9able, maintenant elle est beaucoup plus central beaucoup plus, plus large, beaucoup mall\u00e9able aussi, heureusement, il faut garder cette souplesse, je crois que c'est vraiment le but de tous les champs surfer de de durer dans le temps et de chanter le plus longtemps possible, \u00e7a fait maintenant 30 ans que je chante, et c'est vrai que j'ai j'ai travers\u00e9 des r\u00e9pertoires mais sans prendre aucun risque et en \u00e9tant vraiment tr\u00e8s consciente de ce que j'\u00e9tais capable de faire ou ne pas faire Cl\u00e9op\u00e2tre, j'aurais pas pu chanter, il y a 25 ans, c'est \u00e9vident, voil\u00e0, je pense qu'il faut attendre \u00eatre prudent avancer doucement et \u00eatre tout \u00e0 fait conscient de ce qu'on peut faire ou pas faire avec sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:00:34) [89%] :\r\nUne chanteuse de votre niveau, comment est -ce qu'elle a fait \u00e9voluer cette \u00e0 ce qu'la a eu des aides \u00e9videmment des chefs peut-\u00eatre bien s\u00fbr, mais est -ce que vous avez encore travailler avec des professeurs, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, pas r\u00e9cemment, pas du tout comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:47) [89%] :\r\nJe crois que c'est absolument indispensable pour tous les chanteurs, on a besoin d'une oreille ext\u00e9rieure comme quand vous parlez, vous, vous n'entendez pas votre voix comme moi j'entends et quand vous chantez, c'est exactement pareil, moi je m'entends, d'une certaine mani\u00e8re, mais c'est pas du tout la mani\u00e8re dont vous m'entendez -vous, et c'est tr\u00e8s important d'avoir un contr\u00f4le ext\u00e9rieur, j'ai toujours des professeurs de chant, Jacqueline Bonnardeau, donc j'aimais beaucoup, qui, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et m'a vraiment tellement aid\u00e9s tellement soutenu tellement pas pousser justement \u00e0 chanter des grands trucs parce que il y a le sont et que ma voix pouvez \u00e9pouse voil\u00e0, c'est tr\u00e8s important, je crois, le choix d'un prof de chant d'un professeur qui, qui vous aide \u00e0 b\u00e2tir votre votre technique, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, maintenant, j'ai toujours un professeur de chant ou je travaille d\u00e8s que je peux malheureusement je la vois pas beaucoup aller \u00e0 Amsterdam c'est Marc-Antoine et mais j'ai \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et je l'ai retrouv\u00e9 on a retravaill\u00e9, je pense que c'est tr\u00e8s important, mettez choses \u00e0 plat quand vous \u00eates jeune, vous avez certains probl\u00e8mes, quand vous avez quelques ann\u00e9es plus avec d'autres probl\u00e8mes, la voix \u00e9volue votre corps \u00e9volue tout \u00e9volue et il faut s'adapter \u00e0 chaque fois, c'est en fait je pense que c'est un une recherche perp\u00e9tuelle, enfin, on est toujours, toujours comme un jeune \u00e9l\u00e8ve qui se qui est face \u00e0 de nouveaux probl\u00e8mes il y en a qui sont r\u00e9solus, Dieu merci, non vraiment il y aurait de quoi baisser les bras mais il y a toujours des nouveaux probl\u00e8mes qui arrivent et il faut qu'on a besoin d'\u00eatre certain qu'on peut pas r\u00e9gler tout seul, malgr\u00e9 l'exp\u00e9rience malgr\u00e9 les ann\u00e9es malgr\u00e9 la technique et j'ai la chance de pouvoir maintenant de faire profiter de cette technique et de tout ce que j'ai appris pendant toutes ces ann\u00e9es \u00e0 des jeunes chanteurs puisque maintenant je vais, j'essaye de faire pas mal de master classes, je donne des cours, j'ai des \u00e9l\u00e8ves priv\u00e9s aussi et, ma foi, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet beaucoup et je trouve \u00e7a tellement touchant de de les voir qui boivent mes paroles qui m'\u00e9coute, comme si j'\u00e9tais le messie, enfin, et c'est parce que j'ai v\u00e9cu cette situation l\u00e0 aussi quand j'\u00e9tais une jeune chanteuse \u00e9coutez les master classes comme \u00e7a de, de, de critiques Hanawa enfin j'\u00e9tais je buvais ses paroles voil\u00e0 et c'est je trouve \u00e7a tr\u00e8s touchant, de me retrouver dans de l'autre c\u00f4t\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:44) [85%] :\r\nVoil\u00e0, V\u00e9ronique j'entends qui transmet -elle aujourd'hui ce qu'elle a re\u00e7u dans ses jeunes ann\u00e9es justement ses jeunes ann\u00e9es si on on va revenir bri\u00e8vement peut-\u00eatre vos d\u00e9buts, je crois que vous avez chant\u00e9 dans des coeurs, vous avez \u00e9t\u00e9 entour\u00e9 \u00e9videmment et je pense dans dans cette ambiance qu'qui qui y a cr\u00e9\u00e9 ce d\u00e9clic peut-\u00eatre de vous dire un jour : je vais en faire ma vie, je vais en faire ma profession, ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi le Champ pourquoi le Champ c'est une bonne question, \u00e0 Paris, une belle voix, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame la base le sommet. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:03:11) [90%] :\r\nSi je puis dire, \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus, c'est pas tr\u00e8s joli dire \u00e7a comme \u00e7a, je mais c'est vrai que j'\u00e9tais pas du tout partie pour \u00eatre chanteuse j'ai, je suis d'une famille de m\u00e9decins, de pharmaciens, de gens qui, qui font des \u00e9tudes tr\u00e8s s\u00e9rieuses et qui ont des m\u00e9tiers tr\u00e8s s\u00e9rieux mais j'ai toujours chant\u00e9 dans des choeurs d'enfants parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait pas tout le sport qu'on peut faire maintenant, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 en tout cas dans la ville o\u00f9 j'habitais, Orl\u00e9ans, donc voil\u00e0, je chantais dans des choeurs d'enfants et j'aimais beaucoup \u00e7a et j'ai continu\u00e9 ensuite les coeurs de jeunes filles, les choeurs d'adultes et tout \u00e7a avec beaucoup de plaisir, encore une fois, il y a absolument aucune envie de quoi que ce soit, j'ai j'ai j'ai voil\u00e0 et je faisais de plus en plus de solos de choses comme \u00e7a dans les concerts de No\u00ebl dans les concerts de P\u00e2ques, enfin voil\u00e0, vous savez comment \u00e7a marche, un choeur amateur et l\u00e0 on m'a dit mais tu devrais peut-\u00eatre essayer de, de comprendre comment tu respirent comment touchant pour juste assurer un petit peu plus de ton confort dans le dans dans les dans le petit solo et je c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Jacqueline Bonnardeau donc on au conservatoire dans Lyon qui m'a tout de suite. \r\nPrise sous son aile, voil\u00e0 et qui m'a tout de suite fait rencontrer William Christie, qui, qui \u00e9tait \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec des Arts florissants, qui \u00e9tait tr\u00e8s jeune, qui \u00e9tait, qui n'existait pas depuis tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait le connaissez tr\u00e8s bien, elle m'a fait rencontrer William Christie, qui a dit, mais \u00e9videmment c'est ce genre de voix dont j'ai besoin, j'\u00e9tais jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 absolument vierge de tout quoi que ce soit en musique baroque, je savais pas du tout ce que \u00e7a voulait dire m\u00eame musique baroque, je suis rentr\u00e9 dans d'abord dans au Conservatoire de Paris dans sa classe, et ensuite il m'a prise dans les coeurs des Arts florissants et voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re aux Arts florissants mais en tout en continuant mes \u00e9tudes \u00e0 la fac, mes parents m'ont dit d'ailleurs je j'\u00e9tais furieuse mais maintenant, je les comprends, avec le recul, je ferais pareil avec les miens, ils ont dit non, non, non, tu te lances pas dans ce m\u00e9tier sans avoir un bagage universitaire, donc voil\u00e0, c'est ce que j'ai fait, j'ai pass\u00e9 une ma\u00eetrise de langue et ensuite il a bien fallu faire faire un choix, parce que j'\u00e9tais, je travaillais d\u00e9j\u00e0 beaucoup parce que, avec les Arts florissants, j'ai eu la chance de faire cet Atys de Lully, dont on a parl\u00e9 tellement en 86 87 la mon Dieu c'est d\u00e9j\u00e0 loin et dans l'orchestre Minkowski marmite lorsqu'il jouait du basson Christophe Rousset \u00e9t\u00e9 et avait qui a \u00e9t\u00e9 dans le coeur, voil\u00e0 tout le monde \u00e9tait l\u00e0, tout le monde a cr\u00e9\u00e9 son propre ensemble, tout le monde, inviter \u00e0 faire des disques \u00e0 faire des concerts et c'est comme \u00e7a que ma carri\u00e8re et a d\u00e9marr\u00e9 et en ce qui est vraiment il y a eu un moment o\u00f9 il a fallu que je je dise voil\u00e0 j'arr\u00eate, je, je, je choisis chanter parce que je gagne d\u00e9j\u00e0 ma vie, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune chanteuse, mais je me d\u00e9brouillais bien et et les \u00e9tudes que j'avais mon dipl\u00f4me, donc c'\u00e9tait bon, mes parents \u00e9taient rassur\u00e9s et voil\u00e0 et jamais j'aurais imagin\u00e9 \u00eatre encore l\u00e0 aujourd'hui \u00e0 vous parler et chanter \u00e0 Gen\u00e8ve au Victoria Hall ou chanter dans tous ces grands endroits o\u00f9 j'ai pu me pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:05:58) [85%] :\r\nJe vais voter autonome. \r\nTout autant et et. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:07:18) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:53) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:30) [89%] :\r\nQuelques notes de chez Real de Sh\u00e9h\u00e9razade de Ravel, V\u00e9ronique Gens chantait avec l'Orchestre des Pays de la Loire dirig\u00e9 par John Axelrod, d'autres chefs autre grande rencontre de la soprano fran\u00e7aise William Christie que se passait -il au moment de la cr\u00e9ation de son ensemble les Arts florissants, comment a -t-il constitu\u00e9 untel vivier de talents, c'est ce qu'a demand\u00e9 Virginie Falquet affaire unique Jean. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:09:56) [90%] :\r\nBah, tout simplement parce que je pense qu'il entendait bien les choses et qu'il entendait les gens qui pouvaient avoir confiance et oui c'est un vivier incroyable, tout le monde \u00e9tait l\u00e0 pour cet Atys, tout le monde \u00e9tait l\u00e0 quoi tous les dans dans le coeur, il y avait des gens qui sont devenus aussi d'autres grands solistes, enfin c'\u00e9tait vraiment incroyable et je pense qu'il avait vraiment ce don pour vous apprendre les choses de pour vous donner envie de faire les choses aussi de il y a eu des moments difficiles, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s exigeant et quand on est jeune chanteur et que voil\u00e0, on part, on part, on a fait des tourn\u00e9es extraordinaire, incroyable, je suis all\u00e9 partout dans le monde, alors que j'\u00e9tais rien j'\u00e9tais personne voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une chance incroyable et je ne le remercierai jamais assez de m'avoir fait confiance si t\u00f4t, j'avais \u00e0 peine 20 ans je chantais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 New York, chant\u00e9 \u00e0 Londres chant\u00e9 dans les plus grandes salles \u00e0 en petit effectif, on partait en tourn\u00e9e, on \u00e9tait 5 6 chanteurs et lui \u00e9tait alors positif avec \u00c9lisabeth Matif \u00e9taient au \u00e0 la \u00e0 la violer et voil\u00e0 et on partait faire d\u00e9tourner incroyable G\u00e9rard Lesnes \u00e9tait l\u00e0 aussi face, c'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode de ma vie, tr\u00e8s riche, tr\u00e8s occup\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s bouillonnante et moi l\u00e0 je le r\u00e9alise maintenant, vraiment, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tellement parti dans une esp\u00e8ce de, de, de, de, de, de flux de trucs que j'avais m\u00eame pas le temps de r\u00e9aliser tout ce qui se passait, on faisait des disques, on faisait beaucoup, beaucoup de choses et beaucoup de concerts merveilleux partout et et oui je pense souvent Wim Christine ailleurs on essaye de trouver des choses ensemble maintenant encore on a, on a envie de retravailler ensemble mais \u00e7a, \u00e7a serait formidable, \u00e7a serait vraiment je lui dois beaucoup et et il m'a, il m'a donn\u00e9 beaucoup, vraiment en tant que chef en tant qu'homme en tant que mon p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9, j'\u00e9tais assez jeune et il a toujours \u00e9t\u00e9 la honte pour me soutenir et me pousser et c'est vraiment des tr\u00e8s tr\u00e8s belles ann\u00e9es de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:13:30) [87%] :\r\nV\u00e9ronique Gens, ce qui nous parle, William Christie, qui a \u00e9t\u00e9 en un peu un mentor, un soutien tout cela \u00e0 la fois et justement, comme vous le dites, vous savez tr\u00e8s jeune d\u00fb subir et subir appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur peut-\u00eatre cette cette pression des concerts et fait beaucoup disques jeune, vous avez cette chance d'avoir sugg\u00e9r\u00e9 extr\u00eamement bien, vous \u00eates l\u00e0, 30 ans apr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s comment \u00e7a se passe de g\u00e9rer si jeune, comme vous le dites, tous ses voyages, ses disques, c'est quand m\u00eame, c'est pas de la tout le monde \u00e7a au-del\u00e0 de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:13:56) [89%] :\r\n\u00e7a, honn\u00eatement, je me rends pas bien compte, moi toute fa\u00e7on j'ai, j'avais pas le choix, j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais parti, j'\u00e9tais heureuse de chanter et j'\u00e9tais heureuse de de voyager, j'ai \u00e9t\u00e9 heureuse de vous savez, c'est, c'est la vie que j'ai maintenant est beaucoup plus dure, je suis tr\u00e8s seul quand on est une chanteuse classique on voyage beaucoup, on est tr\u00e8s seul, l\u00e0 je j'arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0, je connais personne mais alors que, avec les Arts florissants \u00e9tait toujours tous ensemble et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quelque chose que j'ai beaucoup aim\u00e9 exactement comme chanter dans un choeur de savoir que tout le monde \u00e9tait autour de vous, tout le monde est avec vous la toutes ses tourn\u00e9es avec les Arts florissants, on \u00e9tait toujours tous ensemble et ont voyag\u00e9 ensemble ont chant\u00e9 ensemble, on \u00e9tait fatigu\u00e9s ensemble, on \u00e9tait heureux, voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode formidable c'est beaucoup plus dur maintenant le m\u00e9tier d'\u00eatre \u00e7a fait r\u00eaver beaucoup de gens, je sais de, de, de m'imaginer dans des grands h\u00f4tels dans les avions et tout, non, je ne seront pr\u00e9sents avec ma valise \u00e0 prendre le tram ou voil\u00e0 c'est c'est pas du tout la vie qu'on imagine, mais bon c'est bien aussi, c'est diff\u00e9rent, c'est probablement \u00e7a la vie aussi et je vraiment j'ai l\u00e0 un peu la nostalgie de toutes ces ann\u00e9es Arts Flo vraiment c'\u00e9tait formidable. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:14:58) [85%] :\r\nOn entend \u00e0 V\u00e9ronique lorsqu'il parle de de ces ann\u00e9es Arts Flo ses Arts florissants Ghoulam Christie dans les ann\u00e9es 80, notamment semble phare de la musique baroque qui, qui vous a vraiment aussi aider \u00e0 appr\u00e9cier cette musique baroque et en faire vraiment un des points cruciaux dans le d\u00e9but de votre carri\u00e8re, je crois que le secret, c'est peut-\u00eatre aussi l'\u00e9quilibre que vous arrivez \u00e0 maintenir dans cette vie d'artiste, petite anecdote, cette fameuse ni je ne sais plus laquelle qui un jour l'arriv\u00e9e plus a d\u00e9croch\u00e9 sa fermeture \u00e9clair dans un h\u00f4tel toute seule \u00e0 l'autre bout du monde, elle se dit j'arr\u00eate parce qu'il y avait personne pour lui de faire \u00e7a, sa sa fermeture \u00e9clair, je crois que ce n'est pas votre cas, mais on sent \u00e7a tr\u00e8s fort chez vous, \u00e7a, \u00e7a vous tomber le masque, vous dites vraiment, comme vous \u00eates ce que vous ressentez \u00e7a c'est extr\u00eamement pr\u00e9cieux pour le public, je crois aussi de sentir la personne derri\u00e8re les Les l'\u00e9motion est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est la cl\u00e9 qu'est -ce que vous aurez conseiller au aux jeunes chanteuses, chanteurs qui ont envie de financer la dans les plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:54) [89%] :\r\nC'est vrai que c'est une vie, une vie, une source de tourbillon qui s'arr\u00eatent rarement mais il faut d\u00e9cider d'arr\u00eater de temps en temps, sinon en tout cas moi je suis je ce je sais que je suis incapable d'encha\u00eener les projets, les op\u00e9ras, les concerts de d'arriver d'un endroit d'chanter repartir j'ai juste besoin, j'ai des enfants, j'ai envie de les voir, j'ai un mari, j'ai une maison, j'ai besoin d'\u00eatre chez moi, j'ai et j'ai toujours fait tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a \u00e0 garder des p\u00e9riodes juste pour redescendre un peu sur terre, vous savez, on peut tr\u00e8s vite perdre la t\u00eate quand on est encens\u00e9 embaum\u00e9 quand tout se passe bien quand c'est formidable tout d'un coup, vous \u00eates la reine du monde, oui d'accord, mais n'emp\u00eache que vous avez, il faut savoir dessin parce que il y en a, il y en a beaucoup d'autres tr\u00e8s, tr\u00e8s bon chanteur et je pense que c'est ce effectivement comme vous dites cette cette balancer cet \u00e9quilibre est tr\u00e8s important, a trouv\u00e9, et j'ai l'impression que maintenant les jeunes chanteurs sont tellement pouss\u00e9 tellement embarqu\u00e9s dans des trucs comme \u00e7a, sans pouvoir dire, sans pouvoir dire oui ou non on leur dit : lui qui va chanter si tu vas chanter \u00e7a, les maisons de disques qui vous font signer les tourn\u00e9es, enfin voil\u00e0, \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et je crois que j'ai su garder gr\u00e2ce \u00e0 ma famille, je crois un peu la la la t\u00eate sur les \u00e9paules et c'est ce qui fait que j'ai encore tellement de plaisir \u00e0 chanter que je suis pas \u00e9coeur\u00e9 que effectivement je me coince souvent avec ma fermeture \u00e9clair et que je m'en ce genre, que je suis pas trop d\u00e9pressive, malgr\u00e9 tout, mais c'est tr\u00e8s important, je crois, de savoir dire non, c'est difficile au d\u00e9but, oui c'est mais s'il croit que c'est, c'est le secret d'une carri\u00e8re longue et r\u00e9ussi et de pr\u00e9server sa voix, elle en a besoin, on n'a que 2 cordes vocales, on peut pas les changer, on n'est pas comme un violon qui pendant un concert les corps peut-\u00eatre on les remplace non non c'est pas du tout comme \u00e7a que \u00e7a se passe, je crois que c'est tr\u00e8s important de prendre soin de soi et de, de, de s'obliger \u00e0 \u00eatre prudent, sinon on \u00e9vite embarqu\u00e9s dans un tourbillon vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:17:37) [86%] :\r\nV\u00e9ronique Gens, c'est une derni\u00e8re question pour vous apaise dans ce tourbillon qu'est -ce que vous \u00e9coutez quelle musique et vous par- dessus tout, ma\u00eetre chez vous quand vous rentrez \u00e0 Nantes, vous vous dites c'est ce disque l\u00e0 qu'il nous faut pour me d\u00e9tendre me plaire nous ravir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:17:53) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas du tout original mais moi ce que j'aime \u00e9couter puisque maintenant c'est de la musique que je ne chante plus du tout, c'est la musique baroque, c'est vraiment du Monteverdi, des choses que j'ai chant\u00e9 que je ne chante plus, et qui me rappellent des tr\u00e8s beaux souvenirs j'\u00e9coute aussi bien s\u00fbr parce que je suis une maman moderne n'est -ce pas tout ce qu'il faut \u00e9couter pour \u00eatre dans le coup avec des adolescents, j'avoue que je suis incapable de vous citer le titre de quoi que ce soit en plus, \u00e7a va tellement vite et \u00e7a change tellement vite, mais j'essaie de 8 ans, j'\u00e9coute un peu de tout, voil\u00e0 mais mais pas, pas de la musique classique croit pas chute, je suis trop analytique, j'ai du mal \u00e0 d\u00e9crocher et j'\u00e9coute des choses ou des choses que je connais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien comme Monteverdi ou au contraire des choses que je connais pas du tout \u00e0 la et mes enfants me guider me tiennent au courant voil\u00e0 je suis, je pense au taquet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:18:39) [75%] :\r\nMerci pour l'exemple, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:20:09) [79%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:45) [86%] :\r\nLa voix de V\u00e9ronique Gens avec le concert d'Astr\u00e9e dirig\u00e9 par Emmanuel prime dans le Lamento d'Ariana de Monteverdi et c'est avec ces notes cette plante que nous refermons notre magn\u00e9tique du jour merci Gilles au Zaman, qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission et merci \u00e0 nos assistante de production Karine Cherfa Jacqueline Shell. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AE66331-ABA6-4034-BC66-DD4B8627EE18", "internalArchiveId": "7AE66331-ABA6-4034-BC66-DD4B8627EE18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote des Fran\u00e7ais de Suisse pourrait faire la diff\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger sont plus d'un million \u00e0 s'\u00eatre inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires, dont plus de 130'000 en Suisse et au Liechtenstein. Les Fran\u00e7ais de Suisse sont tr\u00e8s courtis\u00e9s par les candidats, qui multiplient les op\u00e9rations de s\u00e9duction.\r\n\r\n* * Le vote des Fran\u00e7ais de Suisse pourrait faire la diff\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 12h30: Fran\u00e7ais de Suisse feront diff\u00e9rence GUIGON\r\nEn France, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sont au coude \u00e0 coude dans les sondages... \r\nEt \u00e0 trois jours du vote, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pourraient faire la diff\u00e9rence... \r\nIls sont plus d'un million \u00e0 s'\u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales consulaires, dont plus de 130'000 en Suisse et au Liechtenstein. \r\nLes Fran\u00e7ais de Suisse repr\u00e9sentent m\u00eame la plus grande communaut\u00e9 devant ceux des Etats-Unis et du Royaume-Uni...\r\nC\u00e9dric Guigon... \r\nCes ressortissants sont tr\u00e8s courtis\u00e9s par les candidats... notamment par Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon qui multiplient les op\u00e9rations de s\u00e9duction.\r\nOui c'est bien simple, dimanche, en dehors de France, pr\u00e8s d'un bureau de vote sur 10 se trouvera en Suisse romande...\r\nUn enjeu \u00e9lectoral \u00e9vident pour Fran\u00e7ois Fillon  qui cherche \u00e0 draguer les 130'000 \u00e9lecteurs bas\u00e9s en Suisse, avec notamment une grande interview aujourd'hui dans le quotidien Le Temps...\r\nDes \u00e9lecteurs, qui pour le candidat des R\u00e9publicains, ont quitt\u00e9 la France, \"parce que la r\u00e9ussite n'y \u00e9tait plus possible, et et qu'ils craignaient pour leur s\u00e9curit\u00e9 au quotidien\"... Fran\u00e7ois Fillon veut faire revenir ces Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, favoriser l'investissement, et leur promet de changer la fiscalit\u00e9 \u00e0 leur avantage...\r\nEt d'ailleurs C\u00e9dric, les R\u00e9publicains ont traditionnellement la faveur des Fran\u00e7ais de Suisse...\r\nOui la Suisse, terreau fertile pour la droite traditionnelle fran\u00e7aise : en 2012, Nicolas Sarkozy l'avait largement emport\u00e9 au premier tour de la pr\u00e9sidentielle avec plus de 41% des voix, devant Fran\u00e7ois Hollande et Fran\u00e7ois Bayrou... \r\nFran\u00e7ois Fillon en campagne pour asseoir un \u00e9lectorat \u00e0 priori favorable... \u00e0 l'oppos\u00e9, Emmanuel Macron est lui en pleine conqu\u00eate...\r\nOui le candidat du mouvement En Marche, applique \u00e0 l'\u00e9tranger la m\u00eame recette qu'en France et mise \u00e0 fond sur internet et les r\u00e9seaux sociaux... \r\nEmmanuel Macron se d\u00e9place aussi, il \u00e9tait \u00e0 Londres pour un grand meeting le 21 f\u00e9vrier...\r\nEn Suisse, l'image du candidat jeune se propage sur la toile mais pas seulement... \r\nLes militants battent le pav\u00e9 avec des stands sur les march\u00e9s de nos villes et lors de grands \u00e9v\u00e9nements comme lors de la Fed Cup de tennis \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nDerni\u00e8re ligne droite, apr\u00e8s B\u00e2le hier, les sympatisants d'Emmanuel Macron ne rel\u00e2chent pas leurs efforts : ils pr\u00e9senteront, ce soir encore, \u00e0 Gen\u00e8ve, le programme de leur candidat...\r\nC\u00e9dric Guigon de notre bureau genevois", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vote des Fran\u00e7ais de Suisse pourrait faire la diff\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle / 12H30_2017-04-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger sont plus d'un million \u00e0 s'\u00eatre inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires, dont plus de 130'000 en Suisse et au Liechtenstein. Les Fran\u00e7ais de Suisse sont tr\u00e8s courtis\u00e9s par les candidats, qui multiplient les op\u00e9rations de s\u00e9duction."], "variantIds": ["ece-8540089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T11:33:01Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, sont au coude \u00e0 coude dans les sondages et \u00e0 3 jours du vote, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, pourraient faire la diff\u00e9rence, ils sont plus d'un 1000000 \u00e0 s'\u00eatre inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires, dont plus de 130'000 en Suisse et au Liechtenstein, les Fran\u00e7ais de Suisse repr\u00e9sentent m\u00eame la plus grande communaut\u00e9 devant ceux des \u00c9tats-Unis et du Royaume-Uni, C\u00e9dric Guigon ces ressortissants sont tr\u00e8s courtis\u00e9s par les candidats, notamment par Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon, qui multiplient les op\u00e9rations de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, et c'est bien simple, ce dimanche, en dehors de France pr\u00e8s d'un bureau de vote sur 10 se trouvera en Suisse romande et 85 bureaux et un enjeu \u00e9lectoral \u00e9vident pour Fran\u00e7ois Fillon, qui cherche \u00e0 draguer les 130'000 \u00e9lecteurs bas\u00e9s en Suisse, avec notamment une grande interview aujourd'hui dans le quotidien Le Temps des \u00e9lecteurs qui, pour le candidat des r\u00e9publicains ont quitt\u00e9 la France parce que la r\u00e9ussite n'\u00e9tait plus possible et qu'ils craignaient pour leur s\u00e9curit\u00e9 au quotidien : Fran\u00e7ois Fillon veut faire revenir ces Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, favoriser l'investissement et leur promet de changer la fiscalit\u00e9 \u00e0 leur Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nD'ailleurs, C\u00e9dric les R\u00e9publicains ont traditionnellement la faveur des Fran\u00e7ais de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [98%] :\r\nOui, la Suisse, terreau fertile pour la droite traditionnelle fran\u00e7aise en 2012 Nicolas Sarkozy l'avait largement emport\u00e9 au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle avec plus de 41 pourcent des des voix devant Fran\u00e7ois Hollande et Fran\u00e7ois Bayrou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon en campagne donc pour asseoir un \u00e9lectorat \u00e0 priori favorable \u00e0 l'oppos\u00e9, Emmanuel Macron, est lui en pleine conqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, le candidat du mouvement en marche, appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, la m\u00eame recette qu'en France, il mise \u00e0 fond sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux, Emmanuel Macron, se d\u00e9place aussi, il \u00e9tait \u00e0 Londres pour un grand meeting le 21 f\u00e9vrier en Suisse, l'image du candidat jeune se propage sur la toile, mais pas seulement les militants, battent le pav\u00e9 avec distance sur les march\u00e9s de nos villes et lors de grands \u00e9v\u00e9nements comme lors de la Fed Cup de tennis \u00e0 Gen\u00e8ve, derni\u00e8re ligne droite apr\u00e8s B\u00e2le hier les sympathisants d'Emmanuel Macron ne rel\u00e2chent pas leurs efforts, ils pr\u00e9senteront ce soir encore \u00e0 Gen\u00e8ve, le programme de leur candidat, l'occasion peut-\u00eatre de glaner encore quelques voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nEt le sprint final. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5968D681-DCBF-4CD4-91C0-DD8829E0D34E", "internalArchiveId": "5968D681-DCBF-4CD4-91C0-DD8829E0D34E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue2 : Dalido (2/2)", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 239, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Rencard en terre pas connue2", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2017-04-20T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue", "Rencard en terre pas connue2 / SUPER_2017-04-20T16:20:00_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8522693", "ece-8522686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:10:06Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nPas connue, \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre, on peut peut-\u00eatre la 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nEt les bouche-trous une tribu tr\u00e8s dans la place, loin des clich\u00e9s, on dort \u00e0 poings ferm\u00e9s, car une bonne nuit de sommeil est essentiel : un bon \u00e9quilibre nerveux et physique Dali eau le c\u00e9l\u00e8bre chanteur has been ferait peut-\u00eatre bien d'en prendre de la graine au lieu de s'enfiler les plaquettes enti\u00e8re de foutre, seul moyen pour lui de passer une bonne nuit sans insomnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [86%] :\r\nLudovic comme flot c'est super calme la banlieue en fait sont en pleine forme, Danilo pour vous voyez, c'est l'heure d'aller dehors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [84%] :\r\nC'est terrible, c'est Mehdi-Nicolas quoi, quoi qu'on vit, c'\u00e9tait un terrible cauchemar calme, racontez -moi \u00e7a va vous soulager, je marchais pr\u00e8s d'un \u00e9tang, c'est au cr\u00e9puscule, quand soudain crapaud ou peut-\u00eatre \u00e9tait -ce une buse buse comme les canalisations en b\u00e9ton non comme l'oiseau, pourquoi continuer alors quand soudain une buse voil\u00e0 r\u00e9ponse une girolle une girolle le truc pour couper la t\u00eate de Moine alors le champignon et maintenant je sais plus ce que c'\u00e9tait, Willy, vous m'avez embrouill\u00e9e, si vous voulez mon avis c'est que Schoenried pour dormir, vous embrouille la t\u00eate \u00e0 l'ont rejoint les bouche-trous quelqu'un de tenter une pomme je crois alors \u00e9tait sur l'asperge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [90%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nConfusion est source de tous les maux, disait Sacha Distel, avant d'ajouter : je me d\u00e9doubler. \r\nSuivre sa voie pour combler un manque, afin de trouver sa place sa juste place, celle que l'on d\u00e9sire et qui nous rendra pr\u00e9tendument heure n'est -ce pas nager en pleine confusion Dali \u00e9mettre Pim, chef de la tribu des bouche-trous partagerait il s'est illusion d'une qu\u00eate qui conduit au bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [76%] :\r\nJacques apr\u00e8s mais \u00e7a m'entend, ce que je ne cite pas tout compris mais c'est gentil merci Sylvie, je le reconnais, maintenant, c'est lui, il y a mais vous qui ce qui Hadalin aurait donc on r\u00eave, c'est lui qui c'\u00e9tait traitant comme une horrible chose qui sauter \u00e0 la gorge, ne jamais vraiment de bon \u00e7a, tout d'abord le nombre, pas maintenant, maintenant regarder un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [82%] :\r\nEt voil\u00e0 un jeune m\u00e8re marcher au bord de l'\u00c9tat va je mangeais pas et j'ai peur, \u00e0 nouveau, comme dans mon r\u00eave, je me souviens m'\u00eatre \u00e9tablit pied quand soudain en mettant en Europe maintenant justement en avant, on a tout autour du moteur par la barbichette c'est nul, je me rappelle, c'est l\u00e0 que, dans mon r\u00eave, quelqu'un me tend une asperge moiti\u00e9 soit moi je peux 2 dans le comme du bon alors je prends l'micro et je m'appr\u00eate \u00e0 chanter quand soudain ma\u00eetre Pim qui ont \u00e9t\u00e9, comme dans mon r\u00eave pas pourtant pourtant pas qu'ce qui nous arrive est une me d\u00e9testent pas, j'avais si peur de ne pas \u00eatre \u00e0 ma place ici pour lui, c'est pour \u00e7a que je voulais prendre pour l'employeur, mais l\u00e0 je crois pas que ma place la r\u00e9clame et donc nous avons aucun nulle part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nEt si nous aussi nous m\u00e9ditation sur cette id\u00e9e toute simple, ma place est en moi et merde aux sceptiques \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T14:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-359CD926-7DBD-45EC-86B5-D0404FFDA452", "internalArchiveId": "359CD926-7DBD-45EC-86B5-D0404FFDA452", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 20.04.2017", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 146, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-20T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-04-20T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8522692", "ece-8522685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:37:06Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nMonsieur M\u00e9ry que Superph\u00e9nix sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, j'ai sorti la grand- voile et j'ai gliss\u00e9 sous le vent 34 c'est parti pour Jacques Cartier l'explorateur a pris la mer aujourd'hui pour la premi\u00e8re de ces exp\u00e9ditions, qui le m\u00e8nera dans le Saint-Laurent, au Canada Le roi Fran\u00e7ois Ier, qui l'a envoy\u00e9 dans cette mission apr\u00e8s une discussion, pas tr\u00e8s orthodoxe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [74%] :\r\nDonc en partie vous traverser l'oc\u00e9an et autre mais quelle autre voil\u00e0 le Canada, il y a des hommes primitifs et les savons au Canada samedi r\u00e9cemment au Canada, que vous aviez le Canada, t\u00e9l\u00e9 selon l'int\u00e9gralit\u00e9 des rapports et je voulais Canada 50 convives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\n1969 le 20 avril d'il y a 48 on voyait na\u00eetre le sportif de l'extr\u00eame, F\u00e9lix Baumgartner, c'est lui, l'Autrichien, un peu tard, qui avait fait en son record depuis une capsule en orbite sponsoris\u00e9e par une marque boisson \u00e9nerg\u00e9tique, visiblement, il y a perdu quelques neurones puisque 2 semaines apr\u00e8s ce sauf Baumgartner s'est d\u00e9clar\u00e9 partisan d'une dictature mod\u00e9r\u00e9e, ajoutant m\u00eame qu'on ne peut rien modifier dans une d\u00e9mocratie, pas de doute, effectivement la chute libre en 1972. \r\nElle n'a pas froid aux yeux, non plus, Carmen Electra, elle n'a jamais eu froid nulle part d'ailleurs, elle f\u00eate ses 45 ans aujourd'hui le occasion de constater qu'elle perp\u00e9tue la tradition de ses actrices coquine qui tendent vainement de percer dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [57%] :\r\nBien meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est compl\u00e8tement nul 1 tous accord sauf que si c'\u00e9tait pas Carmen Electra ou Lady GaGa qui faisait exactement la m\u00eame chanson, la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te crieraient au g\u00e9nie nous faisons pas trop les malins 1453 gros canons toujours 7 en ce jour qu'avait lieu la bataille du Bosphore ce combat Naval, les navires g\u00e9nois et byzantin \u00e0 une flotte ottomane qui voulaient assi\u00e9ger la ville de Constantinople, mal leur en a pris puisqu'\u00e0 la fin de cette bataille du Bosphore, c'est l'arm\u00e9e turque qui sera battu, on peut dire ce qu'on veut des G\u00e9nois et des Byzantins mais leurs soldats Bosphore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [68%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer, r\u00e9gimes de supersoniques qui circule 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T15:31:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBBE2AC8-05BE-4EC7-9271-CA744F66AD4B", "internalArchiveId": "FBBE2AC8-05BE-4EC7-9271-CA744F66AD4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 20.04.2017", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "kim jong le retour", "durationSec": 103, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522680", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-04-20T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["kim jong le retour"], "variantIds": ["ece-8522680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:37:07Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLa revue de presse la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nEt allez aujourd'hui je vais d\u00e9roger, un peu \u00e0 la r\u00e8gle et vous parlez d'une cha\u00eene YouTube d\u00e9sol\u00e9 celle -l\u00e0, je les vu avant toi, c'est la cha\u00eene de la petite Ad\u00e8le alors Ad\u00e8le, ce n'est pas la grosse madame qui vend des milliards de disques mais une tr\u00e8s jeune fille, qui semble habiter \u00e0 Paris, elle a commenc\u00e9 \u00e0 faire des vid\u00e9os \u00e0 13 ans, et contrairement \u00e0 la plupart des jeunes filles de son \u00e2ge, elle poss\u00e8de un humour cinglant qu'elle d\u00e9voile au cours de ces petites s\u00e9quences alors des qui ont de l'humour sur YouTube \u00e7a existe bien s\u00fbr hein, mais en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont plut\u00f4t 20 25 ans les mani\u00e8res genre d'humour assez 1er degr\u00e9 de type en chef 20 francs si vous avez marqu\u00e9 mais parfois \u00e0 l'\u00e9cole, on s'ennuie, alors que la petite Ad\u00e8le, elle se situe plus du c\u00f4t\u00e9 des Monty Python, \u00e9videmment, elle est toute jeune, donc ma\u00eetrise pas encore compl\u00e8tement tous les codes, mais finalement ensemble rend l'parce que son but c'est justement de parler des pr\u00e9occupations des gens de son \u00e2ge, les pompes, les Millennials, Twitter ou encore les youtubeurs beaut\u00e9 et elle ce qu'elle fait de ces th\u00e8mes, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 une diction et un naturel dingue, elle d\u00e9truit tous les codes de ce qu'on trouve sur les cha\u00eenes YouTube habituel Ad\u00e8le se fout royalement de la gueule de ses cong\u00e9n\u00e8res, avec la candeur de son adolescence, du coup je vais vous poster une vid\u00e9o qui m'a bien fait marrer, m\u00eame si j'ai 40 ans, hein, c'est le Vlok ou presque d\u00e9mont\u00e9 par Ad\u00e8le, une jeune fille qui prouve que la valeur n'attend pas le nombre des ann\u00e9es, la cha\u00eene de la YouTube Ad\u00e8le d\u00e9j\u00e0 presque 500000 abonn\u00e9s hein, c'est vachement bien, et \u00e7a cloue le bec des vieux cons qui disent que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est perdu je vous poste le lien tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T14:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-023C148F-8E6C-4E3E-8F6F-59881338EB20", "internalArchiveId": "023C148F-8E6C-4E3E-8F6F-59881338EB20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parcelles viticoles s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9es par le gel en Valais", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Joris, oenologue et vigneron-\u00e9leveur, \u00e0 Chamoson en Valais\r\nLe vignoble valaisan a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9 par le gel, particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion qui court de V\u00e9troz \u00e0 Saillon. Onologue et vigneron-\u00e9leveur \u00e0 Chamoson, Didier Joris a subi, comme nombre de ses confr\u00e8res, des pertes importantes. Son interview.\r\n\r\n* * Des parcelles viticoles s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9es par le gel en Valais 12h30: Suisse: le gel a tu\u00e9 des r\u00e9coltes TERRANI\r\nRetour en Suisse... avec les temp\u00e9ratures glaciales qui font souffrir les agriculteurs et les vignerons. Beaucoup se sont battus toute la nuit contre le gel. \r\nCette ann\u00e9e, la nature a de l'avance, en raison de la m\u00e9t\u00e9o douce de ses derni\u00e8res semaines et le gel de ces derni\u00e8res nuits est particuli\u00e8rement ravageur.\r\nAu point que certains vignerons n'ont quasiment rien pu faire.\r\nC'est le cas de Didier Joris, oenologue et vigneron-\u00e9leveur, \u00e0 Chamoson en Valais. \r\nIl a subi des pertes consid\u00e9rables cette nuit. \r\nUne v\u00e9ritable catastrophe pour lui. \r\n  MAG 1'04''\r\n*** Didier Joris... avec Yves Terrani.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parcelles viticoles s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9es par le gel en Valais / 12H30_2017-04-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le vignoble valaisan a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9 par le gel, particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion qui court de V\u00e9troz \u00e0 Saillon. \u0152nologue et vigneron-\u00e9leveur \u00e0 Chamoson, Didier Joris a subi, comme nombre de ses confr\u00e8res, des pertes importantes. Son interview."], "variantIds": ["ece-8540083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:55:13Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec les temp\u00e9ratures glaciales qui font souffrir les agriculteurs et les vignerons, beaucoup se sont battus toute la nuit contre le gel, cette ann\u00e9e, la nature a de l'avance en raison de la m\u00e9t\u00e9o, 12 de ces derni\u00e8res semaines le gel de ces derni\u00e8res nuits est particuli\u00e8rement ravageur au point que certains vignerons n'ont quasiment rien pu faire, c'est le cas de Didier Joris oenologue et vigneron, \u00e9leveur \u00e0 Chamoson en Valais, il a subi des pertes consid\u00e9rables, cette nuit, une v\u00e9ritable catastrophe pour lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [88%] :\r\nOui, c'est une catastrophe \u00e9conomique, c'est une catastrophe viticoles qu'on a perdu en partie notre r\u00e9colte, on a pu que 60 pourcent des des vignes qui sont touch\u00e9s par pourcent des jeunes, on avait un petit espoir ailleurs parce qu'avec ce que j'ai, qui est encore Corse un \u00e9pilogue ce matin comme la temp\u00e9rature encore en-dessous, on est \u00e0 moins 2 virgule 6 la premi\u00e8re nuit et ce matin on est descendu \u00e0 moins 3 virgule 2 donc c'est clair que les chansons plus de notre c\u00f4t\u00e9, malheureusement le coteau sauvegarder \u00e0 partir du milieu du vignoble, les d\u00e9g\u00e2ts sont moindres, donc on esp\u00e8re que la nuit \u00e0 venir qui nous annonce moins 6 fois peut-\u00eatre pas celle qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous n'\u00eates pas assur\u00e9 pour cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [84%] :\r\nMalheureusement pas les derniers gros gel de printemps qu'on a subi en 74 mais c'\u00e9tait moins important que ce qui est quand m\u00eame tu, on a eu en 2012 ans je l'autisme qui \u00e9tait partiel sur les formes avec des taux de perte quand m\u00eame beaucoup moins importants, dont on parle ce fameux Hortense, une centaine d'hectares apr\u00e8s sur le d'art, dont 60 hectares sur les tranches bonne trentaine d'hectares, c'est clair, car cette r\u00e9gion a quand m\u00eame des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nDidier Joris avec Yves Terrani descend. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15257F22-B16D-47A9-8640-61DD1BFFB355", "internalArchiveId": "15257F22-B16D-47A9-8640-61DD1BFFB355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des applications mobiles poursuit sa progression. L'an dernier, selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs.\r\n\r\n* * Nota Bene - Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards Titre web: Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards\r\n *** NB, FG.\r\nLe march\u00e9 des applications mobiles poursuit sa progression. L'an dernier. selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9. les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs.\r\nLes emojis des \u00e9diteurs d'applications.\r\nAffichent un large sourire. \r\nCar ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\nIls t\u00e9l\u00e9chargent des milliards.\r\nAinsi.\r\nChez Apple et Google.\r\nLeurs \u00ab stores \u00bb. valent de l'or :\r\nRien qu'en 2016.\r\nCes supermarch\u00e9s des applications mobiles.\r\nOnt affich\u00e9 une progression moyenne de 40% !\r\n*** Ce secteur est donc prosp\u00e8re.\r\nNotamment.\r\nGr\u00e2ce aux pays \u00e9mergents.\r\n90 milliards de nouvelles applications ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es.\r\nEt sur ce march\u00e9 florissant.\r\nLes jeux vid\u00e9o cr\u00e8vent l'\u00e9cran :\r\nHors publicit\u00e9.\r\nIls g\u00e9n\u00e8rent 85% des revenus.\r\n*** C'est donc beaucoup plus que les autres applications.\r\nOui.\r\nSur les t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\nL'utilisation des applications ludiques.\r\nD\u00e9passe les r\u00e9seaux sociaux. \r\nCar dans le m\u00e9tro. au boulot. et m\u00eame au dodo.\r\nLes jeux vid\u00e9o. c'est beaucoup plus costaud.\r\nQue le chat. le journal. ou les livres.\r\nMais attention.\r\nLe succ\u00e8s plan\u00e9taire de Pokemon Go.\r\nFausse quelque peu ce score. \r\n*** Pourquoi ?\r\nParce que ce jeu a est hors norme.\r\nEt qu'il a pulv\u00e9ris\u00e9 tous les records.\r\nAvec pr\u00e8s d'1 milliard de recettes.\r\nDonc prudence avec les chiffres.\r\nD'autant que les applications de vid\u00e9o.\r\nDe streaming. et de messagerie.\r\nMontent en puissance.\r\nEn fait.\r\nCe sont surtout les services de messagerie qui montent en fl\u00e8che.\r\n*** Ce type d'applications tente d'imposer un nouveau mode de consommation.\r\nAbsolument.\r\nLes messageries deviennent des portails.\r\nQui centralisent tous les services mobiles.\r\nDu shopping. \u00e0 la musique. \r\nEn passant par les r\u00e9seaux. et les jeux.\r\nBref. tout. tout. tout.\r\nAinsi...\r\nM\u00eame si l'avenir proche du march\u00e9 des applications.\r\nNe semb\u00e9e pas menac\u00e9.\r\nCes sortes de \u00ab hubs \u00bb tout-en-1.\r\nEt cl\u00e9-en-main.\r\nMontent en puissance.\r\n*** Ce sont donc des lieux virtuels. qui aspirent les utilisateurs !\r\nCe sont des syst\u00e8mes clos. oui.\r\nQui gardent captifs. et bien au chaud.\r\nLes utilisateurs. et les revenus qu'ils g\u00e9n\u00e8rent.\r\nTout \u00e7a en attendant l'av\u00e8nement de l'intelligence artificielle.\r\nDont les assistants intelligents vont probablement.\r\nTuer le march\u00e9 des applications.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8540054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards", "Nota Bene - Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards / JDM_2017-04-20T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Les applications t\u00e9l\u00e9chargent des milliards / JDM_2017-04-20T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des applications mobiles poursuit sa progression. L\u2019an dernier, selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs.", "Le march\u00e9 des applications mobiles poursuit sa progression. L\u2019an dernier, selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs.", "Le march\u00e9 des applications mobiles poursuit sa progression. L\u2019an dernier, selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs."], "variantIds": ["ece-8540072", "ece-8540054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-26T04:53:47Z", "speechToTexts": ["26.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHier Nota Bene bonjour Fabrice Gaudiano bonjour, le march\u00e9 des applications mobiles, poursuit sa progression dans le dernier selon un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 les revenus auraient d\u00e9pass\u00e9 les 35 milliards de francs c'est \u00e7a oui, c'est \u00e7a les h\u00e9morragies \u00e0 des \u00e9diteurs d'applications affichait un large sourire car, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ils t\u00e9l\u00e9chargent des milliards ainsi chez Apple et Google leurs stores valent de l'or, rien qu'en 2016, ces supermarch\u00e9s des applications mobiles ont affich\u00e9 une progression moyenne de 40 pourcent c'est c'est donc un secteur tout \u00e0 fait prosp\u00e8re, notamment gr\u00e2ce aux pays \u00e9mergents 90 milliards de nouvelles applications ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es sur ce march\u00e9 florissant, les jeux vid\u00e9o cr\u00e8vent l'\u00e9cran hors publicit\u00e9 ils g\u00e9n\u00e8rent 85 pourcent des des revenus, c'est donc beaucoup, beaucoup plus que les autres applications oui sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, l'utilisation des applications ludiques d\u00e9passe les r\u00e9seaux sociaux car, dans le m\u00e9tro, boulot, ou m\u00eame au dodo, les jeux vid\u00e9o, c'est beaucoup plus costaud que le Chat le journal ou les livres, mais attention le succ\u00e8s plan\u00e9taire de Pok\u00e9mon fausse quelque peu ce score pourquoi expliquez -nous parce que ce jeu est tout simplement hors norme et qu'ils pulv\u00e9risent tous les records avec pr\u00e8s d'un 1000000000 de recettes, donc prudence avec les chiffres d'autant plus que les applications de vid\u00e9o de streaming et de messagerie gagne du terrain, en fait, ce sont surtout les services de messagerie qui montent en fl\u00e8che ce type d'applications Fabrice tente d'imposer un carr\u00e9ment un nouveau mode de consommation absolument et on va conna\u00eetre \u00e7a assez rapidement les messageries deviennent des portails qui centralise tous les services mobiles du shopping \u00e0 la musique, en passant par les r\u00e9seaux, et m\u00eame, et je Bref tout tout tout, ainsi, m\u00eame si l'avenir proche du march\u00e9 des applications ne sont pour l'instant pas menac\u00e9 ces sortes de hubs tout-en-un et cl\u00e9 en main, montent en puissance, ce sont donc des lieux virtuels qui aspirent les utilisateurs, ce sont des syst\u00e8mes clos oui qui gu\u00e9rit qui gardent captifs, h\u00e9 bien au chaud, les utilisateurs et bien s\u00fbr les revenus qu'il g\u00e9n\u00e8re tout \u00e7a en attendant l'av\u00e8nement de l'Intelligence artificielle dont les assistants intelligents vont probablement h\u00e9 bien \u00e0 tuer le march\u00e9 des applications dont on vient de parler, sera l'objet d'une prochaine chronique dans quelques ann\u00e9es, qui sait quelques mois Fabrice Gaudiano nota Bene, la m\u00e9decine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7532D369-9146-4285-9896-62816812DFE3", "internalArchiveId": "7532D369-9146-4285-9896-62816812DFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mentalisation: je pense. donc je te suis!", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis s'int\u00e9resse aux interactions entre les humains. La facult\u00e9 de comprendre le comportement des autres et le sien n'est pas inn\u00e9e, elle s'apprend et s'imprime au cour m\u00eame du cerveau. Elle est rendue possible par la mentalisation. Les d\u00e9tails sur cette capacit\u00e9 avec Martin Debban\u00e9, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige). > Un sujet en nouvelle diffusion.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8523012", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La mentalisation: je pense\u2026 donc je te suis! / CQFD_2017-04-20T10:04:15_dossier", "CQFD du 20.04.2017"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis s'int\u00e9resse aux interactions entre les humains. La facult\u00e9 de comprendre le comportement des autres et le sien n'est pas inn\u00e9e, elle s'apprend et s'imprime au c\u0153ur m\u00eame du cerveau. Elle est rendue possible par la mentalisation. Les d\u00e9tails sur cette capacit\u00e9 avec Martin Debban\u00e9, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige). > Un sujet en nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-8523012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T08:13:25Z", "webPublicationDate": "2017-04-20T09:36:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debban\u00e9, Martin", "role": "psychologue clinique, Professeur en psychologie clinique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B69ADA33-5689-4CEA-9A57-717620858135", "internalArchiveId": "B69ADA33-5689-4CEA-9A57-717620858135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Jean Romain, co-auteur de \"Ploukitudes\"", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Jean Romain, co-auteur de \"Ploukitudes\"", "Jean Romain, co-auteur de \"Ploukitudes\" / RVA3_2017-04-20T07:16:05_l-invite", "Jean Romain, co-auteur de \"Ploukitudes\" / RVA3_2017-04-20T07:16:05_l-invite"], "variantIds": ["ece-8522767", "ece-8522749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:12Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:05) [83%] :\r\nOn sort les chaussettes en lycra les claquettes de piscine et pantalon de surv\u00eat les tee-shirts informes, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble un peu luxe auteur dont notre journaliste Guillaume ici pr\u00e9sent nous parlait ici m\u00eame il y a 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [89%] :\r\nApparition ou invention du plus heure en m\u00eame temps, la sortie de ce livre intitul\u00e9 plus qui tue de Jean Romain et de St\u00e9phane Bern et dr\u00f4le d'engouement pour les ploucs que l'on est tous un peu parfois beaucoup alors ce matin on accueille l'un des auteurs de ce livre plus qui tue de Paris aux \u00e9ditions Slatkine Jean Romain vous \u00eates philosophe et politicien Gen\u00e8ve bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:32) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [90%] :\r\nAlors, en voyant l'intitul\u00e9 de votre Yves franchement j'ai j'esquisse un sourire et puis tr\u00e8s rapidement jusqu'\u00e0 me demander pourquoi sortir un livre sur les plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [87%] :\r\nC'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 parce que nous vivons dans un monde alors quelques c'est quand m\u00eame plus le plouc, c'est quelqu'un qui est d\u00e9racin\u00e9 qui a, qui vit dans un monde dans lequel il ne se reconna\u00eet plus tellement c'\u00e9tait le nom que donnaient les Parisiens au breton aux Bretons qui arrivait au 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Paris et qui apparaissait un petit peu lourd, mais en tout cas, d\u00e9cal\u00e9, alors en plus c'est un homme d\u00e9cal\u00e9 et ce n'est pas d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, ce n'est pas dire rapport politique qui vous il serait partisan de telle ou telle gauche ou de telle ou telle droite ce n'est pas un un \u00e9tat d\u00e9finitif, non, c'est une attitude, c'est une attitude qui consiste justement \u00e0 essayer de de se prot\u00e9ger dans un monde o\u00f9 il se sent de plus en plus largu\u00e9e le plus qui a largu\u00e9, alors il essaye d'\u00eatre \u00e0 la mode, il essaye d'\u00eatre conformiste et je crois alors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, que c'est bien le cas aujourd'hui, nous sommes dans un monde qui l'Arc de plus en plus de gens et pas tout le temps, mais il y a des moments o\u00f9 des autres moments, nous sommes tous largu\u00e9s et nous adoptons une plouc attitude une clause qui tue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [86%] :\r\nMais finalement, Jean Romain le plouc, il a une posture parfaite pour devenir un philosophe, il est d\u00e9cal\u00e9, il peut observer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [87%] :\r\nQuand il peut observer, mais il fait pas n\u00e9cessairement \u00e7a parce que si on est philosophe, le risque de d\u00e9plaire, c'est un bonheur absolu d\u00e9plaire n'est pas le plus qui veut pas d\u00e9plaire justement le qui veut plaire et pour ne pas se faire remarquer n'est -ce pas, il se met dans le troupeau, il adopte momentan\u00e9ment telle ou telle et vous avez raison, telle ou telle attitude on dit maintenant posture n'est -ce pas le mot plus par excellence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [83%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a alors encore plus plouc en fait de de tenter, hein, c'est \u00e7a, elle \u00e9tait pas ailleurs, vous allez peut-\u00eatre vous allez peut-\u00eatre d\u00e9plaire avec votre votre livre justement voir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [89%] :\r\nMais bien s\u00fbr qu'on va d\u00e9placer le r\u00f4le du philosophe et de d\u00e9plaire mais aussi alors ce qui peut esp\u00e9rer \u00e9chapper \u00e0 l'applaudit, c'est de savoir rire de savoir rire du monde assez consternant dans lequel nous vivons et peut-\u00eatre aussi de savoir rire de soi, alors je crois que le le le la m\u00e9thode pour \u00e9chapper \u00e0 la plus petite hutte en tout cas la il guerre en est une, c'est le rire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [84%] :\r\nAlors il ressemble \u00e0 quoi le plus d'aujourd'hui, c'est plus le breton qui d\u00e9barque \u00e0 Paris, un peu, un peu pataud, \u00e0 quoi il ressemble. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:41) [88%] :\r\nC'est celui qui adopte le langage hyper hypermoderne qui vit par exemple or d\u00e8s qu'il a un tout petit probl\u00e8me ou quelque chose qui va pas quelle aventure voil\u00e0, si on peut donc ou bien que du bonheur, n'est-ce-pas ah oui pas au fond on on l'entend dans un certain nombre d'expressions mais on entend aussi dans une mani\u00e8re de faire de vouloir \u00e0 tout prix \u00eatre \u00e0 la mode de tout de vouloir \u00e0 tout prix \u00e9pouser ce que tout le monde, \u00e9pouse de fa\u00e7on \u00e0 se dissimuler dans la foule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [85%] :\r\nJean Romain pardon mais vous, vous d\u00e9crivez en filigrane, pas mal de on peut reconna\u00eetre pas mal de gens d\u00e9j\u00e0 un, comme par exemple comparer l'expression que du bonheur, vous ciblez des gens des, des, des coll\u00e8gues politiciens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [88%] :\r\nDonc je cible par des gens parce que finalement, vous savez, on peut tous adopt\u00e9s momentan\u00e9ment une attitude plut\u00f4t plouc dans la mesure o\u00f9 on se sent d\u00e9contenanc\u00e9, alors il ne s'agit pas de, de, de, de d\u00e9signer telle ou telle personne \u00e0 la lundi non mais ce qui est int\u00e9ressant, me semble -t-il, dans votre livre, c'est que nous avons voulu faire que \u00e0 chaque page, d'une certaine mani\u00e8re, les gens qui nous disent qu'ils nous diront disent h\u00e9 ben peut-\u00eatre qu'il parle de nous, quel bonheur, nous sommes tous qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [94%] :\r\nJean Romain vous \u00eates coauteur avec St\u00e9phane Bern et du livre plus Qui\u00e9tude, paru chez Slatkine, on vous retrouve dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [58%] :\r\nQuant \u00e0 ceux qui qui nous enfants mati\u00e8re 2 ans qui attend. \r\nC'est que demain il est. \r\n\u00e0 manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [79%] :\r\nSteelers en 1972 ce qui ne Midodi Wikio, \u00e7a vous a plu, Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:03) [64%] :\r\nOh la la vous savez pas laquelle, moi j'aime pas \u00e7a en boucle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous restez, vous restez l\u00e0 vous en un petit une gueule \u00e0 faire passer. \r\nJean Romain, co- auteur avec St\u00e9phane Bern et du Livre blanc qui tue d'paru chez Slatkine un livre qui s'attaquent entre guillemets ou qui ont en tout cas, cherchent \u00e0 cerner qu'est -ce que est -ce qu'un plouc est -ce qui ce qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [86%] :\r\nOui, Jean Romain, vous nous disiez que finalement vous ciblez tout le monde, c'est vrai, pas tout \u00e0 fait vrai, on voit quand m\u00eame que vous avez une population cible c'est, c'est c'est \u00e0 une une population un peu jeune, un peu urbaine qui aime faire la f\u00eate, boire, je prie sans terrasse c'est cibl\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:37) [87%] :\r\nNon, non, c'est pas seulement, c'est pas seulement se sont aussi \u00e9videmment ceux qui font les art\u00e8res tous ce ce qui se mettent dans ce dans ce raid, \u00e9coutez, je crois que il y a un malaise dans notre soci\u00e9t\u00e9, que tout le monde, jeunes, moins jeunes ou vieux per\u00e7oit ce malaise met en place une sorte de d\u00e9sarroi et au fond, plus le malaise cro\u00eet plus le d\u00e9sarroi \u00e9tait prouv\u00e9e, le plus le plus fleuri, alors il n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la jeunesse qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie de gens vous moi, tout le monde qui \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien nous nous trouvons d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 et alors on ne peut pas fuir le monde, on ne peut pas s'exiler dans un autre pays, dans une autre r\u00e9gion, et le plus c'est que vit dans la mode s'exhibe dans ce qui est futile existe dans ce qui d'une certaine mani\u00e8re va faire oublier le d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [89%] :\r\nMais pourquoi l'appeler le plouc parce qu'il y a une connotation tr\u00e8s n\u00e9gative alors que c'est assez triste, en fait, ce que ce que vous racontez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:29) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas, c'est pas n\u00e9gatif parce que le plus profond\u00e9ment diff\u00e9rent je dirais de notre personne qui serait le con le plouc n'est pas d'un acte le plus n'est pas un imb\u00e9cile, le Bloc n'est pas un abruti, c'est quelqu'un qui vit un malaise et qui dit une certaine mani\u00e8re parce pour le pour, pour ne pas passer pour celui qui qui qui vit mal, c'est \u00e7a, c'est pas triste, c'est simplement le plomb\u00e9mie triste mini- heureuse, il est un homme qui est en d\u00e9calage et qui est -ce qui cherche \u00e0 compenser son d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [85%] :\r\nUne strat\u00e9gie de survie, le fait d'\u00eatre un peu Jean Jean Romain diff\u00e9rence selon vous entre un plus un beauf. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:06) [85%] :\r\nAh bon, alors c'est pas exactement la m\u00eame chose parce que le plus que le le le le bon fils lui- m\u00eame le bon, si m\u00eame il est celui il est celui qui qui il n'essaye pas de cacher quoi que ce soit, tandis que le plan qu'il a une certaine conscience de cette, de ce d\u00e9calage et du costume qu'il veut, qu'il veut endosser pour qu'on ne le voit pas alors vous avez le bobo, le bon etc et puis le bloc le plus, qui est quand m\u00eame relativement \u00e0 part et on n'est pas plus qu'une fois pour toutes n'est -ce pas le que le plouc du matin peut ne pas n\u00e9cessairement le pull du soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [79%] :\r\nCe qui l'anti plouc Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:37) [95%] :\r\nBon, alors je pense que tout homme qui ressent le tragique de l'histoire et qui est un r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [81%] :\r\nC'est Romain c'est vous l'antique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:45) [85%] :\r\nSelon non malheureusement c'est pas moi c'est tout temps qui le qui le ressent le tragique de l'histoire et le h\u00e9ros de l'humour, de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la solitude choisie de la marche int\u00e9rieur, bref du sens d\u00e9limiter des fronti\u00e8res et c'est celui -l\u00e0 qui est qui et qui qui a, qui a l'antidote au fond la lecture, la tranquillit\u00e9, bref tout ce qui \u00e9l\u00e8vent tout ce qui fait regarder vers les sommets et \u00e0 mon avis une sorte, donc il doit \u00e0 la plus qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [83%] :\r\nAlors on a tous un c\u00f4t\u00e9 plouc, visiblement, c'est ce qui est ce qu'on apprend en lisant votre ivresse qu'on doit essayer de s'en s'en extirper de ce c\u00f4t\u00e9 plouc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:19) [91%] :\r\nJe sais pas si on va s'en extirper parce que d'une certaine mani\u00e8re, comme je vous l'ai dit, c'est pas du \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, c'est d\u00fb \u00e0 une situation et il est clair que les situations changeant h\u00e9 bien et on n'est pas plus qu'une fois pour toutes, je crois que la situation dans laquelle nous baignons est d'une situation particuli\u00e8rement \u00e9tonnante aucune civilisation n'a organis\u00e9 le vide comme nous l'organisons alors c'est peut-\u00eatre plus difficile aujourd'hui de, de, de, de, de survivre l\u00e0- dedans, c'est tout ce que nous disons et nous le disons plus avec un certain humour, parce que finalement il y a rien de pire que les gens qui, il y a rien de pire que les gens qui ne qui ne savent pas justement saisir quelque chose d'autre quant au d\u00e9bat, o\u00f9 tout le monde et l'accord pour qu'au final on s'inscrit, du c\u00f4t\u00e9 du bien calibr\u00e9e, h\u00e9 ben ils sont \u00e9puisants ces d\u00e9bats parce qu'on ne gagne plus avec la v\u00e9rit\u00e9 la plus vraie, mais avec la justice la plus juste, mais chez nous avec la larmoyant cela la rue larmoyante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [87%] :\r\nJean Romain encore, on comprend, hein, la plus qui tu n'est pas une fatalit\u00e9, un, selon vous, simplement, j'ai l'impression qu'on vous suit, on va terminer avec \u00e7a, mais que le le la la plus qui\u00e9tude le fait d'\u00eatre plus que se loge pas mal dans le langage, hein, vous avez tout \u00e0 l'heure, que du bonheur alors est -ce qu'un plouc utilise par exemple les expressions, il y a pas de souci, o\u00f9 je reviens vers vous ou encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:30) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, non mais bien s\u00fbr, vous avez raison, alors \u00e7a c'est toute une s\u00e9rie d'expression ch\u00e8re et chers coll\u00e8gues n'est pas tout ce langage et fait ne pas o\u00f9 on met des points entre le masculin et f\u00e9minin, on n'arrive plus \u00e0 lire le texte du mort, ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [69%] :\r\nCher cher toutes et toutes oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:45) [85%] :\r\nExact, exact, mais je crois que le l'expression puisque vous vous en parler, l'expression toute la plus subtil aujourd'hui, c'est le vivre-ensemble, personne n'\u00e9chappe au vivre ensemble, quelle horreur, et les gens qui veulent tout simplement vivre ensemble et le vivre-ensemble appara\u00eet non pas comme le conseil, mais comme une sorte de comme une sorte d'obligation, grands dieux que voyez -vous dans une soci\u00e9t\u00e9 si vous refusez le vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [97%] :\r\nEt le bien manger le bien manger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:11) [86%] :\r\nEt les 5 que les 5 points qu'il faut manger tous les jours, enfin tout toutes ces histoires -l\u00e0, qui sont tout simplement impossible \u00e0 faire pour pour bien manger, mais vous avez exactement mis le doigt sur ce qui est de l'ann\u00e9e, il y a toute une s\u00e9rie de mode comme comme \u00e7a et les m\u00e9dias ne sont pas pour rien puisqu'il rem\u00e2che chewing-gum collectif ce repas c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [82%] :\r\nLes plus gros merci super aux invit\u00e9 enfin sur c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [89%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas Jean avant d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous avez sorti ce livre plus qui tue d'avec St\u00e9phane Bern et vous l'avez co\u00e9crit avec lui aux \u00e9ditions Slatkine, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:46) [92%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF8CB11-6E75-4110-8F2E-7230E0AE9756", "internalArchiveId": "7EF8CB11-6E75-4110-8F2E-7230E0AE9756", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 20.04.2017", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 128, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8522723", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-04-20T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-04-20T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8522728", "ece-8522723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-27T16:31:33Z", "speechToTexts": ["27.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAvec, aujourd'hui, une vid\u00e9o \u00e0 peu scolaire oui impeached exactement Infiniti Kroll de Piton personne, alors je me suis encart\u00e9 sur le bonhomme, c'est un designer, illustrateur anglais qui est install\u00e9 depuis quelques temps en Am\u00e9rique latine, on n'en sait pas plus ce qu'on sait c'est qu'il entretient un amour sans bornes et son amour pour les palettes de couleurs limit\u00e9 en fait c'est vrai que tous ces travaux, il y a que quelques couleurs dedans son truc \u00e0 lui, c'est de parvenir \u00e0 cr\u00e9er des Oeuvres qui r\u00e9pondent \u00e0 une entit\u00e9 chromatique tr\u00e8s simple Infiniti Kroll donc le d\u00e9filement sans fin, c'est une animation qui met en sc\u00e8ne le c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9fabriqu\u00e9s des r\u00e9seaux sociaux. \r\nAu d\u00e9but, on va la silhouette d'un type qui rentre du travail, \u00e0 peine la porte ferm\u00e9e, il se pose derri\u00e8re son ordinateur portable, il commence \u00e0 faire d\u00e9filer sont plus d'actualit\u00e9, comme tout le monde j'envie dire apr\u00e8s quelques coups de de souris, on va passer par dessus des selfies, des photos de nourriture et encore des selfies, il s'arr\u00eate sur la vid\u00e9o d'un chien qui penche la t\u00eate de gauche \u00e0 droite hashtag lol bref, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on rentre dans la vid\u00e9o, on rentre dans la vid\u00e9o pour s'apercevoir qu'en fait il s'agit d'une mise en sc\u00e8ne, le chien est derri\u00e8re un posters, on voit 2 types qui tente de lui faire bouger la t\u00eate avec Arnaud noces attach\u00e9e au bout d'une ficelle, \u00e7a c'est le Doc level comme il l'appelle, dans le plan d'apr\u00e8s on voit le selfie d'un type en maillot de bain apr\u00e8s 2, 3 coups de scalpel et un peu de peinture le type se retrouve avec une photo dans un costard cravate avec la Tour Eiffel en arri\u00e8re- plan, \u00e7a c'est le selfie level petit \u00e0 petit, on commence \u00e0 comprendre que cette mise en sc\u00e8ne, en fait, \u00e9voque le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9titif et idiot des r\u00e9seaux sociaux une image est prise puis retouch\u00e9 pour devenir un m\u00eame et ainsi de suite jusqu'au prochain le seul texte qu'on voit appara\u00eetre sur cette vid\u00e9o, c'est l'auteur qui nous l'a \u00e9crit, c'est social m\u00e9dia ce qu'il ignore Brayne les r\u00e9seaux sociaux flingue votre cerveau \u00e0 la fin, c'est assez dr\u00f4le, une cha\u00eene de smartphones qui descendent le long d'une installation m\u00e9canique avec 2 bras robotique de chaque c\u00f4t\u00e9 qui s'empare des t\u00e9l\u00e9phones du bas pour les remettre au sommet de la cha\u00eene dans une sorte de mouvement perp\u00e9tuel, comme \u00e7a, voil\u00e0, c'est l'avenue dans la g\u00e9n\u00e9ration plus tactique cette belle bouillie num\u00e9rique qu'on avale qu'on qu'on recrache par je ne sais pas quelle sortie bref sans plus attendre je dis -moi postaux cette d\u00e9nonciation de la connerie des r\u00e9seaux sociaux sur les r\u00e9seaux sociaux pouvoir justice a fait une implosion, une descente aux ab\u00eemes Infiniti de Piton personne \u00e0 voir de toute urgence sur votre page Facebook \u00e7a s'\u00e9loigner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [57%] :\r\nLyon on lui qui ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1580727", "internalArchiveId": "AA1702580888", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue Europa UEFA 2016 - 2017 : Manchester United - Anderlecht Prolongations ET tirs au but Besiktas - Olympique Lyonnais quart de finale match retour", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 13802, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8557575", "imageURL": "http://www.rts.ch/8553593.image", "alternativeTitle": ["Football", "Europa League, 1/4 retour: Genk - Celta Vigo 1-1, les Espagnols en demies", "Europa League, 1/4 retour: Besiktas - Lyon 2-1 (6-7 tb), Lyon se qualifie aux tirs au but", "Europa League, 1/4 retour: Schalke 04 - Ajax 3-2, l'Ajax prend la route des demi-finales", "Football, Ligue Europa UEFA, Manchester United - Anderlecht, 1/4 de finale, match retour", "Europa League, 1/4 retour: Man. United - Anderlecht 2-1, 106e Rashford", "Europa League, 1/4 retour: Man. United - Anderlecht 1-1, 32e Hanni", "Europa League, 1/4 retour: Man. United - Anderlecht 1-0, 10e Mkhitariyan"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nManchester United - Anderlecht\n1/4 de finale, match retour", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "En direct de Manchester (GBR)", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-8443586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-03T17:20:30Z", "webPublicationDate": "2017-04-20T22:13:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704593019", "durationSec": 33, "title": "ENTO 200417 AND MANU", "excerpt": "L'Olympique Lyonnais se qualifie pour les demi-finales de l'Europa League UEFA de football 2016 - 2017 apr\u00e8s avoir battu le Besiktas  en quart de finale aux tirs au but 8 \u00e0 7, (1 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, score cumul\u00e9 aller et retour 3 \u00e0 3)."}, {"internalArchiveId": "AA1704593020", "durationSec": 91, "title": "ENTO 200417 MON DOR", "excerpt": "Le Celta Vigo se qualifie pour les demi-finales de l'UEFA Europa League de football 2016 - 2017 apr\u00e8s avoir fait match nul 1 but partout contre Genk. Le score cumul\u00e9 des matches aller et retour de ce quart de finale est de 4 buts \u00e0 3 pour le Celta."}, {"internalArchiveId": "AA1704593021", "durationSec": 28, "title": "ENTO 200417 PC BAR JUVE", "excerpt": "L'Ajax Amsterdam, battu par Schalke 04 2 buts \u00e0 0 \u00e0 la fin du temps r\u00e9glementaire, de ce quart de finale 2 buts partout en score cumul\u00e9, est parvenu \u00e0 se qualifier pour la demi-finale gr\u00e2ce \u00e0 deux buts dans les prolongations. L'Ajax l'emporte 4 buts \u00e0 3 au final."}, {"internalArchiveId": "AA1704593022", "durationSec": 44, "title": "ENTO 200417 PC INCIDENTS"}, {"internalArchiveId": "AA1704593023", "durationSec": 36, "title": "ENTO 200417 PC LEI ATL"}, {"internalArchiveId": "AA1704593024", "durationSec": 62, "title": "ENTO 200417 PC LYO BES"}, {"internalArchiveId": "AA1704593025", "durationSec": 34, "title": "ENTO 200417 TRIPLE RONALDO"}, {"internalArchiveId": "AA1704593114", "durationSec": 17100, "title": "Ligue Europa UEFA 2016 - 2017 : Manchester United - Anderlecht quart de finale match retour", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704593115", "durationSec": 65, "title": "ENTO 200417 BUTS BES LYO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["BESIKTAS JK", "OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1595641"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593116", "durationSec": 81, "title": "ENTO 200417 EL GEN VIG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENK"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "sequenceIds": ["1595640"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593117", "durationSec": 168, "title": "ENTO 200417 EL SCH AJA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GELSENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "SCHALKE 04"], "sequenceIds": ["1595639"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595840", "summary": "Buts de Leon Goretzka et Guido Burgstaller pour Schalke 04 dans el temps r\u00e9glementaire.\nCarton rouge et expulsion du footballeur de l'Ajax Joel Veltman.\nBut de la t\u00eate de Daniel Caligiuri pour Schalke \u00e0 la 101e.\nButs de Nick Viergever et Amin Younes \u00e0 la 111e et 120e minute pour Ajax Amsterdam.", "id": "1595639", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GELSENKIRCHEN"], "visualCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "SCHALKE 04"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595841", "summary": "But de Pione Sisto pour le Celta Vigo.\nBut de Leandro Trossard pour Genk.", "id": "1595640", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENK"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595842", "summary": "But de Talisca, footballeur du Besiktas. But lob\u00e9 de Alexandre Lacazette, footballeur de l'Olympique Lyonnais. \nBut de la t\u00eate de Talisca, \u00e0 la 58e minute.", "id": "1595641", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"], "visualCorporations": ["BESIKTAS JK", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030076", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591541", "internalArchiveId": "AA1704591742", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 1786, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8556321", "imageURL": "http://www.rts.ch/8556334.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Stephan Streker parle de son film \u00ab Noces \u00bb", "Football/Ligue des Champions: les Mon\u00e9gasques ont remport\u00e9 leur match contre Dortmund (3-1)", "VD/les employ\u00e9s de Thermo Fisher s\u2019opposent \u00e0 la d\u00e9localisation: les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat", "Venezuela: 3 morts lors des manifestations contre le pr\u00e9sident Maduro", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l\u2019\u00e9cart apparait minime entre les 4 principaux pr\u00e9tendants", "Minimag: des passionn\u00e9s \u0153uvrent \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u2019Hotel Ofenhorn", "Suisse Tourisme met en valeur les relations sociales et l\u2019authenticit\u00e9 pour promouvoir le pays", "Retour du froid: cultures sous surveillance", "Football/Ligue des Champions: la Juventus se qualifie en demi-finale", "Le tourisme exp\u00e9rientiel pour compenser le franc fort: entretien avec V\u00e9ronique Kanel, porte \u2013 parole de Suisse Tourisme"], "alternativeSummary": ["Le film raconte l\u2019histoire du mariage forc\u00e9 d\u2019une jeune pakistanaise vivant en Belgique.", "Monaco fait donc partie des 4 \u00e9quipes qualifi\u00e9es en demi-finale.", "Un centaine d\u2019emplois sur les 165 du site vaudois son concern\u00e9es. La production sera d\u00e9localis\u00e9e en R\u00e9publique tch\u00e8que.", "Une trentaine de personnes auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es. De nouvelles manifestations sont attendues.", "Les derniers meetings de campagne ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par la menace terroriste.", "Il s\u2019agit d\u2019un des premiers lieux de ralliement des Britanniques dans les Alpes. Il a \u00e9t\u00e9 construit en 1883.", "L\u2019organisme essaie de vendre la Suisse malgr\u00e9 le franc fort et pour cela il met en valeur un tourisme plus doux.", "Le froid est dangereux pour les cultures. Les pr\u00e9visions annoncent que les temp\u00e9ratures pourraient encore descendre.", "Barcelone n\u2019a pas r\u00e9ussi une 2e remontada face \u00e0 la Juventus."], "variantIds": ["ece-8443612", "ece-8444196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T11:30:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030851\r\nDate de transcription : 26-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [91%] : \r\nCette bo\u00eete les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:10) [82%] : \r\nJe pense qu'il y avait, je pense que la ensemble du terrible oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:15) [92%] : \r\nOn aurait dit oui, tu sais c'est le commentaire le consultant, qui a fait un mauvais film d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:22) [74%] : \r\nQue ceux qui nous avions au jeune prodige tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:28) [93%] : \r\nEst-ce qu'on peut tester Pascal j'ai pas pu le tester le duplex Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:33) [100%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:55) [74%] : \r\nLe joli micro c'est du micro de comp\u00e9tition, \u00e7a a valu il nous entend visiblement vous m'entendez pas oui pour vos sarcasmes alors Pascal parle moi d'entendre les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:01:25) [84%] : \r\nEh bien, c'est un mot sanglier oui sanglier vieillissant on a tu\u00e9 combien de sangliers pour faire ce qui \u00e9tait \u00e0 pr\u00e8s de l'oreille de son 17 louer sa mani\u00e8re de vous faire du poil oui oui h\u00e9 ben \u00e9coute c'est si on enl\u00e8ve l'aura de Bruno non, non, mais moi je suis pas l\u00e0 pour pour faire, pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes de micro, je, je, j'aime beaucoup, j'aime beaucoup, je vous aime beaucoup, \u00e0 tout de suite, j'aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:03:00) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45 avec cette vague de froid qui touche toute la Suisse, les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives de la nuit derni\u00e8re ont pris par surprise, certains agriculteurs la nuit prochaine, sera encore plus glacial, les vignes, les fleurs et certains arbres fruitiers sont sous haute surveillance, le bras de fer chez Thermo Fisher \u00e0 Ecublens, la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les instruments de mesure de pr\u00e9cision va d\u00e9localiser sa production en R\u00e9publique tch\u00e8que, une centaine d'emplois sont menac\u00e9s, nous ferons le point sur place avec Pascal Jeannerat, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et nouvelles manifestations contre le pr\u00e9sident Maduro, ils ont fait plusieurs morts, l'opposition appelle \u00e0 poursuivre le mouvement et le pays qui d\u00e9tient les plus importantes r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res du monde est menac\u00e9e par le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:30) [89%] : \r\nPlus qu'une simple nuit\u00e9e dans un h\u00f4tel, une v\u00e9ritable exp\u00e9rience fabriquer de la bi\u00e8re observer des animaux en pleine nature, o\u00f9 jouait du cor des Alpes, vous d\u00e9couvrirez comment Suisse Tourisme veut attirer les visiteurs hors des grandes villes et nous recevons le r\u00e9alisateur belge St\u00e9phan Streker son film noces raconte l'histoire de Zayra, jeune pakistanaise install\u00e9e en Belgique mais que ses parents d\u00e9cident de marier de force fiction inspir\u00e9e d'un fait divers confrontation entre une tradition ancestrale et aux valeurs occidentales rencontrent totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:46) [94%] : \r\nDes fruits ou des l\u00e9gumes pris par le gel des chaufferettes parfois en rupture de stock en pleine nuit, la Suisse frissonne apr\u00e8s un printemps pr\u00e9coce qui a d\u00e9clench\u00e9 la floraison de nombreuses plantes, le coup est tr\u00e8s dur pour certains agriculteurs, le point avec Johnson et nos bureaux en r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:04:07) [91%] : \r\nVision extraordinaires, comme si le froid \u00e9tait descendu de la montagne pour prendre ses quartiers dans le vignoble l'arrosage sert de protection contre le gel, mais rares sont les parcelles o\u00f9 ces mesures ont pu \u00eatre prises du c\u00f4t\u00e9 de lettres ont des dizaines d'hectares de vignobles ont \u00e9t\u00e9 victimes des temp\u00e9ratures s'hivernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:14) [89%] : \r\nEt l\u00e0, il y aura beaucoup de travail \u00e0 faire dans les vignes pour une r\u00e9colte qui sera malheureusement fortement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:28) [94%] : \r\nDans la plaine du Rh\u00f4ne, les feux ont br\u00fbl\u00e9 toute la nuit pour r\u00e9chauffer les vergers mais ici dans le Nord Vaudois, rien de telle, c'est la consternation, le froid a fauch\u00e9 les arbres fruitiers en pleine floraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:37) [85%] : \r\nDans 2 jours, je pense que, avec le froid qui a eu \u00e7a soit an\u00e9anti quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:38 > 0:04:49) [93%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique, le mot d'ordre c'est sauver ce qui peut l'\u00eatre, ces asperges vertes ont d\u00e9j\u00e0 germ\u00e9, elles pourront finira la casserole pour toutes les autres, en revanche, c'est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:03) [87%] : \r\nEt la t\u00e9l\u00e9 fort peine, nous avons eu des temp\u00e9ratures relativement \u00e9lev\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et on a commenc\u00e9 la saison trop t\u00f4t pour supporter ce genre de froid, c'est p\u00e9nible, on va subir des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:16) [86%] : \r\nPour ses fraisiers en fleur, la situation aussi les critiques, le froid est tellement intense que plusieurs couches de protection risque de ne pas suffire, surtout si Sebastian P. rature devait se prolonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:17 > 0:05:18) [67%] : \r\nMoins an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:32) [89%] : \r\nEnfin, d'apr\u00e8s notre exp\u00e9rience, \u00e7a supporte 3 \u00e0 4 degr\u00e9s en dessous de 0, \u00e7a d\u00e9pend du taux d'humidit\u00e9, mais \u00e9videmment si \u00e7a descend en dessous de moins 5, m\u00eame avec des couvertures, \u00e7a devient critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:41) [94%] : \r\nEt cela risque bien d'arriver, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o annonce des temp\u00e9ratures encore plus basses pour la nuit prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:42 > 0:06:10) [94%] : \r\n\u00e0 Ecublens, dans le canton de Vaud les employ\u00e9es de Thermo Fisher poursuivre leur d\u00e9brayage aujourd'hui, ils s'opposent \u00e0 la d\u00e9localisation de l'usine vers la R\u00e9publique tch\u00e8que Thermo Fisher est l'un des leaders mondiaux sur le cr\u00e9neau des instruments de mesure de pr\u00e9cision comme les spectrom\u00e8tres une centaine d'emplois sur les 165 du site Vaudois sont concern\u00e9s par cette d\u00e9localisation est sur place, nous rejoignons Pascal Jeannerat Pascal, le bras de fer entre la direction et le syndicat Unia se poursuit malgr\u00e9 une rencontre ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:12 > 0:07:24) [91%] : \r\nOui, le bras de fer se poursuit un plus rien ne sort des ateliers ici \u00e0 Ecublens depuis hier, et le conflit se poursuivra, h\u00e9 bien, dans les locaux du Service cantonal Vaudois de l'emploi puisque une s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9, la direction du groupe le club la commission du personnel ainsi que le syndicat Unia ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s pour \u00e9voquer ce litige alors ce litige, on le sait, c'est la d\u00e9localisation de plus d'une centaine d'emplois vers un site de production en R\u00e9publique tch\u00e8que, une d\u00e9localisation, que les syndicats contestent, ils estiment que les spectrom\u00e8tres ses analyses, ses appareils d'analyse mol\u00e9culaire, vous l'avez dit, hein, qui sont produits sont d'une grande valeur ajout\u00e9e qu'il y aura une perte de savoir- faire, une perte de marque aussi et qu'au fond le le site ici, \u00e0 Ecublens et b\u00e9n\u00e9ficiaire, la direction, elle n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce matin, peut-\u00eatre qu'on en saura un peu plus cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s cette s\u00e9ance de conciliation avec le le le Conseil et le service de Fran\u00e7ois, le bas de Philippe Leuba, o\u00f9 il faut ce qu'il faut savoir, c'est que le groupe Thermo Fisher est un groupe mondial \u00e0 55000 emplois au niveau mondial 18 milliards de chiffre d'affaires, donc un \u00e9norme groupe, on verra ce qu'il peut sortir de cette s\u00e9ance cet apr\u00e8s- midi si un m\u00e9diateur, par exemple, nomm\u00e9 en tout cas visiblement les autorit\u00e9s vaudoises n'ont pas envie de laisser s'enliser un conflit social \u00e0 10 jours des \u00e9lections cantonales vaudoises merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:25 > 0:07:44) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les Fran\u00e7ais feront un 1er choix dans 3 jours, les enqu\u00eates d'opinion ne donne que des \u00e9carts minimes entre les principaux candidats et chacun bat le rappel de ses troupes, Emmanuel Macron, rejoint par le tr\u00e8s populaire ministre de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian, o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon aux c\u00f4t\u00e9s de son ancien rival, Alain Jupp\u00e9, derniers moments de campagne rassembl\u00e9s par Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:04) [88%] : \r\nLe dernier grand meeting de campagne pour Emmanuel Macron, \u00e0 grand renfort de soutien, Daniel Cohn-Bendit, Jean-Yves Le Drian, le ministre de la D\u00e9fense et un discours plut\u00f4t muscl\u00e9, tr\u00e8s offensif pour le pr\u00e9tendant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, que d'aucuns jugeaient par moments trop r\u00e9serv\u00e9 et timor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:24) [96%] : \r\nL'un de mes adversaires aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 le 1er Ministre qui a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer plus de 50000 postes dans nos forces de l'ordre, il a \u00e9t\u00e9 un 1er ministre qui a r\u00e9duit massivement les postes dans la police et la gendarmerie encore quelques mois apr\u00e8s les premiers attentats que nous avons subi quelques airs voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:37) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon justement toujours convaincu qu'il sera au second tour s'afficher en compagnie d'Alain Jupp\u00e9, venu apporter un soutien tardif et improbable dans une Start-Up parisienne par les gouvernants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:00) [92%] : \r\nMarqu\u00e9 par la menace terroriste, les meetings se tiennent sous haute surveillance, comme \u00e0 Marseille ou pour son dernier grand rassemblement Marine Le Pen est revenu assez grands fondamentaux sur l'immigration, appelant \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de ses partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:03) [68%] : \r\nDes le plus en ce voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:17) [95%] : \r\nEnfin impressionnant rassemblement place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris pour Beno\u00eet Hamon toujours pugnace qui tente le tout pour le tout, dans cette derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:20 > 0:09:30) [75%] : \r\nSonia subir lanceront front inacceptable dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise d'\u00eatre ai par ce qu'il ou elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:38) [91%] : \r\nBen moi mon qui veut y croire encore, en d\u00e9pit de son d\u00e9crochage \u00e0 spectaculaire dans les sondages l'obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:40 > 0:10:01) [92%] : \r\nC'\u00e9tait jadis un mod\u00e8le alternatif en Am\u00e9rique latine o\u00f9 Hugo Chavez, voici le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la aux prises avec l'une des pires crises de son histoire r\u00e9cente, les manifestations organis\u00e9es par l'opposition, ont \u00e0 nouveau co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plusieurs personnes, 2 \u00e9tudiants et un militaire ont \u00e9t\u00e9 abattus hier, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro affiche sa fermet\u00e9 mais l'enlisement de la situation fait craindre de nouveaux incidents Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:03 > 0:10:22) [92%] : \r\nDes centaines de milliers de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont d\u00e9fil\u00e9 hier soir \u00e0 Caracas, c'est dans de nombreuses autres villes du pays, des manifestations qui ont parfois tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement entre supporters du pouvoir et opposant un adolescent de 17 ans et une jeune femme de 23 ans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs d'un massif, de m\u00eame qu'un militaire, membre de la Garde nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:10:32) [88%] : \r\nIls nous volent nos 3, cela ne peut plus continuer ainsi : nous voulons juste pouvoir d\u00e9filer parce que nous sommes priv\u00e9s de tout pendant qu'ils festoient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:33 > 0:11:01) [93%] : \r\nLes manifestants qui soutiennent l'opposition paraissent chaque jour plus d\u00e9termin\u00e9s, la vague des manifestations a d\u00e9but\u00e9 l'premi\u00e8res avril dernier quand la Cour supr\u00eame v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne a tent\u00e9 de s'arroger les pr\u00e9rogatives du Parlement, d\u00e9clenchant d'un v\u00e9ritable toll\u00e9 diplomatique, l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une tentative de coup d'\u00c9tat et ses partisans sont depuis lors r\u00e9guli\u00e8rement descendus dans la rue mais dans le camp des fid\u00e8les du pr\u00e9sident Madore on fait le dos rond en d\u00e9non\u00e7ant une tentative de putsch orchestr\u00e9 par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:10) [88%] : \r\nJean-Pierre, je veux gagner cette bataille et je veux que le peuple se pr\u00e9pare aussi \u00e0 la gagner par des moyens pacifiques, par le recours aux bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:32) [93%] : \r\nEn annon\u00e7ant de nouvelles \u00e9lections le pr\u00e9sident, ma Douro h\u00e9ritier politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur ou autres Chavez tente de calmer la col\u00e8re de l'opposition, mais sur fond de crise \u00e9conomique majeure, son discours peinent \u00e0 convaincre les partis de l'opposition, de leur c\u00f4t\u00e9, ne veulent pas rel\u00e2cher la pression, ils appellent d\u00e9j\u00e0 leurs partisans \u00e0 redescendre dans la rue cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:34 > 0:11:44) [93%] : \r\nLe football est cette surprise en Ligue des champions, Monaco s'est qualifi\u00e9 pour la demi- finale gr\u00e2ce \u00e0 une victoire 3 \u00e0 1 hier soir face \u00e0 Dortmund, le r\u00e9sum\u00e9 de cette rencontre avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:46 > 0:12:22) [86%] : \r\nRoman B\u00fcrki, le gardien suisse de Dortmund se chauffe avec s\u00e9rieux et pourtant il sera pris \u00e0 froid \u00e0 la 3\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0 un Tir de lundi repouss\u00e9 dans les pieds de Kylian P. \u00e0 0 pour Monaco Monaco, on revoit le bolide de Mendy et le\u00e7ons froid du jeune Mba P. 18 ans et demi jeunes form\u00e9s au club 14\u00e8me minute de la chance pour Subasic le coup franc de \u00e7a, il aurait pu finir au fond des buts, 3 minutes plus tard, ressentent de la une magnifique t\u00eate de Falcao, c'est 2 \u00e0 0 pour l'AS Monaco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:27) [94%] : \r\nColombien inscrit le plus beau but du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:35) [91%] : \r\nL'espoir rena\u00eet pour les Allemands, au d\u00e9but de la 2\u00e8me mi- temps 48\u00e8me ensemble de d'un bel effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:40) [93%] : \r\nCapitaine allemand r\u00e9duit la marque avec sang- froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:43 > 0:12:54) [79%] : \r\nEnfin, tr\u00e8s mauvaise relance a lui tenter une minute m\u00eame un centre pour Germain, seul face \u00e0 Bure, celle de score final 3 ans en faveur de l'AS Monaco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:02) [89%] : \r\nL'entra\u00eeneur portugais Leonardo Jardim a r\u00e9ussi en tr\u00e8s joli tout en qualifiant Monaco pour les demi- finales de la Ligue Deschamps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:03 > 0:13:13) [94%] : \r\nEt pas de surprise en revanche lors de l'autre rencontre de la soir\u00e9e, le FC Barcelone recevait la Juventus match nul 0 \u00e0 0 ce sont donc les Milanais qui iront en demi- finale, Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:15 > 0:14:05) [90%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 l'exploit apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'aller 3 0 le Bar\u00e7a s'est heurt\u00e9 \u00e0 l'Imp\u00e9rial, d\u00e9fense de la Juventus, pouss\u00e9 par les 90000 spectateurs du temple, les Blaugrana ont attaqu\u00e9 la rencontre amicale comme il y a un peu plus d'un mois contre Paris, seulement la Juventus n'est pas le PSG, et ce n'est pas pour rien que les Italiens n'ont encaiss\u00e9 aucun but dans le jeu cette saison en Ligue des champions, pas venu pour faire le jeu, ils ont revanche la d\u00e9fense au rang d'art tant les qui \u00e9limine Bonucci et consorts n'ont pas laiss\u00e9 un millim\u00e8tre au trio Messi Souharez Neymar les Barcelonais ont jou\u00e9 tr\u00e8s haut sur le terrain, si bien que Jordi Alba G\u00e9rard Piqu\u00e9 se sont retrouv\u00e9s \u00e0 la pointe de l'attaque, \u00e0 de rares occasions le Cap Nord a trembl\u00e9 comme sur ce Tir de Messi passons tout pr\u00e8s du poteau de gouffre 0 \u00e0 0 r\u00e9sultat final la derni\u00e8re image sera celle d'Alv\u00e8s qui r\u00e9conforte son ancien co\u00e9quipier Neymar la Juventus disputera les demi- finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:25) [95%] : \r\nVendre la Suisse et ses paysages de carte postale, malgr\u00e9 le franc fort, c'est le d\u00e9fi de Suisse Tourisme \u00e0 l'approche de la saison estivale, l'organisme de promotion veut vendre du v\u00e9cu des exp\u00e9riences concr\u00e8tes sa nouvelle plateforme rassemble 700 petits entrepreneurs, exemple dans le Jura, avec Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:25 > 0:14:41) [89%] : \r\nIl neige encore aux Franches-Montagnes, mais on a, certes, certes, pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la saison touristique estivale, organisateurs de s\u00e9jours nature \u00e0 la carte dans la r\u00e9gion, il rend visite \u00e0 ses partenaires potentiels, ici, il esp\u00e8re pouvoir faire dormir ses clients dans des tipis une exp\u00e9rience authentique en pleine essor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:41 > 0:14:56) [85%] : \r\nLes gens du Nord, moi j'ai impression qui sont \u00e9loign\u00e9s de la nature et maintenant de plus en plus les gens reviennent aux sources, on va dire et puis \u00e7a maintenant, le trou il y a raison piscine de tipis, on est en relation totale avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:01) [97%] : \r\nEn plus du contact avec cette nature ce tourisme doux veut aussi mettre en valeur les relations sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:01 > 0:15:18) [89%] : \r\nDonc ils vont demander ces activit\u00e9s vont se retrouver avec des des personnes motiv\u00e9es par ce qu'ils proposent parce que c'est leur passion souvent, donc \u00e7a c'est un plus, donc ce ne sont pas des num\u00e9ros qui viennent \u00e0 la cha\u00eene, c'est simplement une apr\u00e8s- midi ou 2 heures avec une personne au niveau d\u00e9couvrir apprend beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:18 > 0:15:28) [91%] : \r\nApprendre mais aussi vivre des exp\u00e9riences in\u00e9dites, sans toutefois chercher l'activit\u00e9 la plus spectaculaire possible mont\u00e9e simplement sur un cheval peut d\u00e9j\u00e0 se transformer en aventure, m\u00eame pour le sp\u00e9cialiste du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:15:38) [82%] : \r\nEffectivement, j'ai fait, je pense, 3, 4 fois \u00e7a dans la vie je suis pas vraiment aller mais \u00e7a bien gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:38 > 0:15:51) [94%] : \r\nLa recette du succ\u00e8s de ce tourisme li\u00e9 \u00e0 la nature et au terroir, une bonne collaboration entre tous les acteurs d'une r\u00e9gion dans cette brasserie de Saignel\u00e9gier, on voit d'un bon oeil l'arriv\u00e9e des futurs clients de certaines un moyen de toucher de nouveaux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:51 > 0:16:04) [86%] : \r\nLes gens qui connaissent pas forc\u00e9ment la bien qui viennent parce qui viennent aux Franches-Montagnes qui ont entendu parler du coin, le site de la brasserie et puis qui viennent d\u00e9couvrir la bi\u00e8re par le biais de compl\u00e8tement autre chose \u00e0 la base en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:25) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 porte- monnaie, ce tourisme doux aussi ses avantages, m\u00eame s'il n'est pas gratuit, on n'est pas plus cher qu'en ville on sera pas moins cher qu'en ville, apr\u00e8s c'est clair qu'il y a l'accompagnement donc il y a aussi des, des gens \u00e0 payer par derri\u00e8re un accompagnement qui est indissociable de la d\u00e9couverte, une d\u00e9couverte qui peut aussi parfois se r\u00e9sumer \u00e0 simplement de contemplation dans un petit coin de paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:26 > 0:16:27) [99%] : \r\nBonjour V\u00e9ronique Kanel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:16:30) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:30 > 0:16:42) [92%] : \r\nAlors Suisse Tourisme promeut ce qu'on appelle le tourisme exp\u00e9rience Yelle, c'est-\u00e0-dire en clair, faire vivre des exp\u00e9riences avec des des Suisses en Chair et en os est-ce que c'est une fa\u00e7on d'attirer les touristes, \u00e0 nous, malgr\u00e9 la force du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:44 > 0:17:00) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je pense qu'il y a, il y a un aspect qui nous permet \u00e0 traverser ces exp\u00e9riences, qui sont tr\u00e8s original et qui sont partag\u00e9es par des autres locaux de pouvoir nous diff\u00e9rencier d'autres d'autres offres puisque chacune de ses exp\u00e9riences de ses offres \u00e0 un fort ancrage r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:11) [92%] : \r\nAlors la plateforme que vous lancez aujourd'hui regroupe 700 petits entrepreneurs 700 exp\u00e9rience diff\u00e9rente \u00e0 vivre, quelles ont \u00e9t\u00e9 les crit\u00e8res de s\u00e9lection sur la base de quoi est-ce qu'on est ou pas qualifi\u00e9s par Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:13 > 0:17:35) [92%] : \r\nAlors c'est un jury qui a s\u00e9lectionn\u00e9 les les exp\u00e9riences dans toutes les r\u00e9gions touristiques de de Suisse, un jury form\u00e9 de professionnels du tourisme, mais je crois que l'aspect le plus important \u00e9tait que chaque exp\u00e9rience soit en fait, men\u00e9e par un autre local qui partagent en fait son savoir, que ce soit un professionnel du tourisme, que ce soit pas un professionnel du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:35 > 0:17:45) [92%] : \r\nAu fond, l'une, l'une des tendances actuelles, c'est qu'on voit le tourisme cro\u00eetre en Suisse dans les zones urbaines, alors on se demande aujourd'hui pourquoi est-ce que vous acc\u00e9dez votre message de l'\u00e9t\u00e9 sur les zones rurales, les zones de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:48 > 0:18:17) [92%] : \r\nParce que le d\u00e9veloppement du tourisme d'\u00e9t\u00e9 a un fort potentiel en Suisse et plus principalement dans les r\u00e9gions de montagne et que, une grande partie de ces exp\u00e9riences au contact de la nature peuvent \u00eatre v\u00e9cue pleinement dans les r\u00e9gions rurales et de montagne, cela dit \u00e7a n'exclut pas que des exp\u00e9riences qui se trouve sur cette plateforme se d\u00e9roule en ville, comme par exemple \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il y a une d\u00e9couverte de la ville de Z\u00fcrich pensent \u00e0 ne pas qui est propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:17 > 0:18:20) [93%] : \r\nMerci beaucoup V\u00e9ronique Kanel d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:22 > 0:18:23) [85%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:23 > 0:18:42) [87%] : \r\nEt le tourisme en Suisse et justement une tr\u00e8s vieille histoire, les Britanniques ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 venir en masse pour contempler les Alpes, l'un de leur lieu de ralliement, c'\u00e9tait l'h\u00f4tel Ofenhorn en Valais, construit en 1808 en 3D passionn\u00e9, oeuvre \u00e0 sa pr\u00e9servation, c'est la suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux coop\u00e9ratives, le reportage est sign\u00e9 Erwan JAGUT Florence gestionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:44 > 0:18:58) [93%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des chalets bruni par le soleil, une tache blanche, l'h\u00f4tel Ofenhorn contraste avec le village de Binn, et pourtant il en fait partie int\u00e9grante depuis 135 ans, c'\u00e9tait le 1er h\u00f4tel construit dans la vall\u00e9e, le 1er pourvoyeur de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:58 > 0:19:16) [89%] : \r\nIl y a 5 Ashton certains h\u00f4tel voil\u00e0 bien s\u00fbr que nous sommes fiers de notre h\u00f4tel tout d'abord, c'est un bel int\u00e9rieur, c'est aussi un bijou pour toute la vall\u00e9e, d\u00e8s qu'on rentre dans la vall\u00e9e, on le voit tout de suite, il appartient \u00e0 tout le village est-ce que ou Quintyn dans le statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:29) [90%] : \r\nCette affection pour l'h\u00f4tel explique la cr\u00e9ation il y a 30 ans de Probyn la coop\u00e9rative qui entend le pr\u00e9server b\u00e9ate d\u00e9niche en est membre depuis toujours, en tout, ils sont 1100 soci\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:29 > 0:19:45) [86%] : \r\nUne obstacles livrable ce sont principalement des amoureux de vieux h\u00f4tels, on trouve des eaux, devenue has-been et qui viennent toujours, ils viennent de toute la Suisse surtout de Suisse al\u00e9manique de l'ouest mais aussi de l'\u00e9tranger, on notera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:46 > 0:19:56) [90%] : \r\nSi l'h\u00f4tel existe, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Maria et Joseph Schmit Craig, ce sont eux qui, voyant l'int\u00e9r\u00eat des Anglais font construire cet h\u00f4tel dans le plus pur Style Belle \u00c9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:57 > 0:20:18) [79%] : \r\nJe p\u00e8te en fin de vie envisage-t-elle fondamentaux quand on a construit les fondations de l'h\u00f4tel, on a retrouv\u00e9 d'anciennes tombes remet un peu aussi alors Clever forums il y a des gens qui disent qu'en se r\u00e9veillant la nuit et 11 ont senti quelque chose de bizarre oui vous les pieds, une sorte de chatouillement \u00e0 une l\u00e2chet\u00e9 parce que les bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:19 > 0:20:32) [91%] : \r\nDes fant\u00f4mes Regula la directrice de l'h\u00f4tel n'en n'a pas rencontr\u00e9, elle est pourtant souvent seule dans l'\u00e9tablissement en cette p\u00e9riode de fermeture, un h\u00f4tel qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 en restant le plus fid\u00e8le possible \u00e0 ce qu'il a pu \u00eatre par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:32 > 0:20:43) [91%] : \r\nUne chambre nostalgique et une chambre comment elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, alors on a fait expr\u00e8s de ne pas mettre une douche, une toilette dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:43 > 0:20:49) [96%] : \r\nCe souci d'authenticit\u00e9, c'est une constante chez les membres de la coop\u00e9rative, tout comme le sentiment peut-\u00eatre bien \u00eatre un peu chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:49 > 0:21:04) [90%] : \r\nC'est aussi la maison de ses l'h\u00f4tel de et puis \u00e7a c'est sp\u00e9cial quand m\u00eame trop de pression non, non, \u00e7a, \u00e7a me met pas de pression, \u00e7a fait plaisir d'accueillir chaque personne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:04 > 0:21:12) [88%] : \r\nAlors que Bing compte 147 habitants les soci\u00e9taires de Probyn 100 7 fois plus nombreuses, l'h\u00f4tel Ofenhorn, encore de beaux jours devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:15 > 0:21:23) [87%] : \r\nLe film s'appelle Noos, c'est l'histoire du mariage forc\u00e9 d'une jeune Pakistanaise vivant en Belgique, son r\u00e9alisateur, St\u00e9phan Streker et votre invit\u00e9 il y a une Gabrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:23 > 0:21:41) [88%] : \r\nOui, cette jeune Pakistanaise ces \u00e0 Eram, un jour, ses parents lui montre 3 photos, 3 hommes au Pakistan et lui demande de choisir son futur mari, St\u00e9phan Streker, bonjour, bonjour, votre film est une fiction, pourtant elle est inspir\u00e9, il est inspir\u00e9 de de faits r\u00e9els qui ont marqu\u00e9 la Belgique lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:41 > 0:22:18) [90%] : \r\nAbsolument s'inspire d'un fait divers qui a eu lieu en 2007 et ce qui m'int\u00e9ressait, en fait, c'est quand j'ai appris bien apr\u00e8s que il y avait une relation d'amour tr\u00e8s intense et tr\u00e8s forte entre tous les membres de cette famille et particuli\u00e8rement entre les 2 protagonistes les plus important de l'histoire et donc du film, c'est-\u00e0-dire l'h\u00e9ro\u00efque Zayra dans le dans le cas qui nous occupe et son fr\u00e8re et quelqu'un m'a dit d'ailleurs, c'\u00e9tait l'un des mieux ami du fr\u00e8re a dit tu tu n'imagine pas \u00e0 quel point il adorait sa soeur on peut pas toucher \u00e0 un cheveu de SAS, je me suis dit ben alors si c'est une histoire d'amour extraordinaire, a racont\u00e9 avec des oranges aussi puissant que ce qu'il y a dans le film, \u00e7a vaut la peine, soient compt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:18 > 0:22:25) [92%] : \r\nEt justement, dans une interview, vous comparez cette trame cette histoire carr\u00e9ment une une trag\u00e9die grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:25 > 0:22:42) [92%] : \r\nOui, c'est le support absolument, c'est une vraie trag\u00e9die grecque tragique de 2017 et je pense sinc\u00e8rement que, sans vouloir \u00eatre pr\u00e9tentieux que Sophocle aujourd'hui raconterait l'histoire de, de, de Zayra et pas l'histoire d'Antigone, parce que c'est une histoire proprement extraordinaire raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:42 > 0:22:49) [86%] : \r\nMais pourquoi, parce que justement, les personnages sont un petit peu dirig\u00e9 par des forces qui les comment qui les d\u00e9passe, comment vous quelques comparaisons vous fa\u00eetes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:49 > 0:23:21) [90%] : \r\n\u00e9videmment que oui dans la mesure o\u00f9 nous on pense que l'amour et la force la plus importante et, en certaines circonstances, on constate que certains \u00eatre s'humains, on arrive \u00e0 poser des actes qui d\u00e9fie toute logique toute raison et qui sont pouss\u00e9s par des forces irr\u00e9pressibles qui r\u00e9siste \u00e0 toute logique je pense aussi que c'est une trag\u00e9die grecque dans la mesure o\u00f9 je ne pense pas que les r\u00f4les ne soient victimes de monstre, en fait, elle est victime d'une situation monstrueuse : ce qui est aussi l'une des caract\u00e9ristiques de la de la trag\u00e9die grecque, c'est que le mal vient de la situation, le mal vient par au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:27) [93%] : \r\nMais on va, on va d'abord voir quelques images avant de poursuivre cette discussion, je vous propose de d\u00e9couvrir ce film avec Julia Vernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:30 > 0:23:33) [60%] : \r\nC'est tout pour choisir \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:37 > 0:23:45) [93%] : \r\nJe ne sais pas si le but avou\u00e9 de St\u00e9phan Streker et de d\u00e9noncer, mais c'est en tout cas ce qu'il fait avec d\u00e9licatesse dans son dernier n\u00e9 noces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:45 > 0:23:46) [88%] : \r\nLa mairie entre le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:23:53) [75%] : \r\nSi la 1er, sachez qu'il est incapable de la mari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:54 > 0:23:55) [85%] : \r\nEst rejet\u00e9 par toute la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:56 > 0:24:30) [87%] : \r\nD\u00e9noncer une tradition ancestrale totalement inaccessible un raisonnement occidentale comme les n\u00f4tres, une tradition qu'il n'est pas pr\u00e8s de changer le mariage arrang\u00e9 ces choses Eddy Merckx vit en Belgique, et l'\u00e9quipe, je lui avec son temps sans foulard et des r\u00eaves plein la t\u00eate, pourtant elle n'a pas son mot \u00e0 dire, comme ses parents lui annonce qu'doit se marier et l\u00e0 juste le choix entre 3 gar\u00e7ons, \u00e9videmment elle refuse \u00e9videmment sa grande soeur qui, elle a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e d'\u00e9pouser un homme qu'elle n'aime pas essayer de la ramener \u00e0 la raison \u00e9videmment accueil amoureuse de Pierre en emmenons pakistanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:32 > 0:24:51) [86%] : \r\nEn s'inspirant librement d'int\u00e9r\u00eat l'survenue \u00e0 Charleroi en 2007, ce qui a surtout fascin\u00e9 le cin\u00e9aste belge c'est l'in\u00e9luctabilit\u00e9 du drame qui m\u00fbrit dans une famille aimante, c'est aussi du tout r\u00eaves de cette jeune fille, d\u00e9chir\u00e9 entre 2 cultures entre modernit\u00e9 et tradition, une histoire malheureusement ordinaire qui se suit comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:56 > 0:25:03) [89%] : \r\nStreker d\u00e9nonce mais ne juge pas, chacun a ses raisons, et nous, plein de raisons d'aller voir noces qui va faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:11 > 0:25:18) [86%] : \r\nSt\u00e9phane, on vient de l'entendre chaque personnage dans votre film assez R\u00e9jean raison il y a pas de grand m\u00e9chant a d\u00e9test\u00e9e pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:26:09) [91%] : \r\nC'est parce que je pense que c'est le le plus int\u00e9ressant \u00e0 faire quand on on cr\u00e9e une oeuvre d'art, c'est que c'est c'est Jean Renoir les plus grands cin\u00e9astes fran\u00e7ais qui lisait dans le dans le film y a jamais de m\u00e9chant parce que c'est parce que chacun a toujours ses raisons et c'est vraiment de \u00e7a qu'il s'agit dans nos c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais \u00e7a se comprend le mieux le plus naturellement c'est \u00e9videmment \u00e7a ira, mais je comprends tout le monde, enfin je comprends tous les membres de la famille et comprendre ne veut pas dire adh\u00e9rer \u00e9videmment comprendre je veux pas dire que comprendre assez simplement comprendre je pense que c'est plus int\u00e9ressant et plus juste, parce que quand on lit ce type de faits divers, la lecture des bons et des m\u00e9chants est assez classique, j'ai soit largement l'histoire mais en fait, quand on s'int\u00e9resse vraiment, on se rend compte de toutes les implications \u00e9motionnelles tr\u00e8s puissante que \u00e7a implique et moi ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de traiter \u00e7a au niveau de l'intime de chacun des personnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:09 > 0:26:18) [90%] : \r\nAlors, un des personnages importants et c'est le fr\u00e8re et quel r\u00f4le il joue finalement dans tout \u00e7a, on comprend tr\u00e8s bien le conflit entre Zayra et ses parents qui veulent appliquer la tradition finalement le le fr\u00e8re quel r\u00f4le il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:18 > 0:26:57) [88%] : \r\nMais pour le c'est le pire \u00e9cart\u00e8lement fait parce qu'il aime \u00e7a, s'il la comprend mais int\u00e9gralement, mais il y a aussi le d\u00e9positaire de l'honneur de la famille et donc je dirais que le drame d'Damir c'est l'inhibition de l'action et quand on est plong\u00e9 dans le pire du pire pour un \u00eatre humain qui est d'une \u00e9dition de l'action, alors parfois on peut peut-\u00eatre s'exposer au pire et je pense que c'est alors plus le le le le personnage est jou\u00e9 par un un jeune acteur exceptionnel s'appelle Sebastian Toulon par de Lima \u00e9videmment quel r\u00f4le principal et qui est extrait dans le film, je je je le joins vraiment \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette r\u00e9ussite parce que leur relation \u00e0 tous les 2 extr\u00eamement forte et d\u00e9fini de Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:57 > 0:27:03) [93%] : \r\nIl y a une sc\u00e8ne qui m'a beaucoup marqu\u00e9 dans le film c'est ce mariage qui a lieu finalement par Skype, \u00e7a, c'est pas quelque chose que vous avez imagin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:03 > 0:27:46) [89%] : \r\nPas du tout et je et je pense que c'est tr\u00e8s rare en fait en 2017, d'avoir la chance de montrer au cin\u00e9ma qui tout chose qu'on y a jamais vu, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare de 17 d'avoir cette chance-l\u00e0, effectivement, \u00e7a peut sembler incroyable mais \u00e7a existe, c'est donc un chaque mot est important, un mariage traditionnel fait par un imam mais par Skype puisque le mari se trouve Pakistan donc elle la mari\u00e9e, l\u00e0 je dis il y a tous les apparats et voil\u00e0, il y a un ordinateur et en fait j'ai eu acc\u00e8s aux v\u00e9ritables images puisque que le film est inspir\u00e9 d'une histoire vraie, comme tout le monde a toujours un iPhone \u00e0 smartphone pour pour filmer un \u00e9v\u00e9nement pareil, h\u00e9 bien moi, j'ai eu acc\u00e8s au Br\u00e9sil et donc c'est vraiment la partie du film, qui est la plus proche de la Fed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:46 > 0:27:58) [90%] : \r\nSi l'on ne sait pas cette partie-l\u00e0 que qu'on va encore pouvoir vous montrer, mais on a encore un extrait du film qu'on aimerait pouvoir montrer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et qui en fait une sc\u00e8ne de famille a on retrouve Zayra avec son grand fr\u00e8re et sa petite soeur, \u00e0 la t\u00eate du petit d\u00e9jeuner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:00 > 0:28:22) [77%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 et voil\u00e0 ce qui sont Timo futur mari c'\u00e9tait beaucoup un des cousins du Bled, la une des photos, tu as parl\u00e9 quand c'est que sur ce qui m'a r\u00e9veill\u00e9 pour \u00e7a et alors, et alors c'\u00e9tait horrible Coldplay pas l'anglais pas finalement qui ne pla\u00eet pas serein faut comment les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:22 > 0:28:24) [92%] : \r\nJustement, je ne sais pas comment ils font les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:29 > 0:28:46) [81%] : \r\nLa question qui r\u00e9siste et je r\u00e9siste bien s\u00fbr que je r\u00e9siste dans quel \u00e9tat \u00e9tait moment quant \u00e0 la supra grossesse et Abou avec son cas, je crois que cette infamie, \u00e7a sert \u00e0 Jette regarde, je ne regarde tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:46 > 0:28:57) [81%] : \r\nSt\u00e9phane pour incarner le r\u00f4le de Zayra vous recherchiez personne d'autre qu'une ville, Elizabeth Taylor, c'est \u00e7a que vous voyez l\u00e0 je ai pas facile \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:57 > 0:29:48) [85%] : \r\nOui, j'ai peut-\u00eatre le cahier des charges un peu trop, j'avais dit j'avais jamais des producteur un peu comme on \u00e9crit au P\u00e8re-No\u00ebl pour le r\u00f4le de Zayra j'aimerais une jeune actrice d\u00e9butante francophones cr\u00e9dible pakistanaise, j'ai mis du niveau d'Elizabeth Taylor mais c'est pas si innocent parce que en fait \u00c9lisabeth Taylor, d'abord, c'est vraiment l'h\u00e9ro\u00efnes ultime j'adore le port de t\u00eate qui est l\u00e0 quand elle d\u00e9barque dans l'achat sur un toit br\u00fblant, c'est vraiment cette viendrait jamais adopt\u00e9 \u00e0 dominer, c'est \u00e7a qu'il fallait et Lunel Arabie un port de t\u00eate au et figurez-vous que c'est plus rare qu'on ne croit dans le cin\u00e9ma francophone en fait beaucoup d'actrices, je ne veux pas chez eux, j'ai la baisse la t\u00eate, ne baissait pas la t\u00eate \u00e0 pousser la mer il y a vraiment fascinant et avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l'issue vraiment d'une voile d'une d'une session de travail tr\u00e8s intenses et c'est parce que je me suis rendu compte qu'elle \u00e9tait capable \u00e0 la fois d'\u00e9couter, de s'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:48 > 0:30:08) [92%] : \r\nSt\u00e9phane car vous \u00eates un homme connu en Belgique, hein, pour le cin\u00e9ma, d'une part mais aussi pour le foot, on va voir quelques images se trouve ce que vous \u00eates un peu \u00e0 la Belgique, ce que je fais pas une bourgade \u00e0 la Suisse n'est pas vraiment, parce qu'en fait vous \u00eates plus consultant que commentateur de l'\u00e9quipe nationale de Belgique, vous voyez-vous un point commun tr\u00e8s fort entre le foot et le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:08 > 0:30:57) [87%] : \r\nOui, il y a quoi comme r\u00e9sident c'est l'\u00e9motion, je pense que le le le le football dans ce c\u00f4t\u00e9 incontr\u00f4lable, incontr\u00f4l\u00e9, non \u00e9crit par quelqu'un peut susciter des \u00e9motions extr\u00eamement puissantes et il y a \u00e9videmment qu'une expression artistique aussi riche, aussi compl\u00e8te que le cin\u00e9ma peut g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9motions tr\u00e8s puissante c'est c'est fondamentalement \u00e7a qui m'int\u00e9resse, la plus grosse diff\u00e9rence \u00e9videmment c'est que au CDR aussi Maya sc\u00e9nario, donc tout est, tout est voulu motiver \u00e9crit et dans le foot, c'est \u00e9videmment le contraire absolu, parce que la seule chose qui nous int\u00e9resse et qu'on ne sait rien du tout, je pense que la question logique mais finalement ill\u00e9gitime avant un match, c'\u00e9tait inqui\u00e9tant pronostic, c'est un peu absurde parce que je, je vois pas vraiment le plaisir \u00e0 voir un match de proposer tr\u00e8s et est fondamentalement jamais et c'est bien \u00e7a le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:57 > 0:31:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup, St\u00e9phan Streker d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle donc votre film noces qui est sorti hier dans les salles de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:04 > 0:31:22) [88%] : \r\nMerci, St\u00e9phan Streker, merci bien pour cette page culture ce soir Couleurs locales vous parlera d'un jumelage peu commun puisque c'est une classe de New Delhi, qui est en visite dans le Jura, il y a quelques mois \u00e0 leurs camarades de Del\u00e9mont leur avait rendu visite en Inde avec au coeur de leur \u00e9change la question du recyclage des d\u00e9chets, c'est avoir des 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:24 > 0:31:30) [89%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie ce soir 19 heures 30 Darus tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:39 > 0:31:41) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:54 > 0:32:24) [76%] : \r\nBonjour, \u00e7a fini au moins je crois merci sont pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but, tout aussi, merci, pardon, c'est un robot salut, salut \u00e7a va et toi, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:30) [63%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:32 > 0:32:34) [52%] : \r\nSalut Marc \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:43 > 0:32:50) [85%] : \r\nPar ce que moi je sais vraiment pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant du tout ce que je suis en train de faire mais voil\u00e0 mais oblig\u00e9 d'en passer par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:56 > 0:33:36) [92%] : \r\nDonc cette voie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s froid en Suisse, la nuit derni\u00e8re, jusqu'\u00e0 moins 5,5 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge record de 2003 battu puisqu'il avait fait au moins 5,4 degr\u00e9s de fortes gel\u00e9es au sol en toutes r\u00e9gions, dans une moindre mesure autour du bassin l\u00e9manique des gel\u00e9es que nous allons retrouver, vous l'avez entendu 12 45 demain matin et samedi matin un redoux progressif est en train de se mettre en place en montagne, puis on raison de plaine, ceci gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone sur la mer du Nord notre d\u00e9pression s'est maintenant d\u00e9cal\u00e9 en direction de l'Est, oui c'est, c'est la bonne carte, merci beaucoup, selon Isabelle enfin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:38 > 0:33:39) [97%] : \r\nIl reste combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:41 > 0:33:42) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:14 > 0:34:16) [85%] : \r\nDonc je ne suis pas locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:29 > 0:34:32) [90%] : \r\nEt puis alors il y a nous enregistre aussi ce soir ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:34 > 0:34:41) [79%] : \r\nSi on parle, je crois, on avait d\u00e9j\u00e0 averti Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:47 > 0:34:49) [91%] : \r\nSi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:50 > 0:35:03) [86%] : \r\nJe j'ai demand\u00e9 pour vous, ce qui fait, voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 pendant 3 jours, non \u00e7a c'est mieux j'voil\u00e0, voil\u00e0, mais non, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 mais exceptionnellement quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:11 > 0:35:19) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s froid en Suisse, la nuit derni\u00e8re, jusqu'\u00e0 moins 5,5 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge record de 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:46 > 0:39:23) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s froid en Suisse, la nuit derni\u00e8re, jusqu'\u00e0 moins 5,5 degr\u00e9s enregistr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge record de 2003, battu, il y avait fait moins 5,4 degr\u00e9s de fortes gel\u00e9es au sol en toutes r\u00e9gions, vous l'avez entendu aux 12 45 d\u00e9jeuner qui nous accompagneront encore samedi matin et dimanche matin un redoux progressif est en train de se mettre en place en montagne et puis en r\u00e9gion de plaine, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un puissant anticyclone sur la mer du Nord, qui est en train de reprend de la vigueur et qui va nous prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 samedi, la d\u00e9pression qui nous a concern\u00e9 hier, elle s'est maintenant bien d\u00e9cal\u00e9 en direction de l'Est, selon Isabelle fat de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi du soleil en veux-tu en voil\u00e0, que ce soit en plaine ou en montagne, quelques cumulus sur le nord le long des Pr\u00e9alpes, le long du Jura mais c'est vraiment un bel apr\u00e8s- midi en perspective avec donc ce soir un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 tr\u00e8s claire de fortes gel\u00e9es au sol, je vous le disais, sont \u00e0 nouveau \u00e0 pr\u00e9voir en toutes r\u00e9gions dans une faible mesure autour du bassin l\u00e9manique, mais elles seront tout de m\u00eame pr\u00e9sente avec cet apr\u00e8s- midi, des temp\u00e9ratures de 4 degr\u00e9s on peut sous des normes de saison un maximum de 10 degr\u00e9s sur le plateau 13 en Valais 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 degr\u00e9 \u00e0 1200 m\u00e8tres avec toujours une bi- soutenu sur le plateau un peu moins qu'hier, elle pourra tout de m\u00eame souffler jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau 40 sur le Jura et en montagne et au Tessin des vents du nord demain tout au long de la journ\u00e9e, le soleil nous aura tr\u00e8s largement de sa pr\u00e9sence \u00e0 nouveau, que ce soit en plaine ou en montagne, quelques voiles nuageux sur le nord, mais rien qui n'alt\u00e8rent l'impression de beau temps avec donc cette nuit \u00e0 nouveau des temp\u00e9ratures tr\u00e8s froides, je vous disais de fortes gel\u00e9es au sol sont \u00e0 pr\u00e9voir en toutes r\u00e9gions jusqu'\u00e0 moins 4 degr\u00e9s en Valais entre moins 3 et 2 degr\u00e9s sur le plateau, moins 4 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 millim\u00e8tre l'isotherme du 0 degr\u00e9s remonte \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis 14 degr\u00e9s sur le plateau, on retrouve des valeurs de saison, une toute petite tendance \u00e0 la bise demain sur le plateau, on devrait \u00e0 peine la sentir et puis en montagne et nouveau des vents nord pour la suite, donc des passages nuageux sur le nord et l'Est avec m\u00eame peut-\u00eatre quelques flocons due \u00e0 une d\u00e9gradation qui va nous toucher par le nord, mais elle ne sera pas tr\u00e8s active partout ailleurs : du soleil, la fiabilit\u00e9 tr\u00e8s bonne dimanche quelques passages nuageux r\u00e9siduelles sur le nord et l'Est avec peut-\u00eatre encore quelques flocons mais rien de bien m\u00e9chant des nuages bas en montagne, mais tout de m\u00eame une belle journ\u00e9e qui s'annonce, aujourd'hui, les Sulpice sont \u00e0 la f\u00eate si vous en connaissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 leur faire une grosse bise dans quelques instants, le film Mon meilleur ennemi excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je m'en r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T00:51:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704592907", "durationSec": 152, "title": "MI VS MINIMAG PRO BINNTAL_RTS000001126168", "excerpt": "L'h\u00f4tel Ofenhorn peut compter sur plus de 1100 soci\u00e9taires, membres de coop\u00e9rative Pro Binntal, pour garder son charme mythique. L'h\u00f4tel fut construit en 1883 dans le style Belle Epoque.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VILLAGE DE MONTAGNE", "H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1592745"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592908", "durationSec": 34, "title": "MI TERMO FISCHER GREVE V2_RTS000001126246", "excerpt": "Une centaine d'employ\u00e9s sont en gr\u00e8ve chez Thermo Fisher Scientific suite au projet de d\u00e9localiser l'usine vers la R\u00e9publique Tch\u00e8que. L'entreprise est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les instruments de mesure de pr\u00e9cision comme les spectrom\u00e8tres.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicCorporations": ["THERMO FISHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592909", "durationSec": 122, "title": "MI SUISSE TOURISME_RTS000001126197", "excerpt": "Jonas Erzer de Jura D\u00e9couverte Nature met en place une offre touristique alternative bas\u00e9e sur la nature et la d\u00e9couverte de sp\u00e9cialit\u00e9s locales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["TOURISME RURAL"], "sequenceIds": ["1592742"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592910", "durationSec": 21, "title": "MI STREKER FOOT_RTS000001126020", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur du film Noces, Stephan Streker, est aussi consultant de football lors des matches de l'\u00e9quipe de Belgique."}, {"internalArchiveId": "AA1704592911", "durationSec": 116, "title": "MI RETOUR FROID_RTS000001126251", "excerpt": "Le retour du froid fait craindre le pire pour les cultures mara\u00eech\u00e8res. En effet, les arbres fruitiers en  fleur souffrent du gel et les arboriculteurs tentent de trouver des solutions pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYTRON", "ESSERTINES-SUR-YVERDON", "ST-GALL"], "thematicThemes": ["GEL", "FROID", "ARBORICULTURE"], "sequenceIds": ["1592733"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592912", "durationSec": 81, "title": "MI MONACO DORTMUND_RTS000001126232", "excerpt": "Victoire de l'AS Monaco, qui s'est impos\u00e9 face au Borussia Dortmund sur un score de 3 buts \u00e0 1 lors du match retour des quarts de finale de la ligue des champions de l'UEFA 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS MONACO", "BORUSSIA DORTMUND"], "sequenceIds": ["1592872"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592913", "durationSec": 116, "title": "MI MEETING CANDIDATS FRANCE_RTS000001126224", "excerpt": "Match nul entre le FC Barcelone et la Juventus de Turin, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur un score de 0 but \u00e0 0 lors du match retour des quarts de finale de la ligue des champions de l'UEFA 2016 - 2017. La Juventus de Turin se qualifie pour les demi-finales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704592914", "durationSec": 93, "title": "MI MANIF VENEZUELA_RTS000001126271", "excerpt": "Extraits du film Noces du r\u00e9alisateur belge Stephan Streker.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704592915", "durationSec": 55, "title": "MI LDC BARCELONE JUVE_RTS000001126259", "excerpt": "Extraits du film Noces du r\u00e9alisateur belge Stephan Streker.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592916", "durationSec": 47, "title": "MI EXTRAIT NOCES 2_RTS000001126017", "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592917", "durationSec": 105, "title": "FRIGO FILM NOCES_RTS000001120062", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704592974", "summary": "Leytron : Arrosage des vignes pour lutter contre le gel. Ludovic Zermattem, directeur technique Cave Renaissance, montrant vigne endommag\u00e9e par le froid. Itw Ludovic Zermatten. Nocturne, feux. \nEssertines-sur-Yverdon: Roland Gonin, arboriculteur, montrant arbre ab\u00eem\u00e9 par le gel.\nBalgach (St-Gall) : Heinz Rohner, mara\u00eecher, cueillant asperges. Cultivateur d\u00e9roulant b\u00e2ches de protection pour lutter contre le gel. Itw Andreas Schelling, cultivateur de fraises.", "id": "1592733", "visualThemes": ["GEL", "FROID", "ARBORICULTURE"], "visualGeographicals": ["LEYTRON", "ESSERTINES-SUR-YVERDON", "ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592983", "summary": "Le Creux-des-Biches, neigeux : Jonas Erzer, responsable Jura D\u00e9couverte Nature, montrant ses tipis. Itw Jonas Erzer. Itw Mathias Gogniat, responsable Jura Bivouac. Jonas Erzer montant \u00e0 cheval.\nSaignel\u00e9gier : itw Dan Meyer, responsable brasserie BFM, devant ses bi\u00e8res.", "id": "1592742", "visualThemes": ["TOURISME RURAL"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592984", "summary": "Duplex Lausanne : Itw V\u00e9ronique Kanel, porte-parole Suisse Tourisme.", "id": "1592743", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592986", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales du village de Binn. Ext et int h\u00f4tel Ofenhorn. Itw Jacqueline Imhof-Schmid, pr\u00e9sidente de Binn. Itw Beat Tenisch, membre comit\u00e9 Pro Binntal. Itw Regula Huppi, directrice h\u00f4tel Ofenhorn.", "id": "1592745", "visualThemes": ["VILLAGE DE MONTAGNE", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704592992", "summary": "Plateau  : itw Stephan Streker, r\u00e9alisateur belge.", "id": "1592751", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1704593113", "summary": "Stade Louis II : Roman Buerki, gardien de but Borussia Dortmund, s'\u00e9chauffant. But de Kylian Mbapp\u00e9, footballeur AS Monaco. But de Radamel Falcao, footballeur AS Monaco. But de Marco Reus, footballeur Borussia Dortmund. But de Val\u00e8re Germain, footballeur AS Monaco. Gros plan sur L\u00e9onoardo Jardim, entra\u00eeneur AS Monaco, content apr\u00e8s la victoire.", "id": "1592872", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["FALCAO, RADAMEL", "BUERKI, ROMAN", "MBAPP\u00c9, KYLIAN"], "visualCorporations": ["AS MONACO", "BORUSSIA DORTMUND"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Ecublens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694187", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030851", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1586199", "internalArchiveId": "AA1703586377", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une France malade de sa banlieue", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 3328, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8557405", "imageURL": "http://www.rts.ch/8496417.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Une France malade de sa banlieue", "Temps pr\u00e9sent", "Une France malade de sa banlieue", "Une France malade de sa banlieue"], "alternativeSummary": ["Une France malade de sa banlieue", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible.", "Une France malade de sa banlieue", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible.", "En octobre dernier, une agression d'une brutalit\u00e9 inou\u00efe met la France en \u00e9moi: une quinzaine de jeunes attaquent deux voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov dans la cit\u00e9 de la Grande Borne, au sud de Paris. Cet \u00e9pisode s'inscrit dans une s\u00e9rie de faits de violence qui ont \u00e9maill\u00e9 l'histoire des banlieues fran\u00e7aises depuis plus de 30 ans : \u00e9meutes, r\u00e8glements de compte, bavures polici\u00e8res. En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9es par certains de \u00abzones de non-droit \u00bb. Reportage au coeur de cette zone urbaine sensible."], "variantIds": ["ece-8443558", "ece-8444169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:07:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:13\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:03\r\n{\\an1}Ce week-end a lieu en France\r\n\r\n10:00:29:08  10:00:32:12\r\n{\\an1}le premier tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:00:32:17  10:00:36:07\r\n{\\an1}Et rarement la France\r\nn'a eu l'air d'aller aussi mal.\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:41:07\r\n{\\an1}On a entendu lors des d\u00e9bats des mots\r\neffrayants, comme \"guerre civile\".\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:44:02\r\n  Cette menace\r\na \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e publiquement\r\n\r\n10:00:44:07  10:00:48:01\r\n{\\an1}par des responsables\r\ndu renseignement int\u00e9rieur fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:54:00\r\n{\\an3} Car il y a des lieux en France o\u00f9 la\r\npolice a en partie perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n10:00:54:05  10:00:59:09\r\n{\\an3}    80 banlieues sont class\u00e9es comme\r\n    \"zones de priorit\u00e9 s\u00e9curitaire\".\r\n\r\n10:00:59:13  10:01:02:12\r\n{\\an3}             Ravag\u00e9es par le ch\u00f4mage\r\n                  et la d\u00e9linquance,\r\n\r\n10:01:02:17  10:01:07:13\r\n{\\an3}  elles sont qualifi\u00e9es par certains\r\n              de zones de non-droit.\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:10:14\r\n{\\an3}                 En f\u00e9vrier dernier,\r\n             \u00e0 Grigny, des policiers\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:16:02\r\n{\\an3}  se sont fait agresser, leur voiture\r\nbr\u00fbl\u00e9e, dans l'intention de les tuer.\r\n\r\n10:01:16:07  10:01:19:11\r\n{\\an3}                    Ici, les dealers\r\n               semblent faire la loi\r\n\r\n10:01:19:15  10:01:23:04\r\n{\\an3}          et les habitants condamn\u00e9s\r\n                 \u00e0 une vie de ghetto\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:26:01\r\n{\\an1}en dehors des lois de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:01:26:06  10:01:28:08\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe.\r\n\r\n10:01:28:12  10:01:33:00\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe de \"Temps pr\u00e9sent\"\r\na pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Grigny\r\n\r\n10:01:33:05  10:01:37:21\r\n{\\an1}pour comprendre ce qui se passe\r\ndans cette banlieue class\u00e9e rouge.\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:40:01\r\n{\\an1}Le tournage a \u00e9t\u00e9 difficile,\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:44:12\r\n{\\an1}tant les m\u00e9dias sont suspects\r\net accus\u00e9s de noircir le tableau.\r\n\r\n10:01:44:17  10:01:48:22\r\n{\\an1}Mais vous allez voir aussi\r\nque les habitants de ces quartiers\r\n\r\n10:01:49:03  10:01:52:09\r\n{\\an1}ont d\u00e9velopp\u00e9\r\nleur propre r\u00e9seau de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:01:52:13  10:01:57:06\r\n{\\an1}Ils sont attachants et dynamiques\r\ndans leur volont\u00e9 de s'en sortir.\r\n\r\n10:01:57:11  10:02:07:10\r\n...\r\n\r\n10:02:10:09  10:02:15:05\r\n-J'ai grandi ici avec mes amis, \r\n\u00e7a reste des souvenirs d'enfance\r\n\r\n10:02:15:10  10:02:16:19\r\n         qui sont beaux.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:18:20\r\n     On a v\u00e9cu une enfance.\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:22:11\r\n     On a beaucoup rigol\u00e9, \r\n    on s'est beaucoup amus\u00e9.\r\n\r\n10:02:22:15  10:02:25:22\r\n      Mais on s'ennuyait,\r\n  alors on a invent\u00e9 des jeux:\r\n\r\n10:02:26:03  10:02:28:10\r\nla chasse \u00e0 l'homme, la gamelle.\r\n\r\n10:02:28:14  10:02:31:08\r\nMais il y avait beaucoup d'ennui.\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:33:05\r\n        C'est pas normal.\r\n\r\n10:02:33:10  10:02:35:07\r\n     Dans d'autres milieux,\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:38:08\r\n   ils menaient pas cette vie.\r\n\r\n10:02:38:12  10:02:41:06\r\n      On est dans un degr\u00e9\r\n       de mis\u00e8re sociale.\r\n\r\n10:02:44:07  10:02:48:15\r\n      -Aboubakar Sakanoko\r\na v\u00e9cu 33 ans \u00e0 La Grande Borne,\r\n\r\n10:02:48:20  10:02:53:10\r\n  une banlieue au sud de Paris,\r\n    dans la ville de Grigny.\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:57:10\r\n   Par son travail associatif,\r\n        il en est devenu\r\n\r\n10:02:57:14  10:03:01:06\r\n   l'un de ses porte-paroles \r\n   quand il a pris conscience\r\n\r\n10:03:01:11  10:03:04:15\r\n de l'isolement de son quartier.\r\n\r\n10:03:04:20  10:03:07:03\r\n    -Jeune, on comprend pas.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:09:08\r\n    On savait pas que Grigny\r\n\r\n10:03:09:12  10:03:12:04\r\n{\\an1}\u00e9tait stigmatis\u00e9e autant.\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:15:05\r\n{\\an1}Au moment des \u00e9meutes,\r\n\r\n10:03:15:10  10:03:18:05\r\n{\\an1}les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n10:03:18:10  10:03:21:12\r\nMais moi \u00e0 l'\u00e9poque, je savais pas\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:25:19\r\nque Grigny \u00e9tait un quartier chaud:\r\n    on \u00e9tait dans notre monde.\r\n\r\n10:03:37:05  10:03:38:18\r\n        -La Grande Borne.\r\n\r\n10:03:38:23  10:03:42:10\r\n     Une banlieue fran\u00e7aise\r\n      parmi tant d'autres.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:46:23\r\n    Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme\r\nun quartier chaud car il s'y passe\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:49:00\r\n     des faits de violence.\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:52:00\r\n       Le dernier en date\r\n    a mis la France en \u00e9moi.\r\n\r\n10:03:52:05  10:03:54:17\r\nIl s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 ce carrefour,\r\n\r\n10:03:54:22  10:03:57:00\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier.\r\n\r\n10:03:57:05  10:03:59:16\r\n   Ici, le 8 octobre dernier,\r\n\r\n10:03:59:21  10:04:02:14\r\nune quinzaine de jeunes d\u00e9linquants\r\n\r\n10:04:02:19  10:04:05:14\r\na mis le feu \u00e0 2 voitures de police.\r\n\r\n10:04:05:19  10:04:09:00\r\n           Plus grave:\r\n   les assaillants ont ensuite\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:12:01\r\nbloqu\u00e9 les porti\u00e8res des v\u00e9hicules\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:16:03\r\n         pour emp\u00eacher\r\n  leurs occupants d'en sortir.\r\n\r\n10:04:16:08  10:04:20:04\r\n          Les policiers\r\n\u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 ce carrefour\r\n\r\n10:04:20:09  10:04:23:20\r\n         pour prot\u00e9ger\r\n   une cam\u00e9ra de surveillance\r\n\r\n10:04:24:01  10:04:26:14\r\n  dont la pr\u00e9sence \u00e9tait per\u00e7ue\r\n\r\n10:04:26:19  10:04:30:11\r\n         comme une menace\r\npar les trafiquants en tous genres.\r\n\r\n10:04:30:15  10:04:32:23\r\nQuatre policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s,\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:34:17\r\n      dont deux gri\u00e8vement.\r\n\r\n10:04:34:22  10:04:36:17\r\n    -Ils sont dans l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:04:36:22  10:04:39:12\r\n                   Ils sont marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:20\r\n                       On oublie\r\n                  que sous l'uniforme\r\n\r\n10:04:43:01  10:04:45:16\r\n     il y a des hommes et des femmes.\r\n\r\n10:04:45:21  10:04:47:18\r\n   Il faut qu'on le rappelle.\r\n\r\n10:04:47:23  10:04:49:11\r\n       Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:04:49:15  10:04:52:11\r\n -Des policiers qui sont choqu\u00e9s\r\n\r\n10:04:52:16  10:04:55:23\r\n            parce que ces criminels,\r\n\r\n10:04:56:04  10:04:58:11\r\n                  ces barbares,\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:02:12\r\n{\\an3}        ont voulu tuer ces policiers\r\n       en incendiant leurs voitures,\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:04:23\r\n         en bloquant les porti\u00e8res.\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:07:12\r\n{\\an3}     Il y avait l'intention de tuer.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:09:12\r\n     -POLICIERS EN COLERE !\r\n\r\n10:05:09:17  10:05:11:20\r\n       POLICIERS EN COLERE !\r\n\r\n10:05:12:01  10:05:15:05\r\n        -Cette agression\r\n    provoque une mobilisation\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:19:04\r\n     des forces de l'ordre: \r\n    des milliers de policiers\r\n\r\n10:05:19:09  10:05:21:17\r\n manifestent \u00e0 visage d\u00e9couvert\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:23:17\r\n     pour dire leur col\u00e8re.\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:25:23\r\n  L'attaque de La Grande Borne\r\n\r\n10:05:26:04  10:05:28:14\r\n  est per\u00e7ue comme une escalade\r\n\r\n10:05:28:19  10:05:31:17\r\n     dans les confrontations\r\n         entre policiers\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:33:19\r\n  et d\u00e9linquants des quartiers.\r\n\r\n10:05:34:00  10:05:35:05\r\n         Les politiques\r\n\r\n10:05:35:10  10:05:38:06\r\n sont forc\u00e9s de r\u00e9agir: \u00e0 droite\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:42:17\r\ncomme \u00e0 gauche le ton se durcit,\r\n la pol\u00e9mique sur les banlieues\r\n\r\n10:05:42:22  10:05:44:06\r\n          est relanc\u00e9e.\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:47:11\r\n               -Y a eu des reculades\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:50:19\r\nde la R\u00e9publique dans certains lieux.\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:53:16\r\n       Le Premier ministre a raison\r\n\r\n10:05:53:21  10:05:55:19\r\n     de dire qu'il ne faut pas\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:58:13\r\nqu'il y ait de zones de non-droit.\r\n\r\n10:05:58:18  10:06:02:01\r\n -Je ne serai pas le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:06:02:06  10:06:06:00\r\n qui tol\u00e9rera que la R\u00e9publique\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:13:02\r\n         se transforme\r\nen une gigantesque zone de non-droit.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:18:17\r\n      -\"Zone de non-droit\":\r\n      les mots sont l\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:22:22\r\n        Y a-t-il vraiment\r\ndes zones de non-droit en France ?\r\n\r\n10:06:23:03  10:06:25:17\r\nLa Grande Borne en est-elle une ?\r\n\r\n10:06:25:22  10:06:28:16\r\nOn contacte la police nationale,\r\n\r\n10:06:28:21  10:06:33:11\r\nmais elle n'a pas voulu commenter\r\n l'agression contre ses agents.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:35:12\r\n       Elle a aussi refus\u00e9\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:39:12\r\nde nous parler de ses interventions\r\n        \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:42:19\r\n     Un policier du terrain\r\n      a accept\u00e9 de dresser\r\n\r\n10:06:43:00  10:06:45:06\r\n son \u00e9tat des lieux du quartier\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:49:09\r\nsi nous respections son anonymat\r\n     et que nous utilisions\r\n\r\n10:06:49:13  10:06:51:12\r\n         notre v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:55:09\r\n-On arrive \u00e0 l'endroit\r\no\u00f9 a eu lieu l'agression,\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:57:13\r\n      la tentative de meurtre\r\n\r\n10:06:57:18  10:06:59:01\r\ndes coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:01:11\r\nAu niveau de l'arr\u00eat de bus\r\n\r\n10:07:01:16  10:07:05:22\r\nque vous avez face \u00e0 nous,\r\ndes vols porti\u00e8res sont commis\r\n\r\n10:07:06:03  10:07:08:08\r\ncar les gens sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:12:16\r\nBeaucoup de jeunes profitent\r\nde la file d'attente au feu\r\n\r\n10:07:12:21  10:07:17:22\r\npour soit ouvrir les porti\u00e8res\r\nde force, soit les briser.\r\n\r\n10:07:18:03  10:07:22:20\r\n   Ensuite, le forfait commis,\r\nils repartent au coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:07:23:01  10:07:25:09\r\n      Vous avez des trafics\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:27:17\r\nqui sont assez importants.\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:31:05\r\nA La Grande Borne,\r\nen termes de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:07:31:10  10:07:32:18\r\nA ce propos,\r\n\r\n10:07:32:23  10:07:37:18\r\n   vous avez sur la droite les\r\nguetteurs qui se positionnent ici.\r\n\r\n10:07:37:23  10:07:43:08\r\n  Ils pr\u00e9viennent l'intervention\r\nde la police car ensuite vous aurez\r\n\r\n10:07:43:12  10:07:49:04\r\n{\\an1}sur la gauche des individus\r\nqui sont regroup\u00e9s dans les b\u00e2timents\r\n\r\n10:07:49:09  10:07:54:11\r\net qui en profitent pour\r\npouvoir r\u00e9gler leurs transactions.\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:57:00\r\n On ne peut y acc\u00e9der qu'\u00e0 pied.\r\n\r\n10:07:57:05  10:08:01:04\r\nQuand vous faites\r\nune progression pour la lutte\r\n\r\n10:08:01:09  10:08:06:10\r\ncontre le trafic de stup\u00e9fiants\r\nou pour des violences urbaines,\r\n\r\n10:08:06:14  10:08:10:16\r\nvous \u00eates isol\u00e9 \r\ncar les v\u00e9hicules n'ont pas d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:12:12\r\nL\u00e0, on va sortir...\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:14:20\r\n    -Notre guide s'interrompt\r\n\r\n10:08:15:01  10:08:19:15\r\n au moment o\u00f9 nous nous faisons\r\n doubler par une voiture noire.\r\n\r\n10:08:19:20  10:08:23:04\r\n         Son conducteur\r\n   aurait rep\u00e9r\u00e9 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:08:23:09  10:08:26:04\r\n Ce jeune homme est un guetteur.\r\n\r\n10:08:26:09  10:08:28:22\r\n Ce jeune homme nous a rep\u00e9r\u00e9s ?\r\n\r\n10:08:29:03  10:08:30:11\r\n-Bien s\u00fbr, oui.\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:33:03\r\nL'insistance avec laquelle\r\n\r\n10:08:33:08  10:08:35:03\r\n      il nous a regard\u00e9s...\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:40:07\r\n   C'est le fait que vous ayez\r\n     un contr\u00f4le de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:04\r\nIl n'y a pas de zones de non-droit,\r\n\r\n10:08:43:09  10:08:47:09\r\nil y a des endroits\r\no\u00f9 vous prenez davantage de risques.\r\n\r\n10:08:47:13  10:08:50:15\r\n   -Pas de zones de non-droit,\r\n           selon lui.\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:54:11\r\n        Mais il nous met\r\n     tout de m\u00eame en garde,\r\n\r\n10:08:54:16  10:08:57:11\r\n       \u00e0 tort ou \u00e0 raison,\r\n        difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:08:57:15  10:08:59:11\r\n    Mais une chose est s\u00fbre:\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:03:06\r\n       le trafic de drogue\r\nest une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:17\r\n         Avec d'un c\u00f4t\u00e9\r\ndes policiers qui le combattent,\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:10:16\r\n     de l'autre des dealers\r\n pr\u00eats \u00e0 tout pour le pr\u00e9server.\r\n\r\n10:09:10:21  10:09:12:04\r\n           Les sources\r\n\r\n10:09:12:09  10:09:14:15\r\n   de tension sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:09:14:20  10:09:17:19\r\n      Dans ce climat tendu,\r\n     trouver des t\u00e9moignages\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:20:20\r\n        dans ce quartier\r\n   o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet\r\n\r\n10:09:21:01  10:09:22:11\r\n        a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:26:11\r\n       Nos h\u00f4tes, m\u00e9fiants,\r\nont souvent pos\u00e9 leurs conditions.\r\n\r\n10:09:26:15  10:09:28:09\r\n     Aboubakar nous a test\u00e9s\r\n\r\n10:09:28:13  10:09:34:11\r\nen direct, au micro de son \u00e9mission\r\n  de radio, avant de se d\u00e9cider.\r\n\r\n10:09:34:15  10:09:39:10\r\n-Depuis six jours que vous \u00eates ici,\r\navez-vous vu des agressions ?\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:44:11\r\n      -Non, mais on fait face\r\n      \u00e0 beaucoup de m\u00e9fiance.\r\n\r\n10:09:44:15  10:09:47:01\r\n  C'est dur d'approcher les gens.\r\n\r\n10:09:47:06  10:09:50:19\r\n           Aboubakar\r\n-Jeune fr\u00e8re, il a lev\u00e9 la main.\r\n\r\n10:09:51:00  10:09:55:18\r\n-On n'a pas confiance aux m\u00e9dias\r\ncar les m\u00e9dias montrent jamais\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:59:13\r\n     les bonnes choses\r\nqui se passent dans la cit\u00e9.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:01:20\r\n{\\an1}Je suis un gars de quartier,\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:05:06\r\n mais je suis jamais parti\r\n     au commissariat.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:07:18\r\n{\\an1}J'ai pas de casier judiciaire.\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:13:04\r\n-C'est bien que tu le dises, car\r\ndire \"je suis un mec de quartier\",\r\n\r\n10:10:13:09  10:10:16:00\r\n\u00e7a peut vouloir dire \"d\u00e9linquant\".\r\n\r\n10:10:16:05  10:10:19:07\r\n -On est en train de se justifier.\r\n\r\n10:10:19:11  10:10:22:03\r\n \"On n'est pas tous des dealers.\"\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:24:20\r\n   Mais ce probl\u00e8me-l\u00e0 est r\u00e9el.\r\n\r\n10:10:25:01  10:10:28:02\r\n           Y a des gens\r\n     qui vendent de la drogue,\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:31:12\r\ny a des situations de d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:10:31:17  10:10:33:23\r\n-Le probl\u00e8me est politique.\r\n\r\n10:10:34:04  10:10:39:13\r\nLa drogue, c'est une petite odeur\r\nde br\u00fbl\u00e9 dans le brasier de la for\u00eat.\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:46:10\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:48:11\r\n         -Quelques jours\r\n\r\n10:10:48:15  10:10:52:18\r\n apr\u00e8s cette \u00e9mission, Aboubakar\r\n   Sakanoko accepte finalement\r\n\r\n10:10:52:23  10:10:55:12\r\n de participer \u00e0 notre tournage.\r\n\r\n10:10:55:17  10:11:00:17\r\nOn lui demande si La Grande Borne \r\nest devenue une zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:16\r\n-Ca voudrait dire qu'il n'y a pas\r\nde police qui circule, mais y a.\r\n\r\n10:11:05:21  10:11:09:03\r\nY a pas de zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:09:08  10:11:12:10\r\nC'est un terme utilis\u00e9\r\n\r\n10:11:12:14  10:11:15:09\r\n{\\an1}pour attiser une certaine flamme,\r\n\r\n10:11:15:13  10:11:19:03\r\npour attirer les gens\r\n\u00e0 aller voir ce qui se passe.\r\n\r\n10:11:19:08  10:11:22:08\r\nLes zones de non-droit,\r\n\u00e7a fait fantasmer.\r\n\r\n10:11:22:12  10:11:24:21\r\nMais en v\u00e9rit\u00e9, c'est pas vrai.\r\n\r\n10:11:25:02  10:11:28:22\r\n      La police met les pied\r\ndans tous les quartiers de France.\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:31:02\r\n  Y a pas de zone de non-droit.\r\n\r\n10:11:31:07  10:11:34:05\r\n      -Face \u00e0 des policiers\r\n        somm\u00e9s de briser\r\n\r\n10:11:34:10  10:11:37:21\r\n   des trafics bien install\u00e9s,\r\n    les jeunes des quartiers\r\n\r\n10:11:38:02  10:11:40:20\r\nen ont marre de se voir renvoyer\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:44:17\r\n         en permanence\r\n  le miroir de la d\u00e9linquance,\r\n\r\n10:11:44:22  10:11:47:19\r\ncomme s'ils \u00e9taient tous des voyous.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:51:12\r\n        Or, les trafics\r\n ne concernent qu'une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:54:19\r\n-On a entre 50 et 100 individus\r\n\r\n10:11:55:00  10:11:57:16\r\nsur 13'000 habitants\r\n\r\n10:11:57:21  10:11:59:19\r\n{\\an1}qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce trafic.\r\n\r\n10:12:00:00  10:12:05:15\r\nLa souffrance est pour toute cette\r\nmajorit\u00e9 qui n'est pas mise en avant.\r\n\r\n10:12:05:20  10:12:09:15\r\nOn est conscients,\r\nen tant que policiers de terrain,\r\n\r\n10:12:09:20  10:12:12:06\r\nde cette population qui subit\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:15:13\r\n            le diktat\r\nde ces trafiquants en tous genres.\r\n\r\n10:12:15:18  10:12:20:14\r\n   Ce quartier se vide de ses\r\ncommerces: la pharmacie, la poste\r\n\r\n10:12:20:19  10:12:24:09\r\n    qui ferment, des docteurs\r\n     qui refusent d'y aller.\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:26:09\r\n      Cette d\u00e9sertification\r\n\r\n10:12:26:13  10:12:31:04\r\nest caus\u00e9e par le diktat\r\nde ces trafiquants en tous genres\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:34:15\r\n     qui imposent\r\nle d\u00e9sert complet de l'Etat.\r\n\r\n10:12:34:20  10:12:40:04\r\n-La France conna\u00eet cette r\u00e9alit\u00e9\r\n dans de nombreuses banlieues.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:51:03\r\n          Dans ces zones,\r\ndes moyens policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:54:07\r\n         ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s\r\n   pour y d\u00e9jouer les trafics.\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:56:17\r\n    Dans onze d'entre elles,\r\n\r\n10:12:56:22  10:12:59:16\r\n         l'Etat a nomm\u00e9\r\n     un haut fonctionnaire.\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:03:22\r\n       A Grigny, o\u00f9 se situe\r\nLa Grande Borne, ce poste est occup\u00e9\r\n\r\n10:13:04:03  10:13:05:15\r\n        par Vincent L\u00e9na.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:08:15\r\n          Il coordonne\r\n   les chantiers prioritaires\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:11:02\r\nen mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:12:18\r\n          et d'emploi.\r\n\r\n10:13:15:01  10:13:19:16\r\n    -Moi qui connais beaucoup\r\nde quartiers populaires en France,\r\n\r\n10:13:19:21  10:13:22:01\r\n   celui-l\u00e0 n'est pas gangren\u00e9\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:23:13\r\n       par la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:13:23:18  10:13:25:15\r\n   La d\u00e9linquance est pr\u00e9sente\r\n\r\n10:13:25:20  10:13:28:13\r\ndans certaines parties du quartier.\r\n\r\n10:13:28:18  10:13:31:11\r\n    Une frange de la jeunesse\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:34:03\r\nest tent\u00e9e par la d\u00e9linquance\r\n\r\n10:13:34:08  10:13:36:21\r\net des comportements violents.\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:41:21\r\nTout \u00e7a existe, bien entendu,\r\nmais je ressens aussi fortement\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:45:10\r\nun rejet massif,\r\npuissant et quasi unanime\r\n\r\n10:13:45:14  10:13:51:10\r\nde la part des familles qui veulent\r\nla r\u00e9ussite de leurs enfants.\r\n\r\n10:13:51:14  10:13:55:10\r\n     Ils ont envie de vivre\r\n   et de r\u00e9ussir normalement.\r\n\r\n10:13:55:14  10:13:57:10\r\n      C'est tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:02:02\r\n{\\an1}Il met en sc\u00e8ne notamment\r\nl'architecte Emile Aillaud.\r\n\r\n10:14:03:05  10:14:05:11\r\n{\\an3}                  Son id\u00e9e, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:14:05:15  10:14:09:04\r\n                     qu'aucun enfant\r\n   n'ait de ligne d'horizon ouverte.\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:11:09\r\n              Il trouvait angoissant\r\n\r\n10:14:11:13  10:14:15:01\r\n                  d'avoir un horizon\r\n       qui soit compl\u00e8tement ouvert.\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:17:07\r\n    D\u00e8s l'origine, on pouvait\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:17\r\nse demander:\r\n\"Une telle ville est-elle viable ?\"\r\n\r\n10:14:20:22  10:14:24:17\r\n\"Comment va se faire\r\nla greffe avec son environnement ?\"\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:26:20\r\nC'est une ville champignon\r\n\r\n10:14:27:01  10:14:29:02\r\n qui a pouss\u00e9 dans ce qui \u00e9tait\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:31:07\r\n   un bourg de 3'000 habitants\r\n\r\n10:14:31:11  10:14:33:15\r\n    qui, en quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:36:06\r\n         s'est retrouv\u00e9\r\n     avec 30'000 habitants.\r\n\r\n10:14:36:11  10:14:39:18\r\n     -Cet urbanisme forcen\u00e9 \r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par l'Etat\r\n\r\n10:14:39:23  10:14:44:01\r\npour surmonter la crise du logement\r\n        entre 1950 et 1970.\r\n\r\n10:14:44:06  10:14:48:08\r\n  La France faisait alors face\r\n  \u00e0 une d\u00e9mographie galopante.\r\n\r\n10:14:48:12  10:14:53:00\r\n  Elle devait aussi reloger les\r\nhabitants de nombreux bidonvilles\r\n\r\n10:14:53:05  10:14:55:19\r\n ras\u00e9s dans l'ensemble du pays.\r\n\r\n10:14:56:00  10:15:00:03\r\n    Des dizaines de banlieues\r\n    ont vu le jour, immenses,\r\n\r\n10:15:00:08  10:15:04:21\r\n    souvent loin des villes:\r\nc'est le cas de La Grande Borne.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:07:06\r\nLors de sa construction en 1967,\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:09:05\r\n     des familles ouvri\u00e8res\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:12:02\r\net de classe moyenne s'y installent.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:15:18\r\n Mais d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n       elles d\u00e9chantent.\r\n\r\n10:15:15:23  10:15:17:20\r\n            -Ca y est, on s'en va.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:20:11\r\n          -C'est bient\u00f4t mon tour.\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:24:18\r\n -Vous regrettez votre Grande Borne ?\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:15:24:23  10:15:27:12\r\n                    -Pourquoi ?\r\n-Je ne m'y plais pas.\r\n\r\n10:15:27:17  10:15:31:07\r\nLes appartements sont tr\u00e8s bien,\r\n        mais le reste...\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:15\r\n    C'est mort, on s'ennuie.\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:35:22\r\n-Les jeunes ont rien du tout.\r\n\r\n10:15:36:03  10:15:39:12\r\nIls passent leurs dimanches\r\n   apr\u00e8s-midi \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:15:39:17  10:15:43:01\r\n           Ils ont pas o\u00f9 aller, \r\n           Paris c'est trop loin.\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:45:06\r\n          Et dans le coin, y a rien.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:49:15\r\n-A La Grande Borne, les jeunes \r\nsont oblig\u00e9s de devenir voyous.\r\n\r\n10:15:49:20  10:15:54:19\r\nIls mettent le feu dans les halls,\r\nils d\u00e9chirent tout, ils cassent tout.\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:58:16\r\n        -Au fil des ans,\r\net avec la crise des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:00:20\r\n    la population va changer.\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:05:05\r\n  Des habitants de plus en plus\r\n   pauvres, souvent immigr\u00e9s,\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:07\r\n      sont plac\u00e9s par les\r\nautorit\u00e9s publiques dans ces HLM\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:11:13\r\n    aux loyers subventionn\u00e9s.\r\n\r\n10:16:11:18  10:16:14:20\r\n          -Les m\u00e9dias\r\n  refl\u00e8tent au peuple fran\u00e7ais\r\n\r\n10:16:15:01  10:16:19:14\r\n      que les gens habitent l\u00e0\r\npar leur faute, qu'ils l'ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n10:16:19:19  10:16:21:16\r\n     On reproche \u00e0 des gens\r\n\r\n10:16:21:21  10:16:24:13\r\n{\\an1}\"de pas s'int\u00e9grer \u00e0 la France,\r\n\r\n10:16:24:18  10:16:27:20\r\n{\\an1}de pas savoir bien parler fran\u00e7ais.\"\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:31:11\r\n{\\an1}Mais tu mets les gens entre eux\r\ncar \u00e7a t'arrange,\r\n\r\n10:16:31:15  10:16:36:06\r\n{\\an1}et aussi car ce sont des gens\r\nde la m\u00eame classe sociale pauvre.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:41:07\r\n{\\an1}Ces classes sociales pauvres,\r\nc'est tomb\u00e9 sur les Africains noirs,\r\n\r\n10:16:41:11  10:16:45:07\r\n sur les Maghr\u00e9bins,\r\nquelques Portugais et Espagnols.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:49:22\r\n{\\an1}A chaque \u00e9poque \u00e7a s'est d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9,\r\n\u00e0 chaque \u00e9poque c'est pauvre\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:51:09\r\n        et c'est mal vu.\r\n\r\n10:16:51:13  10:16:55:09\r\nQuand on s'est retrouv\u00e9s au coll\u00e8ge,\r\n        on a vu qu'on \u00e9tait\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:59:14\r\n  de plus en plus entre Noirs \r\n et Arabes, tr\u00e8s peu de Blancs.\r\n\r\n10:16:59:19  10:17:03:20\r\n  C'\u00e9tait pas de notre faute, \r\n c'\u00e9tait une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:09:21\r\n  -Comme la plupart des cit\u00e9s,\r\n        La Grande Borne\r\n\r\n10:17:10:02  10:17:11:16\r\n     se paup\u00e9rise peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:17:11:21  10:17:13:03\r\n           Tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:17:13:08  10:17:15:19\r\ndes trafics divers se d\u00e9veloppent,\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:18:20\r\net la r\u00e9pression polici\u00e8re augmente.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:05\r\n Les commerces et les services \r\n publics se retirent peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:17:24:16  10:17:29:09\r\n   Le\u00efla Ourzik, une habitante\r\narriv\u00e9e enfant \u00e0 La Grande Borne,\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:31:16\r\n    d\u00e9plore cette situation.\r\n\r\n10:17:31:21  10:17:34:08\r\n  -Tous les commerces ferment.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:36:18\r\n   Maintenant, c'est la poste.\r\n\r\n10:17:36:23  10:17:41:12\r\n      J'ai lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\nil y a plus de deux ans maintenant,\r\n\r\n10:17:41:17  10:17:44:22\r\n     et on n'a toujours pas \r\n     une poste de proximit\u00e9.\r\n\r\n10:17:45:03  10:17:47:11\r\n -Pourquoi cette poste a ferm\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:47:16  10:17:50:07\r\n     -C'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:17:50:11  10:17:53:07\r\n       Il y a eu plusieurs braquages\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:56:17\r\n             dans ce bureau de poste\r\n                 de La Grande Borne.\r\n\r\n10:17:56:22  10:17:58:21\r\n{\\an3}           Il y a eu des agressions.\r\n\r\n10:17:59:02  10:18:01:05\r\n               La poste a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:02:19\r\n         d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:04:12\r\n        Mais le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:18:04:17  10:18:09:11\r\n  c'est que tous les habitants\r\n de La Grande Borne sont punis.\r\n\r\n10:18:09:15  10:18:12:08\r\nUne minorit\u00e9 a braqu\u00e9 cette poste,\r\n\r\n10:18:12:12  10:18:16:22\r\n         mais les habitants\r\nde La Grande Borne y sont pour rien.\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:19:05\r\n       -Une grande partie\r\n\r\n10:18:19:10  10:18:21:18\r\nde la population est du m\u00eame avis.\r\n\r\n10:18:21:23  10:18:24:11\r\n Mais rares sont ceux qui osent\r\n\r\n10:18:24:15  10:18:26:11\r\n      le dire publiquement.\r\n\r\n10:18:26:15  10:18:28:22\r\n   -Beaucoup de gens ont peur\r\n\r\n10:18:29:03  10:18:32:06\r\n            de parler\r\ncar y a toujours des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:36:19\r\n        Rien que le fait\r\n  de parler \u00e0 un journaliste...\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:39:13\r\n \"Qu'est-ce que vous avez dit ?\"\r\n\r\n10:18:39:18  10:18:43:11\r\n              Y a des repr\u00e9sailles, \r\n              donc je les comprends.\r\n\r\n10:18:43:16  10:18:47:12\r\n         J'ai un enfant de cinq ans,\r\n                 je peux comprendre.\r\n\r\n10:18:47:17  10:18:52:19\r\nMais au bout d'un moment, faut savoir\r\n       ouvrir sa bouche pour avancer.\r\n\r\n10:18:53:00  10:18:55:07\r\n          Faut arr\u00eater d'avoir peur.\r\n\r\n10:18:55:11  10:19:00:05\r\n              Si vous ne dites rien,\r\n     forc\u00e9ment, au bout d'un moment,\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:02:21\r\n       faudra pas se plaindre apr\u00e8s.\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:05:23\r\nSi vous dites rien, \u00e7a va s'empirer.\r\n\r\n10:19:06:04  10:19:09:21\r\n            Moi, j'en ai ras-le-bol \r\n            qu'on puisse rien faire.\r\n\r\n10:19:14:19  10:19:17:19\r\n       En fait, on n'est\r\n    plus vraiment une ville.\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:20:15\r\n Au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a devient\r\n\r\n10:19:20:20  10:19:22:13\r\n       une ville fant\u00f4me.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:26:17\r\n          On nous supprime\r\nles services publics, les commerces.\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:29:13\r\nOn supprime aussi les habitants.\r\n\r\n10:19:31:18  10:19:35:15\r\n-Ce sentiment d'abandon\r\n   est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:19:35:20  10:19:38:14\r\n{\\an1}Les habitants ont constat\u00e9,\r\n\r\n10:19:38:19  10:19:41:10\r\n{\\an1}ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:19:41:14  10:19:44:23\r\n    que la poste\r\navait quitt\u00e9 le quartier,\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:49:23\r\nque P\u00f4le Emploi, qui s'occupe\r\ndes ch\u00f4meurs, \u00e9tait aussi parti.\r\n\r\n10:19:50:04  10:19:52:08\r\nCe sont des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n10:19:52:12  10:19:55:17\r\n         Les habitants,\r\n   dans leur vie quotidienne,\r\n\r\n10:19:55:22  10:19:58:20\r\n         ont bien senti\r\n     qu'il y avait un foss\u00e9,\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:03:11\r\n      et qu'ils n'avaient pas\r\nles m\u00eames opportunit\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:08:19\r\n-Dans le domaine de la sant\u00e9 aussi,\r\n   la d\u00e9t\u00e9rioration est visible.\r\n\r\n10:20:09:00  10:20:12:15\r\n        La Grande Borne\r\n est devenue un d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:17:11\r\nR\u00e9cemment, une pharmacie a ferm\u00e9\r\n apr\u00e8s une nouvelle agression.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:19:21\r\n   Il n'en reste plus qu'une.\r\n\r\n10:20:20:02  10:20:23:19\r\n         Sa propri\u00e9taire\r\na longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous parler.\r\n\r\n10:20:24:00  10:20:26:11\r\n-On \u00e9tait trois pharmacies, avant.\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:30:11\r\n    On fait partie des rares\r\n   \u00e0rester dans le quartier.\r\n\r\n10:20:30:15  10:20:33:20\r\n        Ma maman a achet\u00e9\r\n     cette officine en 1982.\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:36:23\r\n     On est dans le quartier\r\n         depuis 40 ans.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:21\r\nOn conna\u00eet les diff\u00e9rentes familles\r\n   depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:20:42:02  10:20:45:01\r\n           On conna\u00eet\r\n   un petit peu tout le monde.\r\n\r\n10:20:45:06  10:20:47:04\r\n           On constate\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:51:16\r\nbeaucoup de pathologies chroniques:\r\n      diab\u00e8te, hypertension.\r\n\r\n10:20:51:21  10:20:54:22\r\n Des pathologies mentales aussi,\r\n\r\n10:20:55:03  10:20:57:11\r\n   des grossesses non suivies.\r\n\r\n10:20:57:16  10:20:59:05\r\n          -A la mairie,\r\n\r\n10:20:59:10  10:21:02:00\r\non nous dit que l'esp\u00e9rance de vie\r\n\r\n10:21:02:05  10:21:05:11\r\n      \u00e0 La Grande Borne...\r\n-Est plus faible qu'ailleurs.\r\n\r\n10:21:05:16  10:21:07:17\r\n{\\an1}Les chiffres le montrent.\r\n\r\n10:21:07:22  10:21:09:11\r\n  C'est mon ressenti\r\n\r\n10:21:09:16  10:21:12:13\r\n{\\an1}dans mon travail quotidien.\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:17:10\r\nOn est en zone de d\u00e9sert m\u00e9dical,\r\n     comme on dit.\r\n\r\n10:21:17:14  10:21:22:05\r\nY a un m\u00e9decin pour un quartier\r\nde 13'000 habitants.\r\n\r\n10:21:22:10  10:21:26:04\r\nY a quelques infirmi\u00e8res\r\nen nombre suffisant,\r\n\r\n10:21:26:09  10:21:29:01\r\nmais il n'y a plus aucun m\u00e9decin.\r\n\r\n10:21:29:06  10:21:31:09\r\n     Il reste nous en soins\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:34:11\r\n      de premiers recours,\r\n     mais c'est insuffisant\r\n\r\n10:21:34:16  10:21:37:09\r\n           par rapport\r\n   \u00e0 la densit\u00e9 de population.\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:39:11\r\n  Des fois, on est d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:42:23\r\n   On est d\u00e9courag\u00e9s\r\npar beaucoup de choses,\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:47:00\r\n parfois quand il y a\r\nde l'agressivit\u00e9, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:53:00\r\nMais aussi car on a des difficult\u00e9s\r\ndans les livraisons de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:21:53:05  10:21:56:08\r\nles r\u00e9ceptions de colis par la poste.\r\n\r\n10:21:56:12  10:22:01:05\r\nTout dans le quotidien\r\nest plus compliqu\u00e9, dans le quartier.\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:02:23\r\n     -Ce quotidien aurait pu\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:05:05\r\n  s'am\u00e9liorer il y a deux ans.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:07:02\r\n       Un centre de sant\u00e9\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:12:09\r\n  devait r\u00e9unir des m\u00e9decins, la\r\npharmacienne et un bureau de poste.\r\n\r\n10:22:12:13  10:22:16:02\r\nLa premi\u00e8re pierre avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n10:22:16:07  10:22:21:04\r\n-Pour que nous soyons respect\u00e9s \r\net que vive l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Grigny !\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:25:13\r\n       -H\u00e9las, en raison\r\nde querelles politiques locales,\r\n\r\n10:22:25:18  10:22:28:09\r\nle projet n'a jamais vu le jour.\r\n\r\n10:22:28:13  10:22:31:08\r\nEspoirs d\u00e9\u00e7us pour tout un quartier.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:33:19\r\n    -La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration !\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:37:14\r\n       -De la m\u00eame fa\u00e7on,\r\n     il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:41:03\r\n           SOS M\u00e9decins\r\ns'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:45:11\r\n Mais l\u00e0 aussi, ils ont d\u00e9chant\u00e9\r\n car SOS M\u00e9decins a vite refus\u00e9\r\n\r\n10:22:45:15  10:22:48:23\r\n          de se rendre\r\nau chevet des malades de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:22:49:04  10:22:50:20\r\n      -Des fois il y a eu,\r\n\r\n10:22:51:01  10:22:54:08\r\n        pour SOS M\u00e9decins\r\n    ou des livreurs de colis,\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:57:01\r\n               des actes d'agression\r\n\r\n10:22:57:06  10:22:59:22\r\n           que nous avons condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:23:00:03  10:23:02:21\r\n                     SOS M\u00e9decins\r\n         est venu sur ce territoire.\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:05:21\r\n                   Ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n             d'exon\u00e9rations fiscales\r\n\r\n10:23:06:02  10:23:09:08\r\n         \u00e0 travers ce qu'on appelait\r\n                 les zones franches.\r\n\r\n10:23:09:12  10:23:13:11\r\n       C'\u00e9tait un outil pour refaire\r\n       du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:19:15\r\n   Quand le dispositif s'est arr\u00eat\u00e9,\r\nils sont partis \u00e0 10 ou 15 km d'ici.\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:22:07\r\n   Le pouvoir d'un maire est limit\u00e9.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:24:21\r\n   On a d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'ils aient\r\n\r\n10:23:25:02  10:23:29:22\r\n  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'exon\u00e9rations fiscales,\r\n  \u00e7a n'a \u00e9mu personne dans ce pays.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:33:06\r\n             Vous parliez de m\u00e9pris,\r\n                   c'est un exemple.\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:35:11\r\n        Seuls les pompiers viennent.\r\n\r\n10:23:35:15  10:23:40:13\r\n-Malgr\u00e9 nos demandes, SOS M\u00e9decins\r\n n'a jamais voulu nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:44:04\r\n Nous nous sommes alors adress\u00e9s\r\n\r\n10:23:44:09  10:23:50:03\r\n\u00e0 une infirmi\u00e8re de soins \u00e0 domicile\r\n qui conna\u00eet bien La Grande Borne.\r\n\r\n10:23:50:08  10:23:51:18\r\n           Pour elle,\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:56:18\r\n     les questions de s\u00e9curit\u00e9\r\ndans cette cit\u00e9 sont tr\u00e8s complexes.\r\n\r\n10:23:56:23  10:24:00:14\r\n      -On est connues, ici,\r\n     en tant qu'infirmi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:00:19  10:24:02:09\r\n     On n'est pas agress\u00e9es.\r\n\r\n10:24:02:13  10:24:08:00\r\nUne fois ma voiture \u00e9tait au garage,\r\n le garage m'en a pr\u00eat\u00e9 une autre.\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:10:21\r\nJe suis rentr\u00e9e dans un quartier,\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:13:05\r\n             ils se sont jet\u00e9s \u00e0 dix\r\n\r\n10:24:13:10  10:24:15:16\r\n                    sur la voiture.\r\n\r\n10:24:15:21  10:24:20:13\r\n               J'ai ouvert la vitre,\r\net un gars me dit: \"Ah, c'est toi !\"\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:25:23\r\n Et il a dit aux autres: \"Laissez-la\r\n       passer, elle est infirmi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:24:26:04  10:24:29:03\r\n       Donc, on est vraiment connues.\r\n\r\n10:24:29:08  10:24:33:03\r\n                      Nous, y a pas\r\n    d'agression physique ou verbale.\r\n\r\n10:24:33:08  10:24:36:17\r\n{\\an3}    De ma part, en tout cas, jamais.\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:05\r\n     -Connues et respect\u00e9es.\r\n\r\n10:24:39:10  10:24:42:11\r\n                        -Je pense,\r\n       car ils savent qu'on vient...\r\n\r\n10:24:42:15  10:24:45:17\r\n         Si c'est pas leurs parents,\r\n                    c'est le cousin,\r\n\r\n10:24:45:22  10:24:48:00\r\n    la cousine ou le tonton.\r\n\r\n10:24:48:05  10:24:51:04\r\n  Oui, y a un certain respect,\r\n          malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n10:24:51:09  10:24:56:02\r\n -Nous aurions souhait\u00e9 savoir \r\ncomment les patients d'Annabelle\r\n\r\n10:24:56:07  10:25:01:02\r\nfont face \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9\r\n      dans ce d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:04:04\r\nMais aucun n'a voulu nous recevoir.\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:07:23\r\n -On voit des gens dans la rue,\r\n       on a l'impression\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:13:08\r\n   qu'ils auraient besoin de se faire\r\n       soigner, et ils n'y vont pas.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:17:07\r\n   Ou alors des patients que je suis\r\n                 qui me disent:\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:22:03\r\n           \"Je dois me faire op\u00e9rer,\r\n   mais pour l'instant je peux pas.\"\r\n\r\n10:25:22:08  10:25:24:05\r\n{\\an3}             La pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:27:23\r\n                fait que les soins\r\n         derri\u00e8re peuvent pas suivre.\r\n\r\n10:25:31:08  10:25:33:13\r\nY a des gens qui ne viennent pas\r\n\r\n10:25:33:18  10:25:37:08\r\n    le dernier jour de soins \r\n   o\u00f9 ils doivent nous r\u00e9gler.\r\n\r\n10:25:37:12  10:25:41:14\r\n     Ou alors ils viennent,\r\nmais ils n'ont pas ce qu'il faut.\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:44:13\r\n    Apr\u00e8s on leur t\u00e9l\u00e9phone,\r\n         \u00e7a r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:25:44:18  10:25:46:11\r\n    Ca arrive r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:25:46:16  10:25:50:03\r\n      -Ca ne vous fait pas\r\n    quitter La Grande Borne.\r\n\r\n10:25:50:08  10:25:52:00\r\n                  -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:25:52:05  10:25:55:18\r\n      C'est une fa\u00e7on de travailler,\r\n                    les gens sont...\r\n\r\n10:25:55:23  10:25:59:09\r\n             Ils sont tr\u00e8s avenants,\r\n             \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:25:59:13  10:26:02:08\r\n  C'est dommage qu'on soit pas pay\u00e9,\r\n\r\n10:26:02:12  10:26:05:09\r\n     mais c'est pas pour \u00e7a\r\n      que je vais partir.\r\n\r\n10:26:05:13  10:26:08:21\r\n       -Les gens exag\u00e8rent\r\n      les risques qu'il y a\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:12:18\r\n\u00e0 travailler \u00e0 La Grande Borne ?\r\n        -Je pense, oui.\r\n\r\n10:26:12:23  10:26:17:13\r\n     Tout est stigmatis\u00e9, les m\u00e9dias\r\n     ne montrent que ce qui va pas.\r\n\r\n10:26:17:18  10:26:20:15\r\n Du coup, on n'en entend que du mal.\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:24:06\r\n         Forc\u00e9ment, apr\u00e8s,\r\nquand on cherche des rempla\u00e7ants...\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:27:10\r\n           \"Grigny ?\r\nJe veux pas travailler \u00e0 Grigny,\r\n\r\n10:26:27:14  10:26:29:12\r\n     c'est trop dangereux.\"\r\n\r\n10:26:32:08  10:26:35:18\r\n    -Face \u00e0 cette d\u00e9gradation\r\n     des conditions de vie,\r\n\r\n10:26:35:23  10:26:39:09\r\n      les pouvoirs publics\r\n  ne sont pas rest\u00e9s inactifs.\r\n\r\n10:26:39:13  10:26:41:20\r\n  Depuis 2005, ils ont investi\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:45:04\r\n        290 mios d'euros\r\n   pour r\u00e9nover des b\u00e2timents,\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:49:05\r\n     construire un gymnase,\r\n r\u00e9am\u00e9nager des espaces publics.\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:52:00\r\nLe dernier gros chantier en date\r\n\r\n10:26:52:05  10:26:56:19\r\n  est la construction d'une voie\r\nde bus pour d\u00e9senclaver le quartier\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:00:12\r\n   car les transports publics\r\n     ne font que contourner\r\n\r\n10:27:00:17  10:27:02:04\r\n        La Grande Borne.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:05:12\r\n        Pour ce projet,\r\n   l'implication des citoyens\r\n\r\n10:27:05:17  10:27:07:07\r\n       a \u00e9t\u00e9 essentielle.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:08:21\r\n          C'est le cas\r\n\r\n10:27:09:02  10:27:13:04\r\n    de Katy Jordier qui vit\r\n\u00e0 La Grande Borne depuis 50 ans.\r\n\r\n10:27:13:09  10:27:17:13\r\n       Elle est tr\u00e8s investie\r\ndans la vie sociale de son quartier.\r\n\r\n10:27:17:18  10:27:22:13\r\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es, elle \r\nmilite dans plusieurs associations\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:25:13\r\n          pour d\u00e9fendre\r\n   les int\u00e9r\u00eats des habitants.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:09\r\n-Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:27:30:19  10:27:35:12\r\n     Y a aucun bus qui passe\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de La Grande Borne.\r\n\r\n10:27:35:17  10:27:39:12\r\n       On a droit \u00e0 avoir\r\n un bus tr\u00e8s pr\u00e8s de chez nous.\r\n\r\n10:27:39:17  10:27:41:11\r\n      La plupart du temps,\r\n\r\n10:27:41:16  10:27:44:15\r\n        c'est les femmes\r\n    qui prennent le transport\r\n\r\n10:27:44:20  10:27:46:23\r\n  pour aller faire des courses,\r\n\r\n10:27:47:04  10:27:50:17\r\n        aller travailler\r\nou emmener les enfants au sport.\r\n\r\n10:27:50:22  10:27:53:11\r\n Le bus va am\u00e9liorer les choses.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:58:03\r\n  -On aura cette station de bus\r\n      \u00e0 la place du Damier.\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:01:09\r\nOn aura une autre station de bus\r\n\r\n10:28:01:13  10:28:05:03\r\npr\u00e8s du CVS\r\net du secteur de l'Ellipse.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:08:00\r\n         Et encore une\r\n    au niveau des Solstices.\r\n\r\n10:28:08:05  10:28:10:04\r\n       -Ca sera fini quand ?\r\n\r\n10:28:10:09  10:28:14:05\r\n-La livraison des travaux\r\nest pr\u00e9vue pour l'\u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n10:28:14:10  10:28:19:17\r\nEt on esp\u00e8re le passage du bus\r\n\u00e0 l'automne 2017.\r\n\r\n10:28:19:22  10:28:24:01\r\n       -Katy fait partie\r\n     d'un groupe de femmes,\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:30:02\r\n      le collectif de la 402,\r\ndu nom de la nouvelle ligne de bus.\r\n\r\n10:28:30:07  10:28:34:11\r\n   Ces femmes se sont battues\r\n   pour exaucer les souhaits\r\n\r\n10:28:34:15  10:28:36:07\r\n        de la population.\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:41:06\r\n       -Je t'avais dit que tu serais\r\nnotre marraine \u00e0 l'\u00e9quipe de Grigny.\r\n\r\n10:28:41:11  10:28:43:16\r\n-J'\u00e9tais contente et fi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:43:21  10:28:46:23\r\n                -Je suis fi\u00e8re\r\n          que tu sois notre marraine\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:50:17\r\n             car tu repr\u00e9sentes\r\n      ce qu'on peut pas repr\u00e9senter.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:55:02\r\n-Y a encore du travail \u00e0 faire.\r\n       -Ca va pas tarder \u00e0 s'ouvrir.\r\n\r\n10:28:55:07  10:28:57:23\r\n        -Vous \u00eates fi\u00e8re\r\n      du travail accompli ?\r\n\r\n10:28:58:04  10:29:00:12\r\n     -Oui, tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:00:17  10:29:02:07\r\n          Oui.\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:07:07\r\n    Ca fait quatre ans \r\n   qu'on se bat pour \u00e7a.\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:09:00\r\n      De jour en jour,\r\n\r\n10:29:09:05  10:29:10:18\r\n           \u00e7a avance.\r\n\r\n10:29:10:23  10:29:14:06\r\n        -Vous avez tenu\r\n    \u00e0 y associer des jeunes.\r\n\r\n10:29:14:11  10:29:16:17\r\n           Pourquoi ?\r\n         -C'est l'avenir\r\n\r\n10:29:16:22  10:29:18:06\r\n           de demain.\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:06\r\n           Les jeunes,\r\n    c'est eux qui vivent ici.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:29:00\r\nEt c'est eux, demain,\r\nqui feront changer les choses.\r\n\r\n10:29:29:05  10:29:31:19\r\n-En attendant, c'est aujourd'hui\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:36:05\r\n      qu'il faut se battre\r\n  pour faire changer les choses\r\n\r\n10:29:36:10  10:29:39:14\r\n     car cette voie de bus\r\n   n'est pas du go\u00fbt de tous.\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:44:05\r\n     Deux ouvriers ont \u00e9t\u00e9\r\n  agress\u00e9s \u00e0 coups de couteau,\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:47:11\r\n       et six pelleteuses \r\n       ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es.\r\n\r\n10:29:47:15  10:29:51:11\r\n        Les responsables ?\r\nDes dealers du coin qui craignaient\r\n\r\n10:29:51:16  10:29:54:11\r\n        que cette route\r\n     ne menace leur trafic.\r\n\r\n10:29:54:16  10:29:57:09\r\nIl a fallu s\u00e9curiser le chantier:\r\n\r\n10:29:57:13  10:30:01:10\r\n       agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n   et \u00e9normes blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n10:30:01:14  10:30:05:11\r\n  -La b\u00eatise humaine\r\nest ici comme ailleurs.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:08:04\r\n    Il ne faut pas\r\n   jeter l'opprobre\r\n\r\n10:30:08:09  10:30:11:01\r\n sur les 12'000 habitants\r\n      de cette ville\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:15:17\r\nquand une centaine ont\r\ndes actes idiots, barbares, incivils,\r\n\r\n10:30:15:22  10:30:18:20\r\n  qui pourrissent\r\nla vie de tout le monde.\r\n\r\n10:30:19:01  10:30:21:09\r\nJe retiens que La Grande Borne,\r\n\r\n10:30:21:13  10:30:25:08\r\nc'est 90 ha en triangle,\r\nelle est ferm\u00e9e sur elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:30:25:12  10:30:27:03\r\n  Ca pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:30:07\r\n     Pour casser\r\nce dysfonctionnement urbain,\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:33:19\r\n   une travers\u00e9e douce\r\npar des transports publics\r\n\r\n10:30:34:00  10:30:38:14\r\n    ouvre ce quartier de 12'000\r\nhabitants sur le reste de la ville.\r\n\r\n10:30:38:19  10:30:42:09\r\n        -Cette ouverture\r\n  nous permettra de d\u00e9senclaver\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:46:08\r\ncertains coins de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:30:46:12  10:30:49:19\r\nNous pourrons intervenir\r\nsans nous retrouver\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:54:04\r\n{\\an1}dans des endroits confin\u00e9s,\r\nsources de guet-apens.\r\n\r\n10:30:54:09  10:30:58:08\r\n  -Les jeunes ont appel\u00e9 cette voie\r\n            \"la voie de la police\".\r\n\r\n10:30:58:12  10:31:01:23\r\n                   Ils ont raison ?\r\n-Ca mettra leurs trafics \u00e0 mal.\r\n\r\n10:31:02:04  10:31:04:13\r\n Ils ne pourront plus travailler\r\n\r\n10:31:04:18  10:31:09:05\r\nde mani\u00e8re cloisonn\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e\r\n comme c'est le cas maintenant.\r\n\r\n10:31:09:10  10:31:12:00\r\n-Demain, ici, y a une station de bus\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:15:10\r\n      o\u00f9 les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n      et \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\r\n\r\n10:31:15:14  10:31:20:09\r\n pourront venir avec leurs courses\r\n  et \u00eatre au pied de chez elles,\r\n\r\n10:31:20:13  10:31:23:00\r\n     comme les voitures qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:31:23:05  10:31:26:03\r\n         C'est du service concret\r\n              pour les gens.\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:30:21\r\nQue quelques personnes disent\r\nque c'est la voie de la police...\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:33:03\r\nC'est du transport public.\r\n\r\n10:31:33:08  10:31:35:16\r\n  -A la fin de cette interview,\r\n\r\n10:31:35:21  10:31:39:05\r\n        on nous sugg\u00e8re\r\nde quitter les lieux rapidement.\r\n\r\n10:31:39:10  10:31:41:16\r\n  Nous savions que notre cam\u00e9ra\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:45:02\r\n  pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes\r\n       avec les dealers.\r\n\r\n10:31:45:07  10:31:49:12\r\nPour \u00e9viter toute confrontation,\r\n      une figure respect\u00e9e\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:52:03\r\ndans le quartier nous a accompagn\u00e9s.\r\n\r\n10:31:52:08  10:31:55:05\r\n       Sans sa pr\u00e9sence,\r\n    \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:31:55:10  10:31:57:20\r\n        Depuis l'attaque\r\n     aux cocktails Molotov,\r\n\r\n10:31:58:01  10:32:00:11\r\nla police a renforc\u00e9 son dispositif.\r\n\r\n10:32:00:15  10:32:04:21\r\n      Au moment de partir,\r\n deux jeunes nous interpellent.\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:09:19\r\n-Ils cracheront toujours\r\nsur les banlieues fran\u00e7aises !\r\n\r\n10:32:10:00  10:32:13:07\r\n                    -On n'est pas l\u00e0\r\n              pour cracher sur vous.\r\n\r\n10:32:13:11  10:32:16:17\r\n{\\an1}-Vous voulez comprendre\r\nce qui se passe.\r\n\r\n10:32:16:22  10:32:22:06\r\nMais Madame, vous pouvez\r\npas comprendre, c'est trop.\r\n\r\n10:32:22:11  10:32:24:06\r\n       C'est trop, Madame.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:29:05\r\n Ils nous ont promis du travail,\r\n      mais pas de travail.\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:31:17\r\nVous avez vu tout \u00e7a, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:34:23\r\nC'est politique, c'est rien du tout.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:40:13\r\nC'est politique, c'est pour nous\r\nlaisser encore plus dans la merde.\r\n\r\n10:32:41:17  10:32:43:11\r\n-Ils vous surveillent !\r\n\r\n10:32:43:15  10:32:46:01\r\n-Ils nous surveillent nous aussi.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:47:14\r\nVous avez vu ?\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:51:03\r\n         Tous les jours,\r\n     les policiers arrivent,\r\n\r\n10:32:51:08  10:32:53:22\r\nils frappent les jeunes et tout !\r\n\r\n10:32:57:01  10:32:59:11\r\n-Les r\u00e9alit\u00e9s de La Grande Borne\r\n\r\n10:32:59:15  10:33:02:04\r\nse superposent de mani\u00e8re complexe.\r\n\r\n10:33:02:09  10:33:05:20\r\n          Les trafics\r\n perturbent la vie du quartier,\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:09:13\r\n     mais tout ramener \u00e0 eux\r\n         est r\u00e9ducteur.\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:12:19\r\nLes gens se plaignent avant tout\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:14:20\r\n      du manque de travail.\r\n\r\n10:33:15:01  10:33:17:03\r\n  Peut-on qualifier cette cit\u00e9\r\n\r\n10:33:17:08  10:33:19:07\r\n     de zone de non-droit ?\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:23:16\r\n-Je pense que les zones de non-droit\r\n\r\n10:33:23:21  10:33:26:05\r\n                   n'existent pas.\r\n\r\n10:33:26:10  10:33:29:06\r\n               Une zone de non-droit\r\n\r\n10:33:29:11  10:33:33:14\r\n          convoque l'id\u00e9e du ghetto,\r\net en France le ghetto est un mythe.\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:38:08\r\n{\\an3}  Et c'est un mot corrompu: derri\u00e8re\r\n     \"ghetto\" on convoque musulmans,\r\n\r\n10:33:38:12  10:33:41:18\r\n                   des cat\u00e9gories\r\n       comme issues de l'immigration\r\n\r\n10:33:41:23  10:33:46:10\r\n{\\an3} pour qualifier des gens qui sont l\u00e0\r\n            depuis cinq g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:33:46:14  10:33:50:21\r\n                 On soul\u00e8ve l'id\u00e9e\r\n     de cat\u00e9gories de sous-Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:33:51:02  10:33:53:01\r\n     C'est pas le bon terme.\r\n\r\n10:33:53:06  10:33:55:03\r\n     Ce sont des territoires\r\n\r\n10:33:55:08  10:33:59:11\r\n  abandonn\u00e9s de la R\u00e9publique, \r\n mais ce sont pas les bons mots.\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:03:18\r\n    -A.Henni a travaill\u00e9 plus\r\nde trente ans dans les banlieues,\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:06:12\r\n       dont plus de quinze\r\n       \u00e0 La Grande Borne.\r\n\r\n10:34:06:17  10:34:10:02\r\n     Comme \u00e9ducateur de rue,\r\n    puis comme anthropologue.\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:13:09\r\n -Le mot qui convient le mieux,\r\n\r\n10:34:13:13  10:34:20:05\r\n{\\an3}    c'est des \"territoires diffam\u00e9s\"\r\n        car on diffame les habitants\r\n\r\n10:34:20:10  10:34:23:19\r\n         et qu'on fait une confusion\r\n                 avec tous les gens.\r\n\r\n10:34:24:00  10:34:26:02\r\n         Des gens se conduisent mal.\r\n\r\n10:34:26:07  10:34:30:00\r\n             Mais c'est une minorit\u00e9\r\n        par rapport \u00e0 la population.\r\n\r\n10:34:30:05  10:34:35:13\r\nEt on oublie que sur ces territoires,\r\n    on dit qu'il y a 40 % de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:38:18\r\n           Je pense qu'on peut aller\r\n                 jusqu'\u00e0 60 %.\r\n\r\n10:34:38:23  10:34:43:10\r\n    Le taux de ch\u00f4mage, de pr\u00e9carit\u00e9\r\n       et de pauvret\u00e9 est important.\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:48:22\r\nSi j'avais \u00e0 d\u00e9crire, y a un quartier\r\n    o\u00f9 on donne pas les m\u00eames chances\r\n\r\n10:34:49:03  10:34:52:18\r\n           en fonction des habitants\r\n            que d'autres quartiers.\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:58:01\r\n{\\an3}      Il faut r\u00e9tablir des principes\r\n d'\u00e9galit\u00e9, de justice et de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:35:01:10  10:35:06:07\r\n-Pour ce sp\u00e9cialiste, la solution\r\n s\u00e9curitaire n'est pas la bonne\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:11:15\r\npour r\u00e9gler le probl\u00e8me des tensions\r\n  qui r\u00e8gnent dans les banlieues.\r\n\r\n10:35:11:20  10:35:15:04\r\n      -La plupart du temps,\r\n   quand on parle d'\u00e9ducation,\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:19:03\r\non parle d'\u00e9ducation dans l'\u00e9cole,\r\njamais hors l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:19:08  10:35:22:14\r\nBeaucoup de jeunes sont hors l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:35:22:19  10:35:24:17\r\n                  La question pos\u00e9e,\r\n\r\n10:35:24:22  10:35:28:18\r\n  c'est comment on va dans les lieux\r\n                 o\u00f9 ces jeunes sont.\r\n\r\n10:35:28:23  10:35:33:03\r\n  Je pense qu'il faut investir\r\n   davantage dans l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:35:33:08  10:35:37:07\r\nhors l'\u00e9cole que d'investir davantage\r\n\r\n10:35:37:11  10:35:41:07\r\n              dans des rapports\r\n            de police ou d'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:47:10\r\n     Y a tout un travail \u00e0 construire\r\naupr\u00e8s des jeunes et avec les jeunes.\r\n\r\n10:35:48:17  10:35:53:12\r\n   -L'approche pr\u00e9conis\u00e9e par\r\ncet anthropologue n'est pas celle\r\n\r\n10:35:53:17  10:35:56:19\r\n   privil\u00e9gi\u00e9e dans les cit\u00e9s\r\n          o\u00f9 le climat\r\n\r\n10:35:57:00  10:35:58:16\r\n      est \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:35:58:21  10:36:03:11\r\n    Cela fait trente ans que les\r\nbanlieues fran\u00e7aises sont le th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n10:36:03:16  10:36:06:07\r\n d'affrontements entre la police\r\n\r\n10:36:06:11  10:36:09:23\r\n  et une partie de la jeunesse,\r\n        jusqu'\u00e0 l'\u00e9meute.\r\n\r\n10:36:10:04  10:36:13:04\r\n     Ce fut le cas en 2005,\r\n     quand deux adolescents\r\n\r\n10:36:13:09  10:36:17:12\r\n      de Clichy-sous-Bois,\r\n    poursuivis par la police,\r\n\r\n10:36:17:17  10:36:20:07\r\n      mourront \u00e9lectrocut\u00e9s\r\n         en se r\u00e9fugiant\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:22:05\r\n     dans un transformateur.\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:25:02\r\n           Un policier\r\n    -Sortez avec votre cam\u00e9ra !\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:27:05\r\n        La fille bless\u00e9e\r\n            -D\u00e9gagez !\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:29:19\r\n -Cet incident tragique est v\u00e9cu\r\n\r\n10:36:30:00  10:36:33:02\r\n       comme une injustice\r\n        dans le quartier.\r\n\r\n10:36:33:07  10:36:37:16\r\nLes cit\u00e9s de la ceinture parisienne\r\n       vont alors s'embraser\r\n\r\n10:36:37:21  10:36:43:08\r\n  pendant plusieurs semaines, \r\n  La Grande Borne parmi elles.\r\n\r\n10:36:43:12  10:36:46:11\r\n     -Pour certains jeunes,\r\n       le fait de porter\r\n\r\n10:36:46:15  10:36:49:10\r\n un uniforme et d'arriver\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:52:19\r\nest une d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n10:36:53:00  10:36:57:05\r\nUn simple contr\u00f4le d'identit\u00e9\r\nest une injure.\r\n\r\n10:36:57:10  10:37:00:00\r\nUn policier doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n10:37:00:05  10:37:04:09\r\nMes coll\u00e8gues font leur travail\r\ntoujours avec respect.\r\n\r\n10:37:04:13  10:37:07:12\r\n -Plus pr\u00e8s de nous, en f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:10:08\r\nune nouvelle vague d'\u00e9meutes \u00e9clate\r\n\r\n10:37:10:12  10:37:13:23\r\n  suite \u00e0 l'arrestation brutale\r\n        de Th\u00e9o, 22 ans,\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:16:02\r\n       \u00e0 Aulnay-sous-Bois.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:20:18\r\nUn policier le blesse gri\u00e8vement\r\n  \u00e0 l'anus avec une matraque.\r\n\r\n10:37:20:23  10:37:23:05\r\n   La police parle d'accident.\r\n\r\n10:37:23:10  10:37:27:15\r\nle quartier, lui, d\u00e9nonce un viol\r\n     et crie \u00e0 l'injustice.\r\n\r\n10:37:27:20  10:37:32:01\r\n          Tous crient\r\n       -JUSTICE POUR THEO !\r\n\r\n10:37:32:06  10:37:34:04\r\n        JUSTICE POUR THEO !\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:39:02\r\n      -Quand y a des \u00e9meutes,\r\nbien souvent, c'est qu'on consid\u00e8re\r\n\r\n10:37:39:07  10:37:41:06\r\n    qu'il y a une injustice.\r\n\r\n10:37:41:11  10:37:44:13\r\n         Et l'injustice,\r\n      on pense que les gens\r\n\r\n10:37:44:18  10:37:48:03\r\n     sont dans la violence gratuite,\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:51:07\r\n      qu'ils sont l\u00e0 pour se battre,\r\n\r\n10:37:51:11  10:37:54:06\r\n et qu'ils sont en dehors de l'Etat.\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:58:02\r\n                En r\u00e9alit\u00e9, ils sont\r\n       en plein rapport avec l'Etat:\r\n\r\n10:37:58:07  10:38:01:20\r\n     ils voudraient que leurs droits\r\n                 soient respect\u00e9s.\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:06:10\r\n     Ils mettent en place un syst\u00e8me\r\n             pour r\u00e9tablir le droit,\r\n\r\n10:38:06:14  10:38:09:11\r\n  pour que l'Etat respecte le droit.\r\n\r\n10:38:09:15  10:38:14:04\r\n -A.Henni revient sur l'attaque\r\n perp\u00e9tr\u00e9e contre les policiers\r\n\r\n10:38:14:09  10:38:16:17\r\n       de La Grande Borne.\r\n\r\n10:38:16:22  10:38:21:09\r\nIl \u00e9voque l'arrestation des jeunes\r\n   soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris part\r\n\r\n10:38:21:13  10:38:23:11\r\n         \u00e0 l'agression.\r\n\r\n10:38:23:16  10:38:28:01\r\n    -Les jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s,\r\n                y a pas eu d'\u00e9meute.\r\n\r\n10:38:28:06  10:38:32:04\r\n             Ils ont commis un acte,\r\n             ils doivent \u00eatre punis.\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:34:12\r\n           Les gens s'offensent pas.\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:41:02\r\n   Les gens de La Grande Borne n'ont\r\njamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec le meurtre.\r\n\r\n10:38:41:07  10:38:46:11\r\n            Ils reconnaissent l'Etat\r\n    quand l'Etat est dans la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:38:50:04  10:38:51:15\r\n       -A La Grande Borne,\r\n\r\n10:38:51:20  10:38:56:08\r\n   la condamnation de l'attaque\r\ncontre les policiers est g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:38:56:12  10:38:58:23\r\n C'est le cas pour Ahmed Zerkal,\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:01:20\r\n            directeur\r\n   d'une salle d'arts martiaux\r\n\r\n10:39:02:01  10:39:06:01\r\n o\u00f9 des dizaines de jeunes gens\r\n     viennent s'entra\u00eener.\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:07:20\r\n   -Ca m'a touch\u00e9.\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:10:17\r\nOn n'a pas le droit de faire \u00e7a\r\n\r\n10:39:10:22  10:39:13:03\r\n\u00e0 des gens qui nous prot\u00e8gent.\r\n\r\n10:39:13:08  10:39:15:22\r\nTout \u00e7a pour une histoire de cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:39:16:03  10:39:18:07\r\n    Je condamne cet acte-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:18:11  10:39:21:12\r\n-A.Zerkal a ouvert son club en 2002.\r\n\r\n10:39:21:17  10:39:26:12\r\nIl lui donne une belle visibilit\u00e9 \r\nen formant des champions nationaux\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:30:03\r\n        et en organisant\r\ndes comp\u00e9titions internationales.\r\n\r\n10:39:30:08  10:39:35:14\r\nMais le club a surtout pour vocation\r\n  l'insertion sociale des jeunes.\r\n\r\n10:39:35:19  10:39:39:01\r\n-Le sport est un outil pour moi.\r\n\r\n10:39:39:06  10:39:43:02\r\n       Pouvoir les attirer\r\n pour faire un travail avec eux.\r\n\r\n10:39:43:07  10:39:46:12\r\n         En m\u00eame temps,\r\n    dans le sport en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:39:46:17  10:39:48:19\r\n     y a beaucoup de r\u00e8gles.\r\n\r\n10:39:49:00  10:39:51:05\r\n  Moi, j'aime bien les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:39:52:08  10:39:54:11\r\nC'est la base, voil\u00e0.\r\n\r\n10:39:54:15  10:40:00:22\r\nLes r\u00e8gles, c'est tout ce qui est\r\nrespect, ma\u00eetrise de soi, etc.\r\n\r\n10:40:01:03  10:40:03:11\r\n           Les cuisses, et en haut !\r\n\r\n10:40:03:15  10:40:05:13\r\n                Allez, c'est parti !\r\n\r\n10:40:05:18  10:40:09:05\r\nJe les prends de plus en plus jeunes\r\n\r\n10:40:09:10  10:40:12:07\r\ncar on peut faire un vrai travail.\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:14:16\r\n   Plus tard, c'est difficile.\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:18:16\r\n    C'est des jeunes fragiles\r\n     et en perte de rep\u00e8res.\r\n\r\n10:40:18:21  10:40:20:21\r\n   -Ces jeunes en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:40:21:02  10:40:24:18\r\n    vous les rep\u00e9rez comment\r\n  pour les amener \u00e0 la salle ?\r\n\r\n10:40:24:23  10:40:27:19\r\n-On se d\u00e9place sur le terrain.\r\n\r\n10:40:28:00  10:40:30:05\r\n   Et on a des r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:40:30:10  10:40:33:14\r\nDes gens nous appellent: les parents,\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:35:19\r\n     des amis, des contacts.\r\n\r\n10:40:41:03  10:40:45:11\r\n Le premier rapport que je cr\u00e9e\r\n avec eux, c'est la confiance.\r\n\r\n10:40:45:16  10:40:50:12\r\n{\\an1}Beaucoup de jeunes n'osent pas se\r\nconfier, raconter ce qu'ils vivent.\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:52:20\r\nJ'essaie de cr\u00e9er un rapport\r\n\r\n10:40:53:01  10:40:55:20\r\nde confiance pour pouvoir avancer.\r\n\r\n10:40:56:01  10:41:00:13\r\n Si la personne impose vraiment\r\n    des grandes difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:03:04\r\n   j'ai mon r\u00e9seau, j'appelle.\r\n\r\n10:41:03:09  10:41:05:12\r\n  Si c'est vraiment compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:41:05:17  10:41:07:15\r\n    je fais l'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:41:07:20  10:41:11:11\r\n  Apr\u00e8s, j'aiguille les jeunes\r\n    vers des professionnels.\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:14:20\r\n      -Le club est financ\u00e9\r\n    en partie par la mairie.\r\n\r\n10:41:15:01  10:41:18:08\r\n     Il travaille en r\u00e9seau\r\n       avec des m\u00e9decins,\r\n\r\n10:41:18:12  10:41:21:13\r\n    des travailleurs sociaux\r\n      et des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:41:21:18  10:41:23:14\r\n   de la justice des mineurs.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:26:18\r\n         -Notre but est\r\n  de transmettre quelque chose.\r\n\r\n10:41:26:23  10:41:29:11\r\n   J'aurais pu quitter Grigny\r\n\r\n10:41:29:16  10:41:31:08\r\n      et faire \u00e7a ailleurs,\r\n\r\n10:41:31:12  10:41:35:01\r\n mais je pr\u00e9f\u00e8re travailler ici\r\n       car y a un besoin.\r\n\r\n10:41:36:20  10:41:41:00\r\n    -40 % de la population de\r\nLa Grande Borne a moins de 24 ans.\r\n\r\n10:41:41:05  10:41:44:23\r\n   L'int\u00e9gration de ces jeunes\r\n    dans le monde du travail\r\n\r\n10:41:45:04  10:41:48:21\r\n   devrait \u00eatre une priorit\u00e9,\r\n   mais les faits sont t\u00eatus.\r\n\r\n10:41:49:02  10:41:52:13\r\n     -L'avenir est difficile\r\n   pour la jeunesse en France.\r\n\r\n10:41:52:18  10:41:55:05\r\nNous sommes l'un des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n10:41:55:10  10:41:58:07\r\n             o\u00f9 les jeunes expriment\r\n\r\n10:41:58:11  10:42:01:07\r\n         un malaise le plus profond,\r\n\r\n10:42:01:11  10:42:03:12\r\n          notamment sur leur avenir.\r\n\r\n10:42:03:17  10:42:05:13\r\n{\\an3}         Quand on a moins de 25 ans,\r\n\r\n10:42:05:18  10:42:08:10\r\n                  on n'a pas acc\u00e8s\r\n                au march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:10:20\r\n       Et quand on a plus de 50 ans,\r\n\r\n10:42:11:01  10:42:13:19\r\n   on est vir\u00e9 du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:42:14:00  10:42:17:14\r\n              La France a construit\r\n              l'id\u00e9e selon laquelle\r\n\r\n10:42:17:19  10:42:20:12\r\n                 on n'a pas d'avenir\r\n                 quand on est jeune.\r\n\r\n10:42:20:17  10:42:22:23\r\n        Et \u00e0 Grigny, c'est renforc\u00e9.\r\n\r\n10:42:23:04  10:42:28:15\r\n   Quand on dit qu'on vient de cette\r\n   ville-l\u00e0, sur le CV, avec un nom\r\n\r\n10:42:28:20  10:42:33:06\r\n              \u00e0 consonance immigr\u00e9e,\r\n        il y a un sentiment de rejet\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:36:12\r\n         de la part des employeurs,\r\n                    des \u00e9coles.\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:40:17\r\n               La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\r\n    est tr\u00e8s dure vis-\u00e0-vis de cela.\r\n\r\n10:42:40:22  10:42:44:05\r\n-Pour favoriser l'acc\u00e8s au travail\r\n\r\n10:42:44:10  10:42:46:17\r\n  de ses habitants, la commune\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:51:13\r\nde Grigny a cr\u00e9\u00e9 un centre national\r\n   de formation professionnelle.\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:56:12\r\n      -C'est compliqu\u00e9 ici\r\n  car on est point\u00e9s du doigt.\r\n\r\n10:42:56:17  10:43:00:10\r\n   Nous, les jeunes de Grigny,\r\n     partout o\u00f9 on postule,\r\n\r\n10:43:00:14  10:43:02:19\r\n     les portes se ferment.\r\n\r\n10:43:03:00  10:43:04:11\r\n           Sur un CV,\r\n\r\n10:43:04:15  10:43:07:09\r\n          il m'est arriv\u00e9 de marquer\r\n\r\n10:43:07:13  10:43:09:19\r\n             une autre ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:43:10:00  10:43:14:23\r\n     J'ai fait le test, j'ai postul\u00e9\r\n         dans une bo\u00eete avec Grigny.\r\n\r\n10:43:15:04  10:43:17:09\r\n            Le m\u00eame CV, le m\u00eame nom.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:19:08\r\n                Ils m'ont pas pris.\r\n\r\n10:43:19:12  10:43:24:13\r\n J'ai r\u00e9essay\u00e9 avec une autre ville,\r\n        ils m'ont pris en entretien.\r\n\r\n10:43:24:18  10:43:28:00\r\n   -Pourquoi c'est comme \u00e7a ?\r\n                 -On est mal vus.\r\n\r\n10:43:28:05  10:43:30:15\r\n            On a une mauvaise image.\r\n\r\n10:43:30:20  10:43:33:07\r\n Y a beaucoup de discrimination.\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:34:17\r\n             Heu...\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:38:15\r\n         D'o\u00f9 \u00e7a vient ?\r\n Ca a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a ici.\r\n\r\n10:43:38:20  10:43:40:18\r\n         -Les apprentis\r\n\r\n10:43:40:23  10:43:45:10\r\n qui r\u00e9ussissent leur formation\r\n  ici sont assur\u00e9s de trouver\r\n\r\n10:43:45:14  10:43:47:00\r\n           un emploi.\r\n\r\n10:43:47:05  10:43:50:12\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n300 dipl\u00f4m\u00e9s sortent de ce centre.\r\n\r\n10:43:50:17  10:43:53:08\r\n-Plus vous r\u00e9p\u00e9tez les gestes ici,\r\n\r\n10:43:53:12  10:43:56:11\r\nplus vous serez\r\n\u00e0 l'aise en entreprise.\r\n\r\n10:43:56:16  10:44:02:03\r\n -L'\u00e9cole est cofinanc\u00e9e par des \r\nentreprises priv\u00e9es \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:44:02:08  10:44:07:07\r\nde main-d'oeuvre dans des secteurs \r\nsp\u00e9cifiques comme la fibre optique.\r\n\r\n10:44:07:11  10:44:10:06\r\n-C'est \u00e7a, le but du jeu...\r\n\r\n10:44:10:11  10:44:11:23\r\nC'est parfait.\r\n\r\n10:44:12:04  10:44:15:20\r\n    -J'ai pens\u00e9 \u00e0 mon avenir,\r\n     je veux pas rester ici.\r\n\r\n10:44:16:01  10:44:20:04\r\n         J'ai une copine, j'ai envie\r\n         de prendre mon appartement,\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:23:19\r\n              j'ai envie d'avancer,\r\n             d'avoir une vie stable.\r\n\r\n10:44:24:00  10:44:27:10\r\n              Dans \u00e7a, on m'a dit\r\n           que c'\u00e9tait \u00e0 long terme,\r\n\r\n10:44:27:14  10:44:30:17\r\n          que vraiment\r\n  je pouvais me reposer sur \u00e7a.\r\n\r\n10:44:30:22  10:44:34:11\r\n             Pour moi,\r\nc'est une porte de sortie, tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:38:11\r\n         C'est une porte\r\npour pouvoir quitter le quartier.\r\n\r\n10:44:38:15  10:44:40:17\r\n          Faut se donner les moyens.\r\n\r\n10:44:40:22  10:44:44:05\r\n  Faut se r\u00e9veiller tous les matins,\r\n                     apprendre,\r\n\r\n10:44:44:10  10:44:47:17\r\n                pour pouvoir montrer\r\n                qu'on n'est pas tous\r\n\r\n10:44:47:22  10:44:51:05\r\n               comme ce que les gens\r\n               veulent bien croire.\r\n\r\n10:44:51:10  10:44:54:00\r\n     Nous aussi on peut \u00eatre\r\n\r\n10:44:54:05  10:44:56:06\r\n       dans la vie active.\r\n\r\n10:44:56:11  10:44:59:00\r\n       -Toi, Yohann, tu lui montres.\r\n\r\n10:44:59:05  10:45:02:22\r\nQuand vous expliquez \u00e0 quelqu'un,\r\n      la chose est acquise.\r\n\r\n10:45:03:03  10:45:05:03\r\n        C'est bon, vous savez faire.\r\n\r\n10:45:05:08  10:45:07:07\r\n          Et vous savez l'expliquer.\r\n\r\n10:45:07:11  10:45:08:21\r\n                    C'est un acquis.\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:12:19\r\n Je viens du m\u00eame milieu qu'eux,\r\n           j'ai grandi\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:15:05\r\n    dans le quartier, pareil.\r\n\r\n10:45:15:10  10:45:17:19\r\n On a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:45:18:00  10:45:22:18\r\n  On a vu la difficult\u00e9 \u00e0 trouver\r\ndu travail, m\u00eame avec des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:26:11\r\n{\\an1}Je veux montrer \u00e0 certaines personnes\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:29:06\r\n{\\an1}qui jugent ou qui condamnent\r\n\r\n10:45:29:11  10:45:34:05\r\nqu'on a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes de qualit\u00e9\r\n\r\n10:45:34:10  10:45:37:00\r\n \u00e0 qui on donne pas leur chance.\r\n\r\n10:45:37:05  10:45:39:14\r\n        N'\u00e9parpillez pas les outils.\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:41:13\r\n    -Quand on sort de Grigny,\r\n\r\n10:45:41:18  10:45:44:11\r\n    on d\u00e9couvre la vraie vie,\r\n           c'est vrai.\r\n\r\n10:45:44:16  10:45:47:07\r\n        Une fois qu'on sort d'ici...\r\n\r\n10:45:48:23  10:45:50:11\r\n                 On est choqu\u00e9.\r\n\r\n10:45:50:16  10:45:55:20\r\n    On voit vraiment que nous on est\r\n    enferm\u00e9s, on est dans un monde.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:00:00\r\n            On est... On est \u00e0 part.\r\n\r\n10:46:00:05  10:46:01:16\r\n                 On est \u00e0 part.\r\n\r\n10:46:02:20  10:46:05:16\r\nC'est que nous, on est entre nous...\r\n\r\n10:46:06:23  10:46:09:07\r\n        On se m\u00e9lange pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:46:11:00  10:46:13:13\r\n C'est ce qui nous bloque aussi.\r\n\r\n10:46:14:22  10:46:18:20\r\n   -Sortir de La Grande Borne\r\n pour se frotter \u00e0 la vraie vie.\r\n\r\n10:46:19:01  10:46:20:22\r\n    Un propos qui en dit long\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:24:10\r\n        sur l'enfermement\r\n  ressenti par certains jeunes.\r\n\r\n10:46:24:14  10:46:25:22\r\n          Un sentiment\r\n\r\n10:46:26:03  10:46:27:19\r\n     que comprend M.Ourzik.\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:30:18\r\nIl a quitt\u00e9 lui aussi le quartier,\r\n\r\n10:46:30:23  10:46:35:13\r\nmais il y est revenu pour s'investir\r\n   dans la formation des jeunes.\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:37:23\r\n -Sortir pour voir autre chose,\r\n\r\n10:46:38:04  10:46:39:16\r\n        c'est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:46:39:21  10:46:42:13\r\nApr\u00e8s, il faut aussi donner l'envie\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:44:19\r\n  de sortir.\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:11\r\nOn a install\u00e9 une zone de confort\r\n\r\n10:46:48:16  10:46:50:11\r\nautour de La Grande Borne:\r\n\r\n10:46:50:15  10:46:55:02\r\nc'est violent, c'est l'\u00e9chec,\r\non n'arrive pas \u00e0 ceci et cela.\r\n\r\n10:46:55:07  10:47:00:03\r\n{\\an1}Moi, je suis plut\u00f4t dans l'\u00e9tat\r\nd'esprit compl\u00e8tement inverse.\r\n\r\n10:47:00:08  10:47:02:13\r\n On peut faire plein de choses,\r\n\r\n10:47:02:18  10:47:05:03\r\n        de la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n      n'est pas exploit\u00e9e.\r\n\r\n10:47:05:08  10:47:06:12\r\n         C'est dommage.\r\n\r\n10:47:06:17  10:47:09:17\r\n         -Avec d'autres\r\n   entrepreneurs de la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:47:09:22  10:47:12:21\r\n  cet ing\u00e9nieur en informatique\r\n          met sur pied\r\n\r\n10:47:13:02  10:47:15:02\r\n    des formations pratiques\r\n\r\n10:47:15:07  10:47:18:21\r\n   pour les jeunes sans emploi\r\n   ou en d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n10:47:19:02  10:47:21:21\r\n   Son but est de leur donner\r\n\r\n10:47:22:02  10:47:25:22\r\n     une premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\ndu monde du travail et leur \u00e9viter\r\n\r\n10:47:26:03  10:47:27:20\r\n       la d\u00e9rive sociale.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:29:13\r\n-Tu veux travailler\r\n\r\n10:47:29:18  10:47:30:23\r\n           dans quoi ?\r\n\r\n10:47:31:04  10:47:34:08\r\n     -Le premier m\u00e9tier que je vois,\r\n                   je le prends.\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:40:01\r\n{\\an1}-Moi, je t'apprends: t'as un PC,\r\nil fonctionne pas, pourquoi ?\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:45:08\r\nApprendre \u00e0 trouver la panne,\r\net quand tu l'as trouv\u00e9e,\r\n\r\n10:47:45:12  10:47:48:13\r\ntu vas appliquer une strat\u00e9gie\r\n\r\n10:47:48:18  10:47:50:20\r\n   pour d\u00e9panner l'ordinateur.\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:55:15\r\nOn comprend pas leurs comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:47:55:20  10:48:00:10\r\nC'est une usure qui est malheureuse\r\ncar c'est \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 qu'on a\r\n\r\n10:48:00:14  10:48:02:01\r\n       le plus de volont\u00e9.\r\n\r\n10:48:02:06  10:48:05:11\r\n         On est d\u00e9sabus\u00e9\r\n  car on n'arrive pas \u00e0 trouver\r\n\r\n10:48:05:16  10:48:07:12\r\n    un syst\u00e8me de formation.\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:11:06\r\n              -J'ai envie de toucher\r\n               le maximum d'argent.\r\n\r\n10:48:11:11  10:48:16:14\r\n          Je veux trouver un travail\r\n     qui me rapporte plein d'argent.\r\n\r\n10:48:16:19  10:48:18:23\r\n            J'ai des qualifications.\r\n\r\n10:48:19:04  10:48:24:13\r\nM\u00eame si j'ai pas de dipl\u00f4mes, je sais\r\ncomment m'int\u00e9grer dans les m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:48:24:18  10:48:27:04\r\n -Toi et moi, on doit travailler\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:30:21\r\nsur les mots; tu verras\r\nles choses plus clairement.\r\n\r\n10:48:31:02  10:48:35:07\r\nTe d\u00e9finir comment \u00e7a se passe\r\ndans le milieu professionnel.\r\n\r\n10:48:35:11  10:48:37:23\r\nFaut pas croire \r\nque \u00e7a se passe vite.\r\n\r\n10:48:38:04  10:48:41:05\r\nTu peux pas faire de l'argent\r\ntout de suite.\r\n\r\n10:48:41:10  10:48:46:00\r\n           -Quand j'ai pris un jeune\r\n en insertion, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n10:48:46:05  10:48:47:21\r\n               Il savait pas bosser,\r\n\r\n10:48:48:02  10:48:52:12\r\n        et il voulait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre pay\u00e9\r\n        avec un salaire que m\u00eame moi\r\n\r\n10:48:52:17  10:48:54:01\r\n                      j'avais pas !\r\n\r\n10:48:54:06  10:48:55:16\r\n                        Lui, il est\r\n\r\n10:48:55:21  10:49:01:02\r\nrevendicateur sur tout, et toi tu lui\r\napprends d\u00e9j\u00e0 juste \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:49:01:07  10:49:03:11\r\n      Alors que c'est un acquis, \u00e7a.\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:07:00\r\n                 Mais y a des jeunes\r\n       pour qui c'est pas un acquis.\r\n\r\n10:49:10:01  10:49:12:04\r\n  -L'objectif de la formation,\r\n\r\n10:49:12:09  10:49:17:01\r\n     c'est de donner du sens\r\n  \u00e0 la formation, ce qui permet\r\n\r\n10:49:17:06  10:49:20:03\r\nd'avoir des gens efficaces\r\n\r\n10:49:20:08  10:49:24:20\r\n qui ne perdent pas \r\n le sens des choses.\r\n\r\n10:49:25:01  10:49:28:04\r\n  Ce n'est pas \u00eatre\r\n\u00e0 l'usine ou \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:49:28:09  10:49:32:07\r\nPrendre le recul de dire:\r\n\"Ce que je fais a du sens.\"\r\n\r\n10:49:32:11  10:49:38:22\r\n\"Si je travaille dans un h\u00f4pital\r\nou dans une association caritative,\r\n\r\n10:49:39:03  10:49:43:04\r\nvoil\u00e0, ce que je fais, \r\n\u00e7a vaut quelque chose.\"\r\n\r\n10:49:43:09  10:49:49:14\r\n        -Six, sept, huit,\r\n     neuf, dix, onze, douze !\r\n\r\n10:49:49:19  10:49:52:20\r\n  -Au terme de notre tournage,\r\n\r\n10:49:53:01  10:49:55:23\r\n        nous retrouvons\r\n     Aboubakar et ses amis.\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:59:02\r\n            Leur but:\r\n  cr\u00e9er des ponts dans la cit\u00e9,\r\n\r\n10:49:59:07  10:50:03:05\r\n        entre les cit\u00e9s,\r\net entre la cit\u00e9 et l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:50:03:10  10:50:08:10\r\n     Ils r\u00e9alisent et diffusent\r\nsur le Net leurs propres reportages.\r\n\r\n10:50:08:14  10:50:11:12\r\n      Le coach sportif crie\r\n\r\n10:50:11:17  10:50:15:16\r\n-Tant qu'on reste qu'entre nous,\r\n        on n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n10:50:15:21  10:50:21:18\r\n      On n'a pas \u00e0 disposition\r\nles r\u00e9seaux suffisants pour propager\r\n\r\n10:50:21:23  10:50:24:03\r\n  ce qu'on a envie de propager.\r\n\r\n10:50:24:08  10:50:29:02\r\nIl faut s'allier avec ceux qui ont\r\nles r\u00e9seaux, et cr\u00e9er nos r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:50:29:07  10:50:30:17\r\n                   Notre but\r\n\r\n10:50:30:22  10:50:33:11\r\n          est de d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:50:33:15  10:50:36:18\r\n{\\an3}d\u00e9voiler ce qui se passe chaque jour.\r\n\r\n10:50:36:23  10:50:41:07\r\n        Les entra\u00eeneurs, les coachs,\r\n           et tous ceux qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:45:14\r\n C'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe\r\n                 dans les quartiers.\r\n\r\n10:50:45:19  10:50:49:05\r\n              Au quotidien, les gens\r\n              oeuvrent b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:50:49:10  10:50:55:10\r\n  A c\u00f4t\u00e9 ils travaillent, et le soir\r\n  ils arrivent ici pour transmettre.\r\n\r\n10:50:55:14  10:50:57:10\r\n           -Reza donne les couverts.\r\n\r\n10:50:57:14  10:50:59:22\r\n      Le fr\u00e8re \u00e0 Reza donne le pain.\r\n\r\n10:51:00:03  10:51:01:10\r\n-Mona.\r\n\r\n10:51:01:14  10:51:03:11\r\n            -Mona, elle sert le th\u00e9.\r\n\r\n10:51:03:15  10:51:06:08\r\n    Et Kenza, elle sert les g\u00e2teaux.\r\n\r\n10:51:06:12  10:51:09:00\r\n-R\u00e9guli\u00e8rement, avec l'association,\r\n\r\n10:51:09:05  10:51:12:06\r\n   le mercredi et le vendredi,\r\n\r\n10:51:12:11  10:51:15:10\r\n      on prend des jeunes \r\n     pour les sensibiliser,\r\n\r\n10:51:15:14  10:51:18:05\r\n           pour aller\r\n  faire des maraudes sociales:\r\n\r\n10:51:18:10  10:51:21:09\r\n    donner de la nourriture,\r\n         des v\u00eatements.\r\n\r\n10:51:21:13  10:51:26:07\r\n    Ils prennent conscience que\r\ncertains gal\u00e8rent juste pour manger.\r\n\r\n10:51:30:12  10:51:36:22\r\n  Les m\u00e9dias ne transmettent pas\r\nle quotidien d'une m\u00e8re de famille.\r\n\r\n10:51:37:03  10:51:41:22\r\n   Y a plein de familles ici qui\r\nse battent, il faut le transmettre.\r\n\r\n10:51:42:03  10:51:45:08\r\n       Vous, vous \u00eates l\u00e0\r\n    suite aux faits \u00e0 Grigny.\r\n\r\n10:51:45:12  10:51:49:21\r\n          Le fait que vous soyez l\u00e0\r\n         \u00e0 faire ce que vous faites,\r\n\r\n10:51:50:02  10:51:54:04\r\n             on vous fait confiance\r\n            \u00e0 quelques pourcentages.\r\n\r\n10:51:55:10  10:51:58:08\r\n               A un certain degr\u00e9,\r\n             on vous fait confiance.\r\n\r\n10:51:58:12  10:52:00:00\r\n              On verra le rendu.\r\n\r\n10:52:00:05  10:52:02:01\r\n            Mais on prend le risque.\r\n\r\n10:52:02:06  10:52:04:07\r\n           L\u00e0, on prend des risques.\r\n\r\n10:52:06:00  10:52:10:08\r\n        On parle de ce qu'on a fait,\r\n      mais on repr\u00e9sente les autres.\r\n\r\n10:52:10:12  10:52:15:18\r\n   Et si ce qu'on a fait aujourd'hui\r\n              est mal retranscrit...\r\n\r\n10:52:17:07  10:52:19:11\r\n          Faudra qu'on s'explique.\r\n\r\n10:52:21:13  10:52:25:15\r\n   -Jusqu'au bout, la m\u00e9fiance\r\n    \u00e0 notre \u00e9gard est rest\u00e9e.\r\n\r\n10:52:25:20  10:52:28:17\r\nDifficile d\u00e8s lors de rendre compte\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:33:19\r\n  de ce que ressentent vraiment\r\n  les gens de La Grande Borne.\r\n\r\n10:52:34:00  10:52:36:21\r\n        Nous avons senti\r\n    la crainte de l'amalgame,\r\n\r\n10:52:37:02  10:52:38:21\r\n    la peur des repr\u00e9sailles,\r\n\r\n10:52:39:02  10:52:43:20\r\n  et l'amertume d'une jeunesse \r\n qui se sent mise sur la touche.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:47:14\r\n      Les bonnes volont\u00e9s\r\npour changer les choses sont l\u00e0,\r\n\r\n10:52:47:19  10:52:52:08\r\n   mais la France doit revoir sa\r\npolitique \u00e0 l'endroit des banlieues\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:55:08\r\n       si elle veut enfin\r\n     renverser la tendance.\r\n\r\n10:52:55:12  10:52:57:17\r\n-Les banlieues, c'est la France.\r\n\r\n10:52:57:22  10:53:01:17\r\nLes Fran\u00e7ais doivent avoir conscience\r\n\r\n10:53:01:22  10:53:03:17\r\n{\\an1}que c'est LEUR d\u00e9fi.\r\n\r\n10:53:03:22  10:53:06:16\r\n{\\an1}C'est pas un d\u00e9fi ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:53:06:21  10:53:10:13\r\nc'est leur mod\u00e8le social\r\n    qui est en jeu.\r\n\r\n10:53:10:18  10:53:14:02\r\n       C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s important\r\n\r\n10:53:14:07  10:53:17:04\r\n pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:53:17:09  10:53:19:20\r\n -Je m'inqui\u00e8te sur l'id\u00e9e o\u00f9...\r\n\r\n10:53:20:01  10:53:22:01\r\n     La fa\u00e7on dont on laisse\r\n\r\n10:53:22:06  10:53:25:22\r\n             entrevoir les banlieues\r\n          et les gens des banlieues,\r\n\r\n10:53:26:03  10:53:29:01\r\n                 en laissant croire \r\n                 qu'ils sont devenus\r\n\r\n10:53:29:06  10:53:31:15\r\n     des ennemis de la R\u00e9publique...\r\n\r\n10:53:31:20  10:53:36:02\r\n       Ca ressemblerait \u00e0 une petite\r\n     guerre civile qui appara\u00eetrait.\r\n\r\n10:53:36:07  10:53:38:02\r\n            C'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:53:38:07  10:53:40:07\r\n          Je ne suis pas pessimiste,\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:44:11\r\n                  je crois qu'il y a\r\n  des possibilit\u00e9s de r\u00e9conciliation\r\n\r\n10:53:44:15  10:53:46:12\r\n            avec le peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:53:46:17  10:53:49:13\r\n                Y a des possibilit\u00e9s\r\n                  d'une nation unie.\r\n\r\n10:53:49:18  10:53:54:22\r\nJ'ai envie de croire en \u00e7a, et l'Etat\r\n    a un vrai r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:53:55:03  10:53:58:14\r\n            J'ai envie de croire \u00e7a,\r\n                  je milite pour \u00e7a.\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:12:17\r\n{\\an3}    -De nombreux habitants de Grigny\r\n        ont achet\u00e9 leur appartement.\r\n\r\n10:54:12:22  10:54:17:16\r\n{\\an3}    H\u00e9las pour eux, ils sont \u00e9cras\u00e9s\r\n de dettes: 8 mios d'euros au total,\r\n\r\n10:54:17:21  10:54:21:22\r\n{\\an3}   car les charges de la copropri\u00e9t\u00e9\r\n            n'ont cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n10:54:22:03  10:54:24:00\r\n{\\an3}           Les 3'500 copropri\u00e9taires\r\n\r\n10:54:24:05  10:54:28:12\r\n{\\an3}   doivent des millions aux services\r\n         du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:54:28:17  10:54:31:04\r\n{\\an3}    Un plan pour \u00e9chelonner la dette\r\n\r\n10:54:31:09  10:54:32:20\r\n{\\an3}                 a \u00e9t\u00e9 mis en place,\r\n\r\n10:54:33:01  10:54:36:14\r\n{\\an3}        car la revente des logements\r\n           est quasiment impossible.\r\n\r\n10:54:36:19  10:54:40:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:44:17\r\n   De plus en plus d'Helv\u00e8tes\r\nrenoncent \u00e0 leurs soins dentaires\r\n\r\n10:54:44:22  10:54:47:19\r\n  faute de revenus suffisants,\r\n\r\n10:54:48:00  10:54:51:15\r\n     car les caisses maladie\r\n      ne les couvrent pas.\r\n\r\n10:54:51:20  10:54:56:23\r\nD\u00e9capitations, crucifixions, police\r\n religieuse, r\u00e9pression politique:\r\n\r\n10:54:57:04  10:55:00:23\r\ntelle est la face cach\u00e9e et secr\u00e8te\r\n       de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:55:01:04  10:55:04:03\r\n   Reportage sous couverture.\r\n\r\n10:55:15:17  10:55:19:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030460\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:57) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, comme vous le savez, nos voisins fran\u00e7ais se rendent aux urnes ce week- end pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est rarement la France n'a eu l'air d'aller aussi mal c'est au point ou parfois m\u00eame on a entendu lors des d\u00e9bats, des mots effrayant aussi effrayant que guerre civile par exemple cette menace n'est pas sorti de nulle part, elle a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e tout \u00e0 fait publiquement par des responsables du renseignement int\u00e9rieur fran\u00e7ais, car c'est en fait, il y a des lieux en France, o\u00f9 les forces de l'ordre ont en partie perdu le contr\u00f4le les banlieues en particulier 80 d'entre elles class\u00e9es sous l'appellation de zone de priorit\u00e9s s\u00e9curitaires ravag\u00e9es par le ch\u00f4mage et la d\u00e9linquance historiquement en proie aux \u00e9meutes ces banlieues sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par certains de zone de non- droit, en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Grigny, au sud de Paris, des policiers s'ils sont fait violemment agresser leurs voitures br\u00fbl\u00e9es dans l'intention claire de les tuer ici les dealers semble faire la loi et les habitants condamn\u00e9s \u00e0 une vie de ghetto o\u00f9 les lois de la R\u00e9publique ne s'applique plus la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9videmment est plus complexe, une \u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent Maria Pia masque et Alexandre Stern ont pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Grigny dans le quartier ultra- sensible de la Grande-Borne pour comprendre sur le terrain ce qui se passe dans cette banlieue class\u00e9 rouge, le reportage a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans des conditions difficiles, tant les m\u00e9dias sont suspects et les journalistes, accus\u00e9s de noircir encore le tableau, mais vous allez voir aussi que les habitants de ces quartiers abandonn\u00e9s de tous, ont d\u00e9velopp\u00e9 leur propre r\u00e9seau de solidarit\u00e9 l'\u00e0 quel point ils sont attachants et dynamique dans leur volont\u00e9 de s'en sortir malgr\u00e9 tout, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:14) [95%] : \r\nMoi j'ai grandi ici avec mes amis, mais \u00e7a reste des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:40) [84%] : \r\nOn a v\u00e9cu une enfance, on a beaucoup rigol\u00e9 s'est beaucoup amus\u00e9, mais on sent bien, beaucoup, donc on a invent\u00e9 des, je crois qu'ici on a invent\u00e9 un jeu s'pour la chasse \u00e0 l'homme la gamelle pleine joue, mais lorsqu'on fait une analyse de 30 ans apr\u00e8s son compte qu'en fait qu'il y avait beaucoup d'ennuis, c'est pas normal parce que dans d'autres milieux menait pas cette vie, on est dans un degr\u00e9 de de mis\u00e8re sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:44 > 0:04:01) [92%] : \r\nAbubakar sa canne au cou, a v\u00e9cu 33 ans \u00e0 la Grande-Borne une banlieue au sud de Paris, dans la ville de Grigny par son travail associatif, il en est devenu un peu l'un de ses porte- parole, peut-\u00eatre malgr\u00e9 lui, quand il a pris conscience de l'isolement de son quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:23) [85%] : \r\nQuand on est plus jeunes, on se rend pas vraiment compte des choses nous-m\u00eames en Grigny c'est pas Grigny \u00e9tait stigmatis\u00e9 autant c'est \u00e0 travers ce qu'ils appellent les r\u00e9voltes, les \u00e9meutes qu'on a vu que ouais, les gens commencent \u00e0 parler de commerce qui a commenc\u00e9 \u00e0 voir des interconnexions entre les gens dans les quartiers et l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 circuler comme quoi oui tels quartier chaud si \u00e7a mais moi j'y vais a gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je savais pas que c'\u00e9tait un quartier chaud, c'est parce qu'on \u00e9tait dans notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:48) [95%] : \r\nLa Grande Borne, une banlieue fran\u00e7aise parmi tant d'autres, si elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un quartier chaud, c'est parce qu'elle fait r\u00e9guli\u00e8rement parler d'elle pour des faits de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:49 > 0:04:55) [94%] : \r\nLe dernier en date a mis la France en \u00e9moi, il s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 ce Carrefour \u00e0 l'entr\u00e9e du quartier o\u00f9 nous nous sommes rendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:58 > 0:05:12) [96%] : \r\nIci, le 8 octobre dernier une quinzaine de jeunes d\u00e9linquants a bout\u00e9 le feu \u00e0 2 voitures de police \u00e0 coups de cocktails Molotov, plus grave, les assaillants ont ensuite bloqu\u00e9 les porti\u00e8res des v\u00e9hicules pour emp\u00eacher leurs occupants, d'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:19 > 0:05:33) [91%] : \r\nLes policiers \u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 ce Carrefour pour prot\u00e9ger une cam\u00e9ra de surveillance, dont la pr\u00e9sence \u00e9tait per\u00e7ue comme une menace par les auteurs de trafics en tous genre, les 4 policiers pr\u00e9sents ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dont 2 gri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:47) [89%] : \r\nIls sont vraiment dans l'\u00e9motion, ils ont du mal \u00e0 parler \u00e0 exprimer sont marqu\u00e9s dans leur Chair, mais aussi dans leur t\u00eate et et \u00e7a, voil\u00e0, on oublie trop souvent que qui \u00e9tait sous la l'uniforme y aller il y a des hommes et des femmes et il a, il faut qu'on le rappelle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:05:50 > 0:05:52) [87%] : \r\nPoliciers qui sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:07) [88%] : \r\nIls sont choqu\u00e9s parce que ces individus, ces criminels, ces barbares ont voulu tuer ces policiers en incendiant leur voiture en bloquant les porti\u00e8res, il y avait vraiment l'intention de tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:31) [95%] : \r\nCette agression provoque une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des forces de l'ordre pendant plusieurs semaines, des milliers de policiers vont manifester \u00e0 visage d\u00e9couvert, fait rare pour dire leur col\u00e8re car l'attaque de la Grande Borne est per\u00e7ue comme une escalade dans les confrontations r\u00e9currente entre policiers et d\u00e9linquants des quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:34 > 0:06:43) [95%] : \r\nSous la pression de la rue, les politiques sont forc\u00e9s de r\u00e9agir \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, le ton se durcit, la pol\u00e9mique sur les banlieues est relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:58) [93%] : \r\nIl y a eu des reculades de la R\u00e9publique dans un certain nombre de, de, de lieux donc le 1er ministre a raison de dire qu'il ne faut pas qu'il y ait de zone de non- droit, mais il y a, mais \u00e0 mon avis, il y en a beaucoup \u00e0 reconqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:08 > 0:07:09) [96%] : \r\nOn a l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:12) [94%] : \r\nGigantesque en une gigantesque zone de non- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:16 > 0:07:49) [92%] : \r\nZone de non- droit, les mots sont l\u00e2ch\u00e9s, alors y a-t-il vraiment des zones de non- droit, en France, la Grande Borne en est-elle une premi\u00e8re interlocuteurs contact\u00e9s, la police nationale, sauf qu'elle n'a pas voulu commenter l'agression contre ses agents, elle a aussi refus\u00e9 de nous parler plus g\u00e9n\u00e9ralement de ses interventions \u00e0 la Grande Borne, c'est finalement un policier du terrain qui a accept\u00e9 de dresser son \u00e9tat des lieux du quartier \u00e0 la condition que nous respections son anonymat et que nous utilisions notre v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:51 > 0:08:22) [93%] : \r\nL\u00e0 on arrive donc sur l'endroit o\u00f9 s'est produit l'agression, la tentative de meurtre, des coll\u00e8gues l\u00e0 au niveau de l'arr\u00eat de bus que vous avez face \u00e0 nous il y a un certain nombre de vols porti\u00e8res qui sont commis car comme vous le constatez, les gens sont \u00e0 l'arr\u00eat et vous avez beaucoup de jeunes qui profitent justement de la file d'attente au feu pour soi ouvrir les porti\u00e8res de force soit les briser, et ensuite le forfait commis, ils repartent au coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:09:12) [92%] : \r\nVous avez des trafics qui sont assez importants au niveau de la Grande Borne en terme de de stup\u00e9fiants, l\u00e0 d'ailleurs \u00e0 ce propos, vous avez sur la droite, au niveau du panneau, vous avez ce qu'on appelle les guetteurs qui se positionne ici le r\u00f4le, c'est de pr\u00e9venir la intervention de la police parce qu'ensuite vous aurez sur la gauche, beaucoup d'individus qui sont regroup\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents et qui en profite pour pouvoir r\u00e9gler leurs transactions, vous ne pouvez y acc\u00e9der qu'\u00e0 pied et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de le comprendre parce que quand vous faites une progression que ce soit pour la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants, que ce soit sur des violences urbaines, vous \u00eates isol\u00e9 parce que les v\u00e9hicules n'ont pas d'acc\u00e8s, mais \u00e7a n'est pas li\u00e9, vous voyez, donc l\u00e0 il va falloir, l\u00e0 on va sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:13 > 0:09:17) [92%] : \r\nNotre guide s'interrompt au moment o\u00f9 nous faisons doubl\u00e9 par une voiture noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:18 > 0:09:21) [91%] : \r\nSon conducteur nous aurait rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause de notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:21 > 0:09:25) [97%] : \r\nPour ce policier, aucun doute, ce jeune homme est un guetteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:26 > 0:09:28) [97%] : \r\nPour vous, ce jeune homme nous Arpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:09:38) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, ah ben oui, puisque la l'insistance avec laquelle il nous a regard\u00e9, c'est le fait que vous ayez un contr\u00f4le de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:46) [94%] : \r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 la question sur les zones de non- droit ou pas, il n'y a pas de zone de non- droit, il y a simplement des endroits o\u00f9 vous prenez davantage de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:49 > 0:09:51) [96%] : \r\nPas de zone de non- droit donc selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:52 > 0:10:12) [92%] : \r\nMais il nous met tout de m\u00eame en garde, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, difficile \u00e0 dire, une chose est s\u00fbre : le trafic de drogue est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la Grande Borne et depuis longtemps, avec d'un c\u00f4t\u00e9, des policiers qui le combattent avec des m\u00e9thodes parfois muscl\u00e9es et de l'autre des dealers, pr\u00eat \u00e0 tout pour le pr\u00e9server les sources de tensions sont donc fr\u00e9quentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:21) [97%] : \r\nDans ce climat tendu, trouver des t\u00e9moignages dans ce quartier o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:32) [85%] : \r\nNous autres m\u00e9fiants ont souvent pos\u00e9 leurs conditions comme Aboubakar sa canne qui nous a test\u00e9 en Direct au micro de son \u00e9mission de radio, avant de se d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:33 > 0:10:39) [85%] : \r\nQu'est-ce que vous avez constat\u00e9 depuis 6 jours que vous \u00eates ici : est ce que vous avez toujours pression ce que vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:39 > 0:10:47) [88%] : \r\nOn n'a pas d'une agression, en revanche, on fait face \u00e0 beaucoup de m\u00e9fiance, et en ce moment le salari\u00e9 voil\u00e0 c'est pas facile d'approcher les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:47 > 0:11:41) [82%] : \r\nNon pas pour question jeune fr\u00e8re et l\u00e0 lui il a lev\u00e9, il a lev\u00e9 la main, pourquoi on n'a pas confiance aux m\u00e9dias, parce qu'\u00e0 chaque fois que les m\u00e9dias, ils viennent, il y a des bonnes choses qui se passent dans la cit\u00e9, ils vont jamais montr\u00e9 ses bonnes choses ils vont toujours montr\u00e9 des mauvaises choses, moi et d'autres quartiers Jean-Jacques quartier mais je vous jure qu'il vient partir commissariat c'est bien mon fr\u00e8re porte au commissariat du tout ne ai pas quasi judiciaire non, c'est bien qu'il dise parce qu'aujourd'hui, dire : c'est un mec de quartier, \u00e7a peut, \u00e7a peut vouloir dire Chamberland quand m\u00eame, non fumeur d'amour pour claquer la base et sauvage, il serait bon, r\u00e9pond quelque chose en sortir, quoi, on attend de se justifier, oui, on n'est pas qui de reconna\u00eet pas, ceci n'est pas cela, il y a quand m\u00eame ce probl\u00e8me-l\u00e0 il l\u00e9ger si on disons-le nous-m\u00eames, on va chercher ce qui a, derri\u00e8re, il y a des gens qui, qui a des gens qui vont de la drogue \u00e0 des gens qui sont bien situation mais dans la faire quelque chose de r\u00e9el, le probl\u00e8me il est politique, il est la drogue qui s'est C \u00e0 et on va dire que c'est, c'est une petite odeur de br\u00fbl\u00e9 dans le brasier de la for\u00eat, c'est juste \u00e7a, oui, ma vie vrai bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:47 > 0:11:59) [84%] : \r\nDaniel Hamelin, quelques jours apr\u00e8s cette \u00e9mission, Aboubakar \u00e7a co- accepte finalement de participer \u00e0 notre tournage a, lui aussi, nous commencerons par demander si la Grande Borne est devenue une zone de non- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:59 > 0:12:04) [89%] : \r\nUne zone de non- droit voudrait dire que, concr\u00e8tement, il n'y a pas de police qui circulent alors que si il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:29) [84%] : \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, il n'y a pas vraiment de zone de non- pens\u00e9es \u00e0 terme encore comment dire pour attiser une certaine forme pour attirer les gens \u00e0 aller voir ce qui se passe ou se dire c'est une zone de non- droit et zones de non- droit, \u00e7a, \u00e7a donne un aspect comment dire \u00e7a fait fantasmer, zone de non- droit, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 non dans tous les quartiers de France, la police, mais des donc aurait \u00e9t\u00e9 pas nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:31 > 0:12:33) [99%] : \r\nL'agacement est perceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:34 > 0:12:37) [83%] : \r\nFace \u00e0 des policiers, sommet de briser des trafics bien install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:37 > 0:12:43) [96%] : \r\nLes jeunes des quartiers en ont marre de se voir renvoyer en permanence le miroir de la d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:12:48) [97%] : \r\nComme s'ils \u00e9taient tous des voyous, alors que les trafics ne concerne qu'une minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:50 > 0:13:13) [88%] : \r\nAujourd'hui, on a un peu pris entre 50 et 100 individus sur 13000 habitants, voil\u00e0 qui qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce trafic en Direct et la souffrance est pour toute cette minorit\u00e9, c'est une majorit\u00e9 qui ne qui ne qui n'est pas mis en avant, mais c'est nous, on est conscient en tant que policier de terrain, on est conscient de cette population qui subit le diktat de c\u00e9der trafiquants de tout genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:14 > 0:13:34) [89%] : \r\nC'est un quartier qui est en train de se vider de sa substance, de commerce, la pharmacie qui ferme la poste qui ferme les docteurs qui refuse de de s'y rendre, donc il y a quand m\u00eame une d\u00e9sertification qui se fait, qui provoqu\u00e9 par justement par le diktat de de ces dealers de ces trafiquants de drogue, de drogues, de ces trafiquants de en tout genre qui qui impose le d\u00e9sert complet de de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:40) [90%] : \r\nCette r\u00e9alit\u00e9, la France, la conna\u00eet dans de nombreuses banlieues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:41 > 0:13:59) [96%] : \r\n80 d'entre elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en zone de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire par le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande dans ces zones des moyens policiers suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s pour d\u00e9jouer les trafics dans 11 d'entre elles, l'\u00c9tat a m\u00eame nomm\u00e9 un haut fonctionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:04) [91%] : \r\n\u00e0 Grigny o\u00f9 se situe la Grande Borne, ce poste est occup\u00e9 par Vincent L\u00e9na.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:06 > 0:14:11) [98%] : \r\nSa fonction est de coordonner les chantiers prioritaires en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9ducation et d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:15:36) [92%] : \r\nMoi qui connais beaucoup de quartiers populaires en France, je peux vous dire que celui-l\u00e0 et pas gangr\u00e9n\u00e9e par la d\u00e9linquance, c'est \u00e9vident, la d\u00e9linquance, elle est pr\u00e9sente dans certaines parties du quartier quand on parle par exemple de trafic de drogue, de m\u00eame qu'une frange de la jeunesse et tenter \u00e9videmment \u00e0 la fois par une forme de d\u00e9linquance et et parfois par des comportements ultra- violent, tout \u00e7a, tout \u00e7a existe bien entendu mais ce que je peux ressentir aussi fortement, c'est un rejet massif, puissant quasi unanime de la part de la de la population et de 2 familles qui veulent avant tout la r\u00e9ussite de leurs enfants et qui n'ont qu'une envie c'est de vivre normalement et de r\u00e9ussir, normalement, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s frappant la Chine qui met en sc\u00e8ne notamment le l'architecte \u00e9mis lundi oui, son id\u00e9e c'\u00e9tait qu'aucun enfant n'de ligne d'horizon ouverte il trouvait que c'\u00e9tait angoissant d'avoir un horizon qui soit compl\u00e8tement ouvert, c'est vrai que d\u00e8s l'origine, on pouvait se demander ce qu'une ville comme \u00e7a et et viable, comment va se faire la la greffe avec son environnement, alors que c'est ce qu'on appelle une ville champignon qui a pouss\u00e9 dans dans ce qui \u00e9tait auparavant une sorte de bourg de 3000 habitants, qui en quelques ann\u00e9es s'est retrouv\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30000 habitants, donc on a des difficult\u00e9s classiques d'urbanisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:38 > 0:16:12) [94%] : \r\nCet urbanisme forcen\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9tat pour surmonter la crise du logement entre 1950 et 1970 la France faisait alors face \u00e0 une d\u00e9mographie galopante, elle devait aussi reloger les habitants de nombreux bidonvilles ras\u00e9s dans l'ensemble du pays, des dizaines de banlieue ont ainsi vu le jour, immense souvent loin des villes, enclav\u00e9e sur elles-m\u00eames, c'est le cas de la Grande Borne, au moment de sa construction en 67, ce sont des familles ouvri\u00e8res et de la classe moyenne qui s'y installent, mais d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:30) [78%] : \r\nElle d\u00e9chante 120 vers grappes l'\u00c9tat sans regret bient\u00f4t mon tour alors m\u00eame de messieurs vous la regrettez votre Grande-Borne non je ne regrette pas du \u00eatre populaire parce que ne nous pla\u00eet pas, les appartements sont tr\u00e8s bien, remarquez, mais le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:33 > 0:16:54) [85%] : \r\nLes jeunes, les jeunes absolument rien, ils passent leur dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 dormir, c'est tout ce qui est pas ils ont pas o\u00f9 aller, faut pas Paris, c'est trop loin dans le coin il absolument rien rembourser, c'est un pays de voyou, les jeunes sont oblig\u00e9s de venir voyous, ils mettent le feu un peu partout dans le Hall et d\u00e9chire tout il \u00e9crase tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:56 > 0:17:09) [95%] : \r\nAu fil des ans et avec la crise des ann\u00e9es 70 la population va changer, ce sont des habitants de plus en plus pauvre, souvent immigr\u00e9e qui sont pass\u00e9s par les autorit\u00e9s publiques danser HLM au loyer subventionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:18:03) [88%] : \r\nCe que les m\u00e9dias ont tendance \u00e0 refl\u00e9ter au peuple fran\u00e7ais, c'est que les gens habitent l\u00e0 et c'est de leur faute et qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9, on va reprocher \u00e0 des gens de soit disant, entre guillemets, par s'int\u00e9grer \u00e0 la France de de de pas savoir bien parler le fran\u00e7ais, mais si tu mets les gens rentrent parce que \u00e7a arrange et pour ce qui est aussi \u00e0 la base, ce sont des gens d'une classe du m\u00eame classe sociale, c'est-\u00e0-dire une classe sociale pour donc c'est ces classes sociales c'est tomb\u00e9 sur sur les \u00e9missions des Africains noirs sous les Maghr\u00e9bins quelques portugais aujourd'hui quelques espagnols dans le quartier, donc \u00e0 chaque \u00e9poque ses d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s chaque \u00e9poque c'est prouv\u00e9 \u00e7a qu'\u00e0 chaque \u00e9poque, c'est mal vu, et nous-m\u00eames, quand on se retrouve au coll\u00e8ge, on a bien vu qu'on \u00e9tait de plus en plus contre doit r\u00e9agir tr\u00e8s peu de blanc et on l'a vu, c'est pas de notre faute, c'est une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:07 > 0:18:21) [92%] : \r\nComme la plupart des cit\u00e9s, la grande banque va peu \u00e0 peu se paup\u00e9riser tr\u00e8s vite des trafics divers se d\u00e9veloppe et la r\u00e9pression polici\u00e8re augmente dans ce climat de tension, les commerces mais aussi les services publics se retire peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:25 > 0:18:30) [80%] : \r\nLe\u00efla aussi qu'une habitante arriv\u00e9e enfant \u00e0 la Grande-Borne d\u00e9plore aujourd'hui cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:32 > 0:18:53) [87%] : \r\nTous les commerces ferment \u00e0 la Grande Borne et maintenant c'est la Poste mais j'ai lanc\u00e9 une p\u00e9tition, il y a quand m\u00eame de 2 ans maintenant et on n'a toujours pas de solution n'a toujours pas une ne poste de proximit\u00e9 lorsque vous savez pourquoi elle a ferm\u00e9 cette poste, c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, donc il y a eu plusieurs braquages \u00e0 la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:55 > 0:19:01) [90%] : \r\nDans ce bureau de poste, il y a eu des agressions et ce qui fait que la Poste a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:08) [94%] : \r\nMais le probl\u00e8me c'est que ce sont tous les habitants de la Grande Borne qui sont punis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:09 > 0:19:15) [95%] : \r\nD'accord il y a une minorit\u00e9 qui ont braqu\u00e9 7 postes mais les habitants de la Grande Borne, y sont pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:18 > 0:19:21) [90%] : \r\nUne grande partie de la population pense comme Leila.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:23 > 0:19:25) [100%] : \r\nMais rares sont ceux qui osent le dire publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:27 > 0:19:53) [91%] : \r\nIl y a beaucoup de gens qui ont peur de parler et c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime parce qu'il y a toujours des repr\u00e9sailles m\u00eame su vous parlez de la pluie et du beau temps avec un journaliste, le fait que vous avez parl\u00e9 avec un journaliste qu'est ce que vous avez dit aux journalistes, vous avez dit quoi donc forc\u00e9ment oui y a des repr\u00e9sailles, donc je les comprends totalement Moi-m\u00eame j'ai un enfant de 5 ans, je peux comprendre tout \u00e0 fait mais au bout d'un moment il faut savoir ouvrir sa bouche pour avancer, il faut arr\u00eater d'avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:09) [93%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il y en a, mais si vous me dites si vous ne dites rien forc\u00e9ment au bout d'un moment, ben faudra pas se plaindre apr\u00e8s parce que si vous dites rien, \u00e7a va s'empirer et un moi j'en ai ras-le-bol, j'en ai ras-le-bol qu'on puisse qu'on puisse rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:15 > 0:20:28) [88%] : \r\nEn fait, on n'est plus vraiment une ville au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a devient, dans une ville fant\u00f4me, \u00e7a veut dire que les habitants qui vivent \u00e0 la Grande Borne, ils existent pas, on nous supprime les services publics, on nous supprime les commerces bah on supprime aussi les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:21:02) [91%] : \r\nCe qui est vrai c'est qu'il y a ce sentiment de d'abandon qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, \u00e7a les habitants ont pu constater et tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es que la Poste avait quitt\u00e9 le le quartier que par exemple le P\u00f4le emploi qui s'occupent des des ch\u00f4meurs avaient \u00e9galement quitt\u00e9 le quartier, donc \u00e7a ce sont des ce sont des r\u00e9alit\u00e9s les habitants dans leur vie quotidienne, ils ont bien senti malgr\u00e9 tout qu'il y avait un foss\u00e9 qui n'avaient peut-\u00eatre pas les m\u00eames droits et les m\u00eames opportunit\u00e9s qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:04 > 0:21:10) [91%] : \r\nDans le domaine de la sant\u00e9 aussi la d\u00e9t\u00e9rioration est visible la Grande Borne est devenu un d\u00e9sert m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:11 > 0:21:22) [94%] : \r\nIl y a quelques mois, une pharmacie, a ferm\u00e9 ses portes apr\u00e8s une nouvelle agression, il n'en reste d\u00e9sormais plus qu'une sur la place aux Herbes et sa propri\u00e9taire a longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:24 > 0:21:29) [83%] : \r\nL\u00e0 on \u00e9tait 3 pharmaciens avant quand m\u00eame, je sais que ben oui, on fait partie des rares \u00e0 rester dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:30 > 0:21:55) [92%] : \r\nSerge ma maman a achet\u00e9 cette officine en 82 donc \u00e7a fait 40 ans qu'on est dans le quartier, bonjour, on conna\u00eet les diff\u00e9rentes familles du quartier depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, donc on conna\u00eet un petit peu tout le monde, on constate beaucoup de pathologies chroniques avec beaucoup, diab\u00e8te, d'hypertension, de pathologies mentales aussi des grossesses pr\u00e9coces les grossesses non suivies des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:55 > 0:21:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:57 > 0:22:04) [87%] : \r\nComment vous expliquez \u00e7a parce qu'\u00e0 la mairie, par exemple, on nous dit que l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 Grigny, \u00e0 la Grande Borne, en particulier le serait voil\u00e0 plus Felka\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:04 > 0:23:00) [91%] : \r\nMais les chiffres le montrent, c'est vrai, dans le quotidien, je ne me rends pas compte de aussi pr\u00e9cis\u00e9ment des choses, mais c'est en tout cas le ressenti que j'ai dans mon travail quotidien bah comment j'explique \u00e7a, on est en en zone de d\u00e9sert m\u00e9dical comme on dit actuellement, il y a, il y a un m\u00e9decin pour un quartier de 13000 habitants, donc voil\u00e0, il y a quelques infirmi\u00e8res en nombre suffisant, je pense qu'il est, mais il y a vraiment plus aucun m\u00e9decin en quartier et puis il reste nous aussi en en soins de 1er recours mais c'est insuffisant par rapport \u00e0 la densit\u00e9 de population, vous- m\u00eame vous avez song\u00e9 \u00e0 partir, il y a des fois on est d\u00e9courag\u00e9, on est d\u00e9courag\u00e9 par beaucoup de choses, parfois quand il y a de l'agressivit\u00e9 \u00e0 la pharmacie, bien s\u00fbr, mais parce qu'on a aussi des difficult\u00e9s dans les livraisons de m\u00e9dicaments dans les r\u00e9ceptions de colis par la Poste, par le fait qu'il y ait pas d'\u00e9tablissement bancaire dans le quartier par tous dans le quotidien est plus compliqu\u00e9 dans dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:01 > 0:23:02) [73%] : \r\n\u00e7a va, Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:03 > 0:23:16) [91%] : \r\nLe quotidien aurait pu s'am\u00e9liorer, il y a 2 ans, un centre de sant\u00e9 devait r\u00e9unir des m\u00e9decins, la pharmacienne et m\u00eame un bureau de poste, le maire de Grigny s'\u00e9tait fendu d'une c\u00e9r\u00e9monie toute symbolique de pose de premi\u00e8res pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:16 > 0:23:22) [85%] : \r\nPour que nous soyons respect\u00e9 et pour que vive l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 2 pas propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:22 > 0:23:29) [94%] : \r\nH\u00e9las, en raison de querelles politiques locales, le projet n'a jamais vu le jour, espoir d\u00e9\u00e7u pour tout un quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:30 > 0:23:32) [61%] : \r\nAlors un 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:35 > 0:23:40) [87%] : \r\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, il y a quelques ann\u00e9es, SOS M\u00e9decins s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 la Grande Borne, au soulagement des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:41 > 0:23:48) [91%] : \r\nMais l\u00e0 encore, ils ont d\u00fb d\u00e9chanter car SOS M\u00e9decins a vite refus\u00e9 de se rendre au chevet des malades de la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:06) [88%] : \r\nDes fois il y a eu pour SOS M\u00e9decins ou pour des livreurs de colis, des actes d'agression que nous avons condamn\u00e9 que nous avons, et caetera et caetera et caetera sur SOS M\u00e9decins, oui, ils sont venus sur ce territoire b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9ration fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:07 > 0:24:35) [90%] : \r\n\u00e0 travers ce que l'on appelait les zones franches qui \u00e9tait un outil pour refaire du d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans ces dans ces villes et une fois que le dispositif s'est arr\u00eat\u00e9, ils sont effectivement partis un peu plus loin, \u00e0 10 kilom\u00e8tres d'ici, maintenant 15, peut-\u00eatre, le pouvoir d'un maire limit\u00e9 un \u00e0 part d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'exon\u00e9rations fiscales ici, mais \u00e7a n'a \u00e9mu personne vous le dit, \u00e7a n'a \u00e9mu personne dans ce pays, quand vous parliez de m\u00e9pris, c'est un exemple concret aujourd'hui avec les pompiers qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:37 > 0:24:41) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es SOS M\u00e9decins n'a jamais daign\u00e9 nous r\u00e9pondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:43 > 0:24:50) [88%] : \r\nNous nous sommes alors adress\u00e9 \u00e0 une infirmi\u00e8re de soins \u00e0 domicile, elle conna\u00eet bien la Grande Borne, puisqu'elle y travaille depuis 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:51 > 0:24:55) [90%] : \r\nPour elle, les questions de s\u00e9curit\u00e9 dans cette cit\u00e9 sont plus complexes qu'il n'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:49) [86%] : \r\nOn est connu sur la Grande Borne en tant qu'infirmi\u00e8re donc non on n'est pas forc\u00e9ment moi j'ai une anecdote juste avec ma voiture qui \u00e9tait au garage, le garage m'a pr\u00eat\u00e9 une voiture et je suis rentr\u00e9 dans un quartier et en fait, qui se sont jet\u00e9s \u00e0 10 sur la voiture, ils ont arr\u00eat\u00e9 forc\u00e9ment et donc jouir la la vitre et le gars qui \u00e9tait l\u00e0, il me dit : ah c'est toi je dis ben oui, je suis \u00e0 avoir madame untel, il m'a dit : bon, il, enfin, il a d\u00fb aux autres bon bless\u00e9 la pas si elle est infirmi\u00e8re, donc ils m'ont laiss\u00e9 passer, donc quelque part on est vraiment connu, donc nous, non, il y a pas d'agressions physiques, verbales ou de ma part en tout cas j'en n'ai jamais connu et respect\u00e9 du coup ben je pense malgr\u00e9 tout parce qu'ils savent combien, si c'est pas leur p\u00e8re, leur m\u00e8re, c'est le cousin, la cousine, le tendron et voil\u00e0, donc en fait oui, il y a un certain respect malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:53 > 0:26:01) [95%] : \r\nNous aurions souhait\u00e9 savoir comment les passions d'Annabelle font face \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 dans ce d\u00e9sert m\u00e9dical, mais aucun n'a accept\u00e9 de nous recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:03 > 0:26:28) [89%] : \r\nOn voit des gens dans la rue, hein, tout b\u00eatement, avec qui on a l'impression qu'ils auraient besoin de se faire soigner et ils vont pas enfin apr\u00e8s ou alors m\u00eame des passions que moi je suis qui vont me dire : ben faut jouer fasse op\u00e9rer mais de toute fa\u00e7on, pour l'instant, je peux pas, donc \u00e7a attendra, voil\u00e0 o\u00f9 on oui la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re, fait que les soins derri\u00e8re peuvent pas suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:59) [87%] : \r\nIl y a des gens qui le dernier jour de ce mois, il va nous r\u00e9gler viennent pas ou alors ils viennent, ils ont parce qu'il faut donc dit on va repasser vous voir et puis il y a jamais personne, on t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a r\u00e9pond pas \u00e7a, \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, mais vous, c'est pas pour autant ce qui va vous faire quitter la Grande Borne \u00e0 non pas du tout, non non, apr\u00e8s, c'est une fa\u00e7on de travailler, les gens sont sont sont sont tr\u00e8s avenant, enfin, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:00 > 0:27:04) [91%] : \r\nC'est dommage qu'on soit pas pay\u00e9 mais c'est pas pour \u00e7a que je vais m'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:05 > 0:27:09) [86%] : \r\nVous avez l'impression des fois les gens exag\u00e8re un peu les risque il y a un travail \u00e0 la Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:28) [87%] : \r\nJe pense, parce qu'en fait tout stigmatis\u00e9s, les m\u00e9dias, entre parenth\u00e8ses, hein, quand il parle de la Grande Borne c'est que pour montrer ce qui va pas, en fait, et du coup c'est voil\u00e0 on entend que du mal, donc forc\u00e9ment apr\u00e8s quand nous on cherche des rempla\u00e7ants ah ben Grigny non, ben non pas gagn\u00e9, moi je ne sais pas travailler, c'est trop dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:33 > 0:27:46) [94%] : \r\nFace \u00e0 cette d\u00e9gradation des conditions de vie, les pouvoirs publics ne sont pas rest\u00e9s inactifs depuis 2005, ils ont investi 290 millions d'euros pour r\u00e9nover des b\u00e2timents, construire un gymnase et r\u00e9am\u00e9nager d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:46 > 0:27:53) [93%] : \r\nParce publiques le dernier grand chantier en date est la construction d'une voie de bus pour d\u00e9senclaver le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:55 > 0:27:59) [93%] : \r\nCar, aujourd'hui encore, les transports publics ne font que contourner la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:01 > 0:28:04) [91%] : \r\nPour ce projet, l'implication des citoyens a \u00e9t\u00e9 essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:06 > 0:28:15) [92%] : \r\nC'est le cas de Katy Jordier, qui vit \u00e0 la Grande-Borne depuis pr\u00e8s de 50 ans, elle fait partie de ces habitants tr\u00e8s investi dans la vie sociale de son quartier bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:17 > 0:28:18) [64%] : \r\n\u00e7a va, h\u00e9 bien, de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:18 > 0:28:24) [98%] : \r\nComment depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle milite au sein de plusieurs associations pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:25 > 0:28:26) [99%] : \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:31 > 0:28:52) [88%] : \r\nEt aucun bus qui passent \u00e0 l'int\u00e9rieur de la grande Grande-Bretagne pour l'instant, on a droit aussi \u00e0 avoir un bus tr\u00e8s pr\u00e8s de chez nous, parce que la part du temps, c'est les femmes qui prennent le transport, soit pour aller faire des courses, soit pour aller travailler, soit pour emmener les enfants au sport la le bus va am\u00e9liorer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:54 > 0:29:19) [84%] : \r\nEt donc, on aura, on va cette cette station de plus au niveau de la place du Tamil monorail notre station de au niveau de 2 du \u00e0 ceux du secteur de l'ellipse et toute agression d'une autre station de bus au niveau des solstices fini quand alors la place centrale, la livraison des travaux est pr\u00e9vue pour l'\u00e9t\u00e9 2017 Amnesty et on esp\u00e8re le passage \u00e0 l'Automne 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:22 > 0:29:27) [93%] : \r\nCathy fait partie d'un groupe de femmes, le collectif de la 402 du nom de la nouvelle ligne de bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:27 > 0:29:29) [81%] : \r\nIl y a pas des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:29 > 0:29:32) [97%] : \r\nCes femmes se sont battues pour faire remonter les souhaits de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:34 > 0:30:10) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que \u00e7a fait le jour o\u00f9 je d\u00e9die tu seras notre marraine \u00e0 l'\u00e9quipe de Grigny, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente et tr\u00e8s fier d'\u00eatre, et moi je suis tr\u00e8s fier qu'ont pu faire notre marraine parce que tu tu repr\u00e9sente tout ce que nous on peut pas repr\u00e9senter chaque fois qu'il y a encore du travail \u00e0 faire, vous voyez que par des quand m\u00eame \u00e0 s'ouvrir, vous \u00eates fier aujourd'hui, quand vous voyez le travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s fier et c'est \u00e7a fait 4 ans qu'on se bat justement pour pour \u00e7a et de de jour en jour \u00e7a avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:12 > 0:30:14) [98%] : \r\nVous avez tenu \u00e0 y associer des jeunes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:14 > 0:30:27) [85%] : \r\nPourquoi, parce que c'est l'avenir de demain, jeunes, c'est, c'est eux qui vivent ici et c'est eux, demain, qu'il faut rechanger le les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:31 > 0:30:37) [95%] : \r\nEn attendant, c'est aujourd'hui qu'il faut se battre pour faire changer les choses, Pierre cette voie de bus n'est pas du go\u00fbt de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:39 > 0:30:50) [85%] : \r\n2 ouvriers ont ainsi \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 \u00e0 coups de couteau et si pelleteuses ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s, les responsables de ces actes des dealers du coin qui craignaient que leur trafic ne soit menac\u00e9s par cette route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:53 > 0:30:59) [99%] : \r\nIl a donc fallu s\u00e9curiser le chantier par la pr\u00e9sence d'agents de s\u00e9curit\u00e9 et la pose d'\u00e9normes blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:01 > 0:31:36) [92%] : \r\nLa b\u00eatise humaine est ici comme ailleurs, il faut surtout pas jeter l'amalgame et l'opprobe sur les 12000 habitants de cette ville lorsque une cinquantaine ou une centaine ont des actes idiots b\u00eates barbares, un civil qui pourrissent la vie de tout le monde moi je retiens que la Grande Borne, ses 90 hectares en triant ferm\u00e9es sur elles-m\u00eames et \u00e7a pose un probl\u00e8me et donc pour casser ce dysfonctionnement urbain une travers\u00e9e 12 par des transports publics qui viennent ouvre ce quartier de 12000 habitants sur le reste de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:31:54) [94%] : \r\nCette ouverture va nous permettre justement de d\u00e9senclaver certains coins de la Cit\u00e9 qui permettront justement de de d'intervenir beaucoup plus de mani\u00e8re beaucoup plus \u00e0 l'aise et non pas de se retrouver dans des endroits confin\u00e9s qui sont source de guet-apens et o\u00f9 l\u00e0, on ne peut pas faire face r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:55 > 0:31:59) [89%] : \r\nAlors vous savez, les jeunes ont appel\u00e9 cette voie, la voie de la police, ils ont raison de Mersin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:00 > 0:32:07) [87%] : \r\nEt parce que justement \u00e7a va mettre \u00e0 mal leur trafic il prend plus travailler de mani\u00e8re cloisonn\u00e9 et prot\u00e9g\u00e9 comme c'est le cas actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:09 > 0:32:21) [91%] : \r\nDemain, ici il y a une station de bus ou les personnes \u00e2g\u00e9es et les moeurs personne \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, vont pouvoir venir avec leurs courses et \u00eatre au pied chez eux comme les voitures qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:22 > 0:32:25) [98%] : \r\nDonc \u00e7a c'est du service concret pour les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:26 > 0:32:32) [93%] : \r\nApr\u00e8s qu'il y ait quelques personnes qui disent que c'est la voie de la police aujourd'hui, il y a pas \u00e9crit de la police et c'est du transport public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:34 > 0:32:38) [96%] : \r\n\u00e0 la fin de cette interview, on nous sugg\u00e8re de quitter les lieux rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:39 > 0:32:43) [98%] : \r\nNous savions depuis le d\u00e9but du tournage que notre cam\u00e9ra pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec les dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:44 > 0:32:50) [93%] : \r\nPour \u00e9viter toute confrontation, nous n'avons du reste qu'accompagn\u00e9 d'une figure respect\u00e9e dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:51 > 0:33:03) [90%] : \r\nSans sa pr\u00e9sence, les choses auraient \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, d'autant que depuis l'attaque au cocktail Molotov l'un peu encore renforc\u00e9 son dispositif au moment de partir de jeunes nous interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:04 > 0:33:50) [76%] : \r\nOui, madame, ils ont toujours sur les banlieues fran\u00e7aises d\u00e9crochent pour toujours sur les banlieues fran\u00e7aises dedans je vous \u00eates l\u00e0, vous voulez comprendre ce qui se passe et tout Madame plusieurs devait pas 19 ans, les banques, grandes c'est trop job h\u00e9rit\u00e9 madame travailler nouveau promis du travail pointe rail du symbole, la r\u00e9alit\u00e9 d'arriv\u00e9e, tout \u00e7a c'est politique tout cela tir\u00e9 du tout \u00e7a, madame, vous les \u00e9paules utilisant pas c'est pas fait pour nous les encore plus dans l'inverse Madame avec \u00e9videmment dormante du sont pas USA, vous avez tous les jours, tous les jours, c'est comme \u00e7a et tous les jours le lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:57 > 0:34:07) [88%] : \r\nLes r\u00e9alit\u00e9s de la Grande-Borne se superposent de mani\u00e8re complexe du trafic perturbe clairement la vie du quartier mais tout ramener \u00e0 eux est r\u00e9ducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:08 > 0:34:18) [93%] : \r\nQuand les gens se plaignent avant tout du manque de travail dans cette cit\u00e9 marqu\u00e9e par une grande pauvret\u00e9 peut-on d\u00e8s lors l'a qualifi\u00e9e de zone de non- droit, tout en restant fid\u00e8le au r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:58) [90%] : \r\nMoi j'ai toujours pens\u00e9 que les zones de non- droit n'existait pas une zone de non- droit, elle convoque l'id\u00e9e du ghetto, et pour moi le ghetto, c'est un mythe, c'est vrai en France en tout cas, non seulement c'est un mythe, mais c'est aussi mot corrompus parce que derri\u00e8re, ghettos, il faut savoir ce qu'on convoque on convoque musulman convoque des cat\u00e9gories comme issus de l'immigration, donc il y a des gens qui sont l\u00e0 depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations, on dira toujours, ils sont issus d'immigration, donc on soul\u00e8ve l'id\u00e9e d'une 2 cat\u00e9gories de souffrance et pour moi c'est pas le bon terme, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des choses qui s'y passe, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des choses compliqu\u00e9es, que c'est pas des territoires abandonn\u00e9s de la R\u00e9publique, mais ce sont pas les mots qui conviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:59 > 0:35:10) [87%] : \r\nSoeur de m\u00e9moire Amar Henni a travaill\u00e9 plus de 30 ans dans les banlieues, dont plus de 15 \u00e0 la Grande Borne, donc comme \u00e9ducateur de rue, d'abord comme anthropologue ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:10 > 0:35:58) [86%] : \r\nEt dans ces cuves pour moi, le mot qui convient le mieux, c'est de territoires diffamer, diffamer parce qu'on dit femme les gens parce qu'on diffam\u00e9e les habitants parce que les projecteurs sont constamment braqu\u00e9 sur eux et qu'on fait un amalgame confusion avec tous les gens et qu'effectivement, il existe des gens qui se conduisent mal, mais ce sont une minorit\u00e9 par rapport \u00e0 l'ensemble de la population, ensuite on en oublie que sur ces territoires, bien souvent, il y en on nomme 40 pourcent de ch\u00f4mage dit 40 pourcent le ch\u00f4mage, moi je pense qu'on peut aller jusque 60 pourcent parce que c'est 40 pourcent officiel donc des toute ch\u00f4mage pourtant un taux de pr\u00e9carit\u00e9, apportant une toute pauvret\u00e9 important si je avais d\u00e9crire c'est il y a un quartier o\u00f9 on donne pas les m\u00eames chances en fonction des habitants que d'autres quartiers, et donc il faut r\u00e9tablir des principes d'\u00e9galit\u00e9 et de justice de v\u00e9rit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:01 > 0:36:12) [97%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste, la solution s\u00e9curitaire n'est pas la bonne pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des tensions qui r\u00e8gnent dans les banlieues, il est du reste r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9e pour d\u00e9velopper son expertise sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:12 > 0:36:47) [89%] : \r\nLa plupart du temps quand on parle d'\u00e9ducation, on parle d'\u00e9ducation qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole, on parle jamais d'\u00e9ducation, or l'\u00e9cole alors que la plupart du temps il y a beaucoup de jeunes qui sont hors l'\u00e9cole, donc la question qui est pos\u00e9e, mais elle que pose aussi ce matin, c'est comment on va dans les lieux et les espaces sont ce que ces jeunes sont, et je pense qu'il faut investir davantage dans l'\u00e9ducation, or l'\u00e9cole que d'investir davantage dans des rapports de police ou voil\u00e0 de d'armer, je pense, je pense qu'il y a tout un travail \u00e0 travailler \u00e0 construire dans aupr\u00e8s des jeunes et avec les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:50 > 0:36:57) [94%] : \r\nL'approche pr\u00e9conis\u00e9e par cette anthropologue n'est pas celle privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui dans les cit\u00e9s o\u00f9 le climat est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:58 > 0:37:06) [95%] : \r\nPourtant, cela fait plus de 30 ans que l'histoire des banlieues fran\u00e7aises est \u00e9maill\u00e9e d'affrontements entre les forces de l'ordre et une partie de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:08 > 0:37:20) [94%] : \r\nDes affrontements qui tourne parfois \u00e0 l'\u00e9meute, ce fut le cas en 2005, quand 2 adolescents de Clichy-sous-Bois poursuivis par la police mourront, \u00e9lectrocut\u00e9s en se r\u00e9fugiant dans un transformateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:20 > 0:37:25) [64%] : \r\nPlus jamais ou tr\u00e8s sortait vous tr\u00e8s m\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:28 > 0:37:36) [94%] : \r\nCet incident tragique est v\u00e9cue comme une injustice dans le quartier, les cit\u00e9s de la ceinture parisienne vont alors s'embraser pendant plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:38 > 0:37:39) [86%] : \r\nLa Grande Borne, parmi elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:41 > 0:38:04) [90%] : \r\nLe fait de porter un uniforme aupr\u00e8s de certains jeunes, donc des d\u00e9linquants et d'arriver, c'est leur faire une d\u00e9claration de guerre, quand vous voyez certains jeunes, on leur inculque le fait un simple contr\u00f4le d'identit\u00e9, ce n'est pas normal, c'est une injure, voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui, un policier doit \u00eatre respect\u00e9 et mes coll\u00e8gues dans leur ensemble, font leur travail au mieux de ce qu'ils peuvent et et toujours, toujours avec respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:06 > 0:38:15) [93%] : \r\nPlus pr\u00e8s de nous en f\u00e9vrier une nouvelle vague d'\u00e9meutes \u00e9clatent dans les banlieues parisiennes, suite \u00e0 l'arrestation brutale du jeune Th\u00e9o 22 ans Aoun et sous- bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:16 > 0:38:20) [94%] : \r\nPendant cette interpellation, un policier, le blesse gri\u00e8vement \u00e0 l'anus avec une matraque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:21 > 0:38:26) [92%] : \r\nLa police parle d'accident, le quartier lui d\u00e9nonce un viol et crie \u00e0 l'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:37 > 0:38:43) [78%] : \r\nQuand il y a des \u00e9meutes il y souvent ce qu'on consid\u00e8re qu'il y a une injustice et l'injustice quand on voit ce que beaucoup d'institutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:43 > 0:38:51) [87%] : \r\nCrois, c'est-\u00e0-dire qu'il pense que les gens sont dans la violence gratuite qui sont l\u00e0 pour se battre, ainsi, chuter tout et qu'ils veulent r\u00e9gler des comptes avec la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:51 > 0:39:09) [87%] : \r\nEt qui sont en dehors de l'\u00c9tat, en r\u00e9alit\u00e9, sont en r\u00e9alit\u00e9 en plein rapport avec l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'ils voudraient que leur droit \u00e0 nouveau soit entendu et respect\u00e9, donc il mettent en place un syst\u00e8me, c'est ce qui s'est pass\u00e9, Clichy avec l'Zyad et Bouna, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en 2005, il y a une id\u00e9e de r\u00e9tablir le droit de r\u00e9tablir que l'\u00c9tat respecte les principes du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:10 > 0:39:15) [97%] : \r\nPour \u00e9tayer sa th\u00e8se Amar Henni revient sur l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e contre les policiers de la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:16 > 0:39:23) [94%] : \r\nIl \u00e9voque arrestation survenue pendant notre tournage d'une dizaine de jeunes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris part \u00e0 l'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:23 > 0:39:46) [87%] : \r\nLes jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier qui ont commis l'acte il y a eu des \u00e9meutes, il y a rien eu, ils ont commis un acte qui devait, ils doivent, ils doivent \u00eatre punis et les gens vont passe aux Fran\u00e7ais, beaucoup de gens de la Grande Borne de Grigny n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec le meurtre, il y a eu des choses qui sont pass\u00e9s bien avant, il y a toujours eu une position tr\u00e8s claire contre le beurre contre le Crime, c'est pas des gens en dehors de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'ils appr\u00e9cient, qui reconnaissent les torts, quand l'\u00c9tat est dans la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:50 > 0:39:54) [88%] : \r\n\u00e0 la Grande Borne, la condamnation de l'attaque contre des policiers \u00e0 General.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:56 > 0:40:02) [89%] : \r\nC'est le cas pour un metteur Cerqual, directeur d'une salle d'arts martiaux ou des dizaines de jeunes gens viennent s'entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:04 > 0:40:11) [90%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a touch\u00e9e parce que c'est des \u00eatre humains et on n'a pas le droit de faire \u00e7a \u00e0 des gens qui n'ont point\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:13 > 0:40:18) [88%] : \r\nTout \u00e7a pour une histoire de coin de 2 cam\u00e9ras, honn\u00eatement, moi je condamne cet acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:19 > 0:40:34) [95%] : \r\nMais dire qu'elle a ouvert son club en 2002, tr\u00e8s vite, il lui donne une belle visibilit\u00e9 en formant des champions nationaux et en organisant des comp\u00e9titions internationales, mais le club a surtout pour vocation l'insertion sociale des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:34 > 0:40:35) [90%] : \r\nJacques Lemoalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:36 > 0:40:53) [87%] : \r\nLe sport c'est un outil pour moi, c'est pour pouvoir les attirer, pour faire un travail avec eux et en m\u00eame temps dans le sport, sport en g\u00e9n\u00e9ral, il y a beaucoup de de tout ce qui est r\u00e9gl\u00e9, moi j'aime bien tout ce qui est r\u00e8gle, c'est la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:54 > 0:41:00) [85%] : \r\nDonc les r\u00e8gles, c'est tout ce qu'il y ait un respect, ma\u00eetrise de soi, et ainsi de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:01 > 0:41:05) [69%] : \r\nMais tu CAO, le voil\u00e0 c'est parti rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:05 > 0:41:18) [90%] : \r\nJe prends de plus en plus jeunes parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut faire vraiment un vrai travail quand on les prend trop tard, un moment donn\u00e9, c'est difficile, beaucoup se de jeunes fragiles et qui sont en perte de rep\u00e8res sur la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:18 > 0:41:23) [89%] : \r\nEt ces jeunes qui sont plus en difficult\u00e9 que d'autres, vous les rep\u00e9rez comment pour les amener \u00e0 la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:23 > 0:41:34) [90%] : \r\nAlors il y a un travail de terrain, donc on se d\u00e9place sur le, sur le terrain et en m\u00eame temps aussi, on a des r\u00e9seaux ou des gens, ils nous appelle \u00e7a soit les parents des amis ou des contacts quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:40 > 0:41:53) [81%] : \r\nNon, c'est pas leur talent, c'\u00e9tait le 1er rapport que se cr\u00e9e avec eux, je sais la confiance parce qu'il y a beaucoup de jeunes qui osent pas par se confier, raconte un peu ce qu'vivent tout donc moi l\u00e0, j'essaie de de cr\u00e9er un rapport de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:53 > 0:41:58) [75%] : \r\nPour pouvoir avancer le projet avait aussi celui-l\u00e0 qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:58 > 0:42:13) [82%] : \r\nSi le la personne pose vraiment en grande difficult\u00e9, j'ai j'appelle voil\u00e0 soit si c'est vraiment compliqu\u00e9 pour moi je suis un interm\u00e9diaire, donc apr\u00e8s, moi j'en vois vraiment le jet d'huile les jeunes vers des des professionnels en leur le coup le crochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:13 > 0:42:21) [94%] : \r\nLe club est financ\u00e9e en partie par la mairie, il travaille en r\u00e9seau avec des m\u00e9decins, des travailleurs sociaux et des sp\u00e9cialistes de la justice des mineurs 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:21 > 0:42:22) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:22 > 0:42:26) [90%] : \r\nNotre but \u00e0 nous c'est de transmettre quelque chose, on s'applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:28 > 0:42:33) [89%] : \r\nMoi, j'aurais pu quitter Grigny et faire \u00e7a ailleurs, mais je pr\u00e9f\u00e9rerais travailler dans ma ville, parce qu'ils ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:37 > 0:42:41) [91%] : \r\n40 pourcent de la population de la Grande Borne a aujourd'hui moins de 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:43 > 0:42:49) [96%] : \r\nL'int\u00e9gration de ces jeunes dans le monde du travail devrait \u00eatre une priorit\u00e9 mais les f\u00eates sont t\u00eatus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:50 > 0:43:27) [91%] : \r\nL'avenir est difficile pour la jeunesse en France, vous savez que nous sommes l'un des pays europ\u00e9ens aussi resituer \u00e7a o\u00f9 les jeunes expriment un malaise de plus profond, notamment sur leur avenir, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui est bizarre, en clair, quand on a moins de 25 ans, on n'a pas acc\u00e8s au march\u00e9 du travail quand on a plus que \u00e7a, plus de 50 ans on est vir\u00e9 du march\u00e9 du travail et donc la France a construit de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration l'id\u00e9e selon laquelle quand on est jeune, on n'a pas d'avenir et dans des territoires comme Grigny bien \u00e9videmment que c'est renforc\u00e9, puisque quand on dit oh vient de ce de cette ville-l\u00e0 sur le CV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:27 > 0:43:35) [92%] : \r\nAvec un nom \u00e0 consonance immigr\u00e9s h\u00e9 ben il y a un sentiment de rejet de la part des employeurs de la part des \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:37 > 0:43:40) [89%] : \r\nDe la peur, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est tr\u00e8s dur vis-\u00e0-vis de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:42 > 0:43:50) [95%] : \r\nPour favoriser l'acc\u00e8s au travail de ses habitants la commune de Grigny, s'est battu pour cr\u00e9er sur son territoire un centre national de formation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:52 > 0:44:23) [87%] : \r\nParce que nous, je c'est compliqu\u00e9 ici parce qu'on est peut-\u00eatre point\u00e9e du doigt, nous, nous les jeunes de Grigny, partout on postule c'est les portes se ferme automatiquement sur un CV, mais d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de marquer notre ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait, j'ai fait, j'ai fait le test, j'ai postul\u00e9 dans une bo\u00eete avec Grigny le m\u00eame CV le m\u00eame nom, ils m'ont, ils m'ont pas pris et j'ai r\u00e9essaie avec une autre ville en entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:24 > 0:44:25) [92%] : \r\nPourquoi vous pensez que \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:25 > 0:44:38) [84%] : \r\nOn est mal vu, on est r\u00e9put\u00e9e, on a une mauvaise image, y a beaucoup de discrimination tout \u00e7a vient, c'est \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:39 > 0:44:43) [98%] : \r\nLes apprentis qui r\u00e9ussissent leur formation ici sont assur\u00e9s de trouver un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:44 > 0:44:47) [98%] : \r\nChaque ann\u00e9e 300 dipl\u00f4m\u00e9s sortent de ce Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:48 > 0:44:53) [80%] : \r\nOubliez pas, c'est la r\u00e9p\u00e9tition, mais est professionnel, vous allez les r\u00e9p\u00e9ter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:53 > 0:44:56) [83%] : \r\nEt puis au-del\u00e0, est \u00e0 l'aise en entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:58 > 0:45:05) [93%] : \r\nCette \u00e9cole est cofinanc\u00e9 par des entreprises priv\u00e9es \u00e0 la recherche de main-d'oeuvre dans des secteurs sp\u00e9cifiques comme la fibre optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:07 > 0:45:12) [88%] : \r\nC'est \u00e7a le but du jeu c'est que chaque cas cette fois identique c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:12 > 0:45:39) [88%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 \u00e0 mon avenir, moi je, je ne veux pas rester ici, j'ai une copine, j'ai envie de prendre mon appartement, j'envie d'avancer, j'ai envie d'avoir une vie stable, et pour \u00e7a, on m'a dit que c'\u00e9tait \u00e0 long terme, c'est vraiment, je pouvais me reposer sur \u00e7a, je peux les avoir, surtout pour moi, c'est une porte de sortie, tout \u00e7a ne porte plus pouvoir quitter le quartier, faut se donner les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:41 > 0:45:54) [92%] : \r\nFaut se r\u00e9veiller tous les matins \u00e0 prendre pour un pouvoir montrer qu'on est pas tous comme ce que les gens ils veulent bien croire que nous aussi on peut \u00eatre dans la vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:57 > 0:46:40) [88%] : \r\nEnfin, c'est 3, Yoan lui et une fois que vous allez expliquer \u00e0 quelqu'un, c'est que la chose \u00e0 l'acquisition, c'est-\u00e0-dire que c'est bon, vous savez faire, et vous savez l'expliquer, c'est parfait, c'est un acquis, donc vous vous entra\u00eenez m\u00eame \u00e7a ici, je viens du m\u00eame milieu que d\u00e9j\u00e0 j'ai grandi dans le quartier pareil apr\u00e8s, voil\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes, on a vu la difficult\u00e9 m\u00eame en accumulant des dipl\u00f4mes \u00e0 trouver du travail, je veux montrer aussi \u00e0 certaines personnes qui qui juge qui condamne au des pr\u00e9jug\u00e9s qu'on a un armement de de qualit\u00e9 de personnes de gens de qualit\u00e9, \u00e0 qui on ne donne pas leur chance, \u00e7a, c'est bien \u00e7a, mais les outils, prenez le toujours l'habitude de pas \u00e9parpill\u00e9 les outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:40 > 0:46:46) [87%] : \r\nEn sens de Grigny, on d\u00e9couvre la vraie vie, c'est vrai, il faut qu'on sorte ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:51 > 0:46:55) [80%] : \r\nOn voit vraiment que nous non ferm\u00e9 et dans un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:57 > 0:46:59) [75%] : \r\nLimite on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:03 > 0:47:05) [89%] : \r\nC'est que nous, notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:16 > 0:47:19) [97%] : \r\nSortir de la Grande Borne pour se frotter \u00e0 la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:20 > 0:47:23) [95%] : \r\nUn propos qui en dit long sur l'enfermement ressentie par certains jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:24 > 0:47:26) [97%] : \r\nUn sentiment que comprend Mohammed Ourzik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:27 > 0:47:32) [94%] : \r\nIl a quitt\u00e9, lui aussi, le quartier mais il est revenu pour s'investir dans la formation des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:34 > 0:48:03) [90%] : \r\nSortir pour voir autre chose pour voir la mer, entre guillemets, c'est toujours b\u00e9n\u00e9fique, apr\u00e8s il faut peut-\u00eatre aussi donner l'envie de de sortir un petit peu parce que \u00e7a c'est une zone de confort qu'on a un petit peu autour de la Grande Borne, voil\u00e0 c'est violent et l'\u00e9chec, c'est on n'arrive pas, on n'arrive pas \u00e7a, on n'arrive pas \u00e0 ceci et cela, ben moi je suis plut\u00f4t dans le l'\u00e9tat d'esprit compl\u00e8tement inverse peut faire plein chose certes plus \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9ativit\u00e9 qui n'est pas exploit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:05 > 0:48:08) [92%] : \r\nDire que la l'ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:17) [91%] : \r\nAvec d'autres entrepreneurs de la r\u00e9gion, cet ing\u00e9nieur en informatique met sur pied les formation pratique pour les jeunes du quartier sans emploi ou en d\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:17 > 0:48:19) [87%] : \r\nAussi, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:19 > 0:48:24) [96%] : \r\nSon but est de leur donner une premi\u00e8re exp\u00e9rience du monde du travail et leur \u00e9viter peut-\u00eatre la d\u00e9rive sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:24 > 0:48:30) [86%] : \r\nSochaux et toi tu veux tu veux intervenant dans quoi tu veux un m\u00e9tier tu veux travailler dans quel m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:30 > 0:48:34) [72%] : \r\nMoi, personnellement, le m\u00e9tier que je, le probl\u00e8me \u00e9tait que je vois, je le prends toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:34 > 0:49:07) [86%] : \r\nDonc moi ce que j'approche apprends dans cette formation l\u00e0, c'est ce que dit voil\u00e0 un PC fonctionne pas pourquoi donc apprendre \u00e0 trouver la panne, une fois que tu as trouv\u00e9 la peinture appliquer une strat\u00e9gie qui permettent de de de d\u00e9panner la l'ordinateur, j'ai l'impression qu'on ne les comprend pas, en fait on comprend pas leurs comp\u00e9tences, donc c'est une esp\u00e8ce d'usure qui est malheureux, c'est un stage l\u00e0 quoi, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a le plus d'\u00e9nergie, on a le plus augment\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 parce qu'on n'arrive pas \u00e0 se retrouver dans un syst\u00e8me d'insertion, un syst\u00e8me de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:07 > 0:49:23) [85%] : \r\nMoi j'invite moi j'avais toujours le maximum d'argent, en fait, c'est quoi le maximum, je ne sais pas, j'avais trouv\u00e9 un travail qui me rapporte le maximum d'argent toi-m\u00eame vraiment vraiment de l'argent, l'argent dans les poches, tellement que sont j'des qualifications quoi toutes les communications, m\u00eame si je sais pas dipl\u00f4mes soient jug\u00e9s, c'est comment ce qu'on entend dans les m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:23 > 0:49:40) [90%] : \r\nVous savez, si tu veux, toi et moi, il faut qu'on travaille sur sur sur les mots parce que tu vas prendre un petit peu de, de, de, comment dire, je commence \u00e0 voir les choses plus clairement, moi, c'est de d\u00e9finir un petit peu comment \u00e7a se passe dans le milieu professionnel, tu vois il faut pas croire que \u00e7a se passe vite les choses, je vois, tu peux pas faire de l'argent tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:40 > 0:50:10) [79%] : \r\nMoi, je sais que quand j'ai pris un jeune en ins\u00e8re enfin en insertion, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 il savait pas bosser et voulait d\u00e9j\u00e0 payer comme comme des salaires qu'eux- m\u00eames, mais moi j'avais pas d\u00e9gag\u00e9, et lui il est revendicateurs surtout, et toi d\u00e9j\u00e0 tout dit bon bah d\u00e9j\u00e0 je apprend juste \u00eatre alors d\u00e9j\u00e0 pour moi, alors que c'est un acquis d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais il y a des jeunes pour qui ce n'est pas un acquis \u00eatre alors on va dire simplement : bref, vu l'int\u00e9r\u00eat moi \u00e7a leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:10 > 0:50:10) [84%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:11 > 0:50:43) [88%] : \r\nL'objectif de la formation, c'est pas les arm\u00e9es techniquement c'est donner du sens \u00e0 la formation qui permette d'avoir des gens 15 voire efficient, mais en m\u00eame temps qu'ils ne perdent pas le sens de les choses qui \u00e0 un moment, c'est peuvent r\u00e9fl\u00e9chir sur pas pas \u00eatre \u00e0 l'usine, a l\u00e2ch\u00e9 M. quoi un moment prendre le recul de dire voil\u00e0 ce que je fais a du sens si je travaille dans un \u00e9tablissement hospitalier si je travaille dans une association caritative, voil\u00e0 ce que je fais \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vaut quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:50 > 0:50:54) [94%] : \r\nAu terme de notre tournage nous retrouvons Aboubakar et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:55 > 0:51:07) [90%] : \r\nLeur but : cr\u00e9er des ponts \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Cit\u00e9 entre les cit\u00e9s, mais aussi entre la cit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour cela, il r\u00e9alise et diffuse sur le Net, leur propre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:12 > 0:51:27) [83%] : \r\nEn restant dans l'entre- soi-m\u00eame on n'\u00e9volue pas encore reste contr\u00f4le ben nous on n'a pas \u00e0 disposition les r\u00e9seaux suffisant assez gros pour propager ce qu'on a envie de vous poser, il y a mon il faut s'allier avec ceux qui qui ont les r\u00e9seaux et nous-m\u00eames cr\u00e9er une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:29 > 0:51:54) [88%] : \r\nNous, notre but c'est d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9, voyez ce qui se passe tous les jours des gens comme Abbas comme Hong-Kong qui filme les entra\u00eeneurs des coachs comme Steve comme F\u00e9lix tous ceux qui sont l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe dans les quartiers, c'est-\u00e0-dire au quotidien, ils ont, ils ouvrent, ils oeuvrent b\u00e9n\u00e9volement plus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 travail et le soir, ils arrivent ici, ils transmettre, c'est ce qui se passe dans tous les quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:25) [79%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement avec la \u00e7a change jeunes homos ne le mercredi, le vendredi, je n'essaie de prendre des jeunes pour les sensibiliser pour aller faire des maraudes sociales de l'\u00c9tat, nourriture et ou des v\u00eatements aux b\u00e9n\u00e9ficiaires et \u00e7a me permet de, de, de prendre conscience que, ben voil\u00e0, vous avez des opportunit\u00e9s, which on a d'autres qui gal\u00e8re pour j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:30 > 0:52:53) [81%] : \r\n\u00e9diteur refait passer il transmettent pas le quotidien par exemple du qu'une m\u00e8re de famille, il y a, il y a plein de familles c'est qui s'bat il \u00e7a il faut transmettre m\u00eame votre pr\u00e9sence n'est pas nous dit non, c'est parce qu'il y a eu des faits \u00e0 Grigny, qui ont fait que mais voil\u00e0, le fait que vous soyez l\u00e0 et le fait que vous fassiez ce que vous \u00eates en train de faire mais alors vous faire confiance, quelques pourcentages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:55 > 0:53:04) [87%] : \r\nPour l'instant pas de gros vous fait confiance, on verra le rendu, on prend le risque, on prend des risques, on prend des risques parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:06 > 0:53:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on parle nous, ce qu'on a fait l\u00e0 c'est parler en notre nom, mais quelque part, on repr\u00e9sente les autres et si ce qu'on a fait aujourd'hui et mal retranscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:17 > 0:53:18) [87%] : \r\nAlors fort qu'on s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:23 > 0:53:26) [87%] : \r\nJusqu'au bout, la m\u00e9fiance \u00e0 notre \u00e9gard est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:27 > 0:53:31) [96%] : \r\nDifficile d\u00e8s lors de rendre compte de ce que ressentent vraiment les gens de la Grande Borne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:33 > 0:53:40) [95%] : \r\nNous avons senti la crainte de l'amalgame, la peur des repr\u00e9sailles et l'amertume d'une jeunesse qui se sont mises sur la touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:41 > 0:53:45) [95%] : \r\nLes bonnes volont\u00e9s pour changer les choses sont bien l\u00e0, elles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:46 > 0:53:52) [98%] : \r\nMais la France se doit de revoir sa politique \u00e0 l'endroit des banlieues si elle veut enfin renverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:53 > 0:54:15) [91%] : \r\nOn fait peur aux gens, avec les banlieues, alors que les banlieues, c'est la France, il faut que les les Fran\u00e7ais aient conscience que c'est un \u00e9videmment un d\u00e9fi, mais c'est leur d\u00e9fi c'est pas, c'est pas un d\u00e9fi ext\u00e9rieures, c'est leur mod\u00e8le social qui est, qui est en jeu, c'est quelque chose de tr\u00e8s important pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:18 > 0:54:58) [87%] : \r\nJe m'inqui\u00e8te sur l'id\u00e9e ou la fa\u00e7on dont on laisse entrevoir les banlieues et les gens des banlieues et notamment sur tous les genres de banlieue en laissant croire qu'ils sont devenus des ennemis int\u00e9rieurs de la R\u00e9publique qui a quelque chose qui sera qui ressemblerait de petite guerre civile qui a qui appara\u00eetrait, \u00e7a me fait peur c'est : voil\u00e0, je suis plus inquiet de cela, est ce que je suis pessimiste, non, je crois, je crois que il y a des points, possibilit\u00e9 de de r\u00e9conciliation avec le peuple fran\u00e7ais et des possibilit\u00e9s d'une d'une nation unie et je j'ai envie de croire en soi et je pense que l'\u00c9tat a un vrai r\u00f4le, l\u00e0 tu as jou\u00e9, c'est une vraie t\u00e2che nationale, j'ai envie, moi j'ai envie de croire \u00e7a, et c'est m\u00eame pas aujourd'hui je, je, je milite pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:08 > 0:55:40) [93%] : \r\nUn mot encore de nombreux habitants de Grigny ont achet\u00e9 leur appartement et son propri\u00e9taire, h\u00e9las pour eux, ils sont \u00e9cras\u00e9s de dettes 8 millions d'euros au total car les charges de la copropri\u00e9t\u00e9 n'ont cess\u00e9 d'augmenter en raison d'\u00e9quipements surdimensionn\u00e9s comme les espaces verts, entretenir les 3500 copropri\u00e9taires doivent des millions au service du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9, menac\u00e9e d'\u00eatre coup\u00e9e un plan d'urgence pour leur permettre d'\u00e9chelonner la dette a d\u00fb \u00eatre mise en place, car la revente des appartements et quasiment impossible, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:41 > 0:56:03) [88%] : \r\nDe plus en plus d'Helv\u00e8tes renoncent \u00e0 leurs soins dentaires, faute de revenus suffisants parce que les caisses maladie ne couvrent pas soigner ses dents, figure d\u00e9sormais dans le bas de la liste des soins de sant\u00e9 d\u00e9capitations publiques crucifixion police religieuse omnipr\u00e9sente opposants politique fouett\u00e9es, emprisonn\u00e9es, telle est la face cach\u00e9e et secr\u00e8te de l'Arabie Saoudite, reportage sous couverture.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-20T19:26:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563997", "durationSec": 3208, "title": "CLEAN_Une France malade de sa banlieue", "excerpt": "La cit\u00e9 de la Grande Borne construite \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 est repr\u00e9sentative du mal qui touche les banlieues fran\u00e7aises. Mal desservie par les transports en commun elle est parfois qualifi\u00e9e de zone de non-droit et l'ins\u00e9curit\u00e9 entretenue par quelques traficants de drogues provoque la fermeture des commerces et des services publiques. Les habitants pauvres et issus de l'immigration du magreb et d'Afrique noire se retrouve abandonn\u00e9s et stigmatis\u00e9s par le seul nom de l'endroit o\u00f9 ils habitent. Pourtant lorsque l'Etat ou les citoyens s'investissent ils arrivent \u00e0 mobiliser les ressources d'une populaiton jeune qui ne demande qu'\u00e0 s'en sortir.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESSONNE"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "CIT\u00c9-SATELLITE", "URBANISME", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1595086", "1595105", "1595107"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563998", "title": "TITRE_Une France malade de sa banlieue"}, {"internalArchiveId": "AA1704593181", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Une France malade de sa banlieue", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595289", "summary": "Itw Aboubakar Sakanoko, activiste associatif.\nVue a\u00e9rienne par dr\u00f4ne des barres d'immeubles du quartier.\nItw anonyme d'un policier. Batiments courbes peints et sculptures sur des places publiques.\nItw Claude Carillo, syndicat police Alliance.\nItw Vincent L\u00e9na, haut-fonctionnaire, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du gouvernement en zone prioritaire.\nArchives de la Garnde Borne dans les ann\u00e9es 1970.\nItw Le\u00efla Ourzik, habitante de La Grande Borne. Bureau de poste avec le rideau ferm\u00e9. Pharmacie avec clients. Itw Ines Marszalek, pharmacienne.\nItw Philippe Rio, maire de Grigny.\nItw Annabelle Coutant, infirmi\u00e8re lib\u00e9rale.\nJeunes filles noires faisant une maquette de la ville avec la ligne de bus. Itw Katy Jordier. \nOuvriers travaillant sur le trac\u00e9 de la ligne de bus. Survol de la ligne de bus en voie propre.\nNocturne, h\u00e9licopt\u00e8re de la police survolant la ville.", "id": "1595086", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "URBANISME", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595308", "summary": "Itw Amar Henni, anthropologue. Amar Hennin donnant une conf\u00e9rence.", "id": "1595105", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "ANTHROPOLOGIE"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705595310", "summary": "Itw Ahmed Zerkal, directeur d'une salle d'arts martiaux Club Vivacit\u00e9. Jeunes s'entra\u00eenant dans la salle. Vue a\u00e9rienne de Grigny. Itw Philippe Rio, maire de Grigny. Apprentis en formation travaillant apprennant \u00e0 poser de la fibre optique. Itw Yoan Walpole, ch\u00f4meur.\nItw Said Moutawakil, responsable du centre de formation.\nItw Mohammed Ourzik, ing\u00e9nieur informatique. Jeunes suivant une formation sur ordinateur.\nJeunes b\u00e9n\u00e9voles apportant de la soupe aux sans-abris.", "id": "1595107", "visualThemes": ["CIT\u00c9-SATELLITE", "PAUVRET\u00c9", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ESSONNE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691331", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030460", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592873", "internalArchiveId": "AA1704593114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue Europa UEFA 2016 - 2017 : Manchester United - Anderlecht quart de finale match retour", "publicationDate": "2017-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 17100, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-03T16:01:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580888", "durationSec": 13802, "title": "Ligue Europa UEFA 2016 - 2017 : Manchester United - Anderlecht Prolongations ET tirs au but Besiktas - Olympique Lyonnais quart de finale match retour", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071872", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 21600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DSMpokSY7TTbLtnkUQJmTNrnshdZ"}]