[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C2F9E2A3-93B6-4D45-9BFE-1D99C4DF8716", "internalArchiveId": "C2F9E2A3-93B6-4D45-9BFE-1D99C4DF8716", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lhassa, Tibet", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nLhassa, capitale du royaume du Tibet, est un lieu important pour les tib\u00e9tains. C'est l\u00e0 que se trouvait la r\u00e9sidence du Dala\u00ef-Lama.\r\nLa premi\u00e8re femme occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville longtemps interdite sera Alexandra David-N\u00e9el.\r\nAvec Amy Heller, tib\u00e9tologue, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bern et auteure de nombreux ouvrages sur le Tibet.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:25:34-13:25:48 / Infotrafic: 13:39:51-13:40:08 / * Lhassa, capitale du royaume du Tibet, est un lieu important pour les tib\u00e9tains. C'est l\u00e0 que se trouvait la r\u00e9sidence du Dala\u00ef-Lama.\r\nLa premi\u00e8re femme occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville longtemps interdite sera Alexandra David-N\u00e9el.\r\nAvec Amy Heller, tib\u00e9tologue, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bern et auteure de nombreux ouvrages sur le Tibet.", "durationSec": 3397, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078597", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 26.11.2017", "Lhassa, Tibet / MON_2017-11-26T13:03:45_monumental", "Monumental du 26.11.2017", "Lhassa, Tibet / MON_2017-11-26T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Lhassa, capitale du royaume du Tibet, est un lieu important pour les tib\u00e9tains. C\u02b9est l\u00e0 que se trouvait la r\u00e9sidence du Dala\u00ef-Lama.\nLa premi\u00e8re femme occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville longtemps interdite sera Alexandra David-N\u00e9el.\nAvec Amy Heller, tib\u00e9tologue, enseignante \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Bern et auteure de nombreux ouvrages sur le Tibet.", "Lhassa, capitale du royaume du Tibet, est un lieu important pour les tib\u00e9tains. C\u02b9est l\u00e0 que se trouvait la r\u00e9sidence du Dala\u00ef-Lama.\nLa premi\u00e8re femme occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville longtemps interdite sera Alexandra David-N\u00e9el.\nAvec Amy Heller, tib\u00e9tologue, enseignante \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Bern et auteure de nombreux ouvrages sur le Tibet."], "variantIds": ["ece-9078598", "ece-9078597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T13:30:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heller, Amy", "role": "historienne de l'art, Tib\u00e9tologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39B10B8D-AF35-46B9-AA97-7F927D0A320F", "internalArchiveId": "39B10B8D-AF35-46B9-AA97-7F927D0A320F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon qui r\u00e9fl\u00e9chit sur les mutations sociales li\u00e9es \u00e0 l'espace. Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines sont nomades mais nous avons aussi besoin d'ancrages. Mouvements nomades et s\u00e9dentaires cohabitent", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines, sont-elles l'\u00e9mergence d'une nouvelle classe et d'une nouvelle lutte des places? Pour Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon, nous avons besoin d'ancrage. Nomades et s\u00e9dentaires vont cohabiter.\r\n\r\n* * Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines, sont-elles l'\u00e9mergence d'une nouvelle classe et d'une nouvelle lutte des places? Pour Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon, nous avons besoin d'ancrage. Nomades et s\u00e9dentaires vont cohabiter.", "durationSec": 926, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098058", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["soci\u00e9t\u00e9", "urbanisme", "vie (philosophie)", "mutation \u00e9conomique", "travail (activit\u00e9)"], "thematicPersons": ["Lussault, Michel"], "alternativeTitle": ["Sans bureau fixe: la nouvelle lutte des places?", "Sans bureau fixe: la nouvelle lutte des places? / 12H30_2017-11-26T12:40:00_futur-anterieur", "Sans bureau fixe: la nouvelle lutte des places? / 12H30_2017-11-26T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines, sont-elles l\u2019\u00e9mergence d\u2019une nouvelle classe et d\u2019une nouvelle lutte des places? Pour Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l\u2019Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon, nous avons besoin d\u2019ancrage. Nomades et s\u00e9dentaires vont cohabiter.", "Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines, sont-elles l\u2019\u00e9mergence d\u2019une nouvelle classe et d\u2019une nouvelle lutte des places? Pour Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l\u2019Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon, nous avons besoin d\u2019ancrage. Nomades et s\u00e9dentaires vont cohabiter.", "Les nouvelles \u00e9lites \u00e9conomiques, connect\u00e9es et urbaines, sont-elles l\u2019\u00e9mergence d\u2019une nouvelle classe et d\u2019une nouvelle lutte des places? Pour Michel Lussault, g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l\u2019Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon, nous avons besoin d\u2019ancrage. Nomades et s\u00e9dentaires vont cohabiter."], "variantIds": ["ece-9098068", "ece-9098058"], "isOnline": true, "remarks": " CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-08-09T12:17:58Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T16:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lussault, Michel", "role": "g\u00e9ographe, enseignant \u00e0 l'Ecole normale sup\u00e9rieure \u00e0 Lyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B57620-FDBA-48AC-AEFF-9C2C1649D297", "internalArchiveId": "52B57620-FDBA-48AC-AEFF-9C2C1649D297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - L'Homme et la for\u00eat : un couple ancestral", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delfosse, Vincent\r\nLa for\u00eat c'est notre milieu d'origine qui nous a longtemps procur\u00e9 nourriture et protection et qui, aujourd'hui, est synonyme de sauvagerie et d'inconnu. Au fur et \u00e0 mesure de la s\u00e9dentarisation, les for\u00eats sont devenues des r\u00e9servoirs de mat\u00e9riau, de terres cultivables et de ressource \u00e9nerg\u00e9tique. Quand les arbres, nos meilleurs alli\u00e9s, sont menac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, n'est-il pas temps de repenser le lien entre l'homme et la for\u00eat? Cet espace naturel n'est-il qu'un refuge pour fuir le stress et le bruit? Ou un lieu de confrontation avec le sauvage et d'apprentissage du fonctionnement de la nature? Ou encore un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 imiter et un r\u00e9servoir de Co2 \u00e0 pr\u00e9server?\r\n5 reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction : Marc Giouse\r\nINVITES:\r\nClaire Harpet, Docteur en Antropologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interactions hommes/milieux - Ouvrage: \"A l'ombre des for\u00eats - Usages, images et imaginaires de la for\u00eat\" Ed. L'Harmattan\r\nVincent Delfosse, Auteur et Naturaliste - Co-auteur de \"Risoux. Contours et couleurs d'une for\u00eat mythique\"\r\n\r\n* * La for\u00eat c'est notre milieu d'origine qui nous a longtemps procur\u00e9 nourriture et protection et qui, aujourd'hui, est synonyme de sauvagerie et d'inconnu. Au fur et \u00e0 mesure de la s\u00e9dentarisation, les for\u00eats sont devenues des r\u00e9servoirs de mat\u00e9riau, de terres cultivables et de ressource \u00e9nerg\u00e9tique. Quand les arbres, nos meilleurs alli\u00e9s, sont menac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, n'est-il pas temps de repenser le lien entre l'homme et la for\u00eat? Cet espace naturel n'est-il qu'un refuge pour fuir le stress et le bruit? Ou un lieu de confrontation avec le sauvage et d'apprentissage du fonctionnement de la nature? Ou encore un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 imiter et un r\u00e9servoir de Co2 \u00e0 pr\u00e9server?\r\n5 reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction : Marc Giouse\r\nINVITES:\r\nClaire Harpet, Docteur en Antropologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interactions hommes/milieux - Ouvrage: \"A l'ombre des for\u00eats - Usages, images et imaginaires de la for\u00eat\" Ed. L'Harmattan\r\nVincent Delfosse, Auteur et Naturaliste - Co-auteur de \"Risoux. Contours et couleurs d'une for\u00eat mythique\"", "durationSec": 3234, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078564", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.11.2017", "LES ECHOS DE VACARME - L\u02b9Homme et la for\u00eat : un couple ancestral / VAC_2017-11-26T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 26.11.2017", "LES ECHOS DE VACARME - L\u02b9Homme et la for\u00eat : un couple ancestral / VAC_2017-11-26T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["La for\u00eat c\u02b9est notre milieu d\u02b9origine qui nous a longtemps procur\u00e9 nourriture et protection et qui, aujourd\u02b9hui, est synonyme de sauvagerie et d\u02b9inconnu. Au fur et \u00e0 mesure de la s\u00e9dentarisation, les for\u00eats sont devenues des r\u00e9servoirs de mat\u00e9riau, de terres cultivables et de ressource \u00e9nerg\u00e9tique. Quand les arbres, nos meilleurs alli\u00e9s, sont menac\u00e9s \u00e0 l\u02b9\u00e9chelle de la plan\u00e8te, n\u02b9est-il pas temps de repenser le lien entre l\u02b9homme et la for\u00eat? Cet espace naturel n\u02b9est-il qu\u02b9un refuge pour fuir le stress et le bruit? Ou un lieu de confrontation avec le sauvage et d\u02b9apprentissage du fonctionnement de la nature? Ou encore un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 imiter et un r\u00e9servoir de Co2 \u00e0 pr\u00e9server?\n\n5 reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction : Marc Giouse\n\nINVITES:\nClaire Harpet, Docteur en Antropologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interactions hommes/milieux - Ouvrage: \"A l'ombre des for\u00eats - Usages, images et imaginaires de la for\u00eat\" Ed. L'Harmattan\n\nVincent Delfosse, Auteur et Naturaliste - Co-auteur de \"Risoux. Contours et couleurs d'une for\u00eat mythique\"", "La for\u00eat c\u02b9est notre milieu d\u02b9origine qui nous a longtemps procur\u00e9 nourriture et protection et qui, aujourd\u02b9hui, est synonyme de sauvagerie et d\u02b9inconnu. Au fur et \u00e0 mesure de la s\u00e9dentarisation, les for\u00eats sont devenues des r\u00e9servoirs de mat\u00e9riau, de terres cultivables et de ressource \u00e9nerg\u00e9tique. Quand les arbres, nos meilleurs alli\u00e9s, sont menac\u00e9s \u00e0 l\u02b9\u00e9chelle de la plan\u00e8te, n\u02b9est-il pas temps de repenser le lien entre l\u02b9homme et la for\u00eat? Cet espace naturel n\u02b9est-il qu\u02b9un refuge pour fuir le stress et le bruit? Ou un lieu de confrontation avec le sauvage et d\u02b9apprentissage du fonctionnement de la nature? Ou encore un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 imiter et un r\u00e9servoir de Co2 \u00e0 pr\u00e9server?\n\n5 reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction : Marc Giouse\n\nINVITES:\nClaire Harpet, Docteur en Antropologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interactions hommes/milieux - Ouvrage: \"A l'ombre des for\u00eats - Usages, images et imaginaires de la for\u00eat\" Ed. L'Harmattan\n\nVincent Delfosse, Auteur et Naturaliste - Co-auteur de \"Risoux. Contours et couleurs d'une for\u00eat mythique\""], "variantIds": ["ece-9078565", "ece-9078564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T09:28:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harpet, Claire", "role": "docteur en anthropologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interactions hommes / milieux., ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delfosse, Vincent", "role": "naturaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BB38098-E38A-487F-AF85-3E8EA81AA36C", "internalArchiveId": "6BB38098-E38A-487F-AF85-3E8EA81AA36C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ensemble Vortex et l'Ensemble Proton", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "\u00ab Que se passe-t-il lorsque l'on jette de petites particules (proton) dans un tourbillon (vortex)? Que peut-on observer si on examine ce tourbillon au microscope? Un Protex? Ou serait-ce plut\u00f4t un Vorton? \u00bb. L'ensemble Proton de Berne et l'Ensemble Vortex de Gen\u00e8ve ne craignent pas l'exp\u00e9rimentation la plus libre et radicale. Pour preuve : un concert donn\u00e9 le 21 octobre 2017 \u00e0 la Fonderie Kugler de Gen\u00e8ve avec des cr\u00e9ations de trois compositeurs suisses ou li\u00e9s \u00e0 la Suisse. C'est la premi\u00e8re fois que l'ensemble romand et l'ensemble al\u00e9manique se produisent ensemble. ", "durationSec": 7197, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 26.11.2017", "L\u2019Ensemble Vortex et l\u2019Ensemble Proton / MAV_2017-11-26T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 26.11.2017", "L\u2019Ensemble Vortex et l\u2019Ensemble Proton / MAV_2017-11-26T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["\u00ab Que se passe-t-il lorsque l\u2019on jette de petites particules (proton) dans un tourbillon (vortex)? Que peut-on observer si on examine ce tourbillon au microscope? Un Protex? Ou serait-ce plut\u00f4t un Vorton? \u00bb \n\nL\u2019ensemble Proton de Berne et l\u2019Ensemble Vortex de Gen\u00e8ve ne craignent pas l\u2019exp\u00e9rimentation la plus libre et radicale. Pour preuve : un concert donn\u00e9 le 21 octobre 2017 \u00e0 la Fonderie Kugler de Gen\u00e8ve avec des cr\u00e9ations de trois compositeurs suisses ou li\u00e9s \u00e0 la Suisse. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019ensemble romand et l\u2019ensemble al\u00e9manique se produisent ensemble. \n\nEn interview: Michel Roth, Daniel Zea, Fernando Garnero et Arturo Corrales.", "\u00ab Que se passe-t-il lorsque l\u2019on jette de petites particules (proton) dans un tourbillon (vortex)? Que peut-on observer si on examine ce tourbillon au microscope? Un Protex? Ou serait-ce plut\u00f4t un Vorton? \u00bb \n\nL\u2019ensemble Proton de Berne et l\u2019Ensemble Vortex de Gen\u00e8ve ne craignent pas l\u2019exp\u00e9rimentation la plus libre et radicale. Pour preuve : un concert donn\u00e9 le 21 octobre 2017 \u00e0 la Fonderie Kugler de Gen\u00e8ve avec des cr\u00e9ations de trois compositeurs suisses ou li\u00e9s \u00e0 la Suisse. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019ensemble romand et l\u2019ensemble al\u00e9manique se produisent ensemble. \n\nEn interview: Michel Roth, Daniel Zea, Fernando Garnero et Arturo Corrales."], "variantIds": ["ece-9078479", "ece-9078478"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T13:43:47Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roth, Michel", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zea Gomez, Daniel", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corrales, Arturo", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnero, Fernando", "role": "compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF047C72-D527-483D-AF9B-AB030DEE4193", "internalArchiveId": "BF047C72-D527-483D-AF9B-AB030DEE4193", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9diterran\u00e9e orientale, musiques de Gr\u00e8ce et d'Asie mineure", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "En premi\u00e8re partie: Le Grand Orchestre du Labyrinthe, Gen\u00e8ve, 11 novembre 2017.\r\nEntre Orient et Occident, le point d'orgue du festival \"Les Nuits du Labyrinthe\" organis\u00e9 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve par les Ateliers ethnomusicologie: les compositions de Ross Daly interpr\u00e9t\u00e9es par l'auteur, entour\u00e9 par une quinzaine d'autres ma\u00eetres de musiques essentiellement grecs et turcs, tous membres du Labyrinthe Musical Workshop.\r\nEn 2\u00e8me partie: Ensemble Murat Salim Toka\u00e7, Gen\u00e8ve 12 octobre 2012. Ambassadeur de la musique classique ottomane, Murat Salim Toka\u00e7 est un ma\u00eetre reconnu du luth \u00e0 long manche tanur. Son ensemble est consid\u00e9r\u00e9 comme un des meilleurs du genre en Turquie.", "durationSec": 7011, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 26.11.2017", "M\u00e9diterran\u00e9e orientale, musiques de Gr\u00e8ce et d\u02b9Asie mineure / LNB_2017-11-26T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 26.11.2017", "M\u00e9diterran\u00e9e orientale, musiques de Gr\u00e8ce et d\u02b9Asie mineure / LNB_2017-11-26T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["En premi\u00e8re partie: Le Grand Orchestre du Labyrinthe, Gen\u00e8ve, 11 novembre 2017.\nEntre Orient et Occident, le point d\u02b9orgue du festival \"Les Nuits du Labyrinthe\" organis\u00e9 \u00e0 l\u02b9Alhambra de Gen\u00e8ve par les Ateliers ethnomusicologie: les compositions de Ross Daly interpr\u00e9t\u00e9es par l\u02b9auteur, entour\u00e9 par une quinzaine d\u02b9autres ma\u00eetres de musiques essentiellement grecs et turcs, tous membres du Labyrinthe Musical Workshop.\n\nEn 2\u00e8me partie: Ensemble Murat Salim Toka\u00e7, Gen\u00e8ve 12 octobre 2012. Ambassadeur de la musique classique ottomane, Murat Salim Toka\u00e7 est un ma\u00eetre reconnu du luth \u00e0 long manche tanur. Son ensemble est consid\u00e9r\u00e9 comme un des meilleurs du genre en Turquie.", "En premi\u00e8re partie: Le Grand Orchestre du Labyrinthe, Gen\u00e8ve, 11 novembre 2017.\nEntre Orient et Occident, le point d\u02b9orgue du festival \"Les Nuits du Labyrinthe\" organis\u00e9 \u00e0 l\u02b9Alhambra de Gen\u00e8ve par les Ateliers ethnomusicologie: les compositions de Ross Daly interpr\u00e9t\u00e9es par l\u02b9auteur, entour\u00e9 par une quinzaine d\u02b9autres ma\u00eetres de musiques essentiellement grecs et turcs, tous membres du Labyrinthe Musical Workshop.\n\nEn 2\u00e8me partie: Ensemble Murat Salim Toka\u00e7, Gen\u00e8ve 12 octobre 2012. Ambassadeur de la musique classique ottomane, Murat Salim Toka\u00e7 est un ma\u00eetre reconnu du luth \u00e0 long manche tanur. Son ensemble est consid\u00e9r\u00e9 comme un des meilleurs du genre en Turquie."], "variantIds": ["ece-9078512", "ece-9078511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T08:29:28Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T21:39:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-430929F5-076E-4B31-8A6B-7276B1E7D6B7", "internalArchiveId": "430929F5-076E-4B31-8A6B-7276B1E7D6B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les salaires des plus riches de Suisse ont-ils \u00e9volu\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es? : interview d'Isabel Martinez, chercheuse \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de St-Gall ", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9carts entre les personnes \u00e0 haut revenu et le reste de la population ne cesse de se creuser. Isabel Matinez s'est pench\u00e9e sur cette question en analysant les donn\u00e9es AVS des salari\u00e9s entre les ann\u00e9es 1980 et 2010.", "durationSec": 104, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["classe sociale", "salaire", "revenu"], "alternativeTitle": ["Les \u00e9carts entre les personnes \u00e0 haut revenu et le reste de la population ne cesse de se creuser / 12H30_2017-11-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Comment les salaires des plus riches de Suisse ont-ils \u00e9volu\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es? Une chercheuse de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall s'est pench\u00e9e sur la question et a d\u00e9couvert que les plus riches parviennent \u00e0 le rester et que l'\u00e9cart ne cesse de se creuser entre eux et le reste de la population."], "variantIds": ["ece-9098056"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:42:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T16:02:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinez, Isabel", "role": "chercheuse \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de St-Gall ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D423B82-8261-4471-934F-5D9DB346FD75", "internalArchiveId": "4D423B82-8261-4471-934F-5D9DB346FD75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 (4/10)", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 3066, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078496", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "psaume", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 145 / INI_2017-11-26T06:03:00_psalterophilie-ps-145", "Initiales du 26.11.2017"], "variantIds": ["ece-9078496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T14:44:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3802CE9C-3997-4DDB-9183-C96613C7F61F", "internalArchiveId": "3802CE9C-3997-4DDB-9183-C96613C7F61F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kurt Hostettmann: plantes antidouleur contre l'arthrose et l'arthrite, la \u00ab griffe du diable \u00bb", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'arnica, le chou, le saule et la reine des pr\u00e9s, voici la \u00ab Griffe du diable \u00bb ou Harpagophytum procumbens, de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es (on trouve le s\u00e9same dans la m\u00eame famille). Cette plante vient de l'Afrique australe. Son nom vient du grec harpagophytum = crochet. Cette plante aux belles fleurs mauves pousse dans le sable du d\u00e9sert. La capsule qui prot\u00e8ge le fruit et la graine est assortie de crochets ac\u00e9r\u00e9s qui la font ressembler \u00e0 une sorte d'araign\u00e9e. Ces crochets peuvent s'agripper aux animaux et ainsi se d\u00e9placer et diss\u00e9miner leurs graines. Les racines et rhizomes sont utilis\u00e9s depuis longtemps contre les troubles digestifs, pour abaisser la fi\u00e8vre et contre les douleurs. Ces racines contiennent des substances proches de la gentiane de chez nous. Des \u00e9tudes montrent les effets anti-inflammatoires, analg\u00e9siques, spasmolytiques de ces racines. Elles ont \u00e9galement montr\u00e9 que cette plante am\u00e9liore significativement la mobilit\u00e9 et diminue la douleur des patients qui souffrent d'arthrite. De nombreux m\u00e9dicaments \u00e0 base de griffe du diable sont enregistr\u00e9s par Swissmedic et sont en liste D, donc en vente libre. Les racines s\u00e9ch\u00e9es de la griffe du diable peuvent \u00eatre prises en infusion ou d\u00e9coction, mais c'est tr\u00e8s amer. Pr\u00e9f\u00e9rez les g\u00e9lules. Les tisanes ne sont pas conseill\u00e9es chez les personnes qui souffrent d'ulc\u00e8re d'estomac ou du duod\u00e9num (l'amertume peut contribuer \u00e0 la formation d'acide gastrique).", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078647", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["phytoth\u00e9rapie", "botanique", "plante m\u00e9dicinale", "plante"], "alternativeTitle": ["Kurt Hostettmann: plantes antidouleur contre l\u2019arthrose et l\u2019arthrite, la \"griffe du diable\" / MJA_2017-11-26T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019arnica, le chou, le saule et la reine des pr\u00e9s, voici la \"Griffe du diable\" ou Harpagophytum procumbens, de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es, on trouve le s\u00e9same dans la m\u00eame famille."], "variantIds": ["ece-9078647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:04Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T12:09:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51D99C60-6AF8-4F88-B439-FE430615463E", "internalArchiveId": "51D99C60-6AF8-4F88-B439-FE430615463E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset: Le Sal\u00e8ve est jurassien !", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Gr\u00e2ce \u00e0 la vue imprenable que l'on a du haut du Sal\u00e8ve, sur tout le bassin genevois, le L\u00e9man et le point culminant du Jura, on peut mieux visualiser pourquoi le Sal\u00e8ve fait partie du Jura. En effet, les roches de ces 2 montagnes (Jura et Sal\u00e8ve) sont les m\u00eames : des calcaires et des marnes qui appartiennent \u00e0 l'\u00e8re secondaire. Les calcaires et marnes du Sal\u00e8ve sont pliss\u00e9es, s'enfoncent dans la cro\u00fbte terrestre passent sous le bassin genevois et ressortent du c\u00f4t\u00e9 du Jura. Sous la surface du bassin genevois, on a un vrai g\u00e2teau de couches rocheuses : le socle (gneiss et granit) qui date de l'\u00e8re primaire, soit environ 250 millions d'ann\u00e9es, puis les calcaires et marnes de l'\u00e8re secondaire (150 millions d'ann\u00e9es), par-dessus de la molasse de l'\u00e8re tertiaire (28 millions d'ann\u00e9es) et par-dessus encore la molasse des d\u00e9p\u00f4ts glaci\u00e8res (environ \u00e0 20'000 ans).", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078645", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset: Le Sal\u00e8ve est jurassien ! / MJA_2017-11-26T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e2ce \u00e0 la vue imprenable que l\u2019on a du haut du Sal\u00e8ve, sur tout le bassin genevois, le L\u00e9man et le point culminant du Jura, on peut mieux visualiser pourquoi le Sal\u00e8ve fait partie du Jura."], "variantIds": ["ece-9078645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:06Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D17BFDD-5E95-476C-8354-356C7EC45771", "internalArchiveId": "9D17BFDD-5E95-476C-8354-356C7EC45771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCette semaine, Ivan Radja nous explique comment sauver la plan\u00e8te, Nicolas Tavaglione nous parle de l'ob\u00e9issance tandis que Gabriel Bender veut bien se priver d'une chanterelle par jour.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-11-26T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Ivan Radja nous explique comment sauver la plan\u00e8te, Nicolas Tavaglione nous parle de l'ob\u00e9issance tandis que Gabriel Bender veut bien se priver d'une chanterelle par jour."], "variantIds": ["ece-9078620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Jean-Luc", "role": "com\u00e9dien, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29034959-BEEA-4EEE-880C-A9818FBE638F", "internalArchiveId": "29034959-BEEA-4EEE-880C-A9818FBE638F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Luc Bideau: com\u00e9dien de notre histoire", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s'appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d'actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l'occasion de la sortie d'un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C'est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l'invit\u00e9.", "durationSec": 5181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 26.11.2017", "Jean-Luc Bideau : com\u00e9dien de notre histoire\u2026 / LBP_2017-11-26T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 26.11.2017", "L'interview de Jean-Luc Bideau / LBP_2017-11-26T11:03:45_l-interview-de-jean-luc-bideau", "La rh\u00e9torique de Guy Parmelin / LBP_2017-11-26T11:03:45_la-rhetorique-de-guy-parmelin", "La religion a-t-elle droit \u00e0 un r\u00e9gime particulier? / LBP_2017-11-26T11:03:45_la-religion-a-t-elle-droit-a-un-regime-p", "Vague d\u02b9hygi\u00e9nisme et de puritanisme / LBP_2017-11-26T11:03:45_vague-d-hygienisme-et-de-puritanisme", "Le \"coup de gueule\" des chroniqueurs / LBP_2017-11-26T11:03:45_le-coup-de-gueule-des-chroniqueurs", "Jean-Luc Bideau vu par Claude-Inga Barbey / LBP_2017-11-26T11:03:45_jean-luc-bideau-vu-par-claude-inga-barbe", "S\u00e9quence 7 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 10 / LBP_2017-11-26T11:03:45_sequence-10", "Jean-Luc Bideau : com\u00e9dien de notre histoire\u2026 / LBP_2017-11-26T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u02b9appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d\u02b9actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie d\u02b9un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C\u02b9est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l\u02b9invit\u00e9.", "Jean-Luc Bideau est une figure embl\u00e9matique de ce qu\u2019on a appel\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et 80 le Nouveau cin\u00e9ma suisse dans les films de Michel Soutter, Alain Tanner ou Claude Goretta. Il fut pensionnaire \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise o\u00f9 il joua quelques grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire. Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations le connaissent pour son r\u00f4le de Docteur Strauss dans la s\u00e9rie H ou celui d\u2019un responsable de s\u00e9minaire catholique dans \"Ainsi-soit-il\".", "Jeudi, le journal Le Temps s\u2019inqui\u00e9tait de la rh\u00e9torique foutraque, impr\u00e9cise et m\u00eame parfois incompr\u00e9hensible du ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin. Au point que le journal se demande s\u2019il ne va pas au-devant de s\u00e9rieuses d\u00e9convenues politiques quand il s\u2019agira de convaincre les Suisses. Mais pourquoi nos politiciens sont-ils d\u2019une expression aussi maladroite? Est-ce leur nature ou, mieux, un calcul?", "L\u2019affaire fait grand bruit en France, dans le village breton de Plo\u00ebrmel. Une croix surmontant une statue en pierre de Jean-Paul II a suscit\u00e9 la col\u00e8re des libre-penseurs qui exigent la destruction ou au moins la disparition de cet embl\u00e8me religieux. Leur argument: dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9christianis\u00e9es et multiculturelles, pourquoi la religion aurait-elle droit \u00e0 un r\u00e9gime particulier? La foi chr\u00e9tienne serait une foi parmi les autres et il n\u2019y a plus de raison de lui accorder des privil\u00e8ges comme celui de s\u2019afficher publiquement.", "Une vague d\u2019hygi\u00e9nisme et de puritanisme submerge nos soci\u00e9t\u00e9s. En France, on songe tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 interdire la cigarette dans les films et m\u00eame \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s. Une dizaine de s\u00e9ries aux Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 leur casting suite aux r\u00e9v\u00e9lations de \"balancetonporc\". Un acteur immoral \u00e0 la ville n\u2019aurait donc plus le droit de jouer? Est-ce bien ainsi qu\u2019on \u00e9radiquera le harc\u00e8lement sexuel qu\u2019on veut si ardemment combattre?", "Cette semaine, Ivan Radja nous explique comment sauver la plan\u00e8te, Nicolas Tavaglione nous parle de l'ob\u00e9issance tandis que Gabriel Bender veut bien se priver d'une chanterelle par jour.", "Le portrait \"inofficiel\" et humoristique de Jean-Luc Bideau par Claude-Inga Barbey.", "Les \"beaux parleurs\" de ce dimanche s\u02b9appellent Gabriel Bender, Ivan Radja et Nicolas Tavaglione. Avec Michel Zendali, ils se disputent sur quelques sujets d\u02b9actualit\u00e9 de ces derni\u00e8res semaines et qui ont fait parler ici et ailleurs. Peu avant midi, l'\u00e9quipe accueille Jean-Luc Bideau \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie d\u02b9un Plans-Fixes, entretien intime de ce c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9dien suisse. C\u02b9est Claude-Inga Barbey qui brosse le portrait \"inofficiel\" de l\u02b9invit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9078630", "ece-9078628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:51:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T10:54:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Jean-Luc", "role": "com\u00e9dien, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9D9439C-EFAD-4F2F-8C0D-F98B64CBCA38", "internalArchiveId": "D9D9439C-EFAD-4F2F-8C0D-F98B64CBCA38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Luc Bideau vu par Claude-Inga Barbey", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe portrait \"inofficiel\" et humoristique de Jean-Luc Bideau par Claude-Inga Barbey.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Jean-Luc Bideau vu par Claude-Inga Barbey / LBP_2017-11-26T11:03:45_jean-luc-bideau-vu-par-claude-inga-barbe", "Les beaux parleurs du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le portrait \"inofficiel\" et humoristique de Jean-Luc Bideau par Claude-Inga Barbey."], "variantIds": ["ece-9078621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:07:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T14:11:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Jean-Luc", "role": "com\u00e9dien, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-526EB8B3-1309-4A29-9A69-F2A491709E55", "internalArchiveId": "526EB8B3-1309-4A29-9A69-F2A491709E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9volution russe: quand l'homme rempla\u00e7a Dieu", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Quelles sont les cons\u00e9quences de 70 ans d'ath\u00e9isme militant durant l'\u00e8re communiste et que reste-t-il de la religion dans la Russie contemporaine? Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1917, l'utopie communiste a en effet d\u00e9truit l'\u00c9glise orthodoxe, justifi\u00e9 une r\u00e9pression et une extermination massive des croyants. Analyse avec Pierre-Luigi Dubied. ", "durationSec": 2281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078523", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Russie (ante URSS)", "URSS"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "histoire", "communisme", "r\u00e9volution", "Eglise orthodoxe", "ath\u00e9isme"], "alternativeTitle": ["Babel du 26.11.2017", "R\u00e9volution russe: quand l\u02b9homme rempla\u00e7a Dieu / BBL_2017-11-26T11:03:00_babel", "Babel du 26.11.2017", "R\u00e9volution russe: quand l\u02b9homme rempla\u00e7a Dieu / BBL_2017-11-26T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les cons\u00e9quences de 70 ans d\u02b9ath\u00e9isme militant durant l\u02b9\u00e8re communiste et que reste-t-il de la religion dans la Russie contemporaine? Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1917, l\u02b9utopie communiste a en effet d\u00e9truit l\u02b9\u00c9glise orthodoxe, justifi\u00e9 une r\u00e9pression et une extermination massive des croyants. \n\nAnalyse avec Pierre-Luigi Dubied, professeur honoraire de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \n\nUn dossier propos\u00e9 par Sabine Petermann. Une r\u00e9alisation sign\u00e9e Dominique Stalder.", "Quelles sont les cons\u00e9quences de 70 ans d\u02b9ath\u00e9isme militant durant l\u02b9\u00e8re communiste et que reste-t-il de la religion dans la Russie contemporaine? Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1917, l\u02b9utopie communiste a en effet d\u00e9truit l\u02b9\u00c9glise orthodoxe, justifi\u00e9 une r\u00e9pression et une extermination massive des croyants. \n\nAnalyse avec Pierre-Luigi Dubied, professeur honoraire de l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \n\nUn dossier propos\u00e9 par Sabine Petermann. Une r\u00e9alisation sign\u00e9e Dominique Stalder."], "variantIds": ["ece-9078524", "ece-9078523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T17:38:43Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [66%] :\r\nEst -ce par d'Aden. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nGabriel de Sarrazin la r\u00e9volution russe a marqu\u00e9 le coup d'envoi de 70 ans d'ath\u00e9isme militant durant l'air communiste avec l'arriv\u00e9e de L\u00e9nine au pouvoir en 1917 la lutte id\u00e9ologique des bolch\u00e9viques \u00e0 d\u00e9pouiller l'\u00c9glise orthodoxe de tous ces privil\u00e8ges pour l'\u00e9trangler la mettre \u00e0 genoux et pers\u00e9cuter les croyants, bienvenue \u00e0 vous. \r\nSabine Petermann bonjour bonjour Gabriel alors c'est avec vous qu'on va parler de la r\u00e9volution russe, hein, on a beaucoup entendu parler de cette r\u00e9volution cette ann\u00e9e les 100 ans de son anniversaire oblige, mais la dimension religieuse de ce tournant de l'histoire a \u00e9t\u00e9 relativement peu \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [88%] :\r\nAbsolument, l'histoire russe est fascinante dans son ensemble et la r\u00e9volution russe marque le d\u00e9but du 1er totalitarisme, ce qui n'est pas rien les mis num\u00e9ro un d\u00e9sign\u00e9 par les bolch\u00e9viques, c'est bien s\u00fbr le capitalisme mais la religion est \u00e9galement dans la cible, consid\u00e9r\u00e9 comme une arme contre r\u00e9volutionnaire et un moyen d'exploitation et d'oppression des travailleurs, ce qui a justifi\u00e9 une r\u00e9pression sans pareil, puisqu'on estime \u00e0 plus de 500000 pr\u00eats tr\u00e8s religieuse qui auraient \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s autant de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors, sans parler des emprisonnements, des d\u00e9portations dans les goulags pour motif religieux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [93%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait une lutte \u00e0 grande \u00e9chelle contre les f\u00eates religieuses les sacrements comme les bapt\u00eames, les mariages, les enterrements religieux d\u00e8s 1925 on voit appara\u00eetre la Ligue militant qui \u00e9tait compos\u00e9 de travailleurs et de citoyen sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait la principale force de frappe du r\u00e9gime, elle avait pour t\u00e2che de d\u00e9busquer des croyants, afin de les \u00e9carter de toute possibilit\u00e9 d'avancement ou pire encore de les arr\u00eater, voire de les ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nUn r\u00e9gime de terreur assez fou Sabine p\u00e9tomane, quelles sont les racines de l'ath\u00e9isme communiste avant la r\u00e9volution de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [93%] :\r\nThomas alors il y a certainement plusieurs facteurs : d'une part, l'articulation du pouvoir religieux et du pouvoir politique en Russie d\u00e8s son origine, il faut rappeler que le pouvoir autocratique du tsar se trouvaient justifi\u00e9 par l'\u00c9glise et puis il y a aussi la mis\u00e8re, la pauvret\u00e9 du peuple russe durant les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la r\u00e9volution en particulier caus\u00e9s par la guerre de 1914 \u00e0 18 une guerre command\u00e9 par les aristocrates, mais dont les paysans aller se faire tuer au front alors \u00e9videmment dans cette situation chaotique, les gens ont protest\u00e9 et les bolch\u00e9viques vont profiter et il faut bien dire aussi l'\u00e9glise orthodoxe ne va pas beaucoup aider la population \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors pour en parler, vous avez rencontr\u00e9 Pierre-Luigi Dubi\u00e9 qui est professeur honoraire de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous l'avez rencontr\u00e9 chez lui, dans les montagnes d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, oui, vous entendrez de rester pendule neuch\u00e2teloise qui vont ponctuer notre entretien Pierre-Luigi billet qui est un passionn\u00e9 de la Russie ici beaucoup rendu durant plusieurs d\u00e9cennies, notamment parce qu'il \u00e9tait responsable d'un programme de recherche du Fonds national suisse en collaboration avec les universit\u00e9s d'\u00c9tat de cours et d'hommes ce qu'Pierre-Luigi du billet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nLa religion fait partie, disons du parquet que les bolch\u00e9viques veulent renvoyer mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [87%] :\r\nLes bolch\u00e9viques veulent renvoyer tout le monde ancien, en vertu d'une utopie alors est -ce qu'il croit \u00e0 cette utopie je pense que oui parce que sans sans peut pas s'expliquer aussi cruel, aussi massacreur aussi horrible dans la r\u00e9pression qui l'ont \u00e9t\u00e9, donc d'une certaine mani\u00e8re, et devait croire \u00e0 l'utopie, mais tr\u00e8s rapidement, ils ont surtout cherch\u00e9 les moyens de conserver leur pouvoir parce que leur pouvoir n'a pas \u00e9t\u00e9 solide et le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [98%] :\r\nUne utopie qui \u00e9tait celle de construire un monde nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nVous voyez le fondateur auquel on attribue l'id\u00e9e communiste qui avait Karl Marx dans les Oeuvres de Karl Marx, vous pouvez trouver des passages dans lesquels il reproduit l'utopie, on pourrait dire, inspir\u00e9 du proph\u00e8te et la r\u00e9conciliation de l'homme avec la nature et de la nature avec l'homme alors Marx \u00e9tait d'extraction juive, il \u00e9tait arr\u00eat\u00e9, mais il avait re\u00e7u une formation dont il \u00e9tait rest\u00e9 un certain nombre de choses dans sa t\u00eate, et en particulier \u00e7a alors cette utopie, elle est pos\u00e9e \u00e0 la fin de l'histoire et ce sont les hommes qui sont les ma\u00eetres de l'histoire et plus Dieu puisqu'on est atterr\u00e9, alors quels hommes et l\u00e0 les bolch\u00e9viques, alors l\u00e0, on peut presque \u00eatre s\u00fbr que Marx aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout les bolcheviks vont dire l'avant- garde de l'humanit\u00e9, c'est les r\u00e9volutionnaires professionnels qui pr\u00e9tendent repr\u00e9senter le prol\u00e9tariat vous agriculteurs et les ouvriers et \u00e7a alors c'est le mythe bolch\u00e9vique parce que oui, les bolcheviks vont abolir tr\u00e8s rapidement, le seul \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9tait favorable aux ouvriers et aux paysans qui \u00e9tait le Soviet, c'est-\u00e0-dire le Conseil, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'on discute ensemble pour prendre des d\u00e9cisions d'organisations, d'autres soci\u00e9t\u00e9s, alors il y a un mensonge formidable dans la d\u00e9signation d'Union sovi\u00e9tique, elle a tr\u00e8s rapidement perdu l'id\u00e9e des Soviets Yvan rester \u00e9cossais, le Soviet supr\u00eame, c'est-\u00e0-dire l'assembl\u00e9e dans laquelle on prend toutes les d\u00e9cisions, en particulier celles qui sont contre les ouvriers et qu'on des paysans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [91%] :\r\nIl faut dire Pierre-Luigi du billet que Marx n'avait pas mis \u00e0 son programme, l'\u00e9viction de la religion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [88%] :\r\nD'abord, la critique de la religion, c'est Marc, ce n'est pas centrale pas c'est pas le centre de l'oeuvre de Marx mars aborde la question de la religion, c'est lui qui va dire qu'elle est l'opium du peuple, il la critique \u00e0 avec derri\u00e8re lui toute la critique d'un autre philosophe allemand qui s'appelle Fire qui dit au fond que les hommes ont invent\u00e9 Dieu pour compenser les mis\u00e8res qui vivent dans cette vie ici-bas mars va reprendre cette id\u00e9e en disant c'est l'opium du peuple, c'est-\u00e0-dire localement qu'on donne pour que les gens ne se r\u00e9volte pas contre la triste condition qu'on leur fait il va pas plus loin Marc pas centrale d'ensemble chez les bolch\u00e9viques, \u00e7a va devenir central dans la pratique et dans l'id\u00e9ologie, les bolch\u00e9viques sont fondamentalement non seulement arr\u00eater mais antiterroriste et anti- religieux, le 1er goulag vivant l'installer sur un archipel tout au long, hors de la Russie d'Europe dans un monast\u00e8re, qui est un des monast\u00e8res, les plus anciens et les plus sacr\u00e9s de la tradition orthodoxe n'est pas un hasard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [89%] :\r\nAu moment de la r\u00e9volution, il faut dire qu'il y avait pas que les orthodoxe ou les chr\u00e9tiens, il y avait d'autres religions, c'\u00e9tait une Russie multi- religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [88%] :\r\nElle est toujours, nous, on n'a pas tellement conscience de \u00e7a, que la Russie est parcouru de diff\u00e9rentes religions alors la plus importante en nombre, mais en influence dans l'histoire du bolch\u00e9visme, c'est la religion juive, c'est le Juda\u00efsme par le Juda\u00efsme, y a des communaut\u00e9s musulmanes importante d\u00e9j\u00e0 dans le bassin de la Volga il y a une province qui aujourd'hui s'appelle le Tatarstan et ce qui \u00e9tait une province d'origine musulmane, dans laquelle il y a encore 40 pourcent de de musulmans, si je me souviens bien du chiffre et puis il y a un an, aux confins de la Sib\u00e9rie, il y a du bouddhisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [87%] :\r\nAu palier de la religion juive, Pierre-Louis, alors c'est quand m\u00eame assez impressionnant de voir que dans les bolch\u00e9viques en grand nombre d'entre eux sont juifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait et \u00e7a n'a pas beaucoup aid\u00e9 la lutte contre l'antis\u00e9mitisme, \u00e7a l'explication \u00e9tait en partie dans le fait que les juifs sous les tsars, avait \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime tsariste et aussi antis\u00e9mite que le r\u00e9gime polonais par exemple, mais on aime bien parquer les juifs dans des localit\u00e9s dans des coins, ils vivent entre eux et qui viennent pas trop perturber l'avis g\u00e9n\u00e9ral du peuple, qui est un peuple orthodoxe alors les bolch\u00e9viques vont permettre \u00e0 des juifs justement r\u00e9volt\u00e9 contre la situation dans laquelle on les met de prendre des responsabilit\u00e9s et dans l'entourage imm\u00e9diat de L\u00e9nine, on a 3 personnes d'extractions juive qui sont connus sous les noms de Zinoviev Khamenei Kameneff et trotskiste alors ces 3 personnages, m\u00eame pas rappeler leur extraction juive mais ils sont, au fond, repr\u00e9sentant d'une communaut\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e et peut-\u00eatre aussi particuli\u00e8rement sensible \u00e0 l'utopie dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire d'une utopie, port\u00e9 par la tradition juive \u00e0 partir du proph\u00e8te Isa\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [84%] :\r\nEt du reste, ces personnages ont chang\u00e9 de nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [84%] :\r\nAlors, c'est pas les seuls, hein, le 1er qui a chang\u00e9 de nom, c'est Vladimir Illitch Oulianov qui s'appelle L\u00e9nine, hein, mais ces 3 personnages ne portent pas leur nom de naissance puisque Trotski, par exemple, s'appelle Braunstein typiquement non juifs pour les Russes, \u00e0 l'\u00e9poque, Zinoviev bah on est quand B\u00e9nef \u00e9taient aussi porteur dans le nom qui n'avait rien de russe ah oui ce Russie figure non je pense que cette fa\u00e7on de changer de nom est un peu li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de l'utopie, on va faire un mode nouveau et pour faire un monde nouveau, il faut des hommes nouveaux, et non pas les hommes naturellement n\u00e9 sous un certain nombre dans les conditions dans lesquelles les hommes sont opprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [86%] :\r\n1917 arriv\u00e9 au pouvoir, la disciple de L\u00e9nine d\u00e9pouille l'\u00c9glise orthodoxe de tous ces privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [83%] :\r\nOui, et \u00e7a va \u00eatre terrible pas, \u00e7a va \u00eatre terrible, les privil\u00e8ges, les bien c'est les personnes tout \u00e7a va \u00eatre syst\u00e9matiquement attaqu\u00e9 le nombre de pop qui vont dispara\u00eetre au sol of qui est difficile \u00e0 compter tellement il y en a la pers\u00e9cution va \u00eatre extraordinairement violent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [94%] :\r\nLes choses se pr\u00e9cipitent, peu apr\u00e8s la r\u00e9volution d'octobre 1917 5 f\u00e9vrier 1918 c'est la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, comme l'\u00e9voque ce discours de L\u00e9nine, diffus\u00e9e sur la TSR dans un temps pr\u00e9sent en avril 1985. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [89%] :\r\nL'\u00e9glise est s\u00e9par\u00e9e de l'\u00c9tat, l'\u00e9cole sera s\u00e9par\u00e9 de l'\u00c9glise, l'\u00c9glise ne recevra plus aucun subsides de l'\u00c9tat, l'\u00e9glise n'aura plus le droit de poss\u00e9der quoique ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:06) [88%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9glise ce mythe a d\u00e9nonc\u00e9 le bolch\u00e9visme comme l'incarnation de l'Ant\u00e9christ le m\u00e9tropolite de Moscou envoya \u00e0 sa b\u00e9n\u00e9diction au Tsar d\u00e9chu Fabre durant la guerre civile qui dura de 1918 \u00e0 1921 les bolch\u00e9viques se b\u00e2tir pour leur survie contre plusieurs arm\u00e9es de contre- r\u00e9volutionnaires et contre des troupes \u00e9trang\u00e8res envoy\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, le Japon et la Grande-Bretagne, l'\u00e9glise donne son appui et sa b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 la contre- r\u00e9volution, et tout cela contribue \u00e0 \u00e0 durcir encore l'attitude des bolch\u00e9viques. \r\nIls s'empar\u00e8rent des richesses de l'\u00e9glise hier et d\u00e9truisit de nombreux sanctuaires assassin\u00e9R. Despr\u00e8s. \r\nLes bolch\u00e9viques \u00e0 la guerre civile mais la Russie sovi\u00e9tique \u00e9tait au bord du d\u00e9sastre \u00e9conomique. \r\nAlors, l'\u00e9tau se rel\u00e2chait quelque peu et contre une promesse de retour \u00e0 la normale bien des dignitaires de l'\u00c9glise jur\u00e9 hier qu'il se montrerait d\u00e9sormais loyaux envers le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, c'est ainsi que commence \u00e0 la longue et \u00e0 bien des \u00e9gards la tragique histoire des compromis consentis par l'\u00c9glise orthodoxe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:16) [70%] :\r\nPierre-Louis dit du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [89%] :\r\nPetites aux grandes pers\u00e9cutions tous les moyens sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:22) [90%] :\r\nPour essayer d'\u00e9touffer la foi qui repr\u00e9sente aux yeux des bolch\u00e9viques quand m\u00eame un autre pouvoir que le leur, donc ils peuvent pas le tol\u00e9rer, il y a que le leur, qui a droit de cit\u00e9, il y a des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par la religion et par des agents religieux, il y a bien des gens qui avaient eu des rancunes relativement fond\u00e9e contre le pouvoir eccl\u00e9sial, ces gens -l\u00e0 pouvaient se d\u00e9cha\u00eener et exercer des r\u00e9pressions qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas toutes justifi\u00e9es par le pouvoir, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:55) [94%] :\r\nIl faut aussi dire que les catholiques \u00e9taient dans la cible, c'est vrai que l'\u00c9glise orthodoxe a pay\u00e9 le plus lourd tribut, mais l'\u00c9glise catholique a aussi \u00e9t\u00e9 dans le collimateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [90%] :\r\nL'\u00c9glise catholique n'a jamais \u00e9t\u00e9 bien vu en Russie, un m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque des tsars alors il existait des communaut\u00e9s en particulier \u00e0 l'ouest de l'Ukraine, il existe un \u00e9v\u00each\u00e9 \u00e0 Moscou, mais il \u00e9tait pas bien vu au moment o\u00f9 moi arrive le bolch\u00e9visme il passe \u00e9videmment au tamis en m\u00eame temps que les autres oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:31) [95%] :\r\nL\u00e9nine meurt le 21 janvier 1924 en quelques semaines, s'instaure dans le pays tout entier, un v\u00e9ritable culte de L\u00e9nine qui d\u00e9bute par la cr\u00e9ation d'une commission de l'immortalisa Sion de la m\u00e9moire de Vladimir Illitch Oulianov L\u00e9nine. \r\nCharg\u00e9 notamment de l'embaumement du corps du d\u00e9funt et de la construction de son mausol\u00e9e. \r\nCe culte se poursuit dans les mois qui suivent par une multiplication de monument \u00e0 la gloire de L\u00e9nine : l'ouverture d'innombrables, coins rouge dans les institutions les plus modestes, par un fleuve de publications. \r\nTr\u00e8s rapidement, Staline parvient \u00e0 capter l'h\u00e9ritage l\u00e9niniste et se pose comme le commentateur autoris\u00e9 de sa pens\u00e9e, d\u00e8s le mois d'avril, il donne une s\u00e9rie de conf\u00e9rences \u00e9dit\u00e9 dans un ouvrage intitul\u00e9 les bases du l\u00e9ninisme Staline retient quelques id\u00e9es sans en priorit\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la discipline de l'unit\u00e9 du parti avant- garde des masses. \r\nLa suite de l'histoire va s'\u00e9crire dans les 3 congr\u00e8s qui vont suivre, de 1924 \u00e0 1927. \r\nIl faudra 3 ann\u00e9es. \r\n3 ann\u00e9es pour que Staline deviennent seul ma\u00eetre \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:08) [91%] :\r\nUn extrait d'histoire vivante de novembre 2003 et on retrouve Pierre-Luigi Dubiez au micro de Sabine Petermann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [83%] :\r\n\u00e7a c'est du Staline, s'est pas fait sa gym qui a fait tout ce qu'il a pu pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:22) [92%] :\r\nD\u00e9ifi\u00e9 disons -le comme \u00e7a, la figure de L\u00e9nine, il y a tout de suite senti la puissance de la propagande que pouvait repr\u00e9senter le fait de cr\u00e9er un mausol\u00e9e de L\u00e9nine et d'embaumer son corps, certains des autres du bureau politique n'\u00e9tait pas oppos\u00e9e, mais enfin ils \u00e9taient quand m\u00eame un peu g\u00ean\u00e9 et puis il y a eu des oppositions dont Staline se souviendra par la suite, il faut jamais dans le souvenir de Staline, je crois, si je me souviens bien, la plus grande opposante, c'\u00e9tait la femme de L\u00e9nine n'a d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait pas du tout convaincu qu'il fallait embaum\u00e9 L\u00e9nine et lui faire un monument sur la Place Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:10) [95%] :\r\nAu fond, on a l'\u00e9mergence d'une nouvelle religion une religion s\u00e9culaire avec accule des reliques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [93%] :\r\nStaline, il va bien s\u00fbr dire que L\u00e9nine \u00e9tait l'\u00e9quivalent d'un Dieu mais il va se mettre \u00e0 la hauteur de L\u00e9nine lui- m\u00eame, il va pas admettre longtemps que L\u00e9nine soit le seul aux cieux, il faudra qu'il y en a un 2\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de Staline, la terreur envers la religion, l'\u00e9glise orthodoxe en particulier et dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [88%] :\r\nOui, mais elle va \u00eatre noy\u00e9 dans les autres pers\u00e9cutions c'est toutes les pers\u00e9cutions qui vont \u00eatre dramatiques, en particulier la grande terreur des ann\u00e9es 36 37 38 dans cette grande terreur tout va \u00eatre noy\u00e9 la foi \u00e0 l'\u00e9glise, mais aussi l'arm\u00e9e, le parti tout va y passer, et c'est au fond tout ce qui peut faire obstacle au pouvoir de Staline, qui va \u00eatre engloutie dans la grande r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [88%] :\r\nOn entend le t\u00e9moignage d'Anatolie les victimes dissident sovi\u00e9tique en exil dans un extrait de Temps Pr\u00e9sent du 4 avril 1985. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:22) [83%] :\r\nStaline cha\u00eene Harmonix donc dans les ann\u00e9es 30, Staline a compl\u00e8tement d\u00e9truit l'\u00e9glise tout le clerg\u00e9 fut arr\u00eat\u00e9 : j'en veux pour preuve le cas de Leningrad o\u00f9 seuls 12 des 1500 pr\u00eatre orthodoxe surv\u00e9curent \u00e0 cette p\u00e9riode, qui suis s\u00fbr de ce que j'avance, il y a pas de quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:40) [96%] :\r\nDepuis septembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:43) [87%] :\r\nDes millions de croyants inconnu furent tu\u00e9s ou envoy\u00e9s dans les camps de travail, il y avait 60000 \u00e9glises dans tout le pays, seuls quelques centaines de me reste intacte, les autres furent soit d\u00e9moli de fond en comble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:57) [97%] :\r\nTop Poujet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:02) [87%] :\r\nSoit transform\u00e9e en toilettes publiques ou alors en entrep\u00f4t ou en salle de gymnastique ou en piscine en th\u00e9\u00e2tre ou en bureau Staline s'employa aussi \u00e0 d\u00e9truire la vie institutionnelle de l'\u00e9glise avec sa loi sur les associations religieuses, une loi qui restreint consid\u00e9rablement la libert\u00e9 de culte, puisque le seul droit qui est laiss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise, c'est celui d'officier dans les sanctuaires reconnu et homologu\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 Chaigne hier Didier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:28) [89%] :\r\nCette loi n'accorde qu'aux seuls parents le droit d'enseigner la religion aux enfants, elle interdit la pratique de la charit\u00e9, ainsi que de tous ceux qui auparavant relevait des pr\u00e9rogatives de l'\u00e9glise West. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:42) [92%] :\r\nAinsi, \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale, l'\u00e9glise orthodoxe \u00e9tait au bord de la d\u00e9sint\u00e9gration et voil\u00e0 qu'en juin 41 Hitler envahit l'Union sovi\u00e9tique. \r\nStaline sollicite \u00e0 l'aide de tous les citoyens, pour la d\u00e9fense, non pas du communisme, mais de la patrie de la Russie. \r\nEt l'\u00c9glise accorda son soutien total \u00e0 Staline, l'arm\u00e9e rouge, donner de l'argent et m\u00eame de son sang. \r\nC'est alors que Staline se livrent \u00e0 une spectaculaire volte-face il rouvrir nombre d'\u00c9glise, \u00e9v\u00eaques et pr\u00eatre pur sortir de prison, la propagande anti- religieux, c'est \u00e7a l'\u00e9tat et l'\u00c9glise joignent leurs forces pour tenter de repousser l'envahisseur germanique, comme il l'avait fait 1000 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:46) [73%] :\r\nPoint Elie et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [89%] :\r\nPierre-Louis bien Staline qui est rus\u00e9 n'est -ce pas, il d\u00e9couvre que pour r\u00e9sister \u00e0 l'avance allemande et pour consentir \u00e0 tous les sacrifices que la guerre contre la Wehrmacht et les nazis va impliquer Staline va permettre le retour du patriarcat va permettre la r\u00e9ouverture de certaines \u00e9glises qui avait \u00e9t\u00e9 et puis n'oublions pas assez anecdotique, mais c'est important, le 1er discours qui va faire apr\u00e8s le long silence auquel il s'\u00e9tait contraint, apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 les formidables d\u00e9faite de l'Arm\u00e9e rouge sur le front ouest donc au moment o\u00f9 la Wehrmacht se trouve tout pr\u00e8s de Moscou, en quelle ann\u00e9e en 41 donc il va commencer son discours \u00e0 la radio par fr\u00e8res et soeurs, c'est-\u00e0-dire l'entr\u00e9e en mati\u00e8re de discours religieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:03) [86%] :\r\nC'\u00e9tait son pass\u00e9 de s\u00e9minaristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:06) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, d'ailleurs, la rh\u00e9torique stalinienne et tr\u00e8s marqu\u00e9e par ce qu'il avait appris au s\u00e9minaire orthodoxe en G\u00e9orgie oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:16) [90%] :\r\nL'\u00c9glise orthodoxe de son c\u00f4t\u00e9, sera aussi dans une situation de compromission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:22) [89%] :\r\nD'abord ce qu'il faut pas oublier c'est que pour la foi orthodoxe russe la terre sainte \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge des pr\u00eatre des moines orthodoxes avait \u00e9tabli la th\u00e9orie de la 3\u00e8me Rome cette th\u00e9orie, le 1er centre du christianisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la romaine d'Italie, la capitale de l'empire Romain, une fois que cette capitale a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par les barbares, la 2\u00e8me Rome, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le coeur de l'orthodoxie Byzance, puis une fois que Constantinople a \u00e9t\u00e9 envahie par les musulmans, la 3\u00e8me Rome c'est Moscou donc Moscou est le centre du christianisme dans cette th\u00e9orie et le patriarcat l'orthodoxie va garder cette id\u00e9e il y a quelque chose de sacr\u00e9 dans la terre russe alors, \u00e7a m\u00e9lange \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments pa\u00efens mais \u00e7a tient aussi \u00e0 cette id\u00e9e que Moscou et la 3\u00e8me Rome et d'ailleurs, regardez dans le r\u00e9gime bolch\u00e9vique, on va retrouver la m\u00eame chose mais s\u00e9cularis\u00e9e prof anis\u00e9 Moscou va devenir le centre des mouvements communistes dans le monde et un centre \u00e0 partir duquel on d\u00e9cide de la vie ou la mort des autres communiste un pensez \u00e0 l'assassinat Trotski, il \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:57) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel et avec vous, Sabine Petermann nous parlons des cons\u00e9quences de la r\u00e9volution russe sur les religions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:05) [89%] :\r\nOui, une longue p\u00e9riode de l'histoire russe sous l'ath\u00e9isme deviendra dogme obsessionnel avec une r\u00e9pression effroyable, on retrouve Pierre-Luigi Dubiez, professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:18) [92%] :\r\nUn certain nombre de gens, une majorit\u00e9 de gens vont s'opposer au r\u00e9gime et parmi les croyants, bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:24) [90%] :\r\nCoup de gens vont garder leur foi mais vont plus oser l'exprimer alors au moment de la chute du r\u00e9gime communiste, moi j'ai vu des communaut\u00e9s dans lesquelles on \u00e9tait all\u00e9 rechercher les ic\u00f4nes qu'on avait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9e dans les greniers ou n'importe o\u00f9, au moment de la r\u00e9volution pour \u00e9chapper \u00e0 la pers\u00e9cution et puis pour \u00e9chapper au d\u00e9pouillement on voler ses ic\u00f4nes donc parmi les petites gens, il y en a beaucoup qui ont gard\u00e9 leur foi et cette fois c'est transmise, moi j'ai vu des amis dans les ann\u00e9es 90 qui me disait mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 par ma grand- m\u00e8re, c'est ma grand- m\u00e8re qui m'emmener l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9glise pour que soit elle a fait ce traitement mais elle voulait que je le sois, c'est une mani\u00e8re d'exprime dernier rattachement \u00e0 la fois dans un monde qui en interdisaient la pratique, donc, il est rest\u00e9 quelque chose cette opposition puisse faire douce a pu se faire tr\u00e8s discr\u00e8te, mais elle a continu\u00e9 d'exister. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:31) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait les babouches qu'Alcatel est gardienne de la foi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:35) [86%] :\r\nExactement, c'est les babouches qui qui ont certaines d'entre elles n'en tout cas qui ont continu\u00e9 d'entretenir un attachement l'attachement orthodoxe, \u00e0 la fois \u00e9tait peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s profond, l'orthodoxie a pour pratique praticiens pas la liturgie et cette liturgie est tr\u00e8s belle, d'ailleurs il suffit d'en entendre des gens pour s'en persuader et cette ritualit\u00e9 entre profond\u00e9ment dans l'\u00e2me russe et c'est attachement et que, au-del\u00e0 des mots, il reste toujours quelque chose m\u00eame si on ne sait pas l'exprimer les babouches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:14) [85%] :\r\n\u00e7a n'avait pas grand- chose \u00e0 perdre c'\u00e9tait pas leur statut social qu'elle risquait de perdre comme des jeunes qui aurait pas promotion pas d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:23) [90%] :\r\nExactement, et pourtant j'ai un ami qui m'a toujours dit, sans les femmes, la Russie n'aurait pas surv\u00e9cu, et quand il disait \u00e7a il l'entendait aussi d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:36) [89%] :\r\nEt voici en extrait de Requiem suite de po\u00e8mes de la grande po\u00e9tesse russe Anna Arent va c'est une parole de femme, un t\u00e9moignage poignant de ce qu'on a \u00e9t\u00e9 les ann\u00e9es de terreur en Russie et la vie des femmes Annahar va qui a pass\u00e9 17 mois \u00e0 faire la queue devant les prisons de Leningrad o\u00f9 son fils avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 comme tant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:00) [77%] :\r\nMoi on alors enfin j'ai appris comment se fl\u00e9trit sur les visages, comment la peur regarde sous les cils baiss\u00e9s et puisque Ross comment la souffrance sur les joues des pages rude aussi cun\u00e9iformes, c'est comment les boucles noires, ses cendres et soudain deviennent argent\u00e9, le sourire se fane sur les l\u00e8vres de sur et effroi tremble dans un petit rire sec pour ouvrir et je ne prie pas pour moi, \u00e7a va quoi, mais pour tous ceux qui \u00e9taient avec moi l\u00e0- bas, mais dans un froid de loup et dans 1 juillet br\u00fblant sur le mur, Moine, j'\u00e9tais venu \u00e0 v\u00e9ritablement \u00e0 avoir, \u00e0 l'heure du survenir approche de nouveau aussi, je vous renvoie et oui je vous entends justement je vous sens quand la mesure et celle qu'\u00e0 grand- peine entra\u00eena vers la fen\u00eatre et celles qui ne fournit plus le sol natal et celle qui se croit en sa belle t\u00eate disait oui je viens ici comme chez moi, voil\u00e0, je voudrais toutes les appeler par leur nom, devinez, on a pris la liste Europe quand m\u00eame, il nous l'a demand\u00e9 donc cibl\u00e9 pour elle : oh, j'ai dit c'est un grand drap mortuaire d'avoir avec les pauvres mots que j'ai entendu telle cevapi jour je me souviens, partout il y a toute je ne les oublierai pas, dans un nouveau Malraux \u00e9tait justifi\u00e9e ce et si l'on ma bouche tortur\u00e9e par laquelle crie un peu plus de 100 millions d'hommes, pas bon qu'elles aussi pris pour moi oui \u00e0 l'anniversaire de ma mort, bon et si jamais dans ce pays et \u00e7a, on voulait m'\u00e9lever un monument allez nous avouent j'accepterais volontiers c'\u00e9tait magique, mais \u00e0 la condition qu'il ne soit \u00e9rig\u00e9e devant ni aupr\u00e8s de la mairie o\u00f9 je suis n\u00e9 dans mes derniers Liens sont rompues avec cela, dit -elle, ni dans le parc des tsars pr\u00e8s de l'arbre charit\u00e9 ou chercher toujours une ombre \u00e0 consoler il y a. \r\nMais l\u00e0 o\u00f9 j'ai pass\u00e9 300 euros, c'est-\u00e0-dire sans que jamais il ouvrit le v\u00e9lo non moi pas une une car m\u00eame dans la mort bienheureuse pr\u00e9valu, j'ai peur d'oublier le fracas des paniers \u00e0 salade comment claquer la porte et la vieille hurlant comme un fond et voil\u00e0 que de mes lourdes paupi\u00e8res de bronze, la neige fondante cool comme des larmes. \r\nQue le pigeon de la prison roucoulent au loin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:35) [81%] :\r\nQue les vaisseaux sur la un silence. \r\nMars 1940. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:13) [93%] :\r\nL'\u00e9pilogue de Requiem par Dominique Favre Bull dans la traduction de Michel Aucouturier on retrouve Pierre-Luigi Dubiez au micro de Sabine Petermann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:23) [94%] :\r\nPetit \u00e0 petit l'intensit\u00e9 de la critique de la religion va diminuer le communisme va s'effondrer et assez rapidement l'orthodoxie va retrouver une place de choix dans la soci\u00e9t\u00e9 russe en particulier que monsieur Poutine n'est -ce pas qui va encourager le retour de la symphonie au moins apparente entre le pouvoir politique et le pouvoir religieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:49) [86%] :\r\nCe terme de symphonies, c'est un terme qui est sp\u00e9cifiquement russe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:55) [88%] :\r\nC'est un terme qui appartient \u00e0 la doctrine de l'articulation des pouvoirs politiques et spirituels dans l'orthodoxie russe, c'est l'id\u00e9e d'\u00eatre ensemble, c'est l'id\u00e9e d'\u00eatre ensemble harmonieusement \u00e0 la symphonie ou moins classique est harmonieuse, donc de s'appuyer l'un l'autre est pas de se critiquer la l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:18) [84%] :\r\nPierre-Louis du billet, il faut dire que l'\u00c9glise orthodoxe qui \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s a aussi, \u00e0 travers certains dignitaires collaborer avec le pouvoir communiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:27) [91%] :\r\nOui, il y a eu des collaborations avec le pouvoir, m\u00eame le patriarche qui a fait la transition Alexis II \u00e9tait un peu soup\u00e7onn\u00e9 de pas avoir \u00e9t\u00e9 absolument un opposant au KGB, mais qui n'\u00e9tait pas d'une mani\u00e8re ou d'une autre compromis s'il avait surv\u00e9cu, pas seulement les eccl\u00e9siastiques, tout le monde aurait pu dire mais bon, il a bien fallu que je fasse des compromis avec le pouvoir, m\u00eame si j'\u00e9tais pas convaincu par ce pouvoir pour survivre, tout le monde n'est pas enchant\u00e9 par le r\u00e9tablissement de l'orthodoxie en Russie aujourd'hui, il y en a d'autres qui rejoue la symphonie qui sont tr\u00e8s heureuses de la rejouer, il y a une nostalgie ah, alors \u00e7a, oui, une formidable nostalgie, moi j'ai vu des cellules de moines dans des monast\u00e8res ou au sud du lit du Moine, il y avait la photo de Nicolas II et de sa femme, Alexis. \r\nIl y a une nostalgique et m\u00eame li\u00e9s au r\u00e9gime pr\u00e9c\u00e9dent, c'est-\u00e0-dire au r\u00e9gime tsariste \u00e0 l'autocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:41) [84%] :\r\nQuelles sont les c'est elle de cette p\u00e9riode de 70 ans d'ath\u00e9isme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:49) [93%] :\r\nIl y a le fait que le discours sur la religion ne sait pas comment s'entre la religion puis homme du peuple et tout ce qu'on peut en dire de mal et la religion comme force de vie, on sait pas comment argumenter, il y a dans l'orthodoxie actuelle en Russie des gens extraordinairement r\u00e9trograde, r\u00e9actionnaire, conservateur, puis il y a un certain nombre de gens qui essayent de faire \u00e9voluer l'orthodoxie vers plus d'attention publique plus d'ouverture sur les questions sociales, plus de critiques \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9tat r\u00e9el la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:55) [84%] :\r\nC'est effroyable, quand on est pas 70 ans d'oppression. \r\nUn peuple comme moi j'ai trouv\u00e9 dans mes visites extraordinairement courageux de aussi heureuse, capable de manifester, autre chose que le sentiment du tragique qu'il avait v\u00e9cu donc qui avait derri\u00e8re lui. \r\nVous avez plein de gens dans tout d'un coup, vous d\u00e9couvrirez que le grand- p\u00e8re est mort au goulag. \r\nL'autre grand p\u00e8re faisait partie des organes de r\u00e9pression, c'est une trag\u00e9die dans la t\u00eate des gens et puis en m\u00eame temps, donc cette situation de trag\u00e9die. \r\nUne r\u00e9flexion absolument extraordinaire, la Russie a produit au XXe si\u00e8cle, la quantit\u00e9 d'un magnifique, superbe, donc je pense que nous n'avons pas l'\u00e9quivalent dans nos pays qui ont moins souffert, alors je dis pas qu'il faut souffrir pour qu'on aide la cr\u00e9ation mais vous avez des po\u00e8tes du goulag, alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:14) [91%] :\r\nSoljenitsyne a \u00e9crit la chronique du goulag qui pouvait \u00e9crire au moment o\u00f9 il l'a fait, c'est un ouvrage magnifique, l'archipel du goulag c'est terrible mais c'est magnifique, mais derri\u00e8re vous avez un po\u00e8te qui est un fils de pope s'appelle Chalamov qui racontent l'horreur, la mis\u00e8re sous une forme po\u00e9tique qui vous fait accepter de continuer la lecture parce qu'il reste toujours une \u00e9tincelle humaine, m\u00eame dans le pire, vous avez tout \u00e7a c'est, \u00e7a fait partie de la trag\u00e9die, mais c'est ce qui fait peut-\u00eatre qu'il n'y a pas que de la trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:15) [87%] :\r\nPierre-Luigi du professeur honoraire de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'instant, Sabine Petermann, merci beaucoup pour ce sujet, hein, de cette r\u00e9volution russe vu sous l'angle religieux, merci aussi \u00e0 nos 2 assistants de production vinicole corps pataud et Nicole Fontaine, merci aussi \u00e0 Dominique Stalder, qui signe la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission et pour une r\u00e9colte de ce dossier, une seule adresse RTS religion Point CH. \r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui, merci beaucoup de nous avoir suivis dimanche prochain, nous ouvrons les portes de cette \u00e9mission en parlant d'oecum\u00e9nisme et ce sera avec Chafik que Javier, Claude Ducarroz et No\u00ebl Ruffieux d'ici l\u00e0 nous vous laissons entre les mains de Jean-Pierre Amann avec ces poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-26T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubied, Pierre-Luigi", "role": "professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D47F5D9F-0F9F-48DA-BFA1-9B4561D238C7", "internalArchiveId": "D47F5D9F-0F9F-48DA-BFA1-9B4561D238C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite veut r\u00e9duire le financement des tests de produits: interview de Sophie Michaud Gigon", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michaud-Guigon, Sophie\r\nLes organisations de consommateurs craignent de voir leurs subventions diminuer. La Commission f\u00e9d\u00e9rale des finances propose de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la somme allou\u00e9e \u00e0 l'information des consommateurs. Interview de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\n* * La droite veut r\u00e9duire le financement des tests de produits: interview de Sophie Michaud Gigon 18h Consommation : la droite veut r\u00e9duire le financement des tests de produits\r\nLes organisations de consommateurs s'inqui\u00e8tent pour leur avenir...\r\nElles craignent de voir leurs subventions f\u00e9d\u00e9rales diminuer de mani\u00e8re drastique ces prochaines ann\u00e9es.\r\nDans leur viseur, une recommandation de la commission f\u00e9d\u00e9rale des finances, qui sera soumise jeudi au Conseil national...\r\nPour 2018, elle propose de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la somme allou\u00e9e \u00e0 l'information des consommateurs... Une somme qui passerait en gros d'un million \u00e0 500 000 francs.\r\nA terme, cette subvention pourrait \u00eatre carr\u00e9ment supprim\u00e9e.\r\n***\r\nSophie Michaud Gigon, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC...\r\n- Quels sont les services qui sont directement menac\u00e9s par ces coupes ?\r\n- Quel est l'importance de cette subvention f\u00e9d\u00e9rale dans votre budget? N'y a-t-il pas moyen de trouver d'autres sources de financement ?\r\n- Ces coupes sont essentillement propos\u00e9es par des \u00e9lus UDC et PLR al\u00e9maniques. Comment l'expliquer? Est-ce que la d\u00e9fense des consommateurs est per\u00e7ue diff\u00e9rement outre-Sarine ?\r\n- Vous avez des mots tr\u00e8s forts, dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 aujourd'hui. Vous dites \"avoir l'impression de d\u00e9ranger\" et vous d\u00e9clarez m\u00eame \"qu'on cherche \u00e0 vous museler\"...  Qui donc aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 cela ?\r\n- Les organisations de consommateurs ne sont pas les seules \u00e0 \u00eatre touch\u00e9es. Cette mesure fait partie d'un catalogue d'\u00e9conomies beaucoup plus vaste, qui touche de nombreux secteurs... N'est-il pas logique que vous participiez, vous aussi, \u00e0 ce programme d'\u00e9conomies ?", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite veut r\u00e9duire le financement des tests de produits: interview de Sophie Michaud Gigon / FOR_2017-11-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les organisations de consommateurs craignent de voir leurs subventions diminuer. La Commission f\u00e9d\u00e9rale des finances propose de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la somme allou\u00e9e \u00e0 l'information des consommateurs. Interview de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-9098038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DCAE07B-1F27-404D-B111-E0E8425F2F17", "internalArchiveId": "7DCAE07B-1F27-404D-B111-E0E8425F2F17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien?", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "L'Estonie s'impose comme un mod\u00e8le dans l'exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens. Son syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t digitalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple par la pr\u00e9sidente Doris Leuthard. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien? 18h Transparence fiscale : faut-il adopter le mod\u00e8le estonien ?\r\nUne d\u00e9claration d'impots qui se remplit toute seule... \r\nImaginez !.... Revenu, comptes en banque, propri\u00e9t\u00e9s immobili\u00e8res... toutes ces donn\u00e9es parfois complexes \u00e0 retrouver... automatiquement ins\u00e9r\u00e9es dans votre feuille d'imp\u00f4t... \r\nEt bien \u00e7a existe !... En Estonie... \r\nCe pays balte s'impose comme un mod\u00e8le dans l'exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens...\r\nSon syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t <digitalis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame> a encore \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple, ici en Suisse, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e du digital la semaine derni\u00e8re... Et pas par n'importe qui... Par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard... C'\u00e9tait mardi sur nos ondes...\r\n S ON 23''\r\nDes banques connect\u00e9s directement avec le fisc... Le r\u00eave de Doris Leuthard doit-il devenir r\u00e9alit\u00e9 ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois : le socialiste Samuel Bendahan, bonsoir... et le lib\u00e9ral-radical Olivier Feller, bonsoir..\r\n Samuel Bendahan\r\n- Votre fortune inscrite automatiquement dans votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Une bonne id\u00e9e?\r\n- Ce syst\u00e8me de transmission des donn\u00e9es bancaires au fisc est certes plus simple mais est-ce qu'il ne d\u00e9-responsabilise pas le citoyen face \u00e0 l'imp\u00f4t ?\r\n- Allons plus loin... Imaginons que vos donn\u00e9es salariales soient livr\u00e9es automatiquement par votre employeur au fisc. \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me ?\r\n- N'y a-t-il tout de m\u00eame pas un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9? Ces donn\u00e9es extr\u00e9mement sensibles pourraient \u00eatre intercept\u00e9es et exploit\u00e9es par des personnes malintentionn\u00e9es...\r\n- Ne tend-t-on pas tout de m\u00eame vers un Etat fouineur, un Etat \"big brother\" qui sait tout de ses citoyens? N'est-ce pas dangereux?\r\nOlivier Feller\r\n- Pourquoi est-ce que cette simplification rendue possible par le num\u00e9rique vous d\u00e9plait ?\r\n- Si la technologie nous facilite une t\u00e2che que nous sommes suppos\u00e9s accomplir en toute honn\u00eatet\u00e9, sans rien dissimuler, pourquoi pas ?\r\n- On parle beaucoup du mod\u00e8le estonien... Alors bien s\u00fbr l'histoire de ce pays est incomparable avec la Suisse... mais cette simplification digitale a dop\u00e9 l'attractivit\u00e9 fiscale de ce pays balte. N'est-ce pas b\u00e9n\u00e9fique ?\r\n- Est-ce qu'\u00e0 vos yeux, la num\u00e9risation en Suisse a tout de m\u00eame du potentiel et peut faciliter la communication entre l'administration et les administr\u00e9s?\r\n- La d\u00e9claration d'imp\u00f4t... C'est rarement un moment de bonheur... D'ailleurs certains recourent \u00e0 des fiduciaires pour \u00e9tablir leur feuille d'imp\u00f4t... Vous y prenez du plaisir, vous ?", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Transparence fiscale: faut-il adopter le mod\u00e8le estonien? / FOR_2017-11-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Estonie s'impose comme un mod\u00e8le dans l\u2019exploitation du num\u00e9rique pour simplifier la vie des citoyens. Son syst\u00e8me de d\u00e9claration d'imp\u00f4t digitalis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple par la pr\u00e9sidente Doris Leuthard. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9098043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5170DF3-4B6D-4B23-B256-FAFD7768983F", "internalArchiveId": "B5170DF3-4B6D-4B23-B256-FAFD7768983F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 76% de supprimer la convention collective de travail (CCT) Sant\u00e9 21: interview de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens neuch\u00e2telois soutiennent massivement la Convention collective de travail, la CCT 21,  qui r\u00e9git les conditions des 5700 travailleurs de la sant\u00e9. Le personnel soignant et le personnel non soignant, cuisiniers ou femmes de m\u00e9nage, resteront donc au b\u00e9n\u00e9fice d'une m\u00eame convention collective de travail.", "durationSec": 366, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098044", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["votation", "convention collective", "sant\u00e9 publique", "condition de travail"], "alternativeTitle": ["La CCT unique dans la sant\u00e9 sera maintenue dans le canton de Neuch\u00e2tel: interview de Laurent Kurth / FOR_2017-11-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 dimanche \u00e0 plus de 76% de supprimer la convention collective de travail (CCT) Sant\u00e9 21. Le personnel soignant et le personnel non soignant du secteur de la sant\u00e9 seront toujours au b\u00e9n\u00e9fice d'une m\u00eame CCT. Interview de Laurent Kurth, ministre en charge de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9098044"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement des finances et de la sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81382A69-8E6E-4F08-A40B-A22FE3D6C47F", "internalArchiveId": "81382A69-8E6E-4F08-A40B-A22FE3D6C47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes. L'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%. Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9fet de la Sarine.\r\n\r\n* * Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9 18h Grand Fribourg : participation an\u00e9mique \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive\r\nLes citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu aujourd'hui leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes... \r\nCes personnes devront inventer et penser cette nouvelle entit\u00e9, qui pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande, avec 75 000 habitants...\r\nL'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait aujourd'hui particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%...\r\nAlors, comment expliquer ce score...???  Les habitants du Grand Fribourg se d\u00e9sint\u00e9ressent-ils de ce projet de fusion... ???\r\n Pour en parler, Carl-Alex Ridr\u00e9 est en direct de notre studio de Fribourg, bonsoir... Vous \u00eates le pr\u00e9fet de la Sarine...\r\n- 19,8% de participation... une participation an\u00e9mique... Vous attendiez-vous \u00e0 une telle abstention...???\r\n- La campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement morne... pour ne pas dire inexistante... La faute \u00e0 qui ? Aux partis politiques... ??? \r\n- Il faut dire que la campagne en vue de cette \u00e9lection \u00e9tait assez peu politis\u00e9e... \r\n- Le Grand Fribourg pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande... Et pourtant.... On a de la peine \u00e0 galvaniser les citoyens des 9 communes concern\u00e9es... Pourquoi...???\r\n- Ce projet devrait changer... de fond en comble ... le quotidien des gens... . Le message aupr\u00e8s de la population ne semble ne pas passer...\r\n- Comment allez-vous faire pour susciter l'int\u00e9r\u00eat des habitants du Grand Fribourg...???\r\n- Est-ce que ce processus n'est pas trop compliqu\u00e9 pour de nombreux citoyens... ???... Il y a d\u00e9j\u00e0 l'agglo... qui planifie, coordonne et r\u00e9alise notamment la mobilit\u00e9, l'am\u00e9nagement r\u00e9gional, la promotion \u00e9conomique ou touristique... et aujourd'hui... on parle aux citoyens d'assembl\u00e9e constitutive... C'est sans doute un peu compliqu\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender pour de nombreuses personnes... non ?\r\n- Est-ce que vous attendez des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues aujourd'hui qu'elles descendent dans l'ar\u00e8ne et qu'elles expliquent aux citoyens l'importance d'avoir un centre cantonal beaucoup plus fort...???\r\n- Etes-vous condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir pour exister entre Lausanne et Berne...??? \r\n- Et avec un centre fort, est-ce une mani\u00e8re pour le canton de Fribourg d'am\u00e9liorer son attractivit\u00e9 \u00e9conomique... \r\n- En r\u00e9sum\u00e9: pour vous la faible participation d'aujourd'hui n'a aucune signification... C'est seulement maintenant - pour vous - que les choses s\u00e9rieuses vont v\u00e9ritablement commencer...???", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098035", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faible participation \u00e0 l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive fribourgeoise: Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9 / FOR_2017-11-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens du Grand Fribourg ont \u00e9lu leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive en vue d'une \u00e9ventuelle fusion entre 9 communes. L'enjeu est d'importance, mais la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement basse avec seulement 19,8%. Interview de Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9fet de la Sarine."], "variantIds": ["ece-9098035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ridor\u00e9, Carl-Alex", "role": "Pr\u00e9fet de la Sarine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17868F8F-7536-4E94-8C12-5885B65D61CE", "internalArchiveId": "17868F8F-7536-4E94-8C12-5885B65D61CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Athl\u00e9tisme: la suspension de la Russie pour dopage maintenue", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Les athl\u00e8tes russes restent priv\u00e9s de comp\u00e9titions internationales. La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger la suspension du pays, mis au ban depuis novembre 2015 en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Cette d\u00e9cision met le CIO sous pression.\r\n\r\n* * Athl\u00e9tisme: la suspension de la Russie pour dopage maintenue 18h Athl\u00e9tisme : la suspension de la Russie pour dopage maintenue\r\nLes athl\u00e8tes russes restent priv\u00e9s de comp\u00e9titions internationales. La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Monaco de prolonger la suspension du pays, mis au ban depuis novembre 2015  en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Caroline Reymond, c'est une d\u00e9cision qui met le CIO sous pression. \r\n DIALOGUE\r\nExactement. La mise en lumi\u00e8re du dopage d'Etat aux derniers Jo d'hiver \u00e0 Sotchi pourrait amener le comit\u00e9 olympique \u00e0 fermer les portes des jeux de Pyeonchang aux athl\u00e8tes russes. La d\u00e9cision de la participation du pays aux prochains jeux d'hiver en Cor\u00e9e du Sud en f\u00e9vrier prochain sera prise dans 10 jours \u00e0 Lausanne. \r\nLe vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 du conseil de l'IAAF aujourd'hui met la pression, car le CIO s'est montr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9tif \u00e0 l'id\u00e9e de prononcer une sanction collective. \r\nPour les Jo d'\u00e9t\u00e9 de Rio, le CIO avait laiss\u00e9 la responsabilit\u00e9 du choix aux diff\u00e9rentes F\u00e9d\u00e9rations sportives, \r\n****Qu'a dit aujourd'hui la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme?\r\nAlors, le conseil de l'IAAF a d'abord salu\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme. Mais elle les a jug\u00e9 encore insuffisants pour permettre aux athl\u00e8tes russes de r\u00e9int\u00e9grer le circuit. L'IAAF se focalise particuli\u00e8rement sur 2 conditions non remplies. \r\n- la reconnaissance officielle par les autorit\u00e9s russes des conclusions du rapport Mclaren qui a fait \u00e9tat d'un dopage d'Etat\r\n- et la lev\u00e9e de la suspension de la Rusada, l'agence nationale antidopage. \r\n***Deux conditions qui ne sont pas directement li\u00e9es \u00e0 l'athl\u00e9tisme...\r\noui, on pourrait presque dire que l'athl\u00e9tisme a adress\u00e9 un carton rouge au sport russe dans son entier. \r\nL'IAAF estime que tant que le pass\u00e9 n'est pas reconnu par la Russie, il n'y a pas d'assurance que les choses ne se reproduiront pas. \r\nOr, les autorit\u00e9s politiques russes ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent contest\u00e9 les conclusions du rapportMCLaren. Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a notamment accus\u00e9 les Etats-Unis d'avoir orchestr\u00e9 les accusations de dopage pour perturber les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du printemps prochain en Russie. Quant \u00e0 la Rusada, sa suspension vient d'\u00eatre prolong\u00e9e par l'agence mondiale antidopage. \r\n***Dans ce contexte, difficile d'imaginer une sortie de crise rapide pour l'athl\u00e9tisme russe ?\r\nLes athl\u00e8tes seront en tout cas exclus des mondiaux en salle qui se tiendront \u00e0 Birmingham en mars. Il est probable aussi qu'ils manquent les Europ\u00e9ens de Berlin en ao\u00fbt. La possibilit\u00e9 pour certains athl\u00e8tes de concourir sous banni\u00e8re neutre, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Londres lors des derniers mondiaux, cette possibilit\u00e9 est maintenue. \r\nLe CIO pourrait suivre l'exemple de l'IAAF en suspendant le comit\u00e9 olympique russe tout en laissant la possibilit\u00e9 aux sportifs de participer aux JO comme athl\u00e8tes neutres. \r\n****C'est l'option la plus probable?\r\nTr\u00e8s diificile de faire des pronostics. Mais la position du CIO s'est durcie depuis les Jeux de Rio l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. Il a mis en place des commissions pour enqu\u00eater sur les sportifs impliqu\u00e9s dans le scandale russe. Sur la base de leurs conclusions, 14 sportifs ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s. \r\nPour les Jo de Sotchi la Russie a perdu au total neuf m\u00e9dailles, dont quatre titres olympiques sur les treize remport\u00e9s sur le terrain en f\u00e9vrier 2014.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098049", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme: la suspension de la Russie pour dopage maintenue / FOR_2017-11-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les athl\u00e8tes russes restent priv\u00e9s de comp\u00e9titions internationales. La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger la suspension du pays, mis au ban depuis novembre 2015 en raison de son implication dans un vaste syst\u00e8me de dopage. Cette d\u00e9cision met le CIO sous pression."], "variantIds": ["ece-9098049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5941008E-B587-41BB-A105-EC83734A3D7A", "internalArchiveId": "5941008E-B587-41BB-A105-EC83734A3D7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE?", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Le milliard de coh\u00e9sion promis \u00e0 l'Europe ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE? 18h Suisse-UE : l'UDC r\u00e9clame un vote populaire sur le millard de coh\u00e9sion\r\nIl faut un vote sur le milliard de coh\u00e9sion. Le peuple doit pouvoir se prononcer sur cette contribution de la Suisse destin\u00e9e aux pays de l'Est de l'Europe. Une enveloppe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer jeudi dernier.\r\nC'est l'UDC qui monte au front, par la voix de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui s'exprime aujourd'hui dans le Sonntagsblick.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires. est-ce que cette requ\u00eate de l'UDC a des chances d'aboutir ?\r\nJe n'aime pas faire des paris Mehmet mais je dirais allez. Une chance sur 100. Car vous le savez comme moi. en Suisse on n'organise pas des votations sur tout et n'importe quoi. A quelques exceptions pr\u00e8s, seules les lois d\u00e9cid\u00e9es par le Parlement peuvent \u00eatre combattues par r\u00e9f\u00e9rendum. Pas les cr\u00e9dits inscrits au budget. Or la loi qui encadre ces versements \u00e0 l'Est a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Parlement il y a un peu plus d'un an. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin de cette ann\u00e9e. L'UDC pouvait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Elle pouvait la porter devant le peuple mais a choisi de ne pas le faire. Et se retrouve donc un peu coinc\u00e9e aujourd'hui.\r\n*** Mais l'UDC n'en d\u00e9mord pas. Comment compte-t-elle s'y prendre pour organiser un vote?\r\nElle veut introduire un nouvel instrument dans l'\u00e9ventail de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Faute d'avoir pu faire voter les Suisses sur la loi, le principe. l'UDC veut que le peuple puisse se prononcer sur l'enveloppe budg\u00e9taire de ce milliard de coh\u00e9sion. Une possibilit\u00e9 qui, on l'a dit, n'existe pas sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, mais qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains cantons. Pour cela, il faut modifier rien moins que la Constitution. Plusieurs d\u00e9marches en ce sens ont \u00e9t\u00e9 entreprises au Parlement.\r\n*** Oui et elles ont toutes \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici. Pas de quoi d\u00e9courager l'UDC...\r\nNon, le parti d'Albert R\u00f6sti a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier l'\u00e9t\u00e9 dernier. Son initiative parlementaire doit encore \u00eatre examin\u00e9e par les chambres. Si elle est accept\u00e9e, la population devra la valider. puisqu'il s'agit d'une modification de la Constitution. viendrait ensuite la phase de mise en oeuvre. Il faudra notamment fixer le montant \u00e0 partir duquel un cr\u00e9dit est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Tout \u00e7a prendra des ann\u00e9es. Entre-temps, le milliard \u00e0 l'Est aura d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Ce sera trop tard. \u00e0 moins... \u00e0 moins que le Parlement d\u00e9cide de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres dossiers. L'UDC interviendra lors de la session qui s'ouvre demain \u00e0 Berne, pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Mais \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.\r\n*** Mais comment comprendre alors la revendication d'Albert R\u00f6sti ? Pourquoi exiger aujourd'hui un vote quasi irr\u00e9alisable sur le milliard de coh\u00e9sion ?\r\nUne mani\u00e8re d'exister dans ce d\u00e9bat. De montrer que tout n'est pas perdu. Un message qui est aussi l\u00e0 pour rassurer dans les rangs UDC. Beaucoup d'\u00e9lus ne comprennent pas pourquoi la direction de leur parti a renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum. Et puis bien s\u00fbr c'est un appel aux autres formations politiques... Le PLR notamment, qui ne montre pas un enthousiasme d\u00e9bordant pour le versement de ce milliard... Et puis la gauche. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat d\u00e9clare aujourd'hui qu'il n'exlcut pas le sc\u00e9nario d'un vote... Persuad\u00e9 que la population approuverait un tel cr\u00e9dit pour les pays de l'Est.\r\n*** Donc la gauche pourrait soutenir l'UDC pour un vote sur le milliard ? Pourquoi ?\r\nCertains parlementaires pourraient en tout cas \u00eatre favorables au principe du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Pour s'assurer de la tenue de deux autres scrutins... Deux autres d\u00e9penses soumises au peuple... l'achat d'avions de combat et le soutien aux JO de Sion 2026... Une alliance contre-nature avec l'UDC est donc possible, mais risqu\u00e9e. Voil\u00e0 pourquoi, les chances que les plans d'Albert R\u00f6sti se r\u00e9alisent sont plut\u00f4t faibles.\r\nMerci Pietro Bugnon... Et comme je vous le disais dans les titres, on y reviendra sur ce millard de coh\u00e9sion dans le Forum des m\u00e9dias vers 18h40... La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant Bruxelles ? Aurait-elle d\u00fb temporiser, monnayer cette enveloppe pour obtenir des avance\u00e9s dans le dossier des bilat\u00e9rales ?\r\nJe recevrai Heidi Gmuer, correspondante parlemenaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung... Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche...", "durationSec": 976, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098036", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant l'UE? / FOR_2017-11-26T18:14:00_developpement-8", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le milliard de coh\u00e9sion promis \u00e0 l'Europe ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche."], "variantIds": ["ece-9098036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "internalArchiveId": "982F559A-9E33-4782-A161-846E753128D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick.\r\n\r\n* * L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe 18h Suisse-UE : l'UDC r\u00e9clame un vote populaire sur le millard de coh\u00e9sion\r\nIl faut un vote sur le milliard de coh\u00e9sion. Le peuple doit pouvoir se prononcer sur cette contribution de la Suisse destin\u00e9e aux pays de l'Est de l'Europe. Une enveloppe que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9bloquer jeudi dernier.\r\nC'est l'UDC qui monte au front, par la voix de son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui s'exprime aujourd'hui dans le Sonntagsblick.\r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants parlementaires. est-ce que cette requ\u00eate de l'UDC a des chances d'aboutir ?\r\nJe n'aime pas faire des paris Mehmet mais je dirais allez. Une chance sur 100. Car vous le savez comme moi. en Suisse on n'organise pas des votations sur tout et n'importe quoi. A quelques exceptions pr\u00e8s, seules les lois d\u00e9cid\u00e9es par le Parlement peuvent \u00eatre combattues par r\u00e9f\u00e9rendum. Pas les cr\u00e9dits inscrits au budget. Or la loi qui encadre ces versements \u00e0 l'Est a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e au Parlement il y a un peu plus d'un an. Elle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin de cette ann\u00e9e. L'UDC pouvait lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Elle pouvait la porter devant le peuple mais a choisi de ne pas le faire. Et se retrouve donc un peu coinc\u00e9e aujourd'hui.\r\n*** Mais l'UDC n'en d\u00e9mord pas. Comment compte-t-elle s'y prendre pour organiser un vote?\r\nElle veut introduire un nouvel instrument dans l'\u00e9ventail de la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique. Le r\u00e9f\u00e9rendum financier. Faute d'avoir pu faire voter les Suisses sur la loi, le principe. l'UDC veut que le peuple puisse se prononcer sur l'enveloppe budg\u00e9taire de ce milliard de coh\u00e9sion. Une possibilit\u00e9 qui, on l'a dit, n'existe pas sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, mais qui est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains cantons. Pour cela, il faut modifier rien moins que la Constitution. Plusieurs d\u00e9marches en ce sens ont \u00e9t\u00e9 entreprises au Parlement.\r\n*** Oui et elles ont toutes \u00e9chou\u00e9 jusqu'ici. Pas de quoi d\u00e9courager l'UDC...\r\nNon, le parti d'Albert R\u00f6sti a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier l'\u00e9t\u00e9 dernier. Son initiative parlementaire doit encore \u00eatre examin\u00e9e par les chambres. Si elle est accept\u00e9e, la population devra la valider. puisqu'il s'agit d'une modification de la Constitution. viendrait ensuite la phase de mise en oeuvre. Il faudra notamment fixer le montant \u00e0 partir duquel un cr\u00e9dit est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Tout \u00e7a prendra des ann\u00e9es. Entre-temps, le milliard \u00e0 l'Est aura d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Ce sera trop tard. \u00e0 moins... \u00e0 moins que le Parlement d\u00e9cide de mettre les bouch\u00e9es doubles. Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait dans d'autres dossiers. L'UDC interviendra lors de la session qui s'ouvre demain \u00e0 Berne, pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Mais \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.\r\n*** Mais comment comprendre alors la revendication d'Albert R\u00f6sti ? Pourquoi exiger aujourd'hui un vote quasi irr\u00e9alisable sur le milliard de coh\u00e9sion ?\r\nUne mani\u00e8re d'exister dans ce d\u00e9bat. De montrer que tout n'est pas perdu. Un message qui est aussi l\u00e0 pour rassurer dans les rangs UDC. Beaucoup d'\u00e9lus ne comprennent pas pourquoi la direction de leur parti a renonc\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum. Et puis bien s\u00fbr c'est un appel aux autres formations politiques... Le PLR notamment, qui ne montre pas un enthousiasme d\u00e9bordant pour le versement de ce milliard... Et puis la gauche. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat d\u00e9clare aujourd'hui qu'il n'exlcut pas le sc\u00e9nario d'un vote... Persuad\u00e9 que la population approuverait un tel cr\u00e9dit pour les pays de l'Est.\r\n*** Donc la gauche pourrait soutenir l'UDC pour un vote sur le milliard ? Pourquoi ?\r\nCertains parlementaires pourraient en tout cas \u00eatre favorables au principe du r\u00e9f\u00e9rendum financier... Pour s'assurer de la tenue de deux autres scrutins... Deux autres d\u00e9penses soumises au peuple... l'achat d'avions de combat et le soutien aux JO de Sion 2026... Une alliance contre-nature avec l'UDC est donc possible, mais risqu\u00e9e. Voil\u00e0 pourquoi, les chances que les plans d'Albert R\u00f6sti se r\u00e9alisent sont plut\u00f4t faibles.\r\nMerci Pietro Bugnon... Et comme je vous le disais dans les titres, on y reviendra sur ce millard de coh\u00e9sion dans le Forum des m\u00e9dias vers 18h40... La Suisse s'est-elle couch\u00e9e devant Bruxelles ? Aurait-elle d\u00fb temporiser, monnayer cette enveloppe pour obtenir des avance\u00e9s dans le dossier des bilat\u00e9rales ?\r\nJe recevrai Heidi Gmuer, correspondante parlemenaire de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung... Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve... et Pierre Veya, r\u00e9dacteur en chef adjoint charg\u00e9 de l'\u00e9conomie du Matin Dimanche...", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098047", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC souhaite une votation populaire sur \"le milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Europe / FOR_2017-11-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC veut soumettre au vote populaire l'enveloppe de 1,3 milliard de francs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promise jeudi \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, explique le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, dans le SonntagsBlick."], "variantIds": ["ece-9098047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34DBD633-5D06-45CE-A6BA-87A441275F31", "internalArchiveId": "34DBD633-5D06-45CE-A6BA-87A441275F31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: Les perches, de l'oeuf \u00e0 l'assiette", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "C'est apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherches et d'essais que David Morard et ses collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er les perches d'\u00e9levage suisse. Une aventure qui nous emm\u00e8ne de l'oeuf \u00e0 l'assiette. De Chavornay \u00e0 l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Le d\u00e9fi de David : Produire des perches sur le sol Suisse dans le respect des \u00eatres vivants et celui de la nature. David Morard est directeur des entreprises Valperca et la perche de Lo\u00eb. Cr\u00e9\u00e9es en juin 2010, une entreprise (situ\u00e9e \u00e0 Chavornay) va donner la vie aux perchettes, l'autre (sise \u00e0 Rarogne) terminera l'\u00e9levage et la d\u00e9coupe des filets. Une \u00e9quipe de 40 personnes s'active sur les 2 sites afin de livrer ces produits de grande qualit\u00e9. Des recherches assidues jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re mise en march\u00e9. Il s'est pass\u00e9 environ 20 ans ! Les oeufs sont issus de g\u00e9niteurs du lac de Neuch\u00e2tel et du L\u00e9man, ils sont \u00e9lev\u00e9s dans les bassins de Chavornay o\u00f9 ils s\u00e9journent 3-4 mois jusqu'\u00e0 atteindre un poids de 10 g, puis les jeunes perches entreprennent un voyage pour Rarogne (VS), o\u00f9 elles b\u00e9n\u00e9ficieront de l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Lorsqu'elles auront atteint un poids de 200 g, apr\u00e8s 8 mois de soins et de surveillance, 2 filets de 35 g en seront tir\u00e9s.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078650", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: Les perches, de l'\u0153uf \u00e0 l\u2019assiette  / MJA_2017-11-26T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["C'est apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherches et d'essais que David Morard et ses collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er les perches d'\u00e9levage suisse. Une aventure qui nous emm\u00e8ne de l'\u0153uf \u00e0 l\u2019assiette."], "variantIds": ["ece-9078650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:22:54Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD3D8F2A-095B-48AF-AC08-B9BFAFC3EF6E", "internalArchiveId": "AD3D8F2A-095B-48AF-AC08-B9BFAFC3EF6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte: Les perches, de l'oeuf \u00e0 l'assiette\r\nC'est apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherches et d'essais que David Morard et ses collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er les perches d'\u00e9levage suisse. Une aventure qui nous emm\u00e8ne de l'oeuf \u00e0 l'assiette. De Chavornay \u00e0 l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Le d\u00e9fi de David : Produire des perches sur le sol Suisse dans le respect des \u00eatres vivants et celui de la nature. David Morard est directeur des entreprises Valperca et la perche de Lo\u00eb. Cr\u00e9\u00e9es en juin 2010, une entreprise (situ\u00e9e \u00e0 Chavornay) va donner la vie aux perchettes, l'autre (sise \u00e0 Rarogne) terminera l'\u00e9levage et la d\u00e9coupe des filets. Une \u00e9quipe de 40 personnes s'active sur les 2 sites afin de livrer ces produits de grande qualit\u00e9. Des recherches assidues jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re mise en march\u00e9. Il s'est pass\u00e9 environ 20 ans ! Les oeufs sont issus de g\u00e9niteurs du lac de Neuch\u00e2tel et du L\u00e9man, ils sont \u00e9lev\u00e9s dans les bassins de Chavornay o\u00f9 ils s\u00e9journent 3-4 mois jusqu'\u00e0 atteindre un poids de 10 g, puis les jeunes perches entreprennent un voyage pour Rarogne (VS), o\u00f9 elles b\u00e9n\u00e9ficieront de l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Lorsqu'elles auront atteint un poids de 200 g, apr\u00e8s 8 mois de soins et de surveillance, 2 filets de 35 g en seront tir\u00e9s.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP2 Kurt Hostettmann: plantes antidouleur contre l'arthrose et l'arthrite, la \u00ab griffe du diable \u00bb\r\nApr\u00e8s l'arnica, le chou, le saule et la reine des pr\u00e9s, voici la \u00ab Griffe du diable \u00bb ou Harpagophytum procumbens, de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es (on trouve le s\u00e9same dans la m\u00eame famille). Cette plante vient de l'Afrique australe. Son nom vient du grec harpagophytum = crochet. Cette plante aux belles fleurs mauves pousse dans le sable du d\u00e9sert. La capsule qui prot\u00e8ge le fruit et la graine est assortie de crochets ac\u00e9r\u00e9s qui la font ressembler \u00e0 une sorte d'araign\u00e9e. Ces crochets peuvent s'agripper aux animaux et ainsi se d\u00e9placer et diss\u00e9miner leurs graines. Les racines et rhizomes sont utilis\u00e9s depuis longtemps contre les troubles digestifs, pour abaisser la fi\u00e8vre et contre les douleurs. Ces racines contiennent des substances proches de la gentiane de chez nous. Des \u00e9tudes montrent les effets anti-inflammatoires, analg\u00e9siques, spasmolytiques de ces racines. Elles ont \u00e9galement montr\u00e9 que cette plante am\u00e9liore significativement la mobilit\u00e9 et diminue la douleur des patients qui soeuffrent d'arthrite. De nombreux m\u00e9dicaments \u00e0 base de griffe du diable sont enregistr\u00e9s par Swissmedic et sont en liste D, donc en vente libre. Les racines s\u00e9ch\u00e9es de la griffe du diable peuvent \u00eatre prises en infusion ou d\u00e9coction, mais c'est tr\u00e8s amer. Pr\u00e9f\u00e9rez les g\u00e9lules. Les tisanes ne sont pas conseill\u00e9es chez les personnes qui soeuffrent d'ulc\u00e8re d'estomac ou du duod\u00e9num (l'amertume peut contribuer \u00e0 la formation d'acide gastrique).\r\nP4 Thierry Basset: Le Sal\u00e8ve est jurassien !\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la vue imprenable que l'on a du haut du Sal\u00e8ve, sur tout le bassin genevois, le L\u00e9man et le point culminant du Jura, on peut mieux visualiser pourquoi le Sal\u00e8ve fait partie du Jura. En effet, les roches de ces 2 montagnes (Jura et Sal\u00e8ve) sont les m\u00eames : des calcaires et des marnes qui appartiennent \u00e0 l'\u00e8re secondaire. Les calcaires et marnes du Sal\u00e8ve sont pliss\u00e9es, s'enfoncent dans la cro\u00fbte terrestre passent sous le bassin genevois et ressortent du c\u00f4t\u00e9 du Jura. Sous la surface du bassin genevois, on a un vrai g\u00e2teau de couches rocheuses : le socle (gneiss et granit) qui date de l'\u00e8re primaire, soit environ 250 millions d'ann\u00e9es, puis les calcaires et marnes de l'\u00e8re secondaire (150 millions d'ann\u00e9es), par-dessus de la molasse de l'\u00e8re tertiaire (28 millions d'ann\u00e9es) et par-dessus encore la molasse des d\u00e9p\u00f4ts glaci\u00e8res (environ \u00e0 20'000 ans).\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:08-07:59:40 / Infotrafic: 08:59:16-08:59:39 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: Les perches, de l'oeuf \u00e0 l'assiette\r\nC'est apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherches et d'essais que David Morard et ses collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er les perches d'\u00e9levage suisse. Une aventure qui nous emm\u00e8ne de l'oeuf \u00e0 l'assiette. De Chavornay \u00e0 l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Le d\u00e9fi de David : Produire des perches sur le sol Suisse dans le respect des \u00eatres vivants et celui de la nature. David Morard est directeur des entreprises Valperca et la perche de Lo\u00eb. Cr\u00e9\u00e9es en juin 2010, une entreprise (situ\u00e9e \u00e0 Chavornay) va donner la vie aux perchettes, l'autre (sise \u00e0 Rarogne) terminera l'\u00e9levage et la d\u00e9coupe des filets. Une \u00e9quipe de 40 personnes s'active sur les 2 sites afin de livrer ces produits de grande qualit\u00e9. Des recherches assidues jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re mise en march\u00e9. Il s'est pass\u00e9 environ 20 ans ! Les oeufs sont issus de g\u00e9niteurs du lac de Neuch\u00e2tel et du L\u00e9man, ils sont \u00e9lev\u00e9s dans les bassins de Chavornay o\u00f9 ils s\u00e9journent 3-4 mois jusqu'\u00e0 atteindre un poids de 10 g, puis les jeunes perches entreprennent un voyage pour Rarogne (VS), o\u00f9 elles b\u00e9n\u00e9ficieront de l'eau du glacier du Rh\u00f4ne. Lorsqu'elles auront atteint un poids de 200 g, apr\u00e8s 8 mois de soins et de surveillance, 2 filets de 35 g en seront tir\u00e9s.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP2 Kurt Hostettmann: plantes antidouleur contre l'arthrose et l'arthrite, la \u00ab griffe du diable \u00bb\r\nApr\u00e8s l'arnica, le chou, le saule et la reine des pr\u00e9s, voici la \u00ab Griffe du diable \u00bb ou Harpagophytum procumbens, de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es (on trouve le s\u00e9same dans la m\u00eame famille). Cette plante vient de l'Afrique australe. Son nom vient du grec harpagophytum = crochet. Cette plante aux belles fleurs mauves pousse dans le sable du d\u00e9sert. La capsule qui prot\u00e8ge le fruit et la graine est assortie de crochets ac\u00e9r\u00e9s qui la font ressembler \u00e0 une sorte d'araign\u00e9e. Ces crochets peuvent s'agripper aux animaux et ainsi se d\u00e9placer et diss\u00e9miner leurs graines. Les racines et rhizomes sont utilis\u00e9s depuis longtemps contre les troubles digestifs, pour abaisser la fi\u00e8vre et contre les douleurs. Ces racines contiennent des substances proches de la gentiane de chez nous. Des \u00e9tudes montrent les effets anti-inflammatoires, analg\u00e9siques, spasmolytiques de ces racines. Elles ont \u00e9galement montr\u00e9 que cette plante am\u00e9liore significativement la mobilit\u00e9 et diminue la douleur des patients qui soeuffrent d'arthrite. De nombreux m\u00e9dicaments \u00e0 base de griffe du diable sont enregistr\u00e9s par Swissmedic et sont en liste D, donc en vente libre. Les racines s\u00e9ch\u00e9es de la griffe du diable peuvent \u00eatre prises en infusion ou d\u00e9coction, mais c'est tr\u00e8s amer. Pr\u00e9f\u00e9rez les g\u00e9lules. Les tisanes ne sont pas conseill\u00e9es chez les personnes qui soeuffrent d'ulc\u00e8re d'estomac ou du duod\u00e9num (l'amertume peut contribuer \u00e0 la formation d'acide gastrique).\r\nP4 Thierry Basset: Le Sal\u00e8ve est jurassien !\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la vue imprenable que l'on a du haut du Sal\u00e8ve, sur tout le bassin genevois, le L\u00e9man et le point culminant du Jura, on peut mieux visualiser pourquoi le Sal\u00e8ve fait partie du Jura. En effet, les roches de ces 2 montagnes (Jura et Sal\u00e8ve) sont les m\u00eames : des calcaires et des marnes qui appartiennent \u00e0 l'\u00e8re secondaire. Les calcaires et marnes du Sal\u00e8ve sont pliss\u00e9es, s'enfoncent dans la cro\u00fbte terrestre passent sous le bassin genevois et ressortent du c\u00f4t\u00e9 du Jura. Sous la surface du bassin genevois, on a un vrai g\u00e2teau de couches rocheuses : le socle (gneiss et granit) qui date de l'\u00e8re primaire, soit environ 250 millions d'ann\u00e9es, puis les calcaires et marnes de l'\u00e8re secondaire (150 millions d'ann\u00e9es), par-dessus de la molasse de l'\u00e8re tertiaire (28 millions d'ann\u00e9es) et par-dessus encore la molasse des d\u00e9p\u00f4ts glaci\u00e8res (environ \u00e0 20'000 ans).", "durationSec": 3064, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078647", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie", "botanique", "plante"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 26.11.2017", "Kurt Hostettmann: plantes antidouleur contre l\u2019arthrose et l\u2019arthrite, la \"griffe du diable\" / MJA_2017-11-26T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature / MJA_2017-11-26T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-11-26T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier du 26.11.2017", "Reportage d\u00e9couverte: Les perches, de l'\u0153uf \u00e0 l\u2019assiette  / MJA_2017-11-26T06:03:45_sujet-1", "Thierry Basset: Le Sal\u00e8ve est jurassien ! / MJA_2017-11-26T06:13:45_sujet-4", "Sujet 8 / MJA_2017-11-26T06:53:45_sujet-8", "Sujet 9 / MJA_2017-11-26T07:03:45_sujet-9", "Sujet 5 / MJA_2017-11-26T06:23:45_sujet-5", "Sujet 7 / MJA_2017-11-26T06:43:45_sujet-7", "Sujet 6 / MJA_2017-11-26T06:33:45_sujet-6", "Sujet 10 / MJA_2017-11-26T07:13:45_sujet-10", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-11-26T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019arnica, le chou, le saule et la reine des pr\u00e9s, voici la \"Griffe du diable\" ou Harpagophytum procumbens, de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es, on trouve le s\u00e9same dans la m\u00eame famille.", "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "C'est apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherches et d'essais que David Morard et ses collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er les perches d'\u00e9levage suisse. Une aventure qui nous emm\u00e8ne de l'\u0153uf \u00e0 l\u2019assiette.", "Gr\u00e2ce \u00e0 la vue imprenable que l\u2019on a du haut du Sal\u00e8ve, sur tout le bassin genevois, le L\u00e9man et le point culminant du Jura, on peut mieux visualiser pourquoi le Sal\u00e8ve fait partie du Jura."], "variantIds": ["ece-9078653", "ece-9078652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:22:54Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn peut tenter encore tout ce qu'on veut maintenant donc, tant que la Terre ne pas jouer que c'est pas trop, pas trop enneig\u00e9 pour travailler dehors, vous pourrez faire ce travail je dire encore que c'est important de d\u00e9faire les racines de ces plantes qui sont cultiv\u00e9s en container qui sont cultiv\u00e9s en pot, c'est important pour pour que les racines prennent bien dans l'attente, Terres environnantes ensuite l'arrosage doit \u00eatre important, m\u00eame si c'est, m\u00eame s'il pleut, m\u00eame s'il neige, donc il faut bien faire passer de terre avec l'Euro, autour de ces nouvelles plantations, c'est important aussi pour les gens fruitiers qui sont plant\u00e9es, ou bien les rosiers et l\u00e0 l'arrosage doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9, encore une fois avoir le ciel avant le froid avant de fermer les robinets danger je dirais pendant la la saison les plantes en containers qui a des racines tr\u00e8s tr\u00e8s compact et et et la la souvent nous ne permettent pas bien au coeur de certains de ses racines, et l\u00e0 aussi c'est de contr\u00f4ler encore une fois moi d\u00e9cembre m\u00eame au mois de janvier, si c'est pas trop sec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [88%] :\r\nC'est not\u00e9 et vous Patrick, vous avez aussi toute une s\u00e9rie de quelle guerre, 2 questions tr\u00e8s vari\u00e9es oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [85%] :\r\nUn mot diversit\u00e9 dans dans les questions ce matin et puis il y a la cl\u00f4ture du fichier oui boutures, s'il y a un leader qui nous a rappel\u00e9 qu'\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des des jambes ou des petites boutures de petites d'arbres et de branches qui va bouture est donc plut\u00f4t une terre sableuse on va m\u00e9langer sa terre de jardin avec du sable, on va planter ses boutures, on va maintenir une certaine humidit\u00e9 et \u00e7a le le le figuier va prendre racine, on va essayer de quand m\u00eame ce pot, si on fait \u00e7a maintenant plut\u00f4t hors gel donc dans un garage non chauff\u00e9s par exemple, par contre, qui fonctionne tr\u00e8s bien avec le le figuier Celmar, c'est l'id\u00e9e je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait des reportages o\u00f9 on pourra en faire en tout cas pour un mauvais le geste c'est c'est pli\u00e9 une branche jusqu'au jusqu'au sol et la courbe, elle va toucher la cour de cette branche pli\u00e9, elle va toucher le le sol on va la maintenir de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle fasse part ressort, on va le recouvrir de terre et les racines vont se former \u00e0 se prendre une fois qu'il commence \u00e0 \u00eatre bien enracin\u00e9e, on va pouvoir et l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 un figuier qui est enracin\u00e9e, et puis il y a une m\u00e9thode aussi de avec un un plastique, on va prendre une branche a\u00e9rienne et puis on va former comme un bonbon dans laquelle on va, on va le on va remplir de terre on va enfermer de la terre sous forme de bonbons au milieu de la branche ACF diam\u00e8tre 2 centim\u00e8tres et l\u00e0 aussi le figuier va r\u00e9agir en tirant tout de suite des racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [72%] :\r\nLes aiguilles de pas s\u00fbr au dos encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [84%] :\r\nOui, une dame qui a beaucoup de quantit\u00e9 de par savoir ce que feront faire est -ce qu'on peut les mettre sous les roues d'eau, alors oui, l'Euro appr\u00e9cient une terre acide, un service de l'homme dans une terre acide, donc ces aiguilles parce qu'on ne peut pas mettre sur toutes les plantations, on va pouvoir les mettent sur les robots sur toutes les plantes dites de terre de bruy\u00e8re, par contre, on va pas mettre une couche de 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres on risque tous de voir, c'est un peu la question d\u00e9part si je m\u00e8ne toutes mes aiguilles au pied de l'pour l'insertion, le probl\u00e8me c'est : \u00e7a va surtout rendre un peu \u00e9tanches la la surface du sol et puis ce sera au d\u00e9triment de de l'arrosage de la plante donc gratter le sol incorporer des aiguilles en proportion raisonnable, je dirais, et puis si on rajoute chaque ann\u00e9e de la terre de bruy\u00e8re on peut vraiment rajouter quelques pelles d'aiguilles mais c'est, c'est une bonne fa\u00e7on d\u00e9valoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [82%] :\r\nEt puis, la semaine derni\u00e8re, on parlait beaucoup des rosiers de points de greffe \u00e0 mettre en dessus de la Terre mais le point de greffe pour l'hiver, l\u00e0 c'est la vous avez pas mal de questions d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nPas de la Tha\u00eflande, c'est : \u00e7a va \u00eatre gentiment la bonne p\u00e9riode pour pour tailler les les rosiers, on a le temps encore, mais ce qu'on faut pr\u00e9ciser c'est bien s\u00fbr une taille de propret\u00e9, donc c'est pas du tout une taille qui a une influence sur la floraison, on va en rabattement \u00e0 40 centim\u00e8tres, on va les effrayer, on va prendre soin de supprimer tout ce qui essaye toutes les branches qui sont un peu enchev\u00eatr\u00e9 mais on va surtout pas les tailler \u00e0 2 3 yeux comment on parle souvent de Versace et une taille de floraison qu'on fera au printemps et si on pouvait les tailler trop court, maintenant on prendrait le risque de les voir jouer, donc au pire, si on n'a vraiment pas le temps de tailler ses rosiers, on peut faire qu'une seule taille au printemps, la floraison sera identique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [76%] :\r\nVoil\u00e0 Paolo au coach ok, non c'est pas que la semaine pass\u00e9e, revenir cette cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [78%] :\r\nC'est Patrick qui nous parlait de ce qu'il fallait faire la semaine derni\u00e8re avant lui avait Nicolas et ce matin, donc il a Paolo qui est la directrice, moi j'ai j'ai fait : ah, c'est \u00e7a : les myst\u00e8res de l'ouverture des micros, j'ai m\u00eame pas si vous a bien entendu d'ailleurs pas souhait\u00e9 qu'on \u00e9tait pas bien Direct donc on parlait avec Patrick et de boutures de marque taille JDD lui pas s\u00fbr dos etc et surtout avec Nicolas de tout ce qu'on pouvait planter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [83%] :\r\nOui, alors c'est, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne p\u00e9riode tant que je dirais il y a pas de neige sur le terrain, le terrain n'est pas gel\u00e9, on peut, on peut encore pilot\u00e9 par exemple des friqu\u00e9s des arts de des des rosiers \u00e0 racines nues, la seule chose qu'il faut vraiment bien faire et et en tenir compte, c'est le tutorat j'int\u00e9resse que 4 ans en c'est C\u00e9sar ou au des rosiers tige par exemple an ils doivent passer tout l'hiver, donc l\u00e0 il est clair qu'ils vont pas pour assassiner en une semaine alors qu'est -ce qui se passe quand on a ces temp\u00eates d'hiver, on a d\u00e9j\u00e0 eu une avec des, des, des coups de vent baisse \u00e0 peu les racines et \u00e7a peut amener \u00e0 des probl\u00e8mes alors carr\u00e9ment Bella, plainte qui se couche au bien qui s'd\u00e9racin\u00e9s oh bien aussi 6 racines tout l\u00e9g\u00e8rement il peut cr\u00e9er des espaces dans le dans le sol et puis les racines peuvent s\u00e9cher par la suite, donc voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s important, la plantation entasse bien la terre \u00e0 de \u00e7a d\u00e9pend comment quel syst\u00e8me on peut utiliser, on les attache avec des du par exemple quelque chose qui blesse pas le tronc de la, de l'argent au haut de la plante qu'on a plant\u00e9 puis voil\u00e0 enfin une cuvette aussi pour bien arros\u00e9 au d\u00e9part apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement quand on fait un arrosage au d\u00e9part, maintenant c'est plus n\u00e9cessaire jusqu'au printemps, quelle minute et maintenant elle va rester donc voil\u00e0 surveiller quand m\u00eame en principe si on a assez, enfin quelque chose, un g\u00e9ant, mais enfin bon arrosage au mois de novembre, d\u00e9cembre apr\u00e8s c'est c'est bon jusque jusqu'au mois de mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [91%] :\r\nOn a eu, enfin je sais pas dans dans la r\u00e9gion de de du bord du lac, on a eu un sacr\u00e9 coup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [80%] :\r\nBon, il y a, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est un peu, donc voil\u00e0, on va y passer, donc c'est c'est pour \u00e7a que c'est super important de bien bien certaines voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [72%] :\r\nDonc on Sainte-Catherine \u00e7a a pass\u00e9 un scanner, mais enfin on peut tout en, tout prend la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [75%] :\r\nDonc s'il y a pas du gros gel c'est c'est bon et c'est une bonne p\u00e9riode, y a pas pass\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [79%] :\r\nEt puis vous \u00eates arriv\u00e9es ce matin avec un magnifique bouquet de fleurs, je viens de faire une photo, mais vous avez pas une jolie t\u00eate enfin j'\u00e9tais enfant, Robert merci c'est-\u00e0-dire L \u00e0 vous \u00eates en train de parler, \u00e7a fait d'expression \u00e0 rebondir, je vais en faire une pommade sur Instagram l\u00e0 tout soudain mais donc un bouquet de fleurs, on on g\u00e9rait plan\u00e9taire au programme savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [81%] :\r\nAlors oui c'est c'est un petit tour, j'ai fait un jardin la hier, hier apr\u00e8s- midi en profitant d'un accalmie la pluie et puis ben voil\u00e0, c'est ce qu'on retrouve maintenant et je pense, maintenant c'est vraiment la fin pour ces fleurs mais vous voyez que en trouve encore pas mal de pas mal de fleurs et notamment pour l'y a des fleurs que sont typiques du potager, le romarin, par exemple, on voit qu'il y a une branche qui fleurit, j'ai de la bourrache encore qui qui qui a quelques fleurs le souci aussi a le souci et je dois dire que il y a eu des ann\u00e9es il y a pas du gros gel, j'ai eu des plong\u00e9es plus prot\u00e9g\u00e9s qui en fait n'ont jamais s\u00e9ch\u00e9es, parce que c'est une plante qui, g\u00e9n\u00e9ralement, il s'agit pas d'un livret, un pas qui n'ont pas s\u00e9ch\u00e9, puis qui sont un peu fig\u00e9 pendant l'hiver, juste peut-\u00eatre le fait un peu jauni et puis, au printemps, d\u00e8s qu'il fait \u00e0 nouveau un petit peu sont r\u00e9partis donc exemple c'est fou quand m\u00eame 6 annuel, alors que jusqu'\u00e0 encore quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'\u00e9tait carr\u00e9ment \u00e0 une plante annuelle et envoyer voil\u00e0 encore la Chine et la Chine et Folio qui qui est incertaine, prairies, un petit peu prot\u00e9g\u00e9s, jamais de, de, de sorte, la blanche que c'est la la chez les sauvages est une qui est couleur pourpre, il s'appelle, elle s'est barr\u00e9e avec c'est vrai la New in TX j'ai dans mon jardin, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sympa comme la chance magnifique et penser les et \u00e7a c'est de la la route mal \u00e0 lavande alors la lavande, on peut voir encore des fleurs, \u00e7a d\u00e9pend, elle a un peu de tout, oui oui oui c'est, c'est c'est une plainte qui suivant l'\u00e9poque ont la taille apr\u00e8s la floraison du mois de juin, elle peut redonner une floraison ainsi sur la taille et assez t\u00f4t, je dirai parce que, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend normalement on attend qu'elle est la la fleur sur les femmes et pour la tailler mais au travail de fond a des contraintes, par exemple, comme elle pose beaucoup de fois pour faire un passage pour que les gens puissent passer, on est oblig\u00e9 de la taille et m\u00eame si elle est en plein, pr\u00e9sents et \u00e0 ce moment l\u00e0, des fois elle peut r\u00e9fl\u00e9chir plus tard au mois de septembre d'octobre \u00e9tant qu'il a pas le gel vraiment qui arrive, voyez c'est c'est c'est c'est dingue et basilic, h\u00e9 bien, du romarin Robin \u00e7a c'est c'est aussi quelque chose le romarin normal avril comme \u00e7a \u00e0 la fin de l'hiver, mais l\u00e0, ma peau de raisons peut-\u00eatre le le mois d'octobre, il a fait tr\u00e8s chaud, donc peut-\u00eatre \u00e7a quelques fleurs, mais l\u00e0 aussi, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose c'est la la pri\u00e8re Vivendi qui commence maintenant fleurir et la semaine pass\u00e9e, il y avait beaucoup d'abeilles qui allait de sur un \u00e7a c'est c'est je trouve c'est une plante qui a pas tr\u00e8s, tr\u00e8s valoris\u00e9es, on croit que c'est une c'est une plante vieux jeu un petit peu quelque chose, surtout dans les cimeti\u00e8res, mais \u00e7a serait bien que tout le monde, un Mail d'un jardin, parce que c'est une seule plante \u00e0 faire aussi qu'on trouve pendant la saison d'hiver a cess\u00e9, elles commencent \u00e0 fleurir maintenant et puis jusqu'au mois de mars, il y a de fleurs et 40 l'avec, cette ann\u00e9e, parce qu'on accorde, c'est cette cette ann\u00e9e au mois de f\u00e9vrier, fin f\u00e9vrier, l'a fait assez chaud, il y a, il y a eu un tr\u00e8s fort redoux o\u00f9 les abeilles se sont r\u00e9veill\u00e9s en tout cas en pleine et moi, j'ai souhait\u00e9, elle savait \u00e7a mettent sous la dent \u00e7a et les buis le but aussi qu'il y a ma foi il y a quelques soucis depuis quelques ann\u00e9es, on a encore rien si on y a \u00e9volu\u00e9, alors oui, oui, h\u00e9 bien ces ces 2 plaintes qui sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s en d\u00e9but de saison par les abeilles, voyez c'est c'est quelque chose que on n'y pense pas, mais apr\u00e8s la \u00e0 la fin de l'hiver, peut-\u00eatre ces ces petites bestioles, laissant femme et on leur classe quelque chose \u00e0 manger des rescap\u00e9s, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:07) [86%] :\r\nIl y a 2 choses que j'aimerais aborder je ai je ferai la photo apr\u00e8s parce que d\u00e9cid\u00e9ment, quand vous parlez de \u00e7a rend pas bien \u00e0 l'antenne \u00e0 l'antenne, c'est parfait, \u00e0 l'image, il y a des choses que j'aimerais dire sur notre site Facebook on a mis un petit sondage Xavier Bloch a mis un petit sondage en demandant en disant le froid s'installe en Suisse romande, mais o\u00f9 sont vos g\u00e9ranium et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la cave ou ceux qui sont encore sur le balcon alors il y a 53 pourcent qui qui ont dit qu'ils \u00e9taient qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 car ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la cave et 47 pourcent qui qui ont dit qu'ils \u00e9taient encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [81%] :\r\nSur le volet, ou encore les sports \u00e0 risques, \u00e7a sert aussi \u00e7a parler alors y avoir parce que on a encore le temps, le g\u00e9ranium c'est c'est une plante quand m\u00eame qui supporte, moi j'ai j'ai vu des g\u00e9ranium non prot\u00e9g\u00e9 pendant certaines hivernaux qui \u00e9tait non, entendons -nous, avec par exemple de la chute du pain du du plastique \u00e0 bulles ou autres de la ville qui \u00e9taient plant\u00e9s dans des bacs sous un un couvert qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'hiver qui s'est, l\u00e0 aussi, c'est un petit peu fig\u00e9 un peu jeune et puis d'un coup, ils sont r\u00e9partis au au au mois de, de mars- avril, voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend tout divers oui bien s\u00fbr c'est pas un salon en m\u00eame temps, pour le moment, le gros froid, on l'a pas encore eu donc si on a oubli\u00e9 le genou sur le balcon d'un peu soit les rentr\u00e9es soient bien les prot\u00e9ger Diamants sur place, on a encore le temps, ils sont pas fichu peut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:26) [88%] :\r\nBien, ben, si vous voulez participer encore au jour aux sondages, on le laisse encore une semaine et puis pour terminer parce qu'il faut quand m\u00eame qu'on parle de courrier tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 vous allez nous parler de G\u00eanes nautique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [90%] :\r\nQui a, oui \u00e0 la fran\u00e7aise, s'il vous pla\u00eet, explications oui alors \u00e7a c'est c'est un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier ces ce syst\u00e8me dans les ann\u00e9es 60 en fait le but c'est de soigner soigner c'est peut-\u00eatre pas le bon mot, c'est de faire pousser les plantes en leur faisant \u00e9couter la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:58) [94%] :\r\nIl y a eu un article dans la presse cette semaine la semaine dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [82%] :\r\nAlors il y a beaucoup de il y a beaucoup de monde et beaucoup de de scientifiques des agriculteurs de mara\u00eechers qui s'y sont coll\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moi personnellement j'ai jamais test\u00e9 ce syst\u00e8me malheureusement parce que j'aimerais bien, bon j'aimerais beaucoup essay\u00e9 quelque chose dans le Style parce que je suis persuad\u00e9 que les pilotes peuvent \u00e0 entendre la musique d'ailleurs, \u00e7a fait 30 ans, je fais ce m\u00e9tier et souvent m\u00eame ici \u00e0 l'\u00e9mission j'ai j'ai eu des gens qui m'ont dit ah moi mes plantes d'appartement, mais pr\u00e9cieux Makosso Magnifico bien Germain parce que je leur parle tout le temps et moi \u00e7a, je suis convaincu que le qu'est peut-\u00eatre alors les plaintes n'entendent pas parce qu'ils ont pas d'oreille ou d'apparat auditifs, \u00e7a c'est clair, c'est pas comme les animaux, en m\u00eame temps et peuvent percevoir peut-\u00eatre ondes vibrations qui que nos troupes, voire une musique peut peut d\u00e9clencher et, peut-\u00eatre, ils peuvent se comprendre un \u00e9tat un \u00e9tat d'armes par exemple, nous allons leur parce que \u00e7a n'est un train qui est le gentil et puis la plante elle se elle est \u00e0 l'aise et poussent mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [97%] :\r\nOn en parle \u00e0 8 heures 20 si vous le voulez bien merci Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [92%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [80%] :\r\nEst dehors. \r\nJe suis pas voit donc pas point. \r\nC'est voil\u00e0 Point qui avait une voix. \r\nOui. \r\nAvec, mais nous avons. \r\nPeste Astana qui est pas mal pris. \r\nOui, le religieux, on a plus, oui, j'ai donc. \r\nLa est alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:50) [86%] :\r\nMais oui, vous aviez reconnu la voix de Frank Sinatra My Crying mon genre de fils alors nous passons courrier avec Ga\u00ebtan et V\u00e9ronique, on commence par, d'abord au point de vue t\u00e9l\u00e9phone quelque chose de particulier, \u00e7a, \u00e7a ce n'est plus, je n'ai eu qu'un cas et vous V\u00e9ronique et puis moi, oui, sur une Vaudoise ah d'accord, alors on va prendre le courrier peut-\u00eatre, on va commencer par la d\u00e9termination pour vous Ga\u00ebtan, c'est Louise qui nous dit qu'il y a quelques semaines, elle a d\u00e9couvert une planque dans son jardin parmi les lanternes japonaises, c'est la 1\u00e8re fois qu'elle avait cette curiosit\u00e9, elle, elle nous, \u00e7a m'a fait des photos alors je d\u00e9cris, on en a vu il y a beaucoup de grandes surfaces qui en ont vendu pour des d\u00e9corations boule verte couverte de poils toutes, toutes, toutes fines, on a l'impression quand on appuie dessus, \u00e7a s'\u00e9crase. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:40) [88%] :\r\nOK, c'est vrai, aucun alors bon ben c'est toujours voil\u00e0, on a eu peur, on a souvent des questions d\u00e9termination d\u00e9j\u00e0 la semaine pass\u00e9e, on avait pas mal \u00e9puis\u00e9 vrai que c'est pas tr\u00e8s radiophonique, on est d'accord, mais je voulais juste profit\u00e9 pour expliquer un peu comment on proc\u00e8de : une plante parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [78%] :\r\nVoil\u00e0 pour les donn\u00e9es la la r\u00e9ponse : oui, vous voulez la r\u00e9ponse directe, oui, il y a juste \u00e0 l'avance, alors c'est lorsque le pire ah bah voil\u00e0 c'est un 9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:06) [82%] :\r\nLes permet justement c'\u00e9tait pour \u00e7a, il y a tout acheminement parce \u00e7a va poser que apr\u00e8s si vous voulez qu'on fasse recours pour faire court, mais non non non, c'est vrai que on re\u00e7oit juste des photos et c'est rare qu'on ait aid\u00e9 le le le lieu o\u00f9 \u00e7a pousse et c'\u00e9tait une plante grimpante, c'\u00e9tait une plante vivace aussi c'\u00e9tait un arbuste on a g\u00e9n\u00e9ralement juste un d\u00e9tail, donc c'est vrai que pour la d\u00e9termination n'a besoin de plusieurs \u00e9l\u00e9ments et apr\u00e8s, on a bien souvent on a donn\u00e9 plusieurs parce que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, c'est que, on voit un d\u00e9tail une une particularit\u00e9 dans la fleur ou dans le fruit ou dans la feuille qui nous fait penser \u00e0 une plante de la m\u00eame famille, donc on peut apr\u00e8s bien sur internet pour faire des recherches et puis d\u00e8s qu'on arrive, on a du qu'on arrive sur des pistes et puis l\u00e0, typiquement, je me suis tromp\u00e9 d'abord je mais \u00e7a ressemble \u00e0 un concombre d\u00e9coratif oui, alors je suis parti l\u00e0- dedans, on a fait beaucoup avec la courge etc voil\u00e0 untel s'il y avait on je pouvais pas toucher le fruit, mais sait -on en sant\u00e9 quand m\u00eame que c'\u00e9tait pas plein, c'\u00e9tait justement une sorte de grosse lanterne rempli d'air et donc l\u00e0 je me \u00e7a m'a fait plut\u00f4t penser justement face \u00e0 l'Ascl\u00e9pios accord multi- comme le sait, vous savez, c'\u00e9tait l'arbre Perruche vous l'Arbat Perruche et puis en cherchant \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien, j'avais la liste de tous les \u00e0 ce que les p\u00e9ages aussi \u00e7a, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre une un fruit enfin un cousin et puis je suis arriv\u00e9e justement sur l'Afrique, les Kl\u00e9pierre Fizeau car pas qu'on appelle aussi grand, plus, plus, c'est un petit arbrisseaux d'Am\u00e9rique du d'Afrique du Sud qui tient pas qui pourrait pousser chez nous, mais peut-\u00eatre dans des jardins d'hiver ou qu'une plante j'ai livr\u00e9 moins 5 degr\u00e9s, non pas au m\u00eame plus possible, c'est pas bon, c'\u00e9tait un oui vous savez que c'est encore plus mal le donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:43) [75%] :\r\nDans Afrique du sujet vous donc c'est la c'est quand m\u00eame une plante qui a pouss\u00e9 dans le jardin de Louisa un parmi les long terme japonais alors ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:51) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait possible qu'elle soit en ah oui : ah \u00e7a c'est s\u00fbr, mais disons qu'\u00e0 l'\u00e9tat sauvage, c'est plut\u00f4t un petit \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [79%] :\r\nC'est un petit tableau juste, quitte \u00e0 ce que les pierres V\u00e9ronique oui oui c'lanc\u00e9e voil\u00e0 c'est pour bravo gu\u00eape oui, qui est donc c'est vrai que la d\u00e9termination, plus on peut avoir de renseignement, l\u00e0 vous auriez eu besoin de quoi hormis le jardin parmi les lanternes japonaise article. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:15) [86%] :\r\nPhoto montrait que le fruit \u00e9branla \u00e7a va, \u00e7a va, on aurait pu en aller de toute fa\u00e7on s'en sortir mais c'est c'est vrai d'avoir r\u00e9gl\u00e9 peut-\u00eatre les feuilles et puis d'avoir une id\u00e9e de la plante en g\u00e9n\u00e9ral oui enfin un fruit ou fleur \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode o\u00f9 se sur laquelle on est dans laquelle on est et puis l'aspect g\u00e9n\u00e9ral de la plante qu'apr\u00e8s juste dire si si on l'a trouv\u00e9 dans un pot ou dans un jardin comme la \u00e7a indique syndiqu\u00e9s, \u00e7a aide aussi beaucoup \u00e7a \u00e9limine, voil\u00e0 tout ce que tout ce qui serait tout ce qui serait annuel au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [88%] :\r\nPas encore, h\u00e9 ben c'est not\u00e9, alors on retrouvera V\u00e9ronique \u00e0 un autre moment de sa journ\u00e9e en fin de la matin\u00e9e, surtout parce que pour l'instant, il va \u00eatre \u00e0 6 heures et demie, le temps des informations, je profite juste de vous rappeler qu'on aura rendez- vous avec Kurt Hostettmann, un peu avant les infos de 7 heures il nous parlera, lui, de la griffe du diable, mais pour l'instant, il est 6 heures et demie les titres Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:10) [93%] :\r\nLa journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes s'est d\u00e9roul\u00e9e hier, plusieurs rassemblements ont eu lieu dans diff\u00e9rentes villes suisses et \u00e0 travers le monde \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple 200 personnes ont form\u00e9 une cha\u00eene humaine au Jardin anglais en France, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a lanc\u00e9 la grande cause nationale de son quinquennat consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, le 1er vol est justement porte sur la lutte contre les violences faites aux femmes, \u00e0 Gen\u00e8ve, des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil ont sign\u00e9 une lettre qu'ils ont adress\u00e9 hier \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale et au conseil d'administration d'ABB, les \u00e9lus s'engagent en faveur du maintien et du d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 industrielle d'ABB s\u00e8che, ils appellent le groupe Z\u00fcrichois r\u00e9\u00e9valuer sa position et \u00e0 \u00e9viter les pertes d'emplois industriels pour rappel minovembre ABB a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9voyait de d\u00e9localiser la quasi- totalit\u00e9 de la production vers la Pologne, l'\u00c9gypte a pleur\u00e9 et enterr\u00e9 hier ses morts, 305 personnes tu\u00e9es, dont de nombreux enfants dans une mosqu\u00e9e dans le nord du Sina\u00ef, l'attentat de vendredi n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais la branche \u00e9gyptienne du groupe \u00c9tat islamique est largement soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre responsable de cette attaque est la plus sanglante de l'histoire r\u00e9cente du pays, il remportera le rayon d'action de ces missiles \u00e0 plus de 2000 kilom\u00e8tres en cas de menaces de la part de l'Europe, d\u00e9claration du commandant adjoint des gardiens de la r\u00e9volution islamique, la France, de son c\u00f4t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 un dialogue sans concession avec l'Iran au sujet de son programme de missiles balistiques et \u00e0 une \u00e9ventuelle n\u00e9gociation sur le sujet, n\u00e9gociations diff\u00e9rentes de l'accord sur l'encadrement du programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran conclu en juillet 2015 avec les grandes puissances internationales en Chine, une forte explosion s'est produite aujourd'hui \u00e0 Ningbo, une grande ville dans l'est du pays, plusieurs b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s dans un quartier r\u00e9sidentiel, selon les autorit\u00e9s, la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat il y a 2 morts et des dizaines de bless\u00e9s, une enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer les causes de l'incident en ce qui alpin, le Bernois b\u00e9ate d's'est impos\u00e9 hier lors de la 1\u00e8re descente de Coupe du monde avec Louise, au Canada, il a devanc\u00e9 l'Autrichien Matthias ce meilleur de 9 centi\u00e8mes et le Norv\u00e9gien Aksel donne de 32 centi\u00e8mes, chez les femmes, la meilleure Suissesse et 9\u00e8me M\u00e9lanie Maillard une \u00e9preuve remport\u00e9e \u00e0 Clinton aux \u00c9tats-Unis par l'Allemande Viktoria Rebensburg et puis la m\u00e9t\u00e9o avec des \u00e9claircies au programme en pleine ce matin le ciel par contre sera davantage charg\u00e9e cet apr\u00e8s- midi avec des averses de neige dans le Jura et les Pr\u00e9alpes, elles seront rares, par contre, sur le plateau et en Valais central, les temp\u00e9ratures atteindront timidement cet apr\u00e8s- midi, les 4 ou 5 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:44) [92%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:52) [71%] :\r\nLa, la, la mineure et la voil\u00e0 Guy revenir la chansonnette et elle avait dit pas le pav\u00e9 de marbre. \r\nMais c'est s\u00fbr que les reports de Paris avait pris le maquis les l'ordre Peillon la chanson qui, maison de l'histoire et le plan pr\u00e9sent\u00e9 vous mais qui vont \u00eatre grand, musique. \r\nDonc Caratini bien revoir l'essence immense son mais qui le public que se souvient. \r\nLa chanson qui a dit. \r\nLes petites, les marques ah oui c'est parti mon kiki r\u00e9action que l'du corps car tous les transistors, tout est bien \u00e7a que sous le si\u00e8ge. \r\nLa chanson de maquis comme avant, par un long, long, un t\u00e9tard, en blouson d'information, de dire qu'on va le dire \u00e7a, pardon, car malgr\u00e9 son mais que l'homme il y a une union Lecteurs tr\u00e8s bon, est ce que c'est Gen\u00e8ve de rue. \r\nLa, la, avec rat avec moi qui nous ont en coeur sonnait que et passion. \r\n\u00e7a sonnait ici la queue et sa moisson de records \u00e0 un nouveau Paris un logo europ\u00e9en dont la chanson demain qui car on n'est jamais le qui. \r\nEt le poids du temps et aussi un coursier et le bombardement d'un livret pour qu'on, mais on trouve un beau jour, \u00e7a a sonn\u00e9 et que faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:31) [91%] :\r\nYves Montand la chansonnette et puis alors la photo de Paolo et de son bouquet de fleurs de ce 26 novembre figurent sur Instagram on mettra aussi sur Facebook, tant qu'\u00e0 faire sur Instagram RTS jardin vous trouvez la photo de Paolo et nous avons Lucienne alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:49) [80%] :\r\nThen bonjour madame, nous vous nous appelez de quelle r\u00e9gion Madame il y a donc de Gen\u00e8ve et vous avez 2 questions. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:26:59) [82%] :\r\nVoil\u00e0 oui, alors le 1er juillet dans mon jardin, de belles Foug\u00e8res m\u00eame beaucoup du feu Vert et chaque ann\u00e9e il gel\u00e9 et puis on m'a dit que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire alors justement et savoir si vraiment on peut les laisser mais c'est pas tr\u00e8s joli, si on laissait filer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:23) [78%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez, et c'est ce que mais, dit -elle, qu'est -ce que vous imposez patrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:27) [90%] :\r\nOui, mais vous avez plusieurs vari\u00e9t\u00e9s de Foug\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:27:32) [49%] :\r\nSite les les a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [72%] :\r\nVous avez plusieurs sortes, vous voyez que ou c'est toute la ce sont toutes les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:27:40) [78%] :\r\nOui, voil\u00e0, non, non, il y en a peut-\u00eatre de mais, en g\u00e9n\u00e9ral, mais c'est de dire qu'on a eu des foug\u00e8res, qui sont venus comme \u00e7a, ils ont pouss\u00e9 Dubois voil\u00e0 qui avait de l'espace, alors j'comme \u00e7a et puis j'ai il y en a combien pouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:04) [69%] :\r\nAlors oui, alors a se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:07) [87%] :\r\nEt ce sont toutes des foug\u00e8res, donc ils vont perdre leurs feuilles qui s\u00e8che alors. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:28:12) [76%] :\r\nIl sait qui, dans les grandes feuilles, c'est pas tr\u00e8s loin, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [84%] :\r\nAlors effectivement, il y a pas forc\u00e9ment n\u00e9cessit\u00e9 de les retirer dans dans la nature, on voit dans les sous- bois, les flics se tout \u00e7a, elle se d\u00e9veloppe bien, en \u00e9t\u00e9, elle est superbe et puis une fois que le 1er gel alors d\u00e9j\u00e0 en automnal Bruni, d'apr\u00e8s les premiers gels, elle s'affaisse et puis reste au sol personne les couper, et puis elle repart et puis mais dans un jardin, vous allez peut-\u00eatre avoir une vision d'une gestion diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que vous allez pouvoir moi je vous conseille de de quand m\u00eame nettoyer votre jardin \u00e7a rajeunit aussi un peu la plante, \u00e7a \u00e7a d\u00e9gage au pied parce que des fois il y a quelques plans to aussi qui peuvent pousser sur des cyclamens soit si vous avez du gaz on \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend donc cette op\u00e9ration de taille, vous allez pouvoir le faire soit maintenant, soit au printemps sur. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:29:08) [59%] :\r\nFaire aussi en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:09) [85%] :\r\nVoir juste avant le d\u00e9part de nouvelle fronde des nouvelles pousses, par contre, il y a pas n\u00e9cessit\u00e9 de les conserver comme on pourrait conserver, on parle souvent dans les vivaces, les gramin\u00e9es, par exemple, les gramin\u00e9es, effectivement, on les laisse, parce qu'il y a le gel qui vient de suivi de chez lui pour avoir s\u00e9journ\u00e9 ici, alors oui, on fait un nettoyage minimum pour garder la la partie la plus jolie, l\u00e0 les foug\u00e8res vraiment bien tout nettoyer, par contre, et l'Avantage aussi, c'est que ce que vous allez r\u00e9colter, vous allez pouvoir le le valoriser en faisant un un, ou la Chine, o\u00f9 le o\u00f9 le mettre sur d'autres plans qui sont peut-\u00eatre un peu plus d\u00e9licate par rapport \u00e0 l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:48) [71%] :\r\nOui, \u00e0 utiliser les foug\u00e8res comme protection de interrog\u00e9 par exemple, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:29:54) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait belle nudit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:56) [81%] :\r\nAlors moi j'utilise beaucoup \u00e0 Foug\u00e8res pour faire des extraits de faire de du purin de de feuille de foug\u00e8re, \u00e7a en fait avec la feuille fra\u00eeches sur la feuille pendant la saison v\u00e9g\u00e9tative et \u00e7a \u00e7a \u00e7a un l\u00e9ger effet insectes il fut pour tout ce qui est un insecte qui mange les racines, comme le Vert, fil de fer et ces gens de d'insectes justement de l'art qui qui mange les racines ou bien on peut faire un pas et aussi dans le potager en cours de alors avec soi du feuillage qu'on r\u00e9cup\u00e8re un tonfa nettoyage \u00e0 la fin du printemps, parce \u00e7a serait mieux de faire \u00e0 la fin du printemps, parce qu'effectivement ces ces, ces plantes vivaces ind\u00e9pendamment, que ce soit des gramin\u00e9es, des foug\u00e8res ou autres, le feuillage s\u00e8che et en fait, \u00e7a prot\u00e8ge tout ce qui est racinaire et aussi les jeunes femmes qui en ce moment sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:43) [69%] :\r\nFaut dire \u00e7a vous que vous \u00eates en train de vous vous coupe auriez pas les feuilles mortes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:47) [88%] :\r\nPas m\u00eame non, non, je le ferai comme t\u00eate de nettoyage juste pour, dans un but esth\u00e9tique \u00e0 la fin de l'hiver, au mois de mars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:54) [77%] :\r\nLa qu'est -ce que \u00e7a laisse r\u00eaveur : voil\u00e0, vous avez le choix Madame vous avez 2 avions de mieux enl\u00e8ve et puis Paolo il enl\u00e8ve pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:02) [78%] :\r\nY a 10 ans et, concr\u00e8tement, c'est si vous faites \u00e7a maintenant ou au mois de mars, \u00e7a changera pas grand chose, question des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:07) [70%] :\r\nC'\u00e9tait elle que vous les voyez, dites tous les jours c'est Foug\u00e8res madame. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:31:11) [66%] :\r\nOui alors son ex- avait mis en place pour vous oui, alors cela dit, il s'est achev\u00e9 Ihsane d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 mais celles qui sont encore en terre dans l'action Accor baln\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:23) [66%] :\r\nAh oui faut Patrick et vous alors, moi, j'avais encore tr\u00e8s tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:28) [89%] :\r\nLa vie de Paul, on le fait que le feuillage le prot\u00e8ge chose par contre pour la foug\u00e8re qui est bien install\u00e9e dans le jardin en pleine terre, personnellement, je pense que le risque est faible, qui est un un gel de ce qu'elle reparte pas donc je prendrai la d\u00e9cision de les nettoyer maintenant pour mettre en valeur le reste du massif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0, la parole est \u00e0 l'accusation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:48) [82%] :\r\nOui, et puis on allait alors et c'est c'est tout \u00e0 fait l'Euro, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on fait ce genre d'un trait\u00e9, hein, en m\u00eame temps, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moi je trouve, je pr\u00e9f\u00e8re faire le tailleur des plantes vivaces globalement \u00e0 la fin de l'hiver parce que j'ai remarqu\u00e9 qu'il y a beaucoup d'insectes qui vont se prot\u00e9ger dessus, oui, \u00e7a fait, \u00e7a fait une belle protection ces ces feuillages qui s\u00e8che, comme \u00e7a, vous trouvez des coccinelles, vous trouvez de plein de petits insectes des des petits papillons qui qui sont l\u00e0, qui se prot\u00e8ge pendant l'hiver, et je trouve c'est, c'est une bonne chose, d\u00e9penser, surtout si vous \u00eates sensible \u00e0 la nature \u00e0 l'environnement je c'est, c'est une bonne chose, peut-\u00eatre, de changer notre \u00e9gard sur ce genre d'entretien qu'on faisait syst\u00e9matiquement je, moi je vous dis \u00e0 en arri\u00e8re, on passait vraiment novembre/d\u00e9cembre en l'nettoyer tout pour nous, vous \u00eates en train de Patrick est un peu ringard c'est \u00e7a non, mais on voit tr\u00e8s clairement, je voudrais jamais et je ferai jamais non non non il il a eu, je pense qu'il me r\u00e9jouis quand m\u00eame un peu sur ceux -ci ont plaid\u00e9 de de changements au niveau de de l'tr\u00e8s bien qui \u00e9tait pur et dur, il y a encore 20, 30 ans en arri\u00e8re qu'on a connu au d\u00e9but de nos carri\u00e8res et puis qui, maintenant, il est venu un peu plus doux, un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi et qui est assez Alain trait\u00e9 hein qui qui valorise et la nature, surtout au milieu Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:02) [88%] :\r\nId\u00e9alement saga massifs de vivaces, c'est ni en novembre ni d\u00e9but mars, mais c'est un peu vraiment toute l'ann\u00e9e c'est vrai sinon, mais si on n'a vraiment pas mal de vivaces, on intervient r\u00e9guli\u00e8rement sur ce massif, du coup, on fait plus de taille syst\u00e9matique \u00e0 une date pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [76%] :\r\nAnne qu'est -ce que vous pensez, tout \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame vous qui \u00e9tait 1er chef concern\u00e9s et vous allez faire, mais \u00e7a n'est pas bonjour le jour o\u00f9 on va donc. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:33:28) [72%] :\r\nMais je ne peux les couper, je crois que je l'\u00e9coute ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:33) [81%] :\r\nPatrick voil\u00e0, j'ai dit : on va trouver un bon compromis, si vous avez vraiment le la crainte qu'il y a un certain risque, celles qui sont en pleine terre, vous nettoyez alors vis\u00e9 ce feuillage en paillis et pour les foug\u00e8res, qui sont oui, le risque est plus important duel, vous pouvez les laisser puis comme \u00e7a par l'eau sera aussi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:33:53) [73%] :\r\nUne femme va voil\u00e0 bien comme \u00e7a j'aurai le 2 fa\u00e7ons de faire qui est la meilleure, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:59) [69%] :\r\nVoil\u00e0 un magnifique compromis indique toujours plus intelligent \u00e0 3 semaines, le rire, voil\u00e0 pour les feux et puis vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:34:06) [81%] :\r\nAlors le revenu, j'ai re\u00e7u quand, \u00e0 P\u00e2ques, petit pot de rosiers mondiaux qui avait l'air plus la communion et c'\u00e9tait extraordinaire toute l'ann\u00e9e il a leur pays encore maintenant il aidait contre date donc il est quand m\u00eame un peu au chaud, alors j'aimerais savoir si je dois le mettre dans un pot plus grand parce qu'il a quand m\u00eame pris du volume, et si cette affaire le faire maintenant au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:41) [83%] :\r\nPaolo, alors il faut le faire \u00e7a au mois de mars, quand vous allez le tailler ah oui allez -y, foncez, allez faire une taille Olfa est tr\u00e8s court et en m\u00eame temps au. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:34:52) [76%] :\r\nComme \u00e7a, m\u00eame un petit rentier comme \u00e7a, ceux qui ne font le tailler tri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:55) [80%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait tout relancer oui, vous avez dit que vous l'avez achet\u00e9 pour P\u00e2ques, le ros\u00e9 je pense miniature qui a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 en serre Sweeney pour pas qu'il y a, il y a peu, les r\u00e9sistants sont pas encore en fleurs, donc c'est c'est un rosier que de toute fa\u00e7on qu'on peut garder \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'on peut tailler comme les autres, c'est tout, oui, et en m\u00eame temps si vous voulez faire un un potage, faites -leur m\u00eame temps au mois de mars \u00e0 Wim vous le rempoter puis vous verrez que vous avez, vous avez une tr\u00e8s belle floraison, c'est pour la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:35:27) [66%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, avec Sandrine, \u00e7a le ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:31) [79%] :\r\n\u00e0 la Renaissance, oui c'est une bonne chose parce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, pas autant, d\u00e9j\u00e0 c'est un faux parler aux plantes et puis on a des bons r\u00e9sultats derri\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:35:39) [70%] :\r\nEst ce que je veux, c'est encore une question, oui, je sais bien, merci infiniment, voil\u00e0, j'avais fait 3 troisi\u00e8mement que j'ai fait, Me a commenc\u00e9 peine voil\u00e0 oui, non, comment \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:54) [77%] :\r\nPuis, on va passer d\u00e9crivez l\u00e0, \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:35:57) [81%] :\r\nCommissaire tente grand pour donc c'est un professionnel qui me l'mais ce que n\u00e9cessaire, il a perdu tr\u00e8s rapidement \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9duit l'aiguille alors sur demandez si c'est parce qu'il \u00e9tait sous les branches d'un magnolia un magnolia \u00e9norme il prend beaucoup de place et il fait beaucoup de dons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:24) [89%] :\r\nEt le conif\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 Waser dans ce grand port au printemps. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:36:30) [75%] :\r\nOh oui, on ne sait plus exactement la saison ensemble, oui, je pense, parce que c'\u00e9tait un professionnalisme la parce que les gros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:39) [85%] :\r\nEt maintenant, il a, il a continu\u00e9 \u00e0 et il a continu\u00e9 \u00e0 percer ses et. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:36:43) [84%] :\r\nIl a perdu presque depuis le d\u00e9but des \u00e7a les je ne lui se sont mis \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:51) [78%] :\r\nOn a trait\u00e9 ou vous savez c'est un conif\u00e8re sous forme d'un genre un un quart des aiguilles de 5 centim\u00e8tres comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:36:57) [66%] :\r\nOui il ce ceux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [91%] :\r\nEt puis l\u00e0 il en train de renouveler des aiguilles. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:37:02) [76%] :\r\nBen et tous quand m\u00eame mais tout l'int\u00e9rieur apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:08) [84%] :\r\nAlors, \u00e7a s'appelle des jeunes, une r\u00e9action par rapport \u00e0 la transplantation dans le bac, \u00e7a peut toujours \u00eatre d\u00e9licat peut-\u00eatre un petit blocage au niveau du suivi de l'arrosage durant peut-\u00eatre la la, en tout cas la 1\u00e8re ann\u00e9e, la cause \u00e9tait sec, c'est \u00e7a, ben si, il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ce que ce qu'on appelle un donc la la 1\u00e8re ann\u00e9e, peut-\u00eatre qu'il a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez soutenue au niveau de de l'arrosage et puis \u00e7a peut vite, du coup, il va \u00eatre sur la d\u00e9fensive \u00e0 perte ses aiguilles, ce qui est et puis l'Exposition, le fait qu'il soit sa mani\u00e8re sous le magnolia oui c'est peut-\u00eatre pas l'id\u00e9al pour qu'ils puissent se d\u00e9velopper, partant de ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous dites que alors ce qui est tomb\u00e9, c'est tr\u00e8s long, le cycle des \u00e9glises, c'est souvent un peu pr\u00eat sur 3 ans, selon les les conif\u00e8res, par contre ce qui est int\u00e9ressant, ce qui pousse et puis qui fait des nouvelles les aiguilles du coup. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:38:05) [87%] :\r\nTous quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:06) [86%] :\r\nCe qu'il a retrouv\u00e9 sa vitalit\u00e9 il et puis dans le l'aspect survie est -il en train de trouver sa place, par contre, il faudrait peut-\u00eatre envisager de le si possible de le d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:38:20) [85%] :\r\nMais voil\u00e0 c'est mais c'est un groupe aussi j'ai bien compris oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:38:23) [75%] :\r\nC'est un tr\u00e8s gros pour oui il a bien sa place dedans, oui, mais moi je suis, j'ai donc ce magnifique Magnolia et c'est difficile de mettre des fleurs autour parce que immense toute mais labo, mais elle est envahissante et de leur vraiment je cite pas d\u00e9placer spot c'est pas alors o\u00f9 le mettre au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:48) [81%] :\r\nOuais, parce que l\u00e0 il montre quand m\u00eame tous les cyniques, il a repris, qu'il en v\u00e9g\u00e9tation contrairement \u00e0 \u00e0 conif\u00e8res qui s'\u00e9changent donc il dit : si vous voulez vraiment qui qui se densifie, il va falloir lui donner les conditions, niveau de la lumi\u00e8re, les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:01) [73%] :\r\nVous mettra miroir en face pour le renvoyer la lumi\u00e8re fait pour, c'est plus facile, mettre qui que d\u00e9placer, Paolo, Paolo, vous avez une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:12) [84%] :\r\nNon, mais je pense aussi, le probl\u00e8me sous sous ses grands airs de un peu de miel \u00e0 qui tombent dessus et les conif\u00e8res n'aime pas du tout, savez Katya un petit attaque de plus rond comme \u00e7a pendant l'\u00e9t\u00e9, il y avait du miellat, qui tombent et puis 5 races les aiguilles, c'est c'est pas, c'est pas un endroit id\u00e9al, ma foi, on le voit, donc il faut, c'est un 2000, vous \u00eates aussi. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:39:31) [65%] :\r\nIl faut les chenilles dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:33) [77%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a c'est typique aussi du pain, alors oui, alors l\u00e0, c'est si on savait \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:39:39) [70%] :\r\nSaisi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:40) [75%] :\r\nPas du oui oui c'est radical mais pour avoir disons qui sait si on ne s'aper\u00e7oit pas tout de suite, on a de mauvaises surprises avec \u00e7a parce que vous arrivez c'est chez Nissan, tr\u00e8s vorace et puis elle elle mange vraiment toutes les aiguilles en quelques jours, mais donc l\u00e0 si vous \u00e9tiez plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:39:56) [65%] :\r\nElles s'empare ouais ouais, c'est arriv\u00e9, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:59) [79%] :\r\nEt puis le, le fait qu'il soit ce ce conif\u00e8re soient confin\u00e9s sous ce magnolia on peut cr\u00e9er aussi un microclimat favorable justement aux ravageurs type pucerons, acariens qui serait peut-\u00eatre plus avec une Exposition un peu plus arriver puis ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:15) [90%] :\r\nAlors, partant du principe qu'on puisse d\u00e9placer le groupe au du conif\u00e8re qu'est -ce qu'on met sous le magnolia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:21) [49%] :\r\nPour participer 7 d'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:23) [84%] :\r\nAlors on on va partout, on va pouvoir de la. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:40:26) [59%] :\r\nJ'ai -je \u00e7a vous a pas l'sans r\u00e9v\u00e9ler leur besoin d'creuse a aussi, moi j'aime la bande passer leur m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on peut peut-\u00eatre essayer de de l'hortensia des plantes un peu mis ombre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:40:46) [83%] :\r\nOui, parce que je ne mandat si vraiment il y a pas beau jeu lors changer contre une autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:51) [66%] :\r\nPlan non hortensia ou Foug\u00e8res oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:56) [80%] :\r\nEn sachant que leur tension quand m\u00eame aussi la lumi\u00e8re pour oui, mais c'est-\u00e0-dire en prenant plus et on peut travailler aussi son travail donc un bac des robots, des azal\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:41:07) [73%] :\r\nVoil\u00e0 madame porte le nombre, bon l\u00e0 qui va r\u00e9fl\u00e9chir, puisqu'on \u00e9tait ensemble quel chance cette incidence dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine qu'est -ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:19) [85%] :\r\nExcellent, excellent bonne philosophie merci beaucoup de votre appel qui nous a permis d'aborder des choses passionnantes, merci, madame. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:41:26) [77%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous \u00eates r\u00e9pondez moi je saute, merci, bonne journ\u00e9e parce que le temps passe \u00e9videmment directement vous de l'ann\u00e9e, dans 4 semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 No\u00ebl merci voil\u00e0 un dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:41) [83%] :\r\nPas parler point tout mais point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:53) [67%] :\r\nComme Chopin donc de casser cette histoire pleine d'arrosage du de c'est rien ni personne, j'ai de temps si oui de donc sur les r\u00e9alit\u00e9s trop d'pour lutter, qui n'ont pas de la Terre, de ce fait, comme certains \u00e9lus et tout \u00e7a, Marino, qu'on ne se bat mieux avant m\u00eame d'danois ex parent\u00e8le fort. \r\nApparemment m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:23) [81%] :\r\nBonjour Corti, bonjour Christine antidouleur compte l'arthrose, l'arthrite, on a parl\u00e9 du show de l'arnica, du sol et de la reine des pr\u00e9s, ce matin, la griffe du diable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:35) [84%] :\r\nOui, il y a une pointe qu'on nomme la griffe du diable, son nom latin, c'est Harpagophytum procumbens s'de la famille des p\u00e9daliac\u00e9es dans la m\u00eame famille et on trouve par exemple le s\u00e9same mieux connu chez nos clients et futurs clients plus celle d'une plante qui vient de l'Afrique australe, dans la province du Cap en Afrique du Sud, qui vient de du Botswana, du Zimbabwe aussi o\u00f9 j'ai vu moi- m\u00eame dans un d\u00e9sert et la Namibie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:06) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors le nom de griffe du diable, \u00e7a vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:09) [80%] :\r\nNous allons griffe du diable, \u00e7a vient aussi d\u00e9j\u00e0 de du nom latin qui harpagophytum \u00e7a vient du grec harpagophytum qui veut dire et non griffe devient vient du fait que la plante qui pousse dans le d\u00e9sert, elle donne de belles fleurs mauves mauve tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, elle pousse vraiment dans le sable et pour sa propagation des graines, la pompe \u00e0 d\u00e9velopper un fruit qui contient une comme une grande capsules assez plate qui est qui est assortie de crochets a d\u00e9croch\u00e9 de 2 3 centim\u00e8tres avec au bout, vraiment d\u00e9crocher ac\u00e9r\u00e9s, on dirait une araign\u00e9e, il faudrait en 2\u00e8me maison d'Orl\u00e9ans repose sur Marseille dans ce presque l'arm\u00e9e mais on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien ces crochets ces crochets sont vraiment ac\u00e9r\u00e9s et ces excroissances peuvent s'accrocher dans la crini\u00e8re dans la queue s'incruster sur la sous les pattes d\u00e8s les animaux dans la marche alors m\u00eame s\u00e9v\u00e8rement affect\u00e9e oui et le but, le but d'avoir l'Afrique comme \u00e7a, c'est que les animaux comme \u00e7a ils diss\u00e9minent la cr\u00e8me en marchant sur la la capsule les graines se diss\u00e9mine comme \u00e7a que la nature, ce qui a fait \u00e7a fait parfois tr\u00e8s bien les choses, c'est pour \u00e7a que le son nom de griffe du diable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [89%] :\r\nMais alors les populations indig\u00e8nes Botswana nom Bibi, etc l'utilise, j'imagine depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:36) [81%] :\r\nOui, mais j'utilise pas le papa, la partie que rappelle griffe du diable, ils utilisent les racines d'aller rhizomes que c'est tr\u00e8s connu, c'est une plante un maire et qui contient d'ailleurs \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames ou des substances proches de celles qu'on trouve dans Des gentiane de chez nous, donc les populations du g\u00e8ne l'utilisent pour les troubles digestifs pour abaisser la fi\u00e8vre mais aussi contr\u00f4ler douleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:02) [91%] :\r\nVercors est bas\u00e9e l\u00e0- dessus, il y a des mondes des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites et qui ont prouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:07) [87%] :\r\nIl y a beaucoup d'\u00e9tudes leur d\u00e9faite des \u00e9tudes in vivo sur des mod\u00e8les exp\u00e9rimentaux animaux, l\u00e0 on a mis en \u00e9vidence des propri\u00e9taires dans l'jazzique inflammatoire spasmolytiques mais il y a aussi eu toute une s\u00e9rie, plusieurs dizaines d'\u00e9tudes cliniques s\u00e9rieuses qui ont d\u00e9montr\u00e9 une am\u00e9lioration significative de la mobilit\u00e9 et une diminution des douleurs ceux des patients qui souffrent d'arthrite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:37) [88%] :\r\nDonc cette griffe du diable, fait l'objet de m\u00e9dicaments maintenant parce qu'il y avait, on va pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:41) [83%] :\r\nSinon, au m\u00eame moment d'un j'ai moment qui, il y a eu des \u00e9tudes cliniques s\u00e9rieuses des \u00e9tudes aussi sur la non- toxicit\u00e9 de la plante, h\u00e9 bien si, je me dis qu'enregistr\u00e9 il y a plus de 10 ans d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie de m\u00e9dicaments qui sont par liste D donc en vente libre en pharmacie, et on est en progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:04) [85%] :\r\nD'accord, donc on se bat sur le rhizome, donc c'est ou la racine s\u00e9ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:08) [85%] :\r\nOui, on peut aussi acheter la voil\u00e0 la racine s\u00e9ch\u00e9e, enfin moi si on ne prend des g\u00e9lules, mais c'est moins efficace, on peut faire d\u00e8s ce infusion ou des d\u00e9coctions mais c'est vraiment moi j'ai essay\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s amer, c'est comme si vous buvez une tisane de de Santiago ou d'Alzheimer, peut-\u00eatre je prend rapidement si la mer, donc il est plut\u00f4t recommand\u00e9 de prendre des g\u00e9lules qu'on ach\u00e8te, enfin moi c'est en droguerie, parce que si vous faites des tisanes l'amertume pourrait contribuer \u00e0 la formation d'acides gastriques et donc les personnes qui souffrent d'ulc\u00e8re d'estomac ou du duod\u00e9num, il faudrait s'abstenir de faire des tisanes de griffe du diable merci Corinne RC. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:58) [90%] :\r\nPoint la nature de vos jardins, le dimanche matin sur la 1\u00e8re et toutes les chroniques de Corse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:04) [90%] :\r\nHostettmann, sont \u00e0 retrouver sur notre site RTS Point CH barre oblique monsieur Jardinier et vous retrouvez et vous pouvez r\u00e9\u00e9couter toutes les chroniques si vous habitez dans la r\u00e9gion, vous avez certainement lu dans la presse ou entendu parler de la politique de l'arbre que la ville de Lausanne a mis en place pour sauvegarder le Patrimoine arbor\u00e9 de sa ville, il y a des photos qui ont paru et on en a parl\u00e9 ici \u00e0 l'antenne d'ailleurs d\u00fb \u00eatre pleureur de l'Ermitage du c\u00e8dre du Liban dans le quartier des Berg\u00e8res Hodler able sycomore de la Maison du du d\u00e9sert sont magnifiques j'exemple d'arbre du Patrimoine arbor\u00e9 de cette ville qui demande beaucoup de soins, c'est pas pour rien d'ailleurs que si vous \u00eates \u00e0 l'Ermitage, vous pouvez pas aller tout pr\u00e8s du du du \u00eatre pleureurs qui qui a plus de 150 ans, il a \u00e9t\u00e9 un peu prot\u00e9g\u00e9, donc il y a beaucoup d'\u00e9nergie qui se met sur ce chapitre -l\u00e0, de la part des autorit\u00e9s et il y a aussi des fruitiers et les amoureux des fruits locaux des vari\u00e9t\u00e9s anciennes, h\u00e9 bien vous avez rendez- vous au Forum de l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne, c'est jusqu'au 2 d\u00e9cembre prochain il y a une Exposition qui s'appelle \u00e0 la d\u00e9couverte de l'arbre fruitier en ville et \u00e0 la d\u00e9couverte des vergers urbains, c'est l'occasion vraiment d'aller d\u00e9couvrir ce qui se fait au Forum de l'H\u00f4tel de Ville, jusqu'au 2 d\u00e9cembre et puis aujourd'hui encore, nous sommes donc le 26 novembre si vous \u00eates passionn\u00e9 de la part de de pigeons de canard de faisant de de mouton, de ch\u00e8vre ou particuli\u00e8rement cette ann\u00e9e 2 poules et 2 coqs enti\u00e8rement noir, alors vous avez rendez- vous \u00e0 l'Exposition d'aviculture Cuny colombophilie qui se passe aujourd'hui encore ce dimanche ah et toi, qu'on se lisent, rendez- vous \u00e0 Etoy pour les passionn\u00e9s de l'app\u00e2t Paul pigeons, canards, faisant d'un mouton et autres ch\u00e8vres mais pour l'instant, vous \u00eates bien \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re, nous allons \u00e9couter nous les informations, puis on se retrouve juste derri\u00e8re parce qu'il va \u00eatre exactement 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-23T12:09:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-021CBA6E-C87C-4318-B500-BE325B5825B7", "internalArchiveId": "021CBA6E-C87C-4318-B500-BE325B5825B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nL'ambiance sonore vous faisait d\u00e9couvrir des pigeons domestiques dans un squareFran\u00e7ois Turrian nous parle ce matin des oiseaux qui roucoulent (pigeons ou tourterelles). Ici, c'est un pigeon f\u00e9ral (ou pigeon domestique) dont l'anc\u00eatre est le pigeon biset. Il a \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9 et on le trouve un peu partout dans nos villes. Le pigeon sauvage est le pigeon ramier.\u00a0 Ce matin, nous parlons d'un proche parent du pigeon domestique, mais dont on n'a pas pu diffuser de son puisque cet oiseau a disparu : le dodo. Le dodo est un colombid\u00e9, son nom scientifique : le Dronte de Maurice. Il faut imaginer plut\u00f4t une sorte de dindon avec un bec fort et des ailes minuscules, de la taille d'un m\u00e8tre et d'une dizaine de kilos avec quelques plumes caudales particuli\u00e8res. Il aurait disparu vers 1700, victime de l'entr\u00e9e sur l'\u00eele des rats, des chats, des chiens. Ne pouvant pas voler, le dodo a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vuln\u00e9rable \u00e0 la pr\u00e9dation directe. On peut encore voir certains squelettes dans des mus\u00e9es. Ces ossements ont fait l'objet de recherches r\u00e9centes. Une chercheuse du Cap a analys\u00e9 les tissus osseux et a d\u00e9couvert que les os avaient des lignes de croissances comme un arbre. Elle a constat\u00e9 que le dodo ralentissait sa croissance pendant l'hiver austral. Sur le Web, une vid\u00e9o avait cr\u00e9\u00e9 le buzz en montrant des images d'un dodo vivant. Mais c'est une reprise tronqu\u00e9e d'une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par une ONG br\u00e9silienne dans le but de sensibiliser le public \u00e0 la disparition des esp\u00e8ces.", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078651", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Le quiz nature / MJA_2017-11-26T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-9078651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T12:11:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4864CEB-8C56-4A32-AB1D-136CDA1291F0", "internalArchiveId": "A4864CEB-8C56-4A32-AB1D-136CDA1291F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: Henri D\u00e8s, chanteur", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078499", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["chanteur", "chanson", "enfance"], "thematicPersons": ["D\u00e8s, Henri"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Henri D\u00e8s, chanteur / INI_2017-11-26T06:03:00_l-enfance-de-l-art-henri-des-chanteur", "Initiales du 26.11.2017"], "variantIds": ["ece-9078499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T08:47:50Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T14:49:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e8s, Henri", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0F9726B-D708-4B6B-822B-73363ACA1317", "internalArchiveId": "D0F9726B-D708-4B6B-822B-73363ACA1317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC Sion s'impose en Super League pour la premi\u00e8re fois de la saison", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Le FC Sion n'est plus dernier ce dimanche soir. Les Valaisans ont remport\u00e9 une victoire 3 \u00e0 0 importante face \u00e0 Grasshopper. Les joueurs valaisans ont mis scrupuleusement en application le nouveau syst\u00e8me de jeu de leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n* * Le FC Sion s'impose en Super League pour la premi\u00e8re fois de la saison 18h Football : FC Sion-Grasshopper\r\nEn football, \u00e7a va mieux pour le FC Sion qui n'est plus dernier ce soir.  Les Valaisans ont remport\u00e9 une victoire importante cet apr\u00e8s-midi face \u00e0 Grasshopper   3 \u00e0 0\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous \u00eates \u00e0 Tourbillon, les joueurs Valaisans ont mis scrupuleusement en application la nouveau syst\u00e8me de jeu de leur entra\u00eeneur..  \r\nEt il s'agit de la premi\u00e8re victoire pour le FC Sion \u00e0 domicile cette saison.  La premi\u00e8re victoire pour Gabri, nouvel entra\u00eeneur qui avait d\u00e9clar\u00e9 vouloir mettre en place un syst\u00e8me de jeu similaire \u00e0 celui que pratique le FC Barcelone.   o\u00f9 il a entrain\u00e9 une s\u00e9lection junior. \r\nToute proportion gard\u00e9e \u00e9videmment,  les S\u00e9dunois r\u00e9ussissent petit \u00e0 petit \u00e0 concr\u00e9tiser ce changement de jeu.  Un jeu fait de nombreuses passes.  sans pr\u00e9cipitation. Et quand on travaille avec l'\u00e9quipe la plus jeune du championnat il faut une belle discipline pour r\u00e9ussir. \r\nA l'issue de la partie l'entraineur du FC Sion \u00e9tait juste.. Fier\r\nSON \r\nEt on a vu de bonnes choses effectivement aujourd'hui m\u00eame si Grasshopper \u00e9tait peut-\u00eatre la bonne \u00e9quipe pour r\u00e9aliser cette performance.  Les Z\u00fcrichois n'ont pas les m\u00eame qualit\u00e9s que B\u00e2le ou Young Boys qui aurait eu plus de facilit\u00e9 \u00e0 percer la d\u00e9fense valaisanne. \r\n***Avec cette victoire, Gabri justifie l'\u00e9viction cette semaine de deux piliers de l'\u00e9quipe ? \r\nblabla", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098041", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FC Sion s'impose en Super League pour la premi\u00e8re fois de la saison / FOR_2017-11-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le FC Sion n\u2019est plus dernier ce dimanche soir. Les Valaisans ont remport\u00e9 une victoire 3 \u00e0 0 importante face \u00e0 Grasshopper. Les joueurs valaisans ont mis scrupuleusement en application le nouveau syst\u00e8me de jeu de leur entra\u00eeneur."], "variantIds": ["ece-9098041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer tvAIR0LDNxd5xQZBRnMVoV6R8sW8"}]