[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-249DF50D-4544-415F-AF95-ED9BA04D7A13", "internalArchiveId": "249DF50D-4544-415F-AF95-ED9BA04D7A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature Sion 2026: Jean-Philippe Rochat passe le t\u00e9moin \u00e0 J\u00fcrg Stahl", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Jean-Philippe Rochat n'est plus le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026. L'avocat vaudois a fait savoir mercredi qu'il quittait son poste. Il sera remplac\u00e9 par J\u00fcrg Stahl, conseiller national et pr\u00e9sident de Swiss Olympic.\r\n\r\n* * Candidature Sion 2026: Jean-Philippe Rochat passe le t\u00e9moin \u00e0 J\u00fcrg Stahl Jean-Philippe Rochat n'est plus le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026.\r\nL'avocat vaudois a fait savoir qu'il quittait son poste aujourd'hui. Il sera remplac\u00e9 par J\u00fcrg Stahl, conseiller national et pr\u00e9sident de Swiss Olympic. J\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous \u00eates journaliste au sein de notre rubrique sportive. Comment interpr\u00e9ter ce changement de gouvernance \u00e0 la t\u00eate de Sion 2026?\r\nblabla\r\nQue penser du choix de J\u00fcrg Stahl comme nouveau pilote de cette candidature?\r\nblabla", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125619", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Candidature Sion 2026: Jean-Philippe Rochat passe le t\u00e9moin \u00e0 J\u00fcrg Stahl / FOR_2017-12-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Jean-Philippe Rochat n'est plus le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026. L'avocat vaudois a fait savoir mercredi qu'il quittait son poste. Il sera remplac\u00e9 par J\u00fcrg Stahl, conseiller national et pr\u00e9sident de Swiss Olympic."], "variantIds": ["ece-9125619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:26Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'OPC titre on va ouvrir avec cette nouvelle qui nous est tomb\u00e9 il y a moins d'une heure Jean-Philippe Rochat n'est plus le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 oui l'avocat Vaudois a fait savoir qu'il quittait son poste aujourd'hui, il sera remplac\u00e9 par J\u00fcrg Stahl, conseiller national et pr\u00e9sident de Swiss Olympic J\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous \u00eates journaliste au sein de notre rubrique sportive, comment interpr\u00e9ter ce changement de gouvernance \u00e0 la t\u00eate de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors c'est clairement une reprise en main du projet par le politique, le message envoy\u00e9 par Berne est on ne peut plus clair, fini les atermoiements, les erreurs : Le temps des pol\u00e9miques est pass\u00e9, il est urgent de passer \u00e0 une nouvelle phase et d'insuffler une nouvelle dynamique, le dossier bon tout le monde le dit mais voil\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien vendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, m\u00eame s'il n'a pas enfreint la loi, Jean-Philippe Rochat ne pouvait poursuivre sa t\u00e2che depuis sa mise en cause dans les Panama Papers pour des pratiques d'optimisation fiscale qui ont s\u00e9rieusement entach\u00e9 son image officiellement c'est int\u00e9ressant Jean-Philippe Rochat, n'a pas d\u00e9missionn\u00e9, il ne s'est pas port\u00e9e Condi das pour pr\u00e9sider la 2\u00e8me phase de candidature, mais personne n'est dupe Rochat le reconna\u00eet lui- m\u00eame, sa position \u00e9tait devenu intenable la Suisse poss\u00e8de une occasion unique d'organiser les Jeux olympiques, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'opinion publique ne montrent gu\u00e8re d'enthousiasme, c'est un euph\u00e9misme, le changement de pilote \u00e9taient devenues in\u00e9vitables d'autant Pietro que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir ce projet \u00e0 hauteur d'au milliard de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il faut penser du choix de J\u00fcrg Stahl comme nouveau pilote de cette candidature Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nAlors c'est un choix politique qui doit permettre de faire rayonner le projet au-del\u00e0 de la Suisse romande et surtout en Suisse al\u00e9manique, le communiqu\u00e9 de presse de Swiss Olympic est tr\u00e8s parlant d'ailleurs sur ce point, je cite la candidature prendra une dimension nationale, d\u00e9sormais sous la pr\u00e9sidence de J\u00fcrg Stahl homme qui n'est pas tr\u00e8s connu en Suisse romande, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s charismatiques qui est pr\u00e9sident de Swiss Olympic on l'a dit, mais surtout conseiller national UDC z\u00fcrichois, il vient d'ailleurs de de pr\u00e9sider le Conseil national, c'est une personne qui compte de de nombreux relais qui poss\u00e8de un lien avec le Valais puisqu'il est membre de la direction du groupe mutuel un mandat qu'il va d'ailleurs abandonner pour se consacrer \u00e0 100 pourcent \u00e0 ses nouvelles fonctions choix politique donc compr\u00e9hensible plut\u00f4t habile, rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique, reste \u00e0 voir comment ce choix forc\u00e9ment sera per\u00e7u en Suisse romande et on va plus sp\u00e9cifiquement o\u00f9 on vote populaire est agend\u00e9e au mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Jeannin et on rappelle que Jean on rappelle en annonce que Jean-Philippe Rochat, sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz demain matin \u00e0 7 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F255D3-D66B-4447-A6CE-143BC7B783B5", "internalArchiveId": "D8F255D3-D66B-4447-A6CE-143BC7B783B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand Johnny Hallyday \u00e9tait venu chercher une fiscalit\u00e9 plus douce \u00e0 Gstaad", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur, contribuable fran\u00e7ais, s'\u00e9tait \u00e9tabli en 2006 \u00e0 Gstaad. Il \u00e9tait venu chercher en Suisse une fiscalit\u00e9 plus douce et il ne s'en cachait pas. Cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie en France.\r\n\r\n* * Quand Johnny Hallyday \u00e9tait venu chercher une fiscalit\u00e9 plus douce \u00e0 Gstaad  \r\nNous allons quitter la sc\u00e8ne et le chanteur Johnny Halliday pour parler de l'homme Jean-Philippe Smet, contribuable fran\u00e7ais, qui est venu en 2006 s'\u00e9tablir en Suisse, \u00e0 Gstaad. Il \u00e9tait venu y chercher une fiscalit\u00e9 plus douce... et il ne s'en cachait pas...  Une d\u00e9cision qui - \u00e0 l'\u00e9poque - avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie en France... Maurice Doucas...  \r\n\"La Suisse proc\u00e8de \u00e0 un v\u00e9ritable pillage \u00e9conomique de ses voisins\" s'exclamait - ivre de col\u00e8re - le d\u00e9put\u00e9 socialiste Arnaud Montebourg.. qui d\u00e9non\u00e7ait \"l'incivilit\u00e9 du premier rocker fran\u00e7ais. Ce dernier retorquait en expliquant que le 70% de ce qu'il gagnait allait au fisc. Comme les revenus annuels du chanteur \u00e9taient \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plus 9,6 mio de francs suisses, on pouvait donc en d\u00e9duire qu'il payait - chaque ann\u00e9e - au moins 6,7 mio de francs au fisc fran\u00e7ais... En Suisse, il ne payait que 900'000.-... Le chanteur qualifiait le caract\u00e8re du droit fiscal fran\u00e7ais d'injuste et de stupide, qui p\u00e9nalise ceux qui r\u00e9ussissent et qui gagnent de l'argent... A l'\u00e9poque, Johnny annon\u00e7ait dans la presse :  \"Oui, je serai \u00e0 Gstaad six mois et un jour par an...\" C'\u00e9tait la condition pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce forfait fiscal...    \r\nMais dans la station, ces propos ne rassurent qu'\u00e0 moiti\u00e9... \r\nIl faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 le rockeur est rarement dans la station de l'Oberland bernois malgr\u00e9 son engagement de passser la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e \u00e0 Gstaad... et la m\u00e9diatisation de son arriv\u00e9e \u00e0 mis en lumi\u00e8re ce programme fiscal tr\u00e8s sp\u00e9cial. .. Et au m\u00eame moment - en Suisse - un d\u00e9bat sur la fiscalit\u00e9 agite la vie politique... Les socialistes bernois veulent en effet abolir les traitements de faveur, dans tout le pays... \r\nEt le 23 septembre 2012, le canton de Berne vote sur le maintien ou l'abolition du forfait fiscal... Et quelle est l'issue de cette votation... Maurice Doucas... \r\nLe forfait n'est pas aboli, mais ses conditions se sont durcies... et pendant ce temps... Johnny Halliday s\u00e8me toujours le doute sur sa pr\u00e9sence r\u00e9elle \u00e0 Gstaad...  En 2014, Laetitia et Johnny son trahis par les r\u00e9seaux sociaux... La femme du Chanteur fran\u00e7ais poste en effet chaque jour sur leur compte Instagram et Twitter des photos de Monaco, de St-Barth ou de Los Angeles... La RTS affirme alors - preuve \u00e0 l'appui - que le chanteur ne passe pas ses 6 mois en Suisse... R\u00e9action imm\u00e9diate \u00e0 Paris o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s exigent du chanteur une clarification imm\u00e9diate de sa situation  au regard des imp\u00f4ts fran\u00e7ais... Johnny se d\u00e9fend d'\u00e9vasion fiscale et brandit alors sa r\u00e9sidence am\u00e9ricaine \u00e0 Los Angeles... En 2015... La star du Rock fran\u00e7ais met en vente son chalet de Gstaad pour pr\u00e8s de 10 mio de francs, alors qu'il l'avait achet\u00e9 3 mio d'Euros...", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125613", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quand Johnny Hallyday \u00e9tait venu chercher une fiscalit\u00e9 plus douce \u00e0 Gstaad / FOR_2017-12-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le chanteur, contribuable fran\u00e7ais, s'\u00e9tait \u00e9tabli en 2006 \u00e0 Gstaad. Il \u00e9tait venu chercher en Suisse une fiscalit\u00e9 plus douce et il ne s'en cachait pas. Cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie en France."], "variantIds": ["ece-9125613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:27Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLabro on va quitter la sc\u00e8ne et le chanteur Johnny Hallyday pour parler de l'homme, l'homme s'\u00e9tait Jean-Philippe Smet contribuable fran\u00e7ais qui est venu en 2006 \u00e9tablir en Suisse \u00e0 Gstaad, il \u00e9tait venu chercher une fiscalit\u00e9 plus douce, ils ne s'en cachait pas une d\u00e9cision qui \u00e0 l'\u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal accueillie en France Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nLa Suisse proc\u00e8de \u00e0 un v\u00e9ritable pillage \u00e9conomique de ses voisins, s'exclamait ivre de col\u00e8re, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Arnaud Montebourg qui d\u00e9non\u00e7ait alors l'incivilit\u00e9 du premier rocker fran\u00e7ais, ce dernier r\u00e9torquait en expliquant que 70 pourcent de ce qu'il gagnait allait au Fisc hexagonal et comme les revenus annuels du chanteur \u00e9taient \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plus de9,6 millions de francs suisses on pouvait donc on d\u00e9duire qu'il payait chaque ann\u00e9e au moins6,7 millions de francs au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais en Suisse, il ne d\u00e9bourser que 900000 francs, le chanteur qualifiait le droit fiscal fran\u00e7ais d'injuste et de stupide qui p\u00e9nalise ceux qui r\u00e9ussissent et qui gagnent de l'argent \u00e0 l'\u00e9poque, Johnny annonc\u00e9 dans la presse, oui, je serai \u00e0 Gstaad 6 mois et un jour par an, c'\u00e9tait la condition sine quoi non pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce forfait fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nOui, mais dans la station, ces propos ne rassure qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nIl faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, le rockeur est rarement dans la station de l'Oberland bernois malgr\u00e9 son engagement et la m\u00e9diatisation de son arriv\u00e9e \u00e0 mis en lumi\u00e8re ce programme fiscal tr\u00e8s sp\u00e9cial et au m\u00eame moment en Suisse, un d\u00e9bat sur la fiscalit\u00e9, agite la vie politique, les socialistes bernois veulent en effet abolir les traitements de faveur dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [91%] :\r\nEt le 23 septembre 2012, dans le canton de Berne, vote sur le maintien ou l'abolition du forfait fiscal, quelle sera l'issue du vote, Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nLa le forfait n'est pas aboli mais ses conditions se sont durcies et pendant ce temps, Johnny Halliday s\u00e8me toujours le doute sur sa pr\u00e9sence r\u00e9elle \u00e0 Gstaad en 2014 Johnny et du La\u00ebtitia son trahis par les r\u00e9seaux sociaux, la femme du chanteur fran\u00e7ais poste en effet toujours sur l'Euro, tous les jours, chaque jour sur le compte Instagram il Twitter des photos de Monaco Saint-Barth ou Los-Angeles la RTS affirme alors preuve \u00e0 l'appui, que le chanteur ne passe passer 6 mois en Suisse, r\u00e9action imm\u00e9diate \u00e0 Paris o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s exigent du chanteur une clarification de sa situation au regard des imp\u00f4ts fran\u00e7ais Johnny se d\u00e9fend d'\u00e9vasion fiscale et brandit Taylor sa r\u00e9sidence am\u00e9ricaine \u00e0 Los Angeles, et en 2015 la Star du rock fran\u00e7ais met en vente son Chalet de Gstaad pour pr\u00e8s de 10 millions de francs alors qu'il avait achet\u00e9 3 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [89%] :\r\nMaurice Doucas, merci beaucoup, on vous rappelle Paradiso sp\u00e9ciale de 19 heures, qui va beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la figure de Johnny Hallyday et puis : soir\u00e9e sp\u00e9ciale Johnny sur RTS Un d\u00e8s 20 heures 15 avec un grand entretien la France rock'n'roll et puis infrarouges sp\u00e9cial ce soir ce sera d\u00e8s 22 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T17:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB07B9AE-CD78-40DE-969E-AE3F756C0CD5", "internalArchiveId": "EB07B9AE-CD78-40DE-969E-AE3F756C0CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump va reconna\u00eetre J\u00e9rusalem plut\u00f4t que Tel Aviv comme capitale d'Isra\u00ebl", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl malgr\u00e9 les nombreux avertissements de la communaut\u00e9 internationale. Les ambassades des pays qui ont une repr\u00e9sentation en Isra\u00ebl sont install\u00e9s \u00e0 Tel-Aviv depuis la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n* * Donald Trump va reconna\u00eetre J\u00e9rusalem plut\u00f4t que Tel Aviv comme capitale d'Isra\u00ebl  \r\nSa d\u00e9cision est tr\u00e8s attendue. Le pr\u00e9sident Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl. Et ce, malgr\u00e9 les nombreux avertissements de la communaut\u00e9 internationale. Aude Marcovitch, vous \u00eates en direct avec nous de Tel-Aviv et c'est justement dans cette vile que sont install\u00e9es aujourd'hui les ambassades des pays qui ont une repr\u00e9sentation en Isra\u00ebl. Pourquoi Tel Aviv?\r\nIl faut remonter \u00e0 1947. Lorsque l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 du plan de partage qui pr\u00e9voyait un Etat juif et un Etat arabe sur la Palestine mandataire, un statut sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, qui devait \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale. La premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo-arabe de 48-49 en a d\u00e9cid\u00e9 autrement : la partie occidentale de la ville est devenue isra\u00e9lienne alors que la Jordanie a occup\u00e9 la partie orientale jusqu'en 67. Avec la guerre des six-jours, Isra\u00ebl a pris le contr\u00f4le de l'ensemble de la cit\u00e9. Et en 1980, elle l'a d\u00e9clar\u00e9e sa capitale \"\u00e9ternelle et indivisible\". \r\nSi le parlement isra\u00e9lien et la plupart des minist\u00e8res sont install\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem, les ambassades \u00e9trang\u00e8res sont toutes \u00e0 Tel-Aviv, dans l'attente d'un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9 du conflit.\r\nLes Etats-Unis ont reconnu J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl en 1950, il s'agissait alors de la partie occidentale de la ville. Et en 1995 le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 le Jerusalem Embassy Act qui appelle au d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade. Mais les pr\u00e9sidents ont la possibilit\u00e9 de reporter l'application de cette loi pour six mois, en vertu \u00ab d'int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'ici, y compris par Donald Trump en juin dernier. Mais cette fois, il a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en oeuvre cette loi.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125616", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump va reconna\u00eetre J\u00e9rusalem plut\u00f4t que Tel Aviv comme capitale d'Isra\u00ebl / FOR_2017-12-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Donald Trump s\u2019appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl malgr\u00e9 les nombreux avertissements de la communaut\u00e9 internationale. Les ambassades des pays qui ont une repr\u00e9sentation en Isra\u00ebl sont install\u00e9s \u00e0 Tel-Aviv depuis la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl."], "variantIds": ["ece-9125616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:28Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPietro, on part du c\u00f4t\u00e9 du Proche-Orient oui avec une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue, le pr\u00e9sident Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, et ce malgr\u00e9 les nombreux avertissements de la communaut\u00e9 internationale Aude Marcovitch vous \u00eates en Direct avec nous de Tel-Aviv, et c'est justement dans cette ville que sont install\u00e9es aujourd'hui les ambassades des pays qui ont une repr\u00e9sentation en Isra\u00ebl, pourquoi Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nAlors, il faut remonter \u00e0 1947 lorsque l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 du plan de partage qui pr\u00e9voyait un \u00e9tat juif et un \u00e9tat arabe sur la Palestine mandataire un statut sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, qui devait \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, la premi\u00e8re guerre isra\u00e9lo- arabe de 48 49 en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, la partie occidentale de la ville est devenue isra\u00e9lienne, alors que la Jordanie a occup\u00e9 la partie orientale jusqu'en 67 avec la guerre des 6 jours, Isra\u00ebl a pris le contr\u00f4le de l'ensemble de la cit\u00e9 et en 1980 elle l'a d\u00e9clar\u00e9e sa capitale \u00e9ternelle et indivisible si le parlement isra\u00e9lien, la plupart des minist\u00e8res sont install\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem, les ambassades \u00e9trang\u00e8res sont toutes \u00e0 Tel-Aviv dans l'attente d'un r\u00e8glement n\u00e9goci\u00e9 du conflit, les \u00c9tats-Unis ont reconnu J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl en 1950 il s'agissait alors de la partie occidentale de la ville et, en 1995 le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 le J\u00e9rusalem m\u00eame Act qui appelle au d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade, mais les pr\u00e9sidents ont la possibilit\u00e9 de reporter l'application de cette loi pour 6 mois, en vertu d'int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'ici, y compris par Donald Trump en juin dernier, mais cette fois, il a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en oeuvre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [98%] :\r\nVos explications Aude Marcovitch Donald Trump. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T17:48:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA29C07A-CA15-4326-A459-7B7F314C12D6", "internalArchiveId": "EA29C07A-CA15-4326-A459-7B7F314C12D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Orsi\u00e8res, la chasse aux cerfs, 1964", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107337", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Orsi\u00e8res, la chasse aux cerfs, 1964 / ALA_2017-12-06T15:04:15_archive-orsieres-la-chasse-aux-cerfs-196", "A l'abordage du 06.12.2017"], "variantIds": ["ece-9107337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:15Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCes moments de notre archive : on est en 1964 une archive de l'\u00e9mission, carte de visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nChangeons maintenant de sujet donnant la parole \u00e0 un chasseur qui souhaite en quelque sorte, limiter les d\u00e9g\u00e2ts et joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [85%] :\r\nSi dans le temps, on a r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9barrasser des ours, on a peupl\u00e9 nos blocages dans l'animal un peu sp\u00e9ciale, c'est le cerf, les chasseurs toutes introduit en 1927 5 pi\u00e8ces et depuis ils ont prolif\u00e9r\u00e9 \u00e0 une telle cadence qu'\u00e0 un certain moment, n'a jamais pu d\u00e9nombrer exactement mais on comptait en tout cas, 300 cerfs depuis, ils sont venus, c'est pas des maisons, ils sont arriv\u00e9s, m\u00eame dans les propri\u00e9t\u00e9s ils viennent d\u00e9truire les gens ben ils ont une pr\u00e9f\u00e9rence pour la betterave 1er printemps, quand on a plant\u00e9 les betteraves, il y a une volontiers d\u00e9monter un changement complet et l\u00e0, ma foi, \u00e7a ne fait pas le beurre des paysans quand ils doivent continuer \u00e0 planter \u00e0 nouveau chaque instant c'est betterave, les pouvoirs publics en sont en sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait d\u00e9dommager ces personnes on fait semblant d'indemnisation ces b\u00eates deviennent quelque peu enquiquinant si on peut dire, et nous avons des atouts pour les enlever, mais les pouvoirs veulent tellement les prot\u00e9g\u00e9s que les chasseurs s'en plaignent et disent parfois, on pourrait bien leur permettre d'en tuer quelques-uns, je pense, nous nous mairie on en tout cas on verrait \u00e7a d'un bon oui et puis les paysans aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nOn aime bien dans cette archive comme le chasseur, mais une minute 40 arriver \u00e0 son id\u00e9e, qu'on voit venir gros comme un camion s'il aimerait juste y en a trop, \u00e7a bouffe les betteraves mais il est tr\u00e8s Poli les comme \u00e7a il prend, il prend la forme, et \u00e7a nous fait plaisir, merci \u00e0 Jo\u00ebl Albrecht de la zone qui chaque jour nous s\u00e9lectionne une archive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [88%] :\r\n\u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 pour la la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T16:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F008B52D-65FB-459E-B097-3DAF0C6148E7", "internalArchiveId": "F008B52D-65FB-459E-B097-3DAF0C6148E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chat connect\u00e9", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fuchs, Manuela\r\nUn chat connect\u00e9 n'est pas un geek, mais un animal qui peut se balader sans que les amis humains s'inqui\u00e8tent d\u00e8s qu'il ne rentre pas pendant plusieurs heures. La balise GPS est l\u00e0 pour leur indiquer sa localisation. Vraiment utile et sans danger?  Une chronique de Sophie Proust.\r\n\r\n* * Un chat connect\u00e9 n'est pas un geek, mais un animal qui peut se balader sans que les amis humains s'inqui\u00e8tent d\u00e8s qu'il ne rentre pas pendant plusieurs heures. La balise GPS est l\u00e0 pour leur indiquer sa localisation. Vraiment utile et sans danger?  Une chronique de Sophie Proust.", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le chat connect\u00e9 / OEP_2017-12-06T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Un chat connect\u00e9 n\u2019est pas un geek, mais un animal qui peut se balader sans que les amis humains s\u2019inqui\u00e8tent d\u00e8s qu\u2019il ne rentre pas pendant plusieurs heures. La balise GPS est l\u00e0 pour leur indiquer sa localisation. Vraiment utile et sans danger?  Une chronique de Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-9107312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T06:26:24Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nCoup de progr\u00e8s, on prendra premi\u00e8res exemple tr\u00e8s concret avec vous Sophie Proust qui concerne les habitants aussi d'une maison d'un foyer, m\u00eame les plus poilu d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nExact, oui, on ne parle pas des hipsters, c'est qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9s non parle des des chats qui, lorsqu'ils sont vraiment heureuse sortent comme ils en ont envie, sans supporter \u00e0 mettre au bout de de la laisse en Suisse, environ 20000 animaux disparaissent chaque ann\u00e9e et pour plus d'un tiers, ce sont des chats, ils r\u00e9apparaissent parfois enferm\u00e9e dans une cave, un coffre de de voitures ou un local \u00e0 outils : apr\u00e8s la technique du bouche-\u00e0-oreille pour retrouver son chat, les affiches dans la rue apr\u00e8s la plateforme p\u00e8te alerte qui diffuse sur Internet, vous savez, des messages de disparition, h\u00e9 bien, voici le temps des applications GPS pour animaux et je suis all\u00e9 chez David et Hakima qui ont une petite Lilou connect\u00e9 localis\u00e9 par satellite Davide racontent comment ils ont d\u00e9cid\u00e9 de l'achat d'un traceur connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nOn est parti en week- end et la chatte \u00e9tait \u00e0 l'ext\u00e9rieur en la laisser donc ind\u00e9pendamment du fait qu'on partait dans qu'on n'\u00e9tait plut\u00f4t pas inquiets mais c'est un autre taux on a, on s'aper\u00e7ut que pendant un jour et demi de jours la chatte ne rentrait pas, donc c'est ce qui a d\u00e9termin\u00e9 le fait qu'on voulait pouvoir la la la localiser, vous avez choisi un PEP en Italie ainsi, c'est donc une statue de de l'EPFL oui alors vous avez une application qui est t\u00e9l\u00e9chargeable il y a des param\u00e8tres qui peuvent, qui doivent \u00eatre au pr\u00e9alable r\u00e9gl\u00e9es, vous choisissez le p\u00e9rim\u00e8tre de dire et de s\u00e9curit\u00e9, et lorsque le l'animal d\u00e9passe ce p\u00e9rim\u00e8tre, vous recevez en retour un e-mail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [97%] :\r\nVous avez, je viens de voir une petite balise pour le chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [88%] :\r\nQui se d\u00e9clenche au moment m\u00eame o\u00f9 elle passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'application d'elle- m\u00eame, elle fonctionne, je dirais correctement \u00e0 95 pourcent 5 pourcent pourquoi un petit peu m\u00e9diocre dans le sens o\u00f9 on, on voit que la mise \u00e0 jour ne serait pas forc\u00e9ment automatiquement il y a une mise \u00e0 jour qui qui doit \u00eatre fait et lorsque vous enclencher ici par ce bouton mise \u00e0 jour ne s'est pas forc\u00e9ment en temps r\u00e9el une fois j'ai test\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [92%] :\r\nEt quand on on la rep\u00e8re donc sur votre t\u00e9l\u00e9phone est -ce que c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment comme un GPS qu'on va \u00eatre guid\u00e9 \u00e0 -t-elle num\u00e9ro de telle rue ou dans une cave dans un escalier ou c'est approximatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nAlors apr\u00e8s c'est \u00e7a reste approximative, donc c'est absolument pas comme un GPS qu'on l'utiliserait pour avec la petite voix qui vous dit : on a droit de tourner \u00e0 gauche, vous \u00eates arriv\u00e9, donc c'est vraiment un, un point qui est mise sur sur une map et qui vous indique, je dirais \u00e0 5 m\u00e8tres pr\u00e8s \u00e0 10 m\u00e8tres pr\u00e8s la localisation du chat, c'est un appareil qui reste quand m\u00eame pour un chat de taille plut\u00f4t petite, moyenne, \u00e7a reste quand m\u00eame encombrant pour le pour l'animal, d'autant plus qu'elle pourrait effectivement aussi \u00eatre accroch\u00e9 par une branche alors il y a un petit syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sur le sur le bracelet alcooliers pardon et qui peut \u00eatre adaptable en fonction de son poids et qui normalement devrait se d\u00e9tacher et il y a une autonomie de combien alors je dirais entre 5 et 8 heures je pense que, technologiquement, il y a quelques points qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer, notamment, donc on a dit sa taille et puis pourquoi pas imaginer aussi une puce int\u00e9gr\u00e9e sous sous la peau voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre une bonne id\u00e9e \u00e0 d\u00e9velopper, donc le chat doit porter une balise les propri\u00e9taires ne localise via une application un peu comme quand on consulte une carte avec un point, restaurant ou un monument int\u00e9ressant qui clignotent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nVoil\u00e0, et les donn\u00e9es sont transmises par le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, et vous pouvez retrouver votre chat sur votre ordinateur ou smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nBonjour, Manuela Fox, vous \u00eates responsable communication pour pointeur avec nous par t\u00e9l\u00e9phone une puce de rep\u00e9rage GPS, comme le sugg\u00e9rait David est -ce que c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors non, une puce de rep\u00e9rage GPS n'est pas envisageable car les donn\u00e9es de localisation Russie doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s au propri\u00e9taire de l'animal donc imp\u00e9rativement ce rep\u00e9rage \u00e9tait site n\u00e9cessite une batterie, donc la puce devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'une batterie et vont s'imaginer, bien qu'il est un peu enfin impensable placer une batterie sous la peau d'un animal, donc non, pour l'instant ce n'est absolument pas envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [84%] :\r\nDavid trouve les les mises \u00e0 jour \u00e0 peu emb\u00eatante, c'est vrai que devoir faire une mise \u00e0 jour pile on cherche son chat ben \u00e9videmment l\u00e0 c'est peu pratique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors en fait la mise \u00e0 jour \u00e9tait en 30 secondes, donc vous recevez sur votre Darcy pots-de-vin donc dans votre compte d'utilisateur un message vous disant qu'une nouvelle mise \u00e0 jour est disponible, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 vous, en tant que propri\u00e9taire de l'animal, de choisir tout tranquillement lorsque vous d\u00e9sirez effectuer cette mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [89%] :\r\nAlors si j'ai bien compris, il faut avoir du r\u00e9seau aussi y a donc, si le chat est enferm\u00e9, je ne sais pas moi dans dans une cave, sous un immeuble et qu'y a pas de r\u00e9seau, on ne saura pas o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:00) [86%] :\r\nAlors, en fait, le passe une Painter lui fonctionne donc avec 3 satellites et j'il s'hein, donc si l'animal, lui, se trouve dans un b\u00e2timent clos le PET Painter recherchera automatiquement un signal GSM par le biais du r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, donc justement pour que vous ayez tout de m\u00eame une id\u00e9e d'o\u00f9 se trouve votre votre animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nEst -ce que la m\u00e9t\u00e9o peut avoir une incidence sur la qualit\u00e9 des signaux. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:27) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc sur la qualit\u00e9 des signaux GPS mais pas GSM enfin le GSM fonctionnent sont justement par le par le biais des du r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, donc l\u00e0 vous recevrez tout de m\u00eame une position mais qui n'est pas aussi pr\u00e9cises que celles du GPS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [86%] :\r\nEt puis, les ondes \u00e9mises par la Paris est -ce qu'elle pr\u00e9sentera un danger pour la sant\u00e9, la sant\u00e9 du chat. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:51) [87%] :\r\nAlors, en fait, les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques sont pr\u00e9sentes, mais tr\u00e8s tr\u00e8s minime, donc le propri\u00e9taire la possibilit\u00e9 de choisir plusieurs plusieurs intervalles, donc nous avons une des intervalles en fait il ne enfin qui n'envoie que une position lorsque vous le d\u00e9sirez, et entre- temps, le dispositif est \u00e9teint, donc, de cette fa\u00e7on -l\u00e0 vous \u00e9viter d'avoir trop d'\u00e9lectro- smog. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [87%] :\r\nOn minimise ces merci beaucoup Manuela Fox peut-\u00eatre pointeur pour \u00eatre intervenu dans cette \u00e9mission, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:26) [93%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [75%] :\r\n\u00e7a fait Proust le pointeur, c'est pas le seul traqueur disponibles sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [88%] :\r\nNon mais c'est un des plus petits et qui fonctionne plut\u00f4t bien, certains appareils sont trop gros et mal accept\u00e9e par par le chat qui se retrouve transform\u00e9 en Iran Saint-Bernard, avec un baril qui ne rec\u00e8le m\u00eame pas une goutte d'alcool pour le consoler de porter une balise aussi encombrante certains autres sont effectivement plus fin, mais avec une port\u00e9e r\u00e9duite, donc il vaut mieux que je ne s'\u00e9loigne pas trop o\u00f9 on n'a pas de de signal, il existe aussi des balise radio qui vont \u00e9mettre un signal sonore et lumineux, plus vous \u00eates proche, plus les bips et les couleurs s'activent, hein, c'est un petit peu comme l'histoire de tu br\u00fble si on est dans le p\u00e9rim\u00e8tre du vote du chef du du Kram c'est moins encombrant pour le chat, mais il va, il faut que vous soyez effectivement dans la zone, combien \u00e7a co\u00fbte, alors pour le perc\u00e9e 80 E ne 89 francs 90 l'appareil \u00e0 partir de 4 95 par mois l'abonnement et puis pas pour d'autres articles, plus ou moins similaire, ce sera aussi dans ses prix Whitney 4 par exemple 749 francs 99 et pr\u00e8s de 60 francs par an, l'abonnement et puis d'autres encore environ 100 francs avec un abonnement mensuel \u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\n\u00e9videmment, un abonnement pour avoir les donn\u00e9es, on va en tout cas la l'utilit\u00e9 d'une fonction des objets connect\u00e9s, celle de conna\u00eetre la g\u00e9olocalisation de quelque chose, ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau en fait, mais ce que de plus en plus d'objets seront g\u00e9olocalis\u00e9s ce qu'on travaille dans ce domaine, David Atienza aussi pour les objets connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [79%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un domaine tr\u00e8s important les on va savoir o\u00f9 il y a tout les diff\u00e9rend sur 100 dans le sac, moment les probl\u00e8mes, on a vu avec le m\u00eame type de syst\u00e8me discute maintenant c'est que, enfin tout \u00e7a on avant d'avoir des bact\u00e9ries et la les les plus souvent quand envoyez -les en formation, les donn\u00e9es de l'imposition de la plus grande \u00e0 la d\u00e9rive, il n'y a pas des mani\u00e8res de r\u00e9duire la taille de la taille donc en fait \u00e7a aux aguets, dit qu'il est plus important, c'est d'avoir l'Intelligence de l'objet qui est un droit et l'information Kol\u00e9las la rue des soins, il y a des graines qui doit \u00eatre tr\u00e8s en forme, parce que sinon c'est impossible de la fin du monde et objets connect\u00e9s sinon, bon, on doit avoir des des batteries, un sac \u00e0 dos en fait pour pour que les soldats connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [88%] :\r\nAlors ce qu'il faut toujours aussi \u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9 parce que chaque application chaque objet qu'on qu'on qu'on ach\u00e8te et qui est connect\u00e9, nous demande de g\u00e9olocaliser ce que \u00e7a fonctionne quand m\u00eame, m\u00eame si on de refuse finalement de de certains qui en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est quoi question au niveau du d\u00e9but, la cit\u00e9 c'est vrai que quand on ne signait les corps typiquement belge on on dans les droits d'un ouvrier ces types d'informations m\u00eame parce qu'il n'y a personne qui lit tout l'information qui inclut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [90%] :\r\nLes conditions g\u00e9n\u00e9rales \u00e9videmment Sylvain sur le plan juridique, \u00e7a pose peut-\u00eatre l\u00e0 un peu de Questions pour un chat, \u00e9videmment, mais si je mets le tracteur ailleurs dans le sac de mon enfant, par exemple, ou dans la dans le sac \u00e0 main de mon conjoint de mon voisin que je d\u00e9teste pour savoir quand il n'est pas \u00e0 la maison pour lui crever les pneus de sa voiture, si je mets sur quelqu'un, ce que l\u00e0 je j'ai le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [89%] :\r\nVous auriez en th\u00e9orie le droit pour autant que lui soit d'accord et qu'il est clairement consenti en ayant la possibilit\u00e9 donc on il y a existe des applications pour les enfants, pour savoir o\u00f9 ils sont, apr\u00e8s l'\u00e9cole, etc, alors \u00e7a pose la question, savoir si l'enfant a vraiment le droit de consentir si ses parents lui disent que sinon il pourra plus sortir, on sent un petit peu un probl\u00e8me de libert\u00e9 de choix, donc c'est des outils qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans des cas particuliers, j'imagine, o\u00f9 on pourrait avoir des justifications et des cas tout \u00e0 fait licites, par contre, la plupart du temps, \u00e7a sera hautement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [82%] :\r\nElle existe m\u00eame des applications qui permettent d'\u00e9couter les conversations de 2 enfants et \u00e7a, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est nouveau, \u00e7a c'est d\u00e9cri\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [89%] :\r\nExactement, alors l\u00e0 aussi, \u00e7a peut faire du sens si on a un bug iPhone pour temps de l'enfant qui pleure dans sa chambre qui est 2 \u00e9tages plus haut, plus bas, et l\u00e0 \u00e7a va choquer personne pour autant que \u00e7a soit limit\u00e9 \u00e0 ses parents, dans le m\u00eame immeuble, si on commence \u00e0 elle, diffus\u00e9 sur Internet, ou laisser de mani\u00e8re ouverte, ce que n'importe qui puisse entendre et voir dans la chambre, l\u00e0 on aura aussi un autre probl\u00e8me, non seulement en termes de s\u00e9curit\u00e9 en terme de de consentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [84%] :\r\nParce que contrevient \u00e0 la loi, si je ne sais si je le fais, si vraiment je le mets dans le de dans le sac, voil\u00e0 de de de mon coll\u00e8gue, \u00e7a change vite, parce qu'il faut savoir ce qu'il fait partie de ce qui fait de ses journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [92%] :\r\nAlors oui, autant sous l'angle de la loi, soit presque donner que des normes p\u00e9nales qui pourrait aussi s'appliquer dans certains cas, notamment si on entend ce qui appartient \u00e0 la sph\u00e8re secr\u00e8te, c'est-\u00e0-dire que si vous avez des discussions priv\u00e9es chez vous qui sont pas destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre partag\u00e9es avec des tiers et que \u00e7a me permet de les \u00e9couter, de les enregistrer ou de prendre des photos dans ce cas -l\u00e0, on va violer les dispositions du code p\u00e9nal \u00e9galement un risque quoi, on risque une sanction qui sera vraisemblablement une une des jours amendes, probablement avec du sursis, c'est une premi\u00e8re fois lancera pas tr\u00e8s grave en termes de sanctions et qui peut aller jusqu'\u00e0 des jours de prison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [89%] :\r\nIl y a m\u00eame pas besoin d'objets connect\u00e9s particulier hein pour traquer quelqu'un, puisqu'un simple smartphone qui est, comme on le disait tout \u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 en objets connect\u00e9s permet de le faire et int\u00e8gre directement ce ce type de de fonction m\u00eame de mani\u00e8re collaborative est -ce qu'on fait si ce type d'utilisation, les utilisateurs en sont friands, ils aiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [79%] :\r\nMon exp\u00e9rience qu'est -ce va \u00e7a r\u00e9pond danois, en fait, il y a, on a discut\u00e9 des lois, la loi change vraiment beaucoup d'aise, c'est dans la r\u00e9gion du monde conna\u00eet un ainsi, par exemple, ce n'est pas important pour eux c'est c'est normal qu'on a des tous des capteurs actifs ou le temps qui est que, ou on est 2 \u00e0 un Euro contre c'est compl\u00e8tement le contraire, la journ\u00e9e ne tout qu'on ne le paie des diff\u00e9rents produits \u00e0 la paix, FN, on a vu que les gens bien vraiment beaucoup des contr\u00f4les qu'est -ce qui active, pourquoi, quand et c'\u00e9tait des choses mais on a ainsi confess\u00e9 divise positif, il n'y a pas des soucis aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a d\u00e9pend vraiment s'il y a les risques d'avoir des diamants tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse, mais sinon c'est un peu plus mal avec ce qu'elle alors on est vraiment sensible \u00e0 l'Europe, mais elle est rest\u00e9e au monde, ce n'est pas si compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:13) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que les robots qui sont import\u00e9es d'Asie ne ne ne propose aucune fonction de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [86%] :\r\n\u00e7a fabriquer l\u00e0- bas, mais David Atienza, ce que la technologie et l'industrie vont plus vite que les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [79%] :\r\nAh, c'est vrai que on a on accapare l'id\u00e9e beaucoup plus avanc\u00e9 que c'est que la loi nous laisse mais aussi que vous faites l'annonce un peu plus long poussant geek que ce que peut faire dans la technologie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T08:34:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-4865AB77-B063-45DF-AE46-6059BD949382", "internalArchiveId": "4865AB77-B063-45DF-AE46-6059BD949382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le canton de Vaud part \u00e0 la chasse au sanglier", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Les sangliers vaudois ont commis d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans les cultures, les praires et les p\u00e2turages. Le canton de Vaud, qui a d\u00fb verser plus de 500'000 francs \u00e0 des agriculteurs l\u00e9s\u00e9s par le cochon sauvage, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le canton de Vaud part \u00e0 la chasse au sanglier  MICHEL EYMANN, direct studio Lausanne + 1 SON / natel ** 38\r\n***Ici la Suisse s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la chasse aux quelques 2000 sangliers vaudois. Face aux d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables qu'ils provoquent dans les cultures, les prairies et les paturages,  Vaud vient de d\u00e9cider, parmi d'autres mesures, d'\u00e9tendre la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir. \r\nMichel Eymann, en 2016, le canton a vers\u00e9 plus de 500 000 francs d'indemnisations \u00e0 des agriculteurs pour des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les cochons sauvages.\r\n___________________________________________________\r\nCe sont en effet des sommes importantes et l'homme est le seul pr\u00e9dateur du sanglier. Si j'ajoute que la laie peut porter entre 4 et 7 petits et que la gestation ne dure que 115 jours environ, on peut bien comprendre qu'il faut r\u00e9guler cette population. Cette ann\u00e9e les chasseurs vaudois ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 environ 400 b\u00eates et les garde-faune 150.\r\n***Michel , vous avez choisi d'accompagner un groupe de chasseurs, parmi eux Raymond Bourguignon, un alerte septuag\u00e9naire. On \u00e9coute votre reportage...\r\n  4'03''\r\n***Michel, quelles sont les principales r\u00e9gions o\u00f9 le sanglier cause des d\u00e9g\u00e2ts?\r\nCe sont surtout les zones de p\u00e2turages du Jura et des Pr\u00e9alpes, mais aussi pr\u00e8s des agglom\u00e9rations, nous dit-on dans les services de l'Etat. De nouvelles zones \u00e0 risque ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es...la Vall\u00e9e de Joux, Bavois, Chavornay et Corcelles-le-Jorat. Il faut savoir que les sangliers sont extr\u00eamement mobiles. \r\nVaud n'est bien s\u00fbr pas le seul canton touch\u00e9, la collaboration va d'ailleurs se renforcer avec les cantons voisins. Elle va aussi s'accro\u00eetre entre repr\u00e9sentants des milieux agricoles, de la for\u00eat, de la chasse et des organisations de protection de la Nature.", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125643", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le canton de Vaud part \u00e0 la chasse au sanglier", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud part \u00e0 la chasse au sanglier / LME_2017-12-06T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud part \u00e0 la chasse au sanglier / LME_2017-12-06T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les sangliers vaudois ont commis d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans les cultures, les praires et les p\u00e2turages. Le canton de Vaud, qui a d\u00fb verser plus de 500'000 francs \u00e0 des agriculteurs l\u00e9s\u00e9s par le cochon sauvage, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir.", "Les sangliers vaudois ont commis d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans les cultures, les praires et les p\u00e2turages. Le canton de Vaud, qui a d\u00fb verser plus de 500'000 francs \u00e0 des agriculteurs l\u00e9s\u00e9s par le cochon sauvage, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir.", "Les sangliers vaudois ont commis d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans les cultures, les praires et les p\u00e2turages. Le canton de Vaud, qui a d\u00fb verser plus de 500'000 francs \u00e0 des agriculteurs l\u00e9s\u00e9s par le cochon sauvage, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir."], "variantIds": ["ece-9125659", "ece-9125643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T14:10:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIci, la Suisse, qui s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la chasse aux quelques 2000 sangliers Vaudois face aux d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables bleu qu'ils provoquent dans les cultures, les prairies ou les p\u00e2turages Vaud vient de d\u00e9cider, parmi d'autres mesures, des temps de la p\u00e9riode de chasse au cours des 5 ans \u00e0 venir, Michel \u00e9mane en 2016, le canton a vers\u00e9 plus de 500000 francs d'indemnisations \u00e0 des agriculteurs pour des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les cochons sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nAbsolument, ce sont des sommes importantes et l'homme est le seul pr\u00e9dateur du sanglier, savez -vous quand m\u00eame que la laie peut porter entre 4 et 7 petits que la gestation ne dure que 115 jours environ, on peut donc bien comprendre qu'il faut absolument r\u00e9guler cette population c'est ann\u00e9e les chasseurs Vaudois ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 environ 400 b\u00eates et les garde- faune 150. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [87%] :\r\nMichel, vous avez choisi d'accompagner un groupe de chasseurs, parmi eux, Raymond bourguignon on \u00e9coute votre partage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [81%] :\r\nVraiment le pr\u00e8s de l'h\u00f4pital deJ. sur la c\u00f4te, on a de chiens avec nous, vous \u00eates trop chasseurs, il se passe quoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors actuellement ce que nous allons faire, c'est parcourir un peu le ce beau Jura pour voir si on arrive \u00e0 trouver des indices de sanglier, c'est-\u00e0-dire que ce ne avant des chiens qui sont sp\u00e9cialement entra\u00een\u00e9s pour \u00e7a et puis qui vont se manifester lorsqu'ils rencontreront une trace de sanglier. \r\nBen oui, j'ai vu, l\u00e0, on avait une trace en-dessous bonjour a \u00e9t\u00e9 dans un sens, donc il est en train de nous contredire et puis que sanglier sur la il a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre sur la pente en train de monter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [83%] :\r\nDonc on grimp\u00e9 non l\u00e0, pas forc\u00e9ment France seulement et Scooby alors le, le fait que, en principe, le chien avoir pas trop mais l\u00e0 comme on a, on apprend avec nous, apprenti chiens et ils se sentent un peu l\u00e9s\u00e9es parce que l'autre est en train de suivre un peu la trace, il lui reste en arri\u00e8re, alors ce serait frustr\u00e9 il y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [89%] :\r\nJusqu'au pique- nique de midi, les chasseurs ont march\u00e9 par mauvais par vos pour encercler le lieu probable o\u00f9 les sangliers dorment car ce sont des animaux nocturnes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi la chasse reprend et je suis vraiment, comme son nom les chiens leur rep\u00e9rage nous attendons en silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [85%] :\r\nMalheureusement, \u00e7a se passe tout le c\u00f4t\u00e9 pour le on peut frustration non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [84%] :\r\nPlaisir pour mes coll\u00e8gues, hein, je veux dire c'est comme \u00e7a, un jour c'est moi l'autre jour, CES ce sac est sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nBon, on a entendu des coups de feu, mais on sait pas on conna\u00eet pas le bilan absolument pas comme il y a pas de raison pour le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [97%] :\r\nOn peut rien savoir, \u00e7a sera la surprise apr\u00e8s la chasse. \r\nBon l\u00e0, donc c'est possible que la cha\u00eene, la petite cha\u00eene fasse beaucoup de bruit, c'est un cadavre, \u00e7a c'est possible, donc on va voir, ben je pense qu'on peut aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [86%] :\r\nEn fait, les sangliers \u00e9taient \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'endroit o\u00f9 on a Pique-Nique \u00e0 midi, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [83%] :\r\nMoi, je dirais, pas une dizaine de m\u00e8tres mais je pense qu'ils \u00e9taient pas tr\u00e8s loin, \u00e0 100 m\u00e8tres \u00e7a c'est sympathique en fait d'avoir des sangliers qui sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, canton pique- nique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [78%] :\r\nAh oui, le Tir sur la au sortir verront cela c'est pas facile, alors on mort. \r\nLe dire tout \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s gros, quand m\u00eame, c'est un beau sanglier, c'est pas tout le ferme apr\u00e8s pour le sortir en ouvrant jeudi sanglier mari\u00e9 c'est Vogue Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [78%] :\r\nJe suis un peu seule couleur un peu non, mais non, je suis tout mouill\u00e9, non mais \u00e7a \u00e7a ornement o\u00f9 on transpire beaucoup, on fait beaucoup d'efforts, donc voil\u00e0, faut se remettre maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [79%] :\r\nMais on a quelques accents Cantona si \u00e7a on on est \u00e9mu, on est, on est heureux qu'est -ce qui se passe \u00e0 Bruxelles pendant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [91%] :\r\nBen on est heureux bien s\u00fbr puisque vous voyez bien que ce matin on a quand m\u00eame, on a quand m\u00eame souffert pour trouver ces sangliers, donc on \u00e9coute d'un c\u00f4t\u00e9, heureuses pilotes c\u00f4t\u00e9 effectivement on est un peu triste pour lui parce que voil\u00e0, ma foi, pour lui, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le reportage de Michel Eymann, avec des chasseurs de sangliers, il est si. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F997A3-E117-4917-AE71-1D14355FD710", "internalArchiveId": "96F997A3-E117-4917-AE71-1D14355FD710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne devient le canton avec le taux d'aide sociale le plus bas de Suisse", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil bernois a valid\u00e9 mercredi matin une baisse de l'aide sociale et a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une modification de la loi, qui concerne notamment le forfait d'entretien.\r\n\r\n* * Berne devient le canton avec le taux d'aide sociale le plus bas de Suisse 12h30 Aide sociale BE\r\nBerne devient le canton avec le taux d'aide sociale le plus bas de Suisse. Le Grand Conseil bernois a valid\u00e9 ce matin une baisse de cette aide sociale. Il adopte en premi\u00e8re lecture une modification de la loi. Elle concerne notamment le forfait d'entretien. Explictions de Camille Degott\r\n ((La baisse touche les mineurs et les adultes \u00e0 partir de 25 ans. Le parlement bernois s'est mis d'accord sur la diminution de 8 % propos\u00e9e par le Parti bourgeois d\u00e9mocratique. C'est moins que la r\u00e9duction de 10 % pr\u00e9vue par le gouvernement, mais \u00e7a reste en dessous des normes de la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale - la CSIAS.\r\nCette r\u00e9vision est fortement critiqu\u00e9e. Les partis \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique et certaines organisations sociales d\u00e9noncent un non-respect de la volont\u00e9 d'harmonisation au niveau suisse. Le forfait pour l'entretien permet aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale de couvrir leurs besoins mat\u00e9riels fondamentaux, soit 986 CHF par mois.\r\nSelon la volont\u00e9 la majorit\u00e9 bourgeoise du parlement et du conseil d'\u00e9tat, l'aide sociale est d\u00e9sormais moins attrayante. Les personnes qui font des efforts sont r\u00e9compens\u00e9es, les autres sont sanctionn\u00e9s.))", "durationSec": 63, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Berne devient le canton avec le taux d'aide sociale le plus bas de Suisse / 12H30_2017-12-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil bernois a valid\u00e9 mercredi matin une baisse de l'aide sociale et a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture une modification de la loi, qui concerne notamment le forfait d'entretien."], "variantIds": ["ece-9125603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T10:48:04Z", "speechToTexts": ["13.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient en Suisse berne devient le canton avec le taux d'aide sociale, le plus bas du pays, le Grand Conseil bernois a valid\u00e9 ce matin une baisse de cette aide sociale il adopte en premi\u00e8re lecture une modification de la loi concerne notamment le forfait d'entretien, les explications de Camille la baisse touche les mineurs et les adultes \u00e0 partir de 25 ans, le parlement bernois s'est mis d'accord sur la diminution de 8 pourcent propos\u00e9e par le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, c'est moins que la r\u00e9duction de 10 pourcent pr\u00e9vue par le gouvernement, mais \u00e7a reste en dessous des normes de la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, l'ACS IAS cette r\u00e9vision est fortement critiqu\u00e9 les partis \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique et certaines organisations sociales d\u00e9noncent un non- respect de la volont\u00e9 d'harmonisation au niveau suisse le forfait pour l'entretien permet aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale de couvrir leurs besoins mat\u00e9riels fondamentaux 980 6 francs par mois selon la volont\u00e9 de la majorit\u00e9 bourgeoise du parlement et du Conseil d'\u00c9tat, l'aide sociale est d\u00e9sormais moins attrayante, les personnes qui font des efforts sont r\u00e9compens\u00e9s, les autres sont sanctionn\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56A12194-6F17-4ECD-ACC1-9373EF3A464C", "internalArchiveId": "56A12194-6F17-4ECD-ACC1-9373EF3A464C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au \"Notre P\u00e8re\" des catholiques", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ont annonc\u00e9 leur ralliement \u00e0 la nouvelle traduction francophone du \"Notre P\u00e8re\". Ce ralliement ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au \"Notre P\u00e8re\" des catholiques (RTS RELIGION 06.12 EVANGELIQUES SUISSES) ((Titre : Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au Notre P\u00e8re des catholiques))\r\n***C'est la chronique de RTSreligion. Apr\u00e8s les Eglises r\u00e9form\u00e9es. c'est au tour des Eglises \u00e9vang\u00e9liques d'annoncer leur ralliement \u00e0 la nouvelle traduction francophone du \u00ab\u00a0Notre P\u00e8re\u00a0\u00bb. Un ralliement. certes. mais avec des grincements de dents. Fabien H\u00fcnenberger.\r\n  1/4 - 0'26''\r\n((Oui, le \u00ab\u00a0Notre P\u00e8re\u00a0\u00bb. c'est un peu la Marseillaise des chr\u00e9tiens. Notamment dans l'univers francophone. o\u00f9 cette pri\u00e8re en grecque dans les Evangiles a une traduction commune aux principales Eglise depuis 1966. utilis\u00e9e en Suisse aussi bien par les catholiques. que les r\u00e9form\u00e9s ou les \u00e9vang\u00e9liques.\r\nD'o\u00f9 certaines tensions. apparues lorsque Rome a entrepris de modifier la traduction en fran\u00e7ais et que les catholiques suisses ont annonc\u00e9 leur intention de reprendre cette modification dans leur pri\u00e8re.))\r\n***Quelle modification\u00a0?\r\n  2/4 - 0'24''\r\n((Dans la version actuelle. il y a un passage o\u00f9 le croyant dit \u00e0 Dieu \u00ab\u00a0ne nous soumet pas \u00e0 la tentation\u00a0\u00bb. Dans la nouvelle version. cette tournure devient \u00ab\u00a0ne nous laisse pas entrer en tentation\u00a0\u00bb.\r\nLa modification est subtile. je vous l'accorde. mais elle a pour but de casser l'id\u00e9e d'un Dieu qui testerait l'homme. le pousserait \u00e0 la faute. \u00e0 faire le mal. Dans la nouvelle traduction. Dieu aide \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation.))\r\n***Et donc les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ont adopt\u00e9 cette nouvelle traduction\u00a0?\r\n  3/4 - 0'31''\r\n((Le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse s'est prononc\u00e9 en ce sens. Mais en soulignant cependant qu'il s'agit d'un \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb donn\u00e9 par \u00ab\u00a0souci d'unit\u00e9\u00a0\u00bb plus que d'un \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb donn\u00e9 par conviction.\r\nLes Evang\u00e9liques notent en effet qu'ils n'ont pas de traduction officielle du texte biblique. Donc a fortiori du Notre P\u00e8re. Ils observent aussi que leur commission th\u00e9ologique. qui a examin\u00e9 le sujet. n'\u00e9tait pas unanime\u00a0: certains membres estimaient que le terme grec original pouvait aussi avoir. que cela plaise ou non. le sens de mise \u00e0 l'\u00e9preuve du croyant.))\r\n***Donc toutes les Eglises de Suisses sont d\u00e9sormais d'accord sur ce texte\u00a0?\r\n  4/4 - 0'36''\r\n((Pour ce qui concerne les grandes fa\u00eeti\u00e8res protestantes. oui. le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique. la Conf\u00e9rence des Eglises r\u00e9form\u00e9es romandes. Il faut dire que certaines ont demand\u00e9 et obtenu de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse un report de l'entr\u00e9e en vigueur de cette modification. Alors que les Eglises fran\u00e7aise. catholique. mais aussi r\u00e9form\u00e9es ou luth\u00e9rienne. s'y sont mises. les chr\u00e9tiens suisses attendront P\u00e2ques 2018. D'ici l\u00e0. les Eglises protestantes cantonales ou locales vont en d\u00e9battre. Les R\u00e9form\u00e9s neuch\u00e2telois le font d'ailleurs aujourd'hui. Et il n'est pas impossible que l'une ou l'autre des Eglises objecte ou temporise.))", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au \"Notre P\u00e8re\" des catholiques", "RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au \"Notre P\u00e8re\" des catholiques / LMA_2017-12-06T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques suisses se rallient au \"Notre P\u00e8re\" des catholiques / LMA_2017-12-06T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ont annonc\u00e9 leur ralliement \u00e0 la nouvelle traduction francophone du \"Notre P\u00e8re\". Ce ralliement ne fait pas l'unanimit\u00e9.", "Les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ont annonc\u00e9 leur ralliement \u00e0 la nouvelle traduction francophone du \"Notre P\u00e8re\". Ce ralliement ne fait pas l'unanimit\u00e9.", "Les Eglises \u00e9vang\u00e9liques ont annonc\u00e9 leur ralliement \u00e0 la nouvelle traduction francophone du \"Notre P\u00e8re\". Ce ralliement ne fait pas l'unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9125641", "ece-9125635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T04:07:08Z", "webPublicationDate": "2017-12-06T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E337AE38-76F9-42D7-BF5E-18E38B5AAD29", "internalArchiveId": "E337AE38-76F9-42D7-BF5E-18E38B5AAD29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Libye, De la naissance \u00e0 l'implosion (3/5) : Changement de ressources", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "La Libye est entr\u00e9e dans le XX\u00e8me si\u00e8cle par la conqu\u00eate italienne, une conqu\u00eate sanglante dont la violence va contribuer \u00e0 faire na\u00eetre un sentiment national. Cette conqu\u00eate et la promesse politique de vouloir restaurer l'Empire domine toute la pens\u00e9e politique du fascisme. La colonisation libyenne est une colonie de prestige faite d'investissements disproportionn\u00e9s aux ressources de l'\u00e9tat italien et ne parvient pas \u00e0 cr\u00e9er une \u00e9conomie fiable.", "durationSec": 2131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-02T15:46:48Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nL'histoire \u00e9mouvante par Challans et Jean Leclerc cette semaine, la Libye, vous affrontez un rocher sous ce livre sur lequel les flottes am\u00e9ricaines se sont cass\u00e9 les dents de la naissance \u00e0 l'implosion \u00e0 totale aberration, les dur\u00e9es Gambetta, mais en privant les Ghan\u00e9ens poursuit la domination italienne avait dur\u00e9 en Libye, en aurait vu quelque chose de tr\u00e8s semblable \u00e0 l'apartheid sud- africain, c'est l'Angleterre, la nation dominante en Libye et l'exerce un contr\u00f4le actif. \r\nTr\u00e8s t\u00f4t, va s'exercer une nouvelle force qui est la Ligue arabe, donc nous avons \u00e0 H\u00e9bron \u00e0 la guerre, la v\u00e9rit\u00e9, la premi\u00e8re victime du mal au clan Kadhafi voulait travailler avec les \u00c9tats-Unis, l'attaque contre la Libye \u00e9tait injustifi\u00e9e : nous sommes venus nous avons vu et il est mort en r\u00e9alit\u00e9 la d\u00e9cision de se d\u00e9barasser de Kadhafi a \u00e9t\u00e9 prise de le d\u00e9but de l'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode changement de ressources \u00e0 la Libye est entr\u00e9 dans le XXe si\u00e8cle par la conqu\u00eate italienne \u00e0 une conqu\u00eate sanglante dont la violence va contribuer \u00e0 faire na\u00eetre un sentiment national cette conqu\u00eate et la promesse politique de vouloir restaurer l'empire qui domine toute la pens\u00e9e politique du fascisme, la colonisation libyenne est une colonie de prestige, faite d'investissement disproportionn\u00e9 aux ressources de l'\u00c9tat italien et ne parvient pas \u00e0 cr\u00e9er une \u00e9conomie viable qui c'est, aux alentours des ann\u00e9es 60 que commence v\u00e9ritablement l'exploitation p\u00e9troli\u00e8re en Libye si le p\u00e9trole va d'abord et avant tout servir les int\u00e9r\u00eats des Anglais et des Am\u00e9ricains, il offre une forme de rente de situation politique libyen Idriss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [93%] :\r\nC'est l'extr\u00eame pauvret\u00e9 de la Libye qui a fait qu'on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas grand risque \u00e0 lui donner son ind\u00e9pendance certains Anglais et Am\u00e9ricains consid\u00e8rent que la Libye ne vaut pas grand chose politiquement mais les strat\u00e8ges am\u00e9ricains comptent fermement sur la poursuite de l'aide anglaise et am\u00e9ricaine pour que le calme politique continue \u00e0 r\u00e9gner et que l'\u00e9conomie se d\u00e9veloppe. \r\nPoint remarquable, \u00e0 noter la x\u00e9nophobie Go rencontre fr\u00e9quemment dans les autres pays arabes n'existe pas en Libye. \r\nPar opposition avec les autres pays voisins, la Tunisie ou encore le Maroc ou les soul\u00e8vements des nationalistes mettent en danger l'avenir des bases am\u00e9ricaines, la Libye semble remarquablement c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [81%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [92%] :\r\nLe journaliste am\u00e9ricain qui \u00e9crit ces lignes fait une erreur d'interpr\u00e9tation, la monarchie libyenne va se trouver prise dans les remous du nationalisme arabe incarn\u00e9e en \u00c9gypte par Nasser et la lutte que ce nationalisme m\u00e8ne contre Isra\u00ebl, une situation complexe pour un pays qui tire ses revenus de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine depuis la d\u00e9couverte du p\u00e9trole panorama de la situation politique du pays, dans la p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de l'arriv\u00e9e du prochain un homme fort, voire tr\u00e8s fort du pays, par Herv\u00e9 d'historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [84%] :\r\nQuant \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'histoire de la Libye, \u00e0 commencer par l'internationalisation du probl\u00e8me des colonie italienne apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'Italie, les puissances vainqueurs se sont demand\u00e9s quel serait le sort de ces colonies et de fait, 4 puissances qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s, la France, l'Angleterre, les \u00c9tats-Unis et aussi l'URSS et \u00e0 la suite d'une longue s\u00e9rie de tractations, finalement, l'affaire a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 l'ONU. \r\nEt l'ind\u00e9pendance de la Libye a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e en d\u00e9cembre 1951 sous l'\u00e9gide du du roi Idriss et essayer nous aussi ce roi \u00e9tait un chef de confr\u00e9rie confr\u00e9rie ses noces, il y a qui s'\u00e9tait illustr\u00e9, particuli\u00e8rement dans sa lutte contre les Italiens, et qui s'\u00e9tait alli\u00e9 ensuite avec les Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [98%] :\r\nContre les Allemands et les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [86%] :\r\nIl y avait encore 2 libyens qui ont lutt\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 des Anglais au moment de la bataille de la la m\u00eame et toutes ces op\u00e9rations de 2 guerres qui sont je pense assez connu, et les Anglais ont accord\u00e9 en quelque sorte, Idriss, elle s'\u00e9mousse, il la r\u00e9compense qui \u00e9tait d'abord de le proclamer roi de Cyr\u00e9na\u00efque et par la suite, par le jeu des tractations de l'ONU, etc, le roi Idriss et aussi a obtenu la royaut\u00e9 sur 100 de la Libye, j'ai dit, on n'avait pas encore d\u00e9couvert de p\u00e9trole la Libye \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un des pays les plus pauvres du monde. \r\nL'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait strat\u00e9gique, les Anglais et les Am\u00e9ricains avaient install\u00e9 des bases, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de la Guerre froide et les bases libyennes former un \u00e9l\u00e9ment de l'immense ceinture qui entourait l'URSS oui, les Am\u00e9ricains et les Anglais location. \r\nL'occasion pour ses bases, ce qui permettait et risque d'avoir un certain revenu et d'obtenir par l\u00e0 aussi il gr\u00e2ce \u00e0 l'appui am\u00e9ricain diff\u00e9rents pr\u00eats d'argent diff\u00e9rents aupr\u00e8s des instances de l'ONU pour un petit peu long d\u00e9veloppement enfin ce qui est une \u00e9conomie assist\u00e9e St\u00e9rilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [78%] :\r\nDocteur Ali El anis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [78%] :\r\nQuand la premi\u00e8re d\u00e9couverte du p\u00e9trole \u00e9t\u00e9. \r\nJ'avais peur parce que la situation ressemblait \u00e0 celle de de l'emploi que d'un jour \u00e0 l'autre, hein, avec un richesses formidables et alors j'ai d\u00fb faire un avertissement, disons que nous devons chercher l'id\u00e9e d'\u00e9viter les erreurs que les autres pays qui sont commis pour rendre les b\u00e9n\u00e9fices du p\u00e9trole senti par toutes les t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [96%] :\r\nHier, on apprenait que la Libye avait sign\u00e9 un accord avec 2 importants groupes italiens et am\u00e9ricains portant sur la fourniture de 3 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, l'accord entre la Libye et les compagnies de la loi am\u00e9ricaine constitue, dit -on \u00e0 Paris, une tentative d'encerclement \u00e9conomique qui ne fait pas l'affaire du gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [85%] :\r\nOn peut Herv\u00e9 historien de nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [89%] :\r\nEt d'un coup la Libye en l'espace de quelques ann\u00e9es s'est propuls\u00e9 au 4\u00e8me rang je crois des puissances productrices de p\u00e9trole, juste apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, de RSF l'Arabie S\u00e9oudite et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la envoy\u00e9 avec des revenus consid\u00e9rables alors l'un des premiers actes du gouvernement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire l'unit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes parties de Libye et on peut dire que le p\u00e9trole a fait aussi de l'unit\u00e9 de la Libye. \r\nEt les les tendances divergentes se sont r\u00e9unies, si l'on peut dire, autour du du pactole p\u00e9trolier s'est senti beaucoup plus libyen avec int\u00e9r\u00eat revenus, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de de fonderie de projets mais aussi avec ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales, il y a eu 44 compagnies p\u00e9troli\u00e8res \u00e9trang\u00e8res qui sont install\u00e9es en Libye. \r\nEn majorit\u00e9 anglo- saxonne en quelque sorte le roi Idriss pay\u00e9 sa dette, puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 assist\u00e9 pendant une dizaine d'ann\u00e9es, il a donn\u00e9 carte blanche, surtout aux anglo- Saxons, il a rendu en quelque sorte la monnaie ces compagnies se sont install\u00e9s, ils ont d\u00e9bauch\u00e9 en quelque sorte le syst\u00e8me traditionnel de m\u00eame de la fraude b\u00e9douine, les hommes de paysans parce que les salaires vers\u00e9s par les compagnies \u00e9taient consid\u00e9rables. \r\nEnfin, par rapport \u00e0 ce que Benyamin bien normalement, ce qui a incit\u00e9 les jeunes, les travailleurs \u00e0 quitter tribu \u00e0 quitter une ville modeste. \r\nEt puis ensuite, comme toutes les compagnies p\u00e9troli\u00e8res, emplois de moins en moins de monde. \r\nPuisqu'on emploie les gens pour faire des forages pour construire des pipelines et puis apr\u00e8s, il faut un personnel tr\u00e8s r\u00e9duit pour les entretenir, il y a beaucoup de gens qui avait go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la vie moderne, qui ne se sont retrouv\u00e9s dans des bidonvilles de Tripoli, retourner \u00e0 l'ancien mode de vie, c'est impossible pour eux et ce qui fait qu'on a une situation \u00e9conomique et sociale absurde d'un pays riche, entretenant une population de ch\u00f4meurs avec des bidonvilles et un approfondissement un sous- d\u00e9veloppement progressif du pays, l'arbitre \u00e0 la qui conna\u00eet bien la question qui a \u00e9tudi\u00e9 longuement de cette \u00e9conomie, dans la nuit par l'Afrique du Nord, l'arbitre l'a dit, la Libye est un pays qui s'appauvrit \u00e0 la source m\u00eame de ses richesses et qui s'appauvrit, alors qu'il est riche et il pose la question th\u00e9orique peut le capital pour sortir un pays de sous- d\u00e9veloppement, c'est le cas de l'\u00c9gypte, on dit un pays sous d\u00e9velopp\u00e9 parce que il y a une inflation d\u00e9mographique qui mangent tous les revenus, et parce qu'il n'a pas de capitaux et on trouve un pays comme la Libye, o\u00f9 il n'y a pas d'inflation d\u00e9mographique et o\u00f9 il y a des capitaux et qui s'appauvrit. \r\nOn voit bien, donc la question th\u00e9orique tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que le soul\u00e8vement a peut-\u00eatre une autre origine alors la r\u00e9ponse de l'\u00e0 se dire ce sont des structures, c'est \u00e7a la d\u00e9pendance par rapport au capitalisme international qui fait que la Libye ce sous- d\u00e9veloppe alors qu'elle n'\u00e9tait qu'un pays en dehors du syst\u00e8me \u00e9conomique mondial. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:05) [100%] :\r\nL'argent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [85%] :\r\nHeureusement, et est tr\u00e8s mal employ\u00e9 le industrie libyenne est pratiquement inexistante, c'est une industrie de consommation, c'est dur de fabrique de bi\u00e8re fabrique de boissons gazeuses, la seule entreprise qui emploie plus de 500 personnes c'est une entreprise de tabac, le reste de de p\u00e2tes alimentaires uniquement, disons une industrie qui ne repr\u00e9sente que l'industrie alimentaire, il y a pas de travailler, \u00e0 terme, on pouvait augurer que quand l'air du p\u00e9trole serait termin\u00e9 les libyens n'aurait plus qu'\u00e0 retourner au b\u00e9douine puisqu'il n'y avait pas d'investissement industriels puisqu'il n'est pas l'agriculture : c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s dangereuse, puisque du p\u00e9trole \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s pour 30 ans, on disait de 65 95 parce que il faut voir aussi que les compagnies p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines tirer le maximum de p\u00e9trole prendre le minimum de temps, il y avait une exploitation \u00e9hont\u00e9e du p\u00e9trole libyen cette situation et c'est une situation qui, \u00e9conomiquement, \u00e9tait malsaine qui socialement \u00e9tait malsaine et qui politiquement aussi m'\u00e9tait malsaine parce que l'Euro avait va jouer la carte de l'Occident et \u00e0 l'\u00e9poque, vous savez tr\u00e8s bien que il y avait le colonel Nasser qui, avec tous ses probl\u00e8mes avec la Palestine occup\u00e9e, et il y avait tous les nationalismes arabes, c'est une des grandes p\u00e9riodes du nationalisme arabe, il y avait la guerre de 67, la guerre de juin et cette population libyenne ce nouveau cadre, ces nouveaux ouvriers ces nouveaux commer\u00e7ants se sentait plus li\u00e9 politiquement. \r\nAu syst\u00e8me nass\u00e9rien \u00e0 Nasser au roi Idriss le roi Idriss en quelque sorte le pass\u00e9 repr\u00e9senter les alli\u00e9s d'Isra\u00ebl, l'Occident si vous voulez le roi Idriss n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unit\u00e9 autour de lui, le prestige de la sc\u00e8ne ou s'il y a de la confr\u00e9rie religieuse, enfin ne que l\u00e0 dessus et commencer \u00e0 s'\u00e9mousser de jour en jour, une situation qui politiquement aussi \u00e9tait malsaine et, \u00e0 terme, le roi Idriss \u00e9tait condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:05) [90%] :\r\nAlain Barri\u00e8re, h\u00e9 bien, depuis ce matin, le monde arabe compte une r\u00e9publique socialiste de plus en Libye, les militaires ont pris le pouvoir renvers\u00e9 le roi Idriss et form\u00e9 un Conseil r\u00e9volutionnaire que pr\u00e9side un colonel, le colonel Saad Edina Bush aurait coup d'\u00c9tat, donc dans le calme, semble -t-il, le communiqu\u00e9 du Conseil r\u00e9volutionnaire proclame la n\u00e9cessit\u00e9 de la lutte contre le racisme et le colonialisme et confirme sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 arabe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:31) [62%] :\r\nLe 1er entass\u00e9s \u00e0 son b\u00e2bord vers lequel on admet que politique pour savoir si le pr\u00e9sident n'tr\u00e8s int\u00e9resse en l'occurrence c'\u00e9tait bien aujourd'hui au Caire, notre roi Hussein de Jordanie et l'on nous impose aussi bien de la arabe devient visible dans notre roi encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:49) [70%] :\r\nHerv\u00e9 bleu si vous l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [87%] :\r\nIls nous ressemblent pas du tout aux autres : d'abord et surtout parce que il n'y a pas eu de victimes et \u00e7a s'est fait un peu d'enthousiasme populaire, alors qu'on n'en connaissait pas du tout le responsable on a dit au d\u00e9but, qu'il s'agissait de la bouche, web, c'est-\u00e0-dire ce qui est un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e libyenne, mais qui n'\u00e9tait pas du tout dans le coup, en fait, et on n'a pas su les noms des responsables dans la suite d'abord le nom de Kadhafi, je crois \u00e0 la fin septembre ou d\u00e9but d'octobre, et on a su le nom des membres du Conseil de commandement de la r\u00e9volution en janvier de 70. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:25) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:28) [86%] :\r\n\u00e0 la caserne Aziziya proche de Tripoli, la journ\u00e9e commence aux accents d'un chant r\u00e9volutionnaire \u00e0 la barre l'a priv\u00e9 d'avec disant simplement de la chute de Farouk en d\u00e9ficit 14 lors de l'exp\u00e9dition de Suez de Nasser, son ma\u00eetre \u00e0 penser Gaza finalisant public ni les talents d'orateur r\u00e9serv\u00e9 m\u00eame timide, il se d\u00e9place sans escorte \u00e0 travers les rues de Tripoli et cherche \u00e0 passer inaper\u00e7u, ce qui n'est pas toujours facile. \r\nLe nouveau leader libyen ne s'est pas encore r\u00e9pondre d'un sourire ou d'un geste \u00e0 la foule qui l'acclame selon le biochimiste il y aura colonel libyen, pensez -vous que vous \u00eates le notaire de la Libye, l'autre les \u00e9leveurs avec Michel ben serait un leader pour tous les Arabes, c'est une chance pour les Verts, je suis simplement J-Ph aujourd'hui, simplement la soldats. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:40) [84%] :\r\nEt c'est une r\u00e9volution qui a proc\u00e9d\u00e9 au d\u00e9but de mani\u00e8re tr\u00e8s habile, parce que il faut dire qu'il craignait une contre- \u00e9volution, ils avaient surestim\u00e9 la capacit\u00e9 de riposte dessine aussi des tribus de la la Sinoussi les cr\u00e9dits aussi et surtout une op\u00e9ration de police militaire anglaise \u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que la rame, le grand journal \u00e9gyptien avait publi\u00e9 un plan qui avait \u00e9t\u00e9 fait par Montgomery mesure \u00e0 prendre en cas de troubles en Libye et les \u00c9gyptiens donc appuyer la Libye en r\u00e9v\u00e9lant tout de suite ce plan, qui \u00e9tait parvenu d'ailleurs aux Arabes, d\u00e8s 1950 et les dirigeants libyens une contre- \u00e9volution douleur leur secret douleur pr\u00e9cautions mais ils avaient l'appui populaire, en fait, et le r\u00e9gime a \u00e9t\u00e9 assez stable, les \u00e9l\u00e9ments d'instabilit\u00e9 \u00e9t\u00e9 int\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9volution m\u00eame c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but, il y a une esp\u00e8ce de tentative de coup d'\u00c9tat qui venait des moments m\u00eame du Conseil du commandement de la r\u00e9volution et de membres \u00e0 Wazemmes Moussa, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s pour tentative de coup d'\u00c9tat on au mois d\u00e9cembre et tout de suite apr\u00e8s. \r\nToujours mois d\u00e9cembre 69 en quelque sorte un an en r\u00e9action pour se prot\u00e9ger, il y a eu 2 lois qui ont sorti d'abord une proclamation constitutionnelle provisoire. \r\nEt une loi de protection de la r\u00e9volution qui allait donner un Style assez militaire et assez ferm\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution libyenne, c'est une loi assez dur mais qui \u00e9tait plut\u00f4t une loi d\u00e9fensive, si l'on peut dire les les libyens craignez quelque chose, je vous lis un article avait l\u00e0 sous les yeux, quiconque commet un acte d'agression contre le r\u00e9gime r\u00e9publicain issu de la r\u00e9volution du 1er septembre sera passible d'emprisonnement. \r\nLe 1er, celui qui fait partie d'une bande arm\u00e9e sera puni de la peine de mort, bon, mais un acte agressif inclus, faire de la propagande contre le r\u00e9gime r\u00e9publicain faire lever la haine entre les classes du peuple r\u00e9pandre des rumeurs et des racontars vari\u00e9es sur la situation politique et \u00e9conomique dans le pays, prendre part \u00e0 une manifestation ou \u00e0 une gr\u00e8ve dirig\u00e9e contre le r\u00e9gime r\u00e9publicain, voyez donc que c'\u00e9tait un r\u00e9gime qui, d\u00e8s le d\u00e9part, n'entendait pas avoir affaire \u00e0 une opposition de quelque nature que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:57) [90%] :\r\nNous arrivons maintenant aux probl\u00e8mes du Proche-Orient h\u00e9 bien l\u00e0- bas la carte va changer de visage, les jeeps et la Libye ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser le plus t\u00f4t possible, on parle du 1er septembre l'unit\u00e9 compl\u00e8te tout l'apr\u00e8s- midi, nous \u00e9tions branch\u00e9s sur Radio Le Caire il y a 18 heures apr\u00e8s les chants patriotiques, c'\u00e9tait le communiqu\u00e9 historique avec tout en respectant la Constitution de la f\u00e9d\u00e9ration des R\u00e9publiques arabes, les pr\u00e9sidents de Libye et d'\u00c9gypte, entour\u00e9 des gens responsables, les 2 pays ont d\u00e9cid\u00e9 l'union compl\u00e8te entre l'\u00c9gypte et la Libye, le plus rapidement possible et de la fa\u00e7on la plus solide, aussi ont -ils d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une direction politique unifi\u00e9e cette direction jettera les bases de l'union compl\u00e8te et pr\u00e9sidera \u00e0 son application. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [86%] :\r\nEn fait, \u00e0 cette \u00e9poque, Kadhafi \u00e9tait plut\u00f4t nass\u00e9rien en ce sens que Nasser \u00e9tait toujours vivant il admirait beaucoup Nasser et sa premi\u00e8re id\u00e9ologie politique quelque chose va dignit\u00e9 l'\u00c9gypte d'imiter ce qu'on faisait chez Lasserre alors limitation va tr\u00e8s loin puisqu'il cr\u00e9er un parti unique, l'Union socialiste arabe qui porte exactement le m\u00eame nom que le parti unique \u00e9gyptien et \u00e7a se comprend tr\u00e8s bien puisque l'objectif est la fusion avec l'\u00c9gypte, objectif et l'unit\u00e9 arabe, faut pas oublier que toute la politique de Kadhafi dans la p\u00e9riode nass\u00e9rienne est une politique orient\u00e9e vers l'unit\u00e9 arabe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [83%] :\r\nVers l'unit\u00e9 et l'\u00c9gypte vers lui que le Soudan vers l'unit\u00e9 avec la Syrie et \u00e0 la fin de la p\u00e9riode, on en sort d\u00e9j\u00e0 un peu la paix nass\u00e9rienne a avec la Tunisie pour autant la Libye avait \u00e9t\u00e9 passive \u00e0 l'\u00e9poque du roi Idriss, se contentant d'\u00eatre le bailleur de fonds de la Ligue arabe ne prenons aucune position en fl\u00e8che, autant de limites Kadhafi, sera une Libye pr\u00e9sente sur la sc\u00e8ne internationale pr\u00e9sente \u00e0 chaque fois qu'il y a un probl\u00e8me, pr\u00e9sente dans les conf\u00e9rences agressive, d\u00e9fendant ses id\u00e9es et pour les libyens, c'\u00e9tait vraiment la renaissance de la Libye, ils ont une reconnaissance pour Kadhafi pour \u00e7a ce qui se comprend tout \u00e0 fait songer qu'elle est et qui \u00e9tait humili\u00e9 pendant des si\u00e8cles et qui subitement retrouv\u00e9 sa digne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:11) [81%] :\r\nEt Kadhafi la dignit\u00e9 au peuple libyen bien \u00e9taient un peuple si on peut dire d'esclaves d'immigr\u00e9s etc retrouvez la dignit\u00e9 pouvez parler fort et \u00e7a je crois que c'est un point essentiel qui explique, en quelque sorte la l\u00e9gitimit\u00e9 que trouve Kadhafi aupr\u00e8s des masses leur en Libye, c'est pas seulement l\u00e9gitimit\u00e9 sur le plan comique parce que les emplois en fait des choses sociales. \r\nParmi les sujets internationaux ouvert par Kadhafi le dossier palestinien au plus t\u00f4t alors isra\u00e9lo- arabe, Isra\u00ebl avait tiss\u00e9 de nombreux Liens avec les pays africains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:50) [89%] :\r\nEt en Libye, il y avait une alliance entre la Libye, le Soudan et l'\u00c9gypte et les Isra\u00e9liens avaient m\u00eame des bases militaires au Tchad et pour Kadhafi et pour l'ensemble comme politique de de gauche peut constituer ces 3 pays, c'est une menace r\u00e9elle et la politique de Kadhafi alli\u00e9e \u00e0 celle de la ch\u00e9rie attendu \u00e0 lib\u00e9rer ces 3 pays de l'\u00e9tau isra\u00e9lien voyez et la diplomatie libyenne \u00e9tait tr\u00e8s active et l'a fait en sorte que la plupart des pays africains ont cess\u00e9 toute relation avec Isra\u00ebl le 1er a cess\u00e9 ses relations avec Isra\u00ebl, c'\u00e9tait l'Ouganda. \r\nEt ce qui explique ensuite l'attachement et la la fid\u00e9lit\u00e9 de Kadhafi ensuite a Idi Amin Dada, parce qu'il \u00e9tait parmi les premiers pays africains, peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait le 1er je crois que le le Ghana 1er il \u00e9tait parmi les premiers pays africains a accept\u00e9 de rompre avec Isra\u00ebl et \u00e7a, ni avec les Arabes, la politique ext\u00e9rieure, il faut voir, donc l'objectif quand m\u00eame de de la Libye est un objectif arabe c'\u00e9tait pas essentiellement arabes d'abord pour des raisons \u00e9conomiques, la Libye est un petit pays qui a besoin d'\u00eatre unifi\u00e9 ou au monde arabe, qui a besoin des cadres \u00e9gyptiens y sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nombreux, c'\u00e9tait pas d'\u00e9poque du roi Idriss il y a de nombreux cadres \u00e9gyptiens et encore plus nombreux \u00e0 l'\u00e9poque de Kadhafi, du moins dans cette p\u00e9riode, il a besoin des cadres \u00e9gyptiens, il a besoin des cadres syrien, il a besoin d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un ensemble pour \u00eatre viable et cette politique va \u00e9chouer un peu \u00e0 cause de \u00e7a date, mais enfin je pense, surtout pour des raisons de strat\u00e9gie internationale parce qu'il y a toute une micro- strat\u00e9gies entre les pays africains qui a fait que le r\u00eave de Kadhafi ne pouvait pas fonctionner pouvait pas fonctionner, \u00e9tant donn\u00e9 le syst\u00e8me de relations qui \u00e9tait tiss\u00e9e entre ces diff\u00e9rents pays, et d\u00e8s l'instant o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats \u00e9gyptiens \u00e7a date \u00e0 se rapprocher d'Isra\u00ebl du c\u00f4t\u00e9 bien, \u00e7a ne pouvait plus marcher et on a eu affaire en renversements d'alliance en quelque sorte, ou le Soudan et l'\u00c9gypte, devenus les ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:02) [89%] :\r\nLa Libye doit inqui\u00e9ter ce matin les grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 l\u00e0- bas de nationaliser toutes les compagnies charg\u00e9es de l'importation de la vente et aussi de la distribution des produits p\u00e9troliers en Libye, cela peut para\u00eetre surprenant que la Libye soit oblig\u00e9 d'importer du p\u00e9trole alors que l'on exporte une quantit\u00e9 tr\u00e8s importante, l'explication est pourtant simple, les capacit\u00e9s de raffinage du dernier-n\u00e9 des grands producteurs p\u00e9troliers ne sont pas suffisantes, parmi les principales compagnies \u00e9trang\u00e8res qui sont ainsi touch\u00e9s figurent la Shell est -ce au standard et l\u00e0 libyen de p\u00e9troleM. comme fan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:32) [74%] :M.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:44) [91%] :\r\nLa Libye va essayer de changer compl\u00e8tement la politique \u00e9conomique de l'ancien r\u00e9gime et tout d'abord par la reprise en main du secteur p\u00e9trolier, alors les 2 batailles qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de front, en m\u00eame temps, alors la bataille du prix du p\u00e9trole est assez bien connue en Occident puisque nous avons vu l'essence augmenter \u00e0 la pompe, mais il faut voir que, il y avait telle d\u00e9t\u00e9rioration des termes de l'\u00e9change que qu'on a pu calculer, je crois que le le prix en 1970 apr\u00e8s les augmentations libyenne \u00e9tait tout \u00e0 fait le m\u00eame que celui qu'il \u00e9tait en 52. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:18) [89%] :\r\nLe p\u00e9trole libyen \u00e9tait un p\u00e9trole de, de, de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et qui en plus devait faire aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res des ristournes absolument inconcevable, non seulement il \u00e9tait de bonne qualit\u00e9, non seulement \u00e9tait pr\u00e8s des ports europ\u00e9ens, mais encore le roi Idriss. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:32) [89%] :\r\nLes l'\u00e9quipe ancienne consentez aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res \u00e0 l'anglaise et am\u00e9ricaine des ristournes de de de taxes diverses etc alors Kadhafi et, surtout, l'\u00e9quipe du ministre, elle m'a boucl\u00e9 le commandant Jalloud d'ont compl\u00e8tement chang\u00e9 sa situation d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'inverse, il a fallu payer pour la la meilleure qualit\u00e9 du brut libyen, il a fallu payer pour sa proximit\u00e9 par rapport au march\u00e9, il y a une petite \u00e9quipe libyenne quand m\u00eame une \u00e9lite libyenne qui existe, qui veut le d\u00e9veloppement du pays et qui veut la meilleure rentabilisation du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:04) [85%] :\r\nAlors la Libye va essayer surtout le contr\u00f4ler, de contr\u00f4ler l'industrie p\u00e9troli\u00e8re d'abord tr\u00e8s t\u00f4t, en 70, elle a commenc\u00e9 par nationaliser les soci\u00e9t\u00e9s de distribution du p\u00e9trole et au point de vue du Syli, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque chose de formidable parce que on ne voyait plus dans les rues de Tripoli est -ce automobile etc mais voyait uniquement le sigle soci\u00e9t\u00e9 et ensuite par la prise de participation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:28) [86%] :\r\nDonc, toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui op\u00e9raient en Libye. \r\nEt \u00e7a, c'est fait, alors apr\u00e8s une suite de tractations, menaces de nationalisation totale fermeture du robinet, enfin tout un jeu dans lequel libyens se sont montr\u00e9s tr\u00e8s habile, vers 1974 les libyens poss\u00e9daient environ 60 pourcent de de l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s du secteur p\u00e9trolier en contr\u00f4lant le d\u00e9bit de la production et pouvait faire durer la la production p\u00e9troli\u00e8re non plus qu'en 1995 mais jusqu'en 2015, 2020, donc c'est vraiment une victoire sur le temps d'autant plus que parall\u00e8lement et j'essaye de lancer des industries et l'agriculture, des projets, j'ai quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:08) [70%] :\r\nCe que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:21) [90%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:23) [88%] :\r\nDans la p\u00e9riode nass\u00e9rienne, la politique n'est pas encore tout \u00e0 fait coh\u00e9rente, elle devient en fait de plus en plus coh\u00e9rente mais elle n'est pas coh\u00e9rente au d\u00e9but le budget d\u00e9veloppement a les m\u00eames caract\u00e9ristiques que le budget d\u00e9veloppement de du roi Idris, c'est-\u00e0-dire c'est une liste de somme \u00e0 d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:39) [85%] :\r\nEt ces sommes, comment le d\u00e9pense dont les d\u00e9penses en les accordant \u00e0 des compagnies \u00e9trang\u00e8res qui vont livrer des usines cl\u00e9s en main. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:46) [84%] :\r\nPar contre, dans la 2\u00e8me p\u00e9riode Djamel il y a une il y a un plan, un plan r\u00e9el avec des implantations suivi et certains que Kadhafi avait l'impression de toujours la t\u00eate d'un \u00c9tat capitaliste, alors qu'il se disait socialiste il n'y avait qu'\u00e0 voir encore \u00e0 l'\u00e9poque, en 73 et qu'avoir les rues de Tripoli, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait la m\u00eame ambiance que sous l'ancien r\u00e9gime \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, comme la vente de la bi\u00e8re est interdit, etc, mais c'est surtout sur le plan administratif qu'il a senti les r\u00e9sistances, on avait l'impression que Kadhafi s'partout o\u00f9 il voulait agir une classe administratif qui ralentit, c'est tout. \r\nEt alors, il a cherch\u00e9 \u00e0 passer par- dessus l'administration en lan\u00e7ant la r\u00e9volution populaire, la r\u00e9volution populaire, c'est une op\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le discours de de Zouara par Kadhafi lui- m\u00eame, dans lequel il a demand\u00e9 au peuple de prendre d'assaut toute l'administration de prendre d'assaut les mairies de prendre d'assaut du gouvernorat de prendre d'assaut les les h\u00f4pitaux etc et on a assist\u00e9 \u00e0 des prises d'assaut, o\u00f9 les les gens la foule les masses et Jean-Marie on prenait d'assaut les mairies alors \u00e7a, \u00e7a fait un peu avec un certain d\u00e9sordre avait mais avec aussi une certaine bonhomie parfois il y avait la pr\u00e9sence de membres de de l'arm\u00e9e qui surveillent les op\u00e9rations plusieurs formules, mais le peuple s'est senti un peu plus impliqu\u00e9e dans la gestion de son pays, la r\u00e9volution populaire, a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes, surtout dans ses relations avec le parti politique, l'Union socialiste arabe ce parti politique qui \u00e9taient faits \u00e0 l'imitation Nasser, un parti qui avait plut\u00f4t eu tendance \u00e0 regrouper des cadres, des gens cultiv\u00e9s, des membres de l'administration tout on a eu des frictions entre les 2 r\u00e9volutions et tout ce qui fait que le syst\u00e8me arriver la fin de la p\u00e9riode ne nass\u00e9rienne arriver \u00e0 ne plus tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, parce que finalement il y avait une id\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est la r\u00e9volution populaire qui n'\u00e9tait pas une id\u00e9e nass\u00e9rienne, c'est une id\u00e9e qui \u00e9tait proprement libyenne, qui \u00e9tait proprement kadhafiennes et le syst\u00e8me de peut-\u00eatre transform\u00e9, il fallait choisir entre le syst\u00e8me du parti unique o\u00f9 le syst\u00e8me de la r\u00e9volution populaire et l\u00e0 il y a eu des tiraillements au sein du Conseil de commandement de la r\u00e9volution, parce que c'est de nature m\u00eame du r\u00e9gime qu'il fallait choisir et il y a m\u00eame eu une tentative de coup d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 faite encore \u00e0 nouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du Conseil du commandement parution par Omar El mais ici un, un des membres du du Conseil de commandement de la r\u00e9volution, et d'autres, d'autres coll\u00e8gues et finalement c'est Kadhafi qui a gagn\u00e9 et qui lui alors avec l'aide de jaloux de avec l'aide d'autres membres du Conseil de commandement de la r\u00e9volution va installer le nouveau r\u00e9gime, le r\u00e9gime des masses les masses chamailleries Jamahiriya, c'est-\u00e0-dire la R\u00e9publique des quoi, cela veut dire l\u00e0, ou plus exactement l'\u00e9tat des mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:32) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:36) [90%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9e changement de ressources demain la suite de cette \u00e9vocation de la Libye avec un nouvel \u00e9pisode, un petit livre Vert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:15) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:06) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation Jean-Philippe \u00e7a l'assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-706E2994-57A2-4756-919D-98C571DFA38E", "internalArchiveId": "706E2994-57A2-4756-919D-98C571DFA38E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125744", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music / PNY_2017-12-06T10:32:33_pony-music", "Pony Express du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9125744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T03:52:27Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [84%] :\r\nSi on a tendance un peu actualit\u00e9 musicale l'ann\u00e9e touche \u00e0 sa fin et c'est le moment que choisit le Wolofs pour introniser ces nouveaux arrivants, le Carolo Laupheim, c'est \u00e0 la fois une institution et un Music archives le Panth\u00e9on de l'histoire de la musique am\u00e9ricaine, disons -le, hier, le rock'n'roll Hall of et a ferm\u00e9 les votes pour les nouveaux artistes intronis\u00e9s cette ann\u00e9e, et parmi eux il y a ligne cr\u00e9\u00e9e. \r\nPour tous les guitares, ceux qui ont jalonn\u00e9 la Route du rock and Roll depuis 1958 Lyne est in\u00e9vitable, il n'a beau \u00eatre que Guy capitaliste quand il sort son tube Rommedahl en 1958 que nous entendons ci dessous il provoque un v\u00e9ritable toll\u00e9 en anglais, cela veut dire gronder un titre dont l'absence de paroles laisse place \u00e0 toute l'imagination possible surtout \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la bien pensance mart\u00e8le que le rock'n'roll, c'est la musique du diable, juste bonne \u00e0 provoquer des \u00e9meutes de jeunes enrag\u00e9s, ni vu, ni de Rome de l'\u00c9tat leur sur pas mal de radio et c'est pas mal du tout, franchement pour un instrument, la force de Lamballe, justement, c'est cela : pas d'idole de jeunes qui se dandinent sur le devant de la sc\u00e8ne pour \u00e9clipser la r\u00e9elle nature du titre une simplicit\u00e9 et une ma\u00eetrise de la distorsion de sa guitare par Lyne Cohen- qui fascine encore aujourd'hui les musiciens sur un large spectre, qui s'\u00e9tend de Jimi P jusqu'\u00e0 Dan avoir bac des plaques acquise alors vous pouvez bien imaginer que l'\u00e9motion est vive lorsqu'il s'agit de faire entrer cette artiste d'origine am\u00e9rindienne, qui fut le 1er \u00e0 utiliser volontairement le Larsson dans ce fameux guacamole vol Hoffenheim en Caroline du Nord, \u00c9tat d'origine de Lyne Cohen- on s'active et pour faire passer le vote en sa faveur par faveur de cet artiste injustement m\u00e9connu de non, mais au titre mondialement connu gr\u00e2ce \u00e0 peine Fiction, on a d\u00e9cid\u00e9 de rappeler au monde sont bon souvenir en sortant un in\u00e9dit sonne vraiment qui n'est autre que la suite de Wimbledon et c'est justement d'un award qui a sorti sur son Label ici Iceland, on l'\u00e9coute. \r\nC'est en vinyle. \r\nDu c\u00e9l\u00e8bre guitariste Link oui sorti sur le Label de Dana or Bar\u00e7a \u00e7a s'appelait sonne \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A19A5E0-7BB3-415E-9A01-4BE544B94506", "internalArchiveId": "0A19A5E0-7BB3-415E-9A01-4BE544B94506", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Yves Ravey, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Trois jours chez ma tante\" (Ed. de Minuit, 2017)", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Une vieille dame tr\u00e8s riche convoque son neveu pour lui annoncer qu'elle met fin \u00e0 son mandat mensuel. Fissa, Marcello Martini, qui vit au Liberia pour \u00e9chapper au fisc et \u00e0 la justice, regagne la France. Il a devant lui trois jours pour retourner la situation. Racont\u00e9e sans psychologie ni artifices, cette histoire moche s\u00e9duit et \"d\u00e9marre tr\u00e8s fort\", c'est en tout cas l'avis du narrateur-neveu.", "durationSec": 2453, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\"", "Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\" / VSS_2017-12-06T11:07:11_versus-lire", "Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\" / VSS_2017-12-06T11:07:11_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Une vieille dame tr\u00e8s riche convoque son neveu pour lui annoncer qu\u02b9elle met fin \u00e0 son mandat mensuel. Fissa, Marcello Martini, qui vit au Liberia pour \u00e9chapper au fisc et \u00e0 la justice, regagne la France.\nIl a devant lui trois jours pour retourner la situation. Racont\u00e9e sans psychologie ni artifices, cette histoire moche s\u00e9duit et \"d\u00e9marre tr\u00e8s fort\", c\u02b9est en tout cas l\u02b9avis du narrateur-neveu. \n\nPar Anik Schuin\nA lire: Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\", Editions de Minuit", "Une vieille dame tr\u00e8s riche convoque son neveu pour lui annoncer qu\u02b9elle met fin \u00e0 son mandat mensuel. Fissa, Marcello Martini, qui vit au Liberia pour \u00e9chapper au fisc et \u00e0 la justice, regagne la France.\nIl a devant lui trois jours pour retourner la situation. Racont\u00e9e sans psychologie ni artifices, cette histoire moche s\u00e9duit et \"d\u00e9marre tr\u00e8s fort\", c\u02b9est en tout cas l\u02b9avis du narrateur-neveu. \n\nPar Anik Schuin\nA lire: Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\", Editions de Minuit", "Une vieille dame tr\u00e8s riche convoque son neveu pour lui annoncer qu\u02b9elle met fin \u00e0 son mandat mensuel. Fissa, Marcello Martini, qui vit au Liberia pour \u00e9chapper au fisc et \u00e0 la justice, regagne la France.\nIl a devant lui trois jours pour retourner la situation. Racont\u00e9e sans psychologie ni artifices, cette histoire moche s\u00e9duit et \"d\u00e9marre tr\u00e8s fort\", c\u02b9est en tout cas l\u02b9avis du narrateur-neveu. \n\nPar Anik Schuin\nA lire: Yves Ravey : \"Trois jours chez ma tante\", Editions de Minuit"], "variantIds": ["ece-9107189", "ece-9107184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T15:14:05Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nMa semblait se r\u00e9veiller, elle a dit que \u00e7a allait tr\u00e8s bien que, contrairement \u00e0 ce qui venait d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e, elle ne ressentait aucune fatigue. \r\nElle a remerci\u00e9 Pamela, il serait peut-\u00eatre temps maintenant de nous laisser tous les 2, soyez gentils, ma fille, vous voyez bien que je suis avec mon neveu. \r\nEt sans que je m'y attende, mais alors pas le moins du monde, elle s'est mise \u00e0 parler. \r\nEt je dois le dire, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [93%] :\r\nBonjour, Yves Ravey. \r\nBonjour, vous \u00eates en duplex avec nous, je ne sais pas o\u00f9 vous \u00eates \u00e0 Paris, Besan\u00e7on voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [94%] :\r\nEn fait, je suis \u00e0 Besan\u00e7on, \u00e7a faisait un peu moins loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [78%] :\r\nOn vient d'dans dans quelques lignes tirer de ces 3 jours, ce matin, faisait par que je salue, bonjour bonjour Francesco votre il sont de Minuit, on l'a dit d\u00e9marr\u00e9 tr\u00e8s fort et \u00e7a si vous concevez par essence que devrait les premi\u00e8res pages de vos romans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la situation de produit le fait que sa d\u00e9fense tr\u00e8s fort, \u00e7a aurait pu d\u00e9marrer doucement pour mon pauvre personnage principal, si vous voulez, mais l\u00e0, si je resitue dans le contexte du roman, c'est un gar\u00e7on qui arrive, voyez d'Afrique a parcouru des kilom\u00e8tres pour voir sa tante et aussit\u00f4t la vraie question que lui pose sa tante le met automatiquement dans l'embarras, il faut dire qu'il tra\u00eene avec lui enfin qui, oui qui tra\u00eene avec lui un contentieux important il ne, il a \u00e9t\u00e9 absent pendant 20 ans, il vient de, il vient donc revoir sa tante qui elle a des questions \u00e0 lui poser ces ces questions qui font que \u00e7a, qu'il ne s'attendait pas \u00e0 ce que \u00e7a d\u00e9marre aussi vite voil\u00e0 moi- m\u00eame dans l'\u00e9criture, si vous voulez, je sais ce que je n'avais pas automatiquement pr\u00e9vu \u00e7a d\u00e9marre aussi vite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:51) [90%] :\r\nYves Ravey Francesco m'avait demand\u00e9 de faire un petit r\u00e9sum\u00e9 de du livre, alors je dois vous avouer que j'ai tourn\u00e9 \u00e7a dans ma t\u00eate, j'ai repris la 4\u00e8me de couverture, ceci dit, je vais essayer autre chose, les retourner dans tous les sens, j'ai essay\u00e9 de l'appeler j'ai rien \u00e0 faire, alors pour les auditeurs et \u00e7a donnera quand m\u00eame, \u00e7a leur donnera un avant- go\u00fbt encore apr\u00e8s 20 ans d'absence, et ce que vous disiez Marcello Martini, puis comme j'ai dit Francesco bien mont\u00e9, je veux dire Marcello Martini est convoqu\u00e9e par sa tante, une vieille dame fortun\u00e9e qui finit ses jours dans une maison de retraite m\u00e9dicalis\u00e9e en ayant gard\u00e9 toute sa t\u00eate et lui fait savoir qu'elle met fin \u00e0 son virement mensuel et envisage de la d\u00e9sh\u00e9riter alors c'est une 4\u00e8me de couverture \u00e0 l'image de vos autres 4\u00e8me de couverture avez \u00e9crit de plus, j'ai pas compt\u00e9, Yves Ravey, une quinzaine de de d'ouvrages en tout cas, mais c'est vous qui signez, Les \u00c9chos c'est 4\u00e8me de couverture qui sont tellement vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [90%] :\r\nOui, bien entendu, mais bon, il faut toujours amorcer un roman d\u00e9finitive le le principe c'est de consid\u00e9rer que la personne qui ouvre la 1\u00e8re page ne ne conna\u00eet pas et donc il faut quand m\u00eame peut-\u00eatre aussi annonc\u00e9 un petit peu les couleurs croit savoir dans quoi on s'engage, sachant qu'ensuite on va de d'\u00e9v\u00e9nement en \u00e9v\u00e9nement et que les laisser les les surprises peuvent peuvent appara\u00eetre comme mais une n\u00e9cessit\u00e9 quand m\u00eame hein de de pr\u00e9senter sur une 4\u00e8me de couverture, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [90%] :\r\nC'est important, et il ne faut pas s'y tromper la la minceur de l'argument n'est qu'apparente, car mine de rien, \u00e0 travers un geste, un d\u00e9tail, une situation un retournement, les personnages, h\u00e9 bien il se d\u00e9ploie au fil des pages mais parce qu'qui nous entra\u00eenent bien loin, cela nous entra\u00eenons en Afrique dans des pays peu mort ou en tout cas, disons plut\u00f4t ou les dictateurs n'ont pas de morale, et qui nous entra\u00eene \u00e9galement dans les tr\u00e9fonds dans les bas-fonds dans les tr\u00e9fonds des des personnages, bref, il ne faut pas trop en dire, Yves Ravey mais heureusement on peut en parler, et ajout\u00e9 que Marcello on vous dites Marcello, Marcello vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [92%] :\r\nMoi, j'ai tendance \u00e0 dire Marcelo c'est un peu comme \u00e7a que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:01) [89%] :\r\nVous l'avez dans l'Italienne \u00e0 alors Marcello mais moi je n'a que 3 jours pour retourner la situation car il doit imp\u00e9rativement rentrer au Lib\u00e9ria, c'est donc le pays o\u00f9 il vit depuis 20 ans, un pays o\u00f9 l'attendent d'autres probl\u00e8mes terre tr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e0 r\u00e9gler, bref il est accul\u00e9 de toutes parts, alors comment d\u00e9finir ou plut\u00f4t d\u00e9crit riverains Marcello Martini c'est un sale type, a priori, mais on ne peut pas le d\u00e9tester totalement pourquoi parce qu'il nous fait rire malgr\u00e9 tout et peut-\u00eatre parce qu'il y \u00e0 l'instar des autres personnages de vos romans mais il nous ressemble un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nOui enfin c'est c'est tr\u00e8s il y a quelque chose de, de myst\u00e9rieux dans la construction d'un personnage, c'est-\u00e0-dire qu'on peut le nourrir, si on veut, et en m\u00eame temps on d\u00e9couvre toujours des partis que je ne vais pas dire lumineux, si vous voulez, mais qui ne sont pas, qui ne sont pas noir et \u00e7a, c'est toute la composition d'un personnage qui peut \u00eatre relativement complexe dans sa simplicit\u00e9, enfin dans son \u00e9vidence donc ce que je pourrais dire : on peut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser un tout petit peu ce Marcello vient d'Afrique effectivement il abat il y dirige une on va dire une oeuvre humanitaire, voil\u00e0 qui en direction d'enfants qui ont dont les familles ont subi des massacres qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, on va dire ensuite : c'est un gar\u00e7on qui n'est pas revu rentr\u00e9 depuis 20 ans, bien entendu, mais alors il y a une chose qu'il faut que je pr\u00e9cise : si vous voulez, et \u00e7a, \u00e7a donne toute la \u00e7a donne toute la dynamique, si vous voulez du roman, c'est que lui- m\u00eame, lui- m\u00eame \u00e9tat et on dit un personnage non noircis, on va dire c'est un escroc, voil\u00e0, il faut, il faut le dire depuis le d\u00e9but, en m\u00eame temps dire qu'il est d\u00e9sargent\u00e9 et que vous avez en face de lui quand il arriva \u00e0 l'a\u00e9roport, il se rend aussit\u00f4t dans une maison o\u00f9 vit sa tante que cette tente, elle, par contre, elle est richissime, si vous voyez l'\u00e9quilibre qui peut se faire du point de vue de la construction du roman entre un neveu qui n'a pas d'argent et qui est malhonn\u00eate et puis une tante qui est richissime et puis qui est, qui est peut-\u00eatre \u00e9ventuellement affaibli, donc la construction, elle se fait presque imm\u00e9diatement, si vous voulez, c'\u00e9tait m\u00eame extr\u00eamement simple pour moi voyez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [91%] :\r\nDans le rapport de force, et puis la vieille tante comme vous l'avez dit, a toute sa t\u00eate et elle se piquer le son neveu, son unique neveu l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, je vous propose, pour entendre votre prose un tout petit peu plus longuement qu'on \u00e9coute cet extrait qui montre bien la confrontation entre Marcello et cette tante richissime qui a quelques atouts dans sa manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [89%] :\r\nSans me laisser le temps de m'expliquer tant de vies qui a demand\u00e9 si je me rendrai sur la s\u00e9pulture de ma m\u00e8re, elle a dit que j'avais laiss\u00e9 sa soeur mourir seul cette fois, j'avais mes arguments, je n'avais pas laisser mourir ma m\u00e8re seule, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 quand elle est morte, c'est diff\u00e9rent, je l'ai dit, elle a repris, qui n'\u00e9tait pas non plus \u00e0 l'enterrement, j'ai hauss\u00e9 le ton, tu ne sais pas o\u00f9 j'\u00e9tais le jour des obs\u00e8ques ni dans quelle disposition d'esprit, je me trouvais si tu n'es pas venue, a -t-elle r\u00e9torqu\u00e9, c'est parce que tu craignait des poursuites, les voil\u00e0 des dispositions d'esprit pourtant flottaison courant qu'elle allait mourir Marcello on ne meurt pas comme \u00e7a de fa\u00e7on aussi impr\u00e9visible elles -je r\u00e9pondu. \r\nEt puis plus rien. \r\nL'atmosph\u00e8re s'est encore alourdi apr\u00e8s quelques minutes, elle m'a demand\u00e9 si je voulais d\u00e9jeuner comme je ne r\u00e9agissait pas, elle a dit : tu dois savoir faire, j'ai r\u00e9pondu : non, elle a pos\u00e9 de nouveau la question, elle a poursuivi par les victimes, Marcello, je te connais, je sais tr\u00e8s bien, j'ai dit, car, oui, je me sentais victime de ma tante, que je me contenterai d'un morceau de pain avec un gobelet de caf\u00e9, il y a bien des distributeurs dans le coin, non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait que nous a livr\u00e9e en Direct Fr\u00e9d\u00e9ric le com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric Le Gong, Yves Ravey alors Vicky Novak, c'est cette vieille tante richissime franchement elle non plus n'est pas tout \u00e0 fait r\u00e9glo, d'abord, puisque son neveu a fil\u00e9 en Afrique pour des raisons obscures, que l'on apprend courant du livre, elle l'a aid\u00e9 \u00e0 lui a fait un faux passeport, etc, et puis elle serait effectivement tr\u00e8s bien quand m\u00eame \u00e0 le manipuler, elles veulent d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es parce qu'elle a pris des choses sur lui, mais enfin, elle vient quand m\u00eame un chien de la chienne \u00e0 cette donc Vicky Novak elle non plus n'est pas bien bonne nous m\u00e9chante, c'est le cas de tous vos h\u00e9ros de nouveaux pas le moral, pas de jugement, Yves Ravey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [90%] :\r\nAlors, un, une absence de morale, c'est certain, ou du moins de Guy de de de jalons Moreau dans dans mon travail, \u00e7a c'est, c'est c'est l'\u00e9criture proprement dit, et quand je l'applique \u00e0 des personnages \u00e7a c'est c'est certain pareil aussi tout le monde n'est pas enti\u00e8rement blanc ou enti\u00e8rement noir, je vous ai donc dit qu'il avait une dualit\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9, le neveu de l'autre escroc pauvre l'attentat riche mais donc cela entra\u00eene des choses, ce que je veux dire surtout c'est que ce gar\u00e7on qui arrivent d'Afrique apr\u00e8s 20 ans d'absence, il il tra\u00eene il est face \u00e0 une situation qui est nouvelle, il ne s'y attendait pas, c'est que tout son pass\u00e9 revient il y a un contentieux qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort avec sa tante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [90%] :\r\nDonc, c'est une relation si vous voulez qui qui a besoin d'\u00eatre \u00e9clair\u00e9 et la et la besoin d'actualiser les choses et je l'ai imagin\u00e9 si vous voulez, d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est une dame qui est esseul\u00e9, c'est une dame qui, qui est certainement bien plus proche, si vous voulez de la fin de son existence que de ce qui aurait pu \u00eatre le le d\u00e9but et l\u00e0 une certaine force, une certaine \u00e9nergie et j'ai eu le sentiment, en \u00e9crivant \u00e7a qui il avait quelque chose qui se lisez entre les lignes, c'est-\u00e0-dire le fait que cette vieille dame aimerait que son neveu lui expliquer une situation, c'est-\u00e0-dire la situation pour laquelle c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t la situation qui a fait qu'il est parti 20 ans auparavant, brusquement, brutalement, c'est m\u00eame d'ailleurs qui lui a fourni un passeport pour qu'il disparaisse le plus vite possible, donc il y a eu des choses, ce qui la concerne, elle, elle a besoin d'une d'une d'une r\u00e9ponse et donc, \u00e9tant donn\u00e9 que lui se comporte, on va dire, un peu comme un adolescent, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui, qui prend pas, qui ne prend pas ses responsabilit\u00e9s,H. il ne lui r\u00e9pond pas si voulez quand elle interroge et elle est l\u00e0 pour, enfin, l'histoire a pour objet chez elle, qu'elle d\u00e9cide de d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s dans l'extrait que vous avez choisi, moi, que je trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants, il vient lui d'apprendre qu'il \u00e9tait d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, il se dit alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, victime de de sa tante, c'est certain, mais tout l'int\u00e9r\u00eat si vous voulez, de cette situation faisait que je me suis dit \u00e0 moment donn\u00e9 si je me place sur le plan de de l'\u00e9criture, je me suis dit \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'il qui lui r\u00e9pondez et lui, il est venu ici, il est venu en France, enfin parce que il avait besoin d'argent d\u00e9finitive tout lui \u00e9chappe, il est d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s est -il en train de chercher le moyen de, de, de couvrir ses dettes, un autre moyen pour proposer une demande d'argent \u00e0 \u00e0 sa tante et \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais lui vient l'id\u00e9e de se mettre en rapport avec cette histoire de missions humanitaires qu'il remplit en Afrique et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il engage une autre partie et il raconte que ce sont les enfants qui seront les premi\u00e8res victimes, et donc l'attente est apitoy\u00e9 si vous voulez, donc on passe d'un d'une temp\u00e9rature \u00e0 l'autre du d'un sentiment \u00e0 l'autre et d'apitoyer le voudrait, elle devient \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus attentive \u00e0 son neveu et lui propose, apr\u00e8s l'avoir d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9 donc la avoir m\u00eame on va dire, lui avoir fait perdre son statut et toute son enfin tout oui, son statut de neveu, elle va lui proposer de se rendre au restaurant pour discuter et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que lui va pouvoir comment je pourrais dire embray\u00e9 si vous voulez sur cette histoire d'Afrique et la r\u00f4le lui procurer une une \u00e9motion qui va l'int\u00e9resser, peut-\u00eatre qu'elle pourrait -elle maintenant en faire un don pour ces enfants africains voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [88%] :\r\nC'est amusant, Yves Ravey parce que quand vous en parlez vous en parler longuement de ce roman quand on le lit, il est extr\u00eamement court les Lecteurs, vous avez des aficionados d'Yves Ravey le savent bien, vous \u00eates concis tout \u00e9pur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'os du thon en litt\u00e9rature, psychologie, pas de morale, pas de jugement mais on comprend donc d\u00e9j\u00e0 vous faites confiance au lecteur dans son interpr\u00e9tation et peut-\u00eatre \u00eates -vous ouvert \u00e0 l'interpr\u00e9tation le verra aussi mais donc, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s court dans le roman, vous alors d'abord une chose de quoi partent vos histoires et apr\u00e8s comment faites -vous pour qu'elle soit aussi courtes et percutantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:17) [91%] :\r\nAlors, alors, quand on a cette cette question si vous voulez, c'est le le le fait que je ne rentre pas dans le travail d'\u00e9criture si voulez emmener avec un projet d\u00e9fini avec une intense enfin avec un projet d\u00e9fini et puis des r\u00e9sultats attendus, si vous voulez, alors j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire que ce qui fait mon rapport avec le lecteur, c'est que je, je, je pense que je l'assume, mais je je r\u00e9pondais encore la hier en disant que je parle de mes probl\u00e8mes personnels, c'est-\u00e0-dire je pourrais \u00eatre plus global de, en d\u00e9finitive, je pars de mon inqui\u00e9tude, \u00e7a c'est l'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde si vous voulez, mais \u00e7a se manifeste pas comme \u00e7a parce qu'on est inquiet, puis philosophiquement, on peut dire que c'est pas \u00e7a, c'est que cette inqui\u00e9tude, elle se manifeste par des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes des pr\u00e9occupations qui sont celles de de la relation au prochain la relation familiale de ma tante, moi, \u00e9ventuellement, je sais qu'on enfin je, je veux dire une \u00e9vidence comme \u00e7a, mais on a tous une une tente, c'est extr\u00eamement important d'avoir la relation qu'on avait qu'une tente dans la mesure o\u00f9 elle ne peut \u00eatre que la, la, la soeur de votre p\u00e8re ou votre m\u00e8re, donc il y a un lien affectif Direct et puis cette conscience d'une tante pr\u00e9sente forc\u00e9ment prenant de l'\u00e2ge etc, peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation que je vais nommer existentiel et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est cette pr\u00e9occupation qui est le moteur, si vous voulez, qui est le le le carburant de, de, de l'\u00e9criture et l'\u00e9criture dans son travail de mise en place de la narration de la construction du r\u00e9cit, la construction des personnages \u00e7a devient secondaire, \u00e7a devient m\u00eame quelque chose de naturel et dans ce livre- l\u00e0 comme dans les autres, je crois qu'on part de, de, d'un fonds qui est, non pas celui de la migration ni du pessimisme, je crois pas, c'est plut\u00f4t celui de la manifestation d'une certaine je r\u00e9p\u00e8te le mot, d'une certaine inqui\u00e9tude voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:32) [92%] :\r\nYves Ravey, je vous propose d'\u00e9couter un autre extrait du du roman, un passage qui figure je crois que c'est dans le 3\u00e8me tiers environ du livre, le lecteur a fait connaissance avec l'ex- femme de Marcello Martini, donc voil\u00e0 un nouveau personnage qui arrivent Lydia est aussi une nouvelle s\u00e9quence de l'intrigue et un ennui de plus pour Marcelo Lydia affirme qu'il est le p\u00e8re de sa fille et exige de lui qu'il la rencontre alors elle a des moyens de pression car elle s'est beaucoup rapproch\u00e9 de Vicky, Vicky, la tante fortun\u00e9e et elle Lydia promet en \u00e9change de la rencontre de faire fl\u00e9chir la vieille tante, voici donc ce ce que cela donne toujours par la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [90%] :\r\nLydia est sorti de sa voiture rang\u00e9es sur le Parking, nous \u00e9tions assis en terrasse de la je lui avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour qu'elles nous rejoignent elle embrass\u00e9 ma tante qui lui a pris le bras et ne l'a plus l\u00e2ch\u00e9 durant tout le temps, puis Lydia a demand\u00e9 \u00e0 Vicky, la raison de cet h\u00e9matome \u00e0 l'arcade sourcili\u00e8re j'ai racont\u00e9 sa chute, ma tante a ajout\u00e9 entre 2 gorg\u00e9es de th\u00e9 heureusement personne ou presque ne s'en \u00e9tait rendu compte, elle a dit aussi qu'elle avait discut\u00e9 avec le directeur financier au t\u00e9l\u00e9phone au sujet de la remise d'argent qu'elle n'oublierait pas et Lydia a jug\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne chose, avant de me parler de Rebecca, la visite Marcello n'oublie pas, c'est bient\u00f4t l'heure si on ne peut pas se mettre en retard. \r\nQuand nous avons quitt\u00e9 One disent j'ai pris il y a part j'ai dit qu'avant la visite, il ne fallait la preuve que ma tante s'ex\u00e9cuterait \u00e0 propos du virement d\u00e9sol\u00e9 d'insister mais si je ne pas pas le rappel Lydia a \u00e9voqu\u00e9 le rendez- vous avec le directeur financier, rassure -toi, Marcelo pour toi, c'est dans la poche, attends, il n'y a pas besoin de directeur financier, elle peut remplir un ch\u00e8que toute seule, je te l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a prend 3 minutes maximum, d'abord, a r\u00e9pondu mon ex- femme la rencontre ensuite le virement pas question Lydia un ch\u00e8que, j'ai besoin d'une garantie, tu comprends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [88%] :\r\nLa musique de Karl Ernst \u00e7a pour un film d'Ernst Lubitsch, nous sommes avec Yves Ravey, j'ai mis du temps \u00e0 trouver une musique qui pourrait convenir \u00e0 votre \u00e9criture, Yves Ravey, je sais pas si j'ai r\u00e9ussi mais, en tout cas, il semble int\u00e9ressant de remarquer, je suis tomb\u00e9 sur une musique de cin\u00e9ma, le Beach le s'en vous \u00e9coutant tout \u00e0 l'heure en \u00e9coutant Anik je me demandais \u00e0 propos des noms de vos personnage Marcello je pense tout de suite \u00e0 Mastroianni Vicky Novak je pense tout de suite \u00e0 \u00e0 Kim Novak vous \u00eates vous- m\u00eame dramaturge est -ce que vous casse Terrier ces 2 acteurs, si vous deviez faire le film ou mettre sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, votre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:01) [84%] :\r\nUn, c'est \u00e9vident que Marcello il emprunte son nom, mon personnage, train de son o\u00f9 il se confond avec Mastroianni, mais pas n'importe lequel, Mastroianni, surtout celui en m\u00eame temps, celui qu'on je crois qu'on qu'on retiendra qu'on conna\u00eet le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [88%] :\r\nLe mieux qui est celui du film dans lequel il joue, qui est la Deutsche \u00e9vita, c'est-\u00e0-dire qu'il est durant cette folle nuit dans Romain avec Anita Ekberg, enfin etc tout toute seule dans cette ambiance mondaine et puis en m\u00eame temps agit\u00e9s et puis presque gratuite du que que que d\u00e9crit Fellini, il est sans cesse interpell\u00e9s, il est sans s'interpell\u00e9s mais comme les Italiens savent le faire quoi d'une table \u00e0 l'autre, d'un caf\u00e9 \u00e0 l'autre d'une dinde \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rue \u00e0 l'autre de sa voiture, il est photographe, journaliste, etc, il est en pleine activit\u00e9, j'avais moi c'\u00e9tait cette r\u00e9sonance, si vous voulez du du fils du film de avec son son son portrait, sa fa\u00e7on d'agir les Kim Novak, vous savez, elle est en noir et blanc, quoi, c'est-\u00e0-dire que je l'imagine dans un film, voil\u00e0 on hollywoodiens et puis en m\u00eame temps c'est cette r\u00e9f\u00e9rence, il voulait m'autorise je je vais je vais avoue une faiblesse, c'est assez difficile, je crois, de d\u00e9crire une personne \u00e2g\u00e9e, d'autant plus qu'il sait les f\u00e9minines, si vous voulez, et moi je, je veux qu'elle reste totalement b\u00e9ni enfin que l'\u00e2ge soit porteur d'une dimension qui serait celle de la beaut\u00e9 de l'\u00e9l\u00e9gance de l'Intelligence quelques voyez je crois que c'est difficile \u00e0 saisir l\u00e0 par contre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:43) [87%] :\r\nMerci, G\u00e9rard, un l\u00e9ger affaiblissement quand m\u00eame l'\u00e2ge revient tout le temps, elle est forte, je veux dire, Kim Novak Vicky Novak parce qu'elle s'est quand m\u00eame o\u00f9 elle veut aller, et en m\u00eame temps elle a cette faiblesse de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et puis la, la, la faiblesse de l'agence, c'est jamais tr\u00e8s bien si elle va, elle va c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:03) [91%] :\r\nRouler ou pas, revenons un instant \u00e0 \u00e0 Marcello Martini et les auditeurs l'ont compris, c'est lui qui raconte tout, donc on voit les choses et les gens \u00e0 travers son regard et son ressenti vous- m\u00eame Yves Ravey, vous le connaissez bien, vous l'avez longuement fr\u00e9quent\u00e9 Marcello Martini, vous l'avez habit\u00e9, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:24) [89%] :\r\nOui, bien entendu, enfin c'est le c'est c'est toute la dimension et l'attachement, voyez je vais passer par Marcello Martini pour parler de mon attachement au lecteur, c'est-\u00e0-dire que je sais que l'acte de lecture est un acte individuel extr\u00eamement personnelle et intime o\u00f9 s'enferment dans le dans le roman, qui va nous proposer un monde qui, dans lequel on va on va \u00e9voluer et si Marcelo est aussi le narrateur, \u00e7a veut dire que l'auteur est aussi celui qui qui racontent si vous voulez, et donc je pense qu'il y a des et des et des relais vocaux, c'est-\u00e0-dire de la voix, qui est celle de du roman qui atteignent le lecteur au moment o\u00f9 ils s'engage dans le dans le roman le le principe si vous lisez qu'en tant que je du narrateur c'est Marcello et qu'identifier progressivement dans le roman, mais alors \u00e7a je m'en suis m\u00eame si vous, pour tout vous dire, tout vous avouer, je ne suis, je me suis peut-\u00eatre rendu compte un peu \u00e0 peu, apr\u00e8s coup, c'est-\u00e0-dire que, \u00e9tant donn\u00e9 que, on s'aper\u00e7oit que c'est quelqu'un qui est un filou, qui \u00e9tait un escroc, enfin, il est oblig\u00e9 de de laisser des zones dans l'ombre ou de mentir, \u00e9ventuellement, de, de, de, de, de pratiquer le d\u00e9ni, il perd progressivement en cours de lecture le cr\u00e9dit qui lui est accord\u00e9, qui est accord\u00e9e traditionnellement \u00e0 tous narrateur dans un roman et il y a bien quand m\u00eame, un seul moment en fin de parcours, lorsqu'il est en relation directe avec cette r\u00e9alit\u00e9 africaine par le biais du t\u00e9l\u00e9phone et de son de son ma\u00eetre d'internat qui s'occupe de l'\u00e9cole qui la qui, lui, qu'il abandonner pour quelques jours, il y a gu\u00e8re qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on qu'on a une id\u00e9e bien fixe de de de Marcelo et le fait qu'il perde cr\u00e9dit du cr\u00e9dit peu \u00e0 moment donn\u00e9, d\u00e9sorient\u00e9, mais avec, finalement \u00e7a laisse c'\u00e9tait d\u00e9sorienter le lecteur CD, mais en m\u00eame temps, \u00e7a laisse si vous voulez une certaine latitude de r\u00e9flexion par rapport \u00e0 sa propre lecture si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que on est avec lui, comme si, alors c'est un acteur de cin\u00e9ma qui est, qui est le mod\u00e8le mais cet acteur du cin\u00e9ma est un \u00eatre humain qui a exist\u00e9 physiquement et donc qui est, qui admet des probl\u00e8mes de faim qui \u00e9volue dans le monde concret si vous voulez, dans la r\u00e9alit\u00e9, au m\u00eame titre que nous nous \u00e9voluons dans la dans la r\u00e9alit\u00e9, et comme moi je le suis pas dans le moindre de ses gestes, et je ne me quitte pas, c'est lui qui communiquent une sorte de respiration qui en direction ou au lecteur d'o\u00f9 cet attachement d'autant que c'est Marcelo lui- m\u00eame et donc moi m\u00eame au milieu du r\u00e9cit, je sais pas encore o\u00f9 je vais, je sais pas encore comment il va faire, je sais qu'il a propos\u00e9, si vous voulez, par exemple, il y a une histoire de ch\u00e8ques dont on a parl\u00e9, et \u00e0 un moment donn\u00e9, s'attend lui dit mais moi je veux donner quelque chose pour ces enfants pourtant fondation ton oeuvre humanitaire et lui lui dit oui, mais alors tr\u00e8s bien si tu donnes quelque chose dit ben oui je vais virer un fonds imminente ne vire pas \u00e0 fond c'est mieux un ch\u00e8que et donc j'ai cette objet Cheikh qui est arriv\u00e9 le lecteur \u00e0 cet objet, et celui -l\u00e0, il faudra pas le quitter parce que lui, il sait que si il ne repart pas, s'il repart sans ch\u00e8que avec une histoire de virements bancaires et tout, vu la situation financi\u00e8re et morale li\u00e9 \u00e0 la sa fuite d'il y a 20 ans par rapport \u00e0 la police et que de toute fa\u00e7on il va se faire saisir l'argent, donc je crois que toutes ces choses basculent en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps elle nous conduisent vers un d\u00e9nouement mais que moi j'ai retard\u00e9 le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:12) [88%] :\r\nEt ne dites rien, il veut vous dire alors vous dites chirurgien non non non non, je vous sais plus mal, vous parlez d'un ch\u00e8que, on ne va pas discuter de cela non plus, il y a aussi un stylo tr\u00e8s, tr\u00e8s important, les les objets suivants sont sont importants dans votre \u00e9criture, tout comme le on lave d\u00e9j\u00e0 vu comme les les patronymes les situations tout \u00e7a ce sont des leviers de l'\u00e9criture, alors l\u00e0 on en parle de nouveau en long et ce que j'aimerais que l'auditeur comprenne bien, c'est que c'est en on peut parler de s\u00e9quences, je le disais tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre, c'est votre influence de de de dramaturge l\u00e0 sur votre propre \u00e9criture, on passe d'une chose \u00e0 l'eau, tr\u00e8s rapidement, avec comme un petit levier le ch\u00e8que, on comprend le ch\u00e8que parce qu'il faut qu'on ait sans main, il faut du concret, etc, ce sont toutes des choses qui vous permettent d'avancer sans faire long parce que de nouveaux Yves Ravey, c'est vraiment la caract\u00e9ristique de votre \u00e9criture, d'une part, vous \u00e9crivez \u00e0 hauteur d'homme des romans finalement ordinaires qui sont extraordinaires et avec une concision incroyable qui nous fait jubiler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [89%] :\r\nOui, oui, le le le le principe du ch\u00e8que, donc je ne d\u00e9voile rien, mais en m\u00eame temps si vous voulez, lorsqu'on saisit un objet en soi et qu'on approfondit l'observation sur cet objet et qu'on reste sur place, en pratiquant la la description, on se rend compte qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses je crois notre tout petit exemple Kante Marcelo voit \u00e7a me tente pour la premi\u00e8re fois, moi j'ai, je vous l'ai dit, ce probl\u00e8me de la description d'une personne \u00e2g\u00e9e, etc, et, simplement, je passe un objet qui est le tube de rouge \u00e0 l\u00e8vres, on est dans un mur, enfin dans un dans une dans une pi\u00e8ce qui est toute blanche, elle les l'attente \u00e9tait \u00e9bloui parce que c'est des grandes baies vitr\u00e9es, etc, et donc il y a simplement voyez cette tache rouge qui est l\u00e0, qui signifie que cette dame se maquille, si vous voulez, et que je pense et je laisse supposer que, qu'elle est tr\u00e8s belle et si vous voulez, cette histoire de ch\u00e8ques si vous regardez bien, quand vous remplissez un ch\u00e8que alors vous parlez de dramaturgie, mais c'est un acte dramaturgique extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que, il faut d'abord il faut mettre le le chiffre, mais une fois le le le montant une franchise, une en chiffres, une fois en l'\u00eatre, il faut mettre un ordre, il faut mettre un lit, il faut mettre une date et puis il faut signer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:36) [82%] :\r\nOui, mais \u00e7a vous professionnels les ann\u00e9es mieux que nous, parce que nous on utilise en Suisse peu l'\u00e9chec, mais par contre on a des mallettes pleines d'\u00e9clat, c'est une r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 votre livre des mallettes pleines de billets pour passer la fronti\u00e8re Ravey avec vous 12. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:50) [63%] :\r\nRenferme non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [82%] :\r\nVraiment pas, on parle de Malley, pas d'une tube de rouge \u00e0 l\u00e8vres et l\u00e0 je ressens quand tout, c'est un autre aspect de votre de votre parcours litt\u00e9raire, votre livre est \u00e9dit\u00e9, souligne que la couverture traditionnelle toute blanche de 10 ans de Minuit on vous rapproche beaucoup du roman noir, on vous a compar\u00e9 \u00e0 Dashiell Hammett \u00e0 des \u00e0 des ma\u00eetre du roman noir Al-Anbaa Jean-Patrick Manchette a Simenon aussi est -ce que c'est \u00e7a aussi le le la s\u00e9cheresse de vos d\u00e9crite de votre \u00e9criture est -ce que c'est aussi la s\u00e9cheresse du roman noir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:21) [88%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre la s\u00e9cheresse du roman noir et en m\u00eame temps, \u00e7a peut \u00eatre la s\u00e9cheresse de romans qui ne sont pas des romans noirs, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai une a\u00e9ration fait DU d'une s\u00e9rie de r\u00e9f\u00e9rence qui est tr\u00e8s, qui est multiple et c'est vrai que, parmi ses r\u00e9f\u00e9rences compte aussi, effectivement, par exemple, des romans de Deutsche ou de de Dashiell Hammett, bien entendu, mais je l'ai je ne limite pas \u00e7a, mais en m\u00eame temps je comprend que \u00e7a puisse \u00eatre un repaire de classification de de de roman, on ne peut, je crois, l'essentiel pour moi, c'est plut\u00f4t deux par exemple dans ce roman autant autant \u00eatre concret c'est instruire la relation entre la neveu et l'attente sans passer par un billet directement policier ou noir, c'est-\u00e0-dire que je ne sont, par la dimension oui, oui, oui, parce que c'est, c'est c'est je mets je place \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie cette \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du roman, parce que c'est entendu, \u00e9tant donn\u00e9 que Marcello il arrive 20 ans apr\u00e8s et si les parties, c'est qu'il a commis des actes malhonn\u00eates, on va dire, ces actes malhonn\u00eates implique la pr\u00e9sence d'une d'une juridiction d'une police d'une gendarmerie, enfin d'une enqu\u00eate, et lui il est, il est \u00e0 2 doigts de la subir cette enqu\u00eate, \u00e7a va lui arriver dessus, c'est un d'un des moteurs aussi qui pr\u00e9cipite l'action mais moi ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, si vous voulez, je me suis dit qu'tu le met pas en avant comme \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple Dashiell Hammett, il \u00e9tait en m\u00eame temps, agent chez Pinkerton il avait vraiment c'est c'est des histoires qui sont tr\u00e8s clairement construite sur la r\u00e9solution d'un probl\u00e8me sur un autre policier et l\u00e0, moi j'ai plut\u00f4t enfin, j'ai plut\u00f4t tent\u00e9, si vous voulez pour c'est \u00e0 cette occasion de me pencher sur la r\u00e9alit\u00e9 sur la relation \u00e9tablie affective \u00e9tabli entre le 9 et l'attente cette relation affective, elle est bas\u00e9e sur l'argent, c'est clair, mais chaque personnage, \u00e0 un moment donn\u00e9 il entre dans un domaine qui est celui du du souvenir, l'attente est venu chez ce gar\u00e7on, quand il \u00e9tait enfant, il y a pass\u00e9 ses vacances, elle a employ\u00e9 et le porter certaines robes elle s'habiller d'une certaine fa\u00e7on, elle lui a donn\u00e9 un mode de vie, la prot\u00e9geait \u00e9tant \u00e9tudiant etc etc et donc tout \u00e7a \u00e0 mon avis, \u00e7a rejoint autant par exemple, une histoire d'un roman familial ou d'un roman bas\u00e9 sur l'affection, j'ai pas la pr\u00e9tention de vous dire, un roman d'amour, c'est pas possible d'accord et je vais je vais entrer, une autre fois, je crois que le le le le principe -l\u00e0 que j'ai, que j'ai voulu retenir a \u00e9t\u00e9 d'explorer cette cette dimension en d\u00e9finitive le stylo qui est demand\u00e9, c'est une sorte de statut que prend la attente qui signera vous ne signera pas d'accord, un ch\u00e8que, mais selon certaines modalit\u00e9s, c'est l\u00e0 que j'ai parl\u00e9 de la dramaturgie de l'objet, effectivement, c'est, c'est, je trouve que c'est une bonne remarque, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:29) [81%] :\r\nOn va \u00e9couter un dernier extrait Anik de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:32) [86%] :\r\nOui, oui, un extrait qui nous ouvre les portes de la maison pour personnes \u00e2g\u00e9es, maison de retraite dans laquelle vit la victi sort Vicky sorte DMS, alors pour vous, Yves Ravey, quoi que vous \u00eates \u00e0 Besan\u00e7on, c'est pas tr\u00e8s loin de la Suisse en MS, c'\u00e9tait un \u00e9tablissement m\u00e9dico- social mais EMS de luxe et c'est toujours Fr\u00e9d\u00e9ric l'Hugon qui nous livre ses textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:53) [93%] :\r\nLa directrice a rappel\u00e9 que Vicky faisait partie des donateurs, elle \u00e9tait beaucoup la r\u00e9sidence avec sa fondation votre tante est une femme \u00e9nergique mais nous devons le pr\u00e9server de tout exc\u00e8s \u00e0 ce propos, a -t-elle poursuivi, j'ai oubli\u00e9 de vous poser la question : comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette premi\u00e8re visite bien ou mal. \r\nC'est une allusion certaine \u00e0 l'irruption de l'auxiliaire de vie dans la chambre, Pamela, toujours pr\u00e9sente, n'a rien laiss\u00e9 para\u00eetre, sinon un battement de cils et peut-\u00eatre ma -t-il sembl\u00e9 un regard en biais dans ma direction, j'ai r\u00e9agi si on a entendu \u00e9lever la voix, rien de grave, \u00e7a nous arrive de temps en temps, \u00e0 ma tante \u00e0 moi, vous savez, nous sommes tr\u00e8s proches l'un de l'autre, depuis mon plus jeune \u00e2ge et je vais vous dire la directrice m'a coup\u00e9 la parole, elle avait un entretien hebdomadaire avec ma tante des discussions approfondies \u00e0 la longue, \u00e0 la d\u00e9fini par entrer dans l'intimit\u00e9 de sa pensionnaire et elle se souvenait oui, maintenant qu'on en parle, \u00e7a me revient monsieur Martini, elle vous aide r\u00e9guli\u00e8rement n'est -ce pas. \r\nJe n'ai pas r\u00e9pondu revenant conversations, la directrice a ajout\u00e9 que ma tante \u00e9voquait souvent ses ann\u00e9es de guerre, elle affirmait avoir \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s sur ce point, la r\u00e9cup\u00e9ration de ces biens, les Oeuvres d'art particuli\u00e8rement elle recevait l'appui moral et juridique de ma\u00eetre Ga\u00ebtan Li\u00e8vremont, j'ai r\u00e9pondu que ma tante avait surtout souffert de sa d\u00e9portation les biens spoli\u00e9s, ce n'\u00e9tait rien face \u00e0 ce qu'elles avaient endur\u00e9s mais inutile de revenir l\u00e0- dessus dans notre famille je poursuivi on \u00e9vite d'\u00e9voquer cette p\u00e9riode de l'Occupation \u00e7a rempli des feuilles de papier, mais \u00e7a ne produit pas l'oubli \u00e7a ne console pas \u00e7a provoque seulement la douleur et \u00e7a ne r\u00e9tablit aucune v\u00e9rit\u00e9 ma tante a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par son voisin du dessous, le marchand de chaussures, elle a toujours su alors s'il vous pla\u00eet, elle n'a pas besoin de revenir sur ce souvenir -l\u00e0, sachez -le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:59) [86%] :\r\nExtrait de votre roman, 3 jours chez ma tante, Yves Ravey d'un texte qu'on entendra pour aujourd'hui Anik cherche un \u00e9crit, vous avez choisi et qui vous frappe la porte de la grande histoire, qui sont des porcs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:08) [85%] :\r\nParce qu'on avec Yves Ravey, on sait pas si c'est et on sort vers la grande histoire aussi, c'est la grande histoire qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:14) [90%] :\r\nDans dans le roman effectivement Yves Ravey ces quelques lignes renvoie nous renvoie \u00e0 enfin ces quelques mots pour dire l'occupation la d\u00e9portation, la d\u00e9lation et la spoliation mais quelques lignes \u00e0 cette ouverture de vos livres sur ces sujets fort douloureux de notre histoire collective tout \u00e0 l'heure, vous parliez de votre inqui\u00e9tude personnelle de votre inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, l\u00e0 c'est une inqui\u00e9tude face au monde qui pour vous essentiel de comment dire de marquer de, de, de, d'inscrire dans vos romans, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:45) [90%] :\r\nOui non pas oui, je vous remercie de cette question, non pas comme comme chose obsessionnel qui reviendrait tout le temps comme \u00e7a, mais tout \u00e0 l'heure je vous ai parl\u00e9 d'objets symboliques, par exemple, le rouge \u00e0 l\u00e8vres et donc, mais il y a d'autres objets symboliques, l'objet symbole vrai le 1er objet symbolique dans la lecture, c'est les mots et les mots et les phrases et donc le mot ici, je sais tr\u00e8s bien quand j'ai \u00e9crit que si je prononce le mot spoliation, il n'est pas n\u00e9cessaire que je d\u00e9montre ou que je d\u00e9veloppe sur 10 pages ce que cela signifie, tout le monde sait tr\u00e8s bien que ce n'est pas seulement, et que si j'ai derri\u00e8re le mot d\u00e9portation d\u00e9port\u00e9, ce n'est pas seulement une, une histoire de de vols de de richesse ou de biens, mais c'est aussi une privation et une confiscation organis\u00e9 sur le plan historique, on va citer Geybels qui s'occuper de toutes des Oeuvres d'art, est ce le le but de cette confiscation \u00e9tait d'abord financier, c'est certain, mais il faut pas oublier que dans un second temps, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un but de David Lee seulement de celui qui ne pense qu'il ne devait plus rien poss\u00e9der et qui \u00e9tait donc rendu \u00e0 l'\u00e9tat d'objet et dans le monde, l'\u00e9criture si vous voulez, moi et ce qui est important, et l\u00e0 je vais vous dire que c'est toujours en relation avec le lecteur la c'est que c'est au cours de la conversation, que les choses arrivent parce qu'on vient de la directrice dans le d\u00e9but du roman vient de il a eu un entretien avec elle, on est dans l'entretien, la directrice vient de le mettre \u00e0 jour, en lui faisant quelques remarques sur des histoires de enfin sur l'argent qui dit qu'il \u00e9tait vir\u00e9 par s'apparente etc et ils se sont mis \u00e0 jour et lui, comme c'est un escroc, enfin du moins c'est quelqu'un de tr\u00e8s malin et c'est un filou si vous voulez, il va d\u00e9porter le probl\u00e8me moral qui vient de l'exposer, c'est-\u00e0-dire vous, vous vous prenez vous o\u00f9 vous vivez au crochet de votre de votre tante et si vous n'aviez pas votre, vous ne seriez rien, voil\u00e0 ce qui est dit entre les lignes, lui il r\u00e9pond, il d\u00e9place Laval le Champ morale et il rentre dans le domaine de la grande histoire et il se place au-dessus de la directrice et il se sert de cet argument et c'est l\u00e0 que c'est quelqu'un aussi de tr\u00e8s tr\u00e8s noir dans son esprit il y d\u00e9place donc ce probl\u00e8me moral et il s'il met en avant : voil\u00e0 le la chose fondamentale l'histoire avec un grandH. il la messieurs sur le tapis et il la prendre, il prend la directrice de l'eau \u00e0 ce moment -l\u00e0 et il commente et donc moi c'est dans ce dans cette phase psychologique de relations entre les 2 personnages que je que je me situe, mais alors je sais tr\u00e8s bien que du point de vue narratif, je suis en train d'ouvrir grand les portes d'une narration de ce qui a \u00e9t\u00e9 la spoliation de la d\u00e9nonciation et puis si je dis la d\u00e9portation, voyez o\u00f9 \u00e7a ne conduit porte ouverte sur la relation et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je sais que je suis dans la construction du roman et je je mets en place cette id\u00e9e que je ne dois pas d\u00e9s\u00e9quilibrer le texte, c'est-\u00e0-dire que si je prends au s\u00e9rieux cette histoire qui vient d'\u00eatre cit\u00e9, je vais, je vais faire contrepoids, je peux pas le faire en 10 lignes et donc je vais non pas de enfin d\u00e9natur\u00e9 mon projet, si vous voulez lui il utilise simplement des donn\u00e9es de l'histoire, qui sont extr\u00eamement importantes pour en tirer profit pour voil\u00e0 pour justifier son attitude \u00e0 lui qui qui qui est guerre morale et donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:35) [94%] :\r\nOui, excusez -moi de vous avoir coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:36) [88%] :\r\nJe je dors, je vous en prie, je, je sais que le mot spoliation voyez spoli\u00e9s c'est un clignotant dans la lecture, on part du d\u00e9but de la phrase et on fini \u00e0 la phrase si chaque Homo il est connot\u00e9 imm\u00e9diatement par le lecteur, il \u00e9voque quelque chose et spoliation \u00e7a \u00e9voque pas n'importe quoi, surtout si on a le mot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:56) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait et autres clignotant pour pour terminer, Yves Ravey simplement j'aimerais ajouter que le petite porte pousse pour mieux conna\u00eetre Marcello Martini et son c\u00f4t\u00e9 noir, h\u00e9 bien, quand vous dites Lib\u00e9ria Charles Taylor, on pense en nombre de morts aux enfants, aux adultes aussi \u00e0 la dictature et au proc\u00e8s bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:18) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Ravey pour nous avoir tenu compagnie et parler de votre livre r\u00e9\u00e9criture de vos personnages ce matin dans Versus, on a eu l'impression, vous \u00eates content d'en parler que c'\u00e9tait vous aussi qui disiez qu'on n'avait pas besoin de revenir sur les sur les choses qu'il suffisait de les \u00e9voquer, d'un co\u00fbt pour les faire vivre dans l'imaginaire du L\u00e4nder merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Gros qui a, qui a lu les textes merci \u00e0 vous Anik chiens d'avoir apport\u00e9 ce livre invit\u00e9 Yves Ravey, \u00e7a s'appelle donc 3 jours chez ma tante, \u00e7a, paru aux \u00e9ditions de Minuit de Minuit, bonne journ\u00e9e, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T11:07:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ravey, Yves", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26D09D56-3986-4217-A3FF-A094E3B5AE1D", "internalArchiveId": "26D09D56-3986-4217-A3FF-A094E3B5AE1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 06.12.2017", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Marl\u00e8ne Horwath, responsable des relations publiques de Nez Rouge est vaudois, est notre invit\u00e9e de la semaine.\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au restaurant des Bains de Lavey, rte des Bains 48 - 1892 Lavey-Les-Bains\r\n\r\n* * Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), David Golan (r\u00e9alisation), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107303", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 06.12.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Lavey-les-Bains (VD) pour l'op\u00e9ration \"Nez Rouge de l'est vaudois\" du 4 au 8 d\u00e9cembre 2017 3/5 / DIC_2017-12-06T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 06.12.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Lavey-les-Bains (VD) pour l'op\u00e9ration \"Nez Rouge de l'est vaudois\" du 4 au 8 d\u00e9cembre 2017 3/5 / DIC_2017-12-06T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Marl\u00e8ne Horwath, responsable des relations publiques de Nez Rouge est vaudois, est notre invit\u00e9e de la semaine.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au restaurant des Bains de Lavey, rte des Bains 48 - 1892 Lavey-Les-Bains", "Marl\u00e8ne Horwath, responsable des relations publiques de Nez Rouge est vaudois, est notre invit\u00e9e de la semaine.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au restaurant des Bains de Lavey, rte des Bains 48 - 1892 Lavey-Les-Bains"], "variantIds": ["ece-9107304", "ece-9107303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T03:34:04Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS21 (00:00:00) [100%] :\r\nPoint CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:05) [91%] :\r\nAutour de nous des dents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nMais rien d'inqui\u00e9tant, m\u00eame si \u00e7a fait un peu m\u00e2choire enfin un peu entre 2 s\u00e9ries dans les hommes ici \u00e0 laver les Bains sous la protection des Dents du Midi et des dents de mort au pied de ces montagnes \u00e0 un h\u00f4tel et c'est pas un restaurant, bar, les Bains de Lavey, c'est \u00e9vident, c'est l\u00e0, dans une grande salle, on l'appelle historique, elle a d\u00fb revoir des histoires d'hommes et de femmes, probablement parce que c'est un peu une salle de bal enfin atteint d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [85%] :\r\nEh bien, c'est dans cette salle que les d\u00e9codeurs batifole depuis lundi, les d\u00e9codeurs sont Romano bonjour Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [80%] :\r\nEt donnez -moi arriv\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [84%] :\r\nInvit\u00e9 est une femme \u00e0 l'\u00e9coute des autres, dans son m\u00e9tier de kin\u00e9sith\u00e9rapeute de login et c'est le d\u00e9part dans kin\u00e9siologie m\u00e9diologue, c'est pas du tout pareil : ah non, pas du tout l'air d'avoir manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:09) [79%] :\r\nC'est mais leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [89%] :\r\nMais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9coute des autres, dans son engagement Cheney rouge Marl\u00e8ne Horvath. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [89%] :\r\nEn fin d'\u00e9mission, vous nous rappellerez comment \u00e7a marche l'op\u00e9ration nez rouge, on a d\u00e9j\u00e0 pu voir, c'est un petit peu avec Marc un v\u00e9cu hier mais on va voir \u00e7a un petit peu plus concr\u00e8tement, peut-\u00eatre parce que c'est tr\u00e8s simple et c'est \u00e7a, c'est \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde et c'est vrai que, ben voil\u00e0, faut faire appel \u00e0 vous tout \u00e0 fait finalement un pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0 quand qui, comment, pourquoi, d'accord, d'ici l\u00e0, les Dicodeurs \u00e0 vous emm\u00e8ne \u00e9videmment dans leur monde, on va le d\u00e9couvrir petit \u00e0 petit, le 1er jeu c'est l\u00e0 devant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [85%] :\r\nEt un 1er jeu Marl\u00e8ne, on va te tiens tiens assez particulier qu'est -ce qu'un jaguar Andy Jaguar en dit un seul mot Jaguar Andy on entend Jaguar qui ont dit qu'est -ce que \u00e7a peut bien donner les 2 ensemble, on va voir qui maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [87%] :\r\nOui, la d\u00e9finition et dans le monde, Jaguar, on dit comme vous dites si bien, Laurence, c'est un mot valise on a Jaguar et on a arrondi Jaguar \u00e0 la Jaguar fait 2 m\u00e8tres de long et p\u00e8se 100 kilos Jaguar Andy fait 50 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre et p\u00e8se 5 kilos, on le trouve comme le jaguar en Am\u00e9rique du Sud, c'est un si\u00e8ge VIP, si vous voulez, c'est le si\u00e8ge qu'on laisse \u00e0 la personne la plus importante de l'Assembl\u00e9e, on le trouve dans les institutions aussi dans les familles, hein, c'est le si\u00e8ge qu'on laisse \u00e0 l'invit\u00e9, voil\u00e0, c'est une tradition qui vient plut\u00f4t du Br\u00e9sil, du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et la Colombie, comme toutes les traditions et se perd un peu, disons qu'on n'en trouve pas dans les apparts d'\u00e9tudiants, c'est d'ailleurs dans les bonnes familles, on a encore le Jaguar, on dit voil\u00e0 ce le si\u00e8ge qu'on r\u00e9serve au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [69%] :\r\nSi \u00e0 nouveau de la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [81%] :\r\nNe le c'est le joli si\u00e8ge dans le salon o\u00f9 on laisse la place \u00e0 l'invit\u00e9 un si\u00e8ge assez classe comme \u00e7a, peut-\u00eatre en peau de Jaguar \u00e0 l'origine rien tient pour le Jaguar de Pablo Escobar, s'est vendu \u00e0 250000 francs en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il y a des si\u00e8ges, comme \u00e7a, enfin je crois dans ce quintette le terme de bonne famille est un peu exag\u00e9r\u00e9 mais, voil\u00e0, voil\u00e0 c'est \u00e7a j'rendu : le si\u00e8ge pour les officiels, les infos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [77%] :\r\nTous cas c'est votre d\u00e9finition \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [79%] :\r\nJaguar Andy passent dans les mains de marques de D\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [88%] :\r\nJaguar rendez bonjour bonjour mon examen, \u00e7a va tr\u00e8s bien et vous madame va tr\u00e8s bien \u00c9tats-membres de la tribu d\u00e9j\u00e0 dit une peuplade d'Indiens qui vivent au plus profond de la for\u00eat amazonienne dans le secret des broussailles Madec, j'entends l'expression dans le secret des quelque chose, je pense \u00e0 la s\u00e9rie rose sur FR3, quand j'\u00e9tais adolescent, je regardais la s\u00e9rie rose une s\u00e9rie coquine et l'introduction, c'\u00e9tait \u00e7a, dans le secret des biblioth\u00e8ques derri\u00e8re les reliures s\u00e9v\u00e8re et pr\u00e9cieuse se cachent bien des myst\u00e8res les plus doux de ces myst\u00e8res nous viennent des grands \u00e9crivains eux- m\u00eames, loin, bien loin de leurs Oeuvres officiellement reconnu nombre d'auteurs c\u00e9l\u00e8bres sous leur nom ou un pseudonyme se divertir \u00e0 \u00e9crire des r\u00e9cits ou les jeux de l'amour et de la beaut\u00e9 s'\u00e9panouit ces r\u00e9cits, la s\u00e9rie rose \u00e9taler les d\u00e9couvrir pour vous public sensible et oui. \r\nBref, c'\u00e9tait quelque chose, voil\u00e0 je parlais pas de \u00e7a, mais de la for\u00eat amazonienne, j'ai un peu vigueur qu'au plus profond de la for\u00eat, donc, se cachent bien des myst\u00e8res lorsque le jargon brandissent \u00e0 Lens au tr\u00e8s haut dans le ciel, excusez -moi, les gens ils sont r\u00e9put\u00e9s pour leurs fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es, en effet, il pr\u00e9pare une mixture \u00e0 base de plantes toxiques dont ils enduisez leurs lances et fl\u00e8ches pour tuer non seulement des animaux mais aussi des bandes rivales, parce qu'ils sont toujours un peu cons ces indiens, des for\u00eats amazoniennes sont disparition et en plus ils se tuent entre eux, \u00e7a peut, comme si les pandas commencent \u00e0 se bouffer par un o\u00f9 les romanche qui qui va les remanger commence \u00e0 se tuer entre c'est un tueur en s\u00e9rie romanche hein, au proc\u00e8s, on lui dit : \u00e9coutez, on est d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup et vous \u00e9volu\u00e9 5 femmes, vous savez, c'est pas sympa, donc c'\u00e9tait des peuplades d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [76%] :\r\nPourquoi vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:19) [80%] :\r\nQu'en dites -vous qu'avec alors, j'en dis qu'on conna\u00eet bien le Jacques Rosi oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:24) [84%] :\r\nQui est un cousin tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du Jacadi : Jacques a dit que bien du monde conna\u00eet mais on va vite faire un petit rappel \u00e0 r\u00e9gler, simple, c'est moi qui suis aux commandes quand je dis : Jacques a dit quelque chose, cher public ador\u00e9 vous faites quelque chose, mais seulement si la commande est par Jacques A Dit dont un d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [84%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre voil\u00e0 levez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:46) [78%] :\r\n\u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, \u00e7a c'est bien, c'est oui, c'est \u00e7a, Jacadi, lever les bras Jacadi, sortez la langue Jacques n'a pas dit baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:57) [77%] :\r\nNon mais attends, non, non, dans le fait ou pas, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:01) [73%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un jour quand Jacques A Dit le Ribera Jacques A Dit et sortez la langue \u00e7a voil\u00e0 Jacadi baisser les bras, Jacques Allix, fermer les yeux, on fait vite un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [85%] :\r\nMais avec la langueur toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:13) [84%] :\r\nOui, la langue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:15) [79%] :\r\nOn va recommencer depuis le d\u00e9but donc fermer les yeux, voil\u00e0 Jacques, levez la main droite et dites je le jure, Jacques baisser avant Jacques gratter ou l'oreille Jacadi, regardez votre voisin embrasser le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:33) [70%] :\r\nEt et et de refuser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:37) [82%] :\r\nLa dizaine de San Jacadi applaudissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [73%] :\r\nMairie de terribles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:45) [84%] :\r\nLe Jackpot Pozzi est une baignoire plus ou moins grande \u00e9quip\u00e9es de bus produisant des jets d'eau et des jets d'affaires, on l'appelle aussi le Bains \u00e0 remous c'est cens\u00e9 provoquer une agr\u00e9able sensation de massage sur le corps qui pourront profiter doit \u00eatre immerg\u00e9e si on laisse dehors, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\nMoi non \u00e7a sert strictement rien, mais on reste souvent dehors parce que ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 dedans mettent beaucoup de temps \u00e0 sortir trafiquants non il ne partage pas tellement j'ai pos\u00e9 le Jaguar, on nous dit, de son nom, \u00e0 quoi l'eau et Randy en rond et \u00eatre du jacuzzi, au temps des Romains, sauf qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il n'\u00e9tait pas encore \u00e9quip\u00e9s de bus d'air et d'eau, alors je vous laisse deviner de quelle mani\u00e8re s\u00e9duisent \u00e9t\u00e9 reproduite. \r\nRappelons qu'\u00e0 laver les bars, nous sommes au paradis du Jackpot zip. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [77%] :\r\nAquatiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [85%] :\r\nOui, mais pas forc\u00e9ment du Jaguar dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [90%] :\r\nJustement, il y a de l'eau, l\u00e0 il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [86%] :\r\nOk Jaguar derni\u00e8re r\u00e9ponse Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:47) [92%] :\r\nIl existe des sauts de moutons, vaches ou de moutons c'est un artifice des transports ferroviaires qui permet \u00e0 la voie droite de passer \u00e0 gauche, la voie de gauche devenu sa droite et invers\u00e9ment, ce qui permet par exemple de r\u00e9gler, sans trop de complication Les des inversion du sens de circulation, \u00e7a arrive dans les trains en Suisse, les trains roulent \u00e0 gauche en Allemagne \u00e0 droite en France \u00e0 gauche sauf en Alsace Moselle, c'est-\u00e0-dire, Bas-Rhin, Haut-Rhin et Moselle \u00e0 droite sauf le TGV qui roulent \u00e0 gauche, c'est pour \u00e7a que les trains qui circulent dans la r\u00e9gion b\u00e2loise passe constamment sur des sauts de moutons pour \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien, Jaguar, on dit c'est un syst\u00e8me du m\u00eame tonneau, mais c'est pour les routes et non pas pour les voies ferr\u00e9es, a des fois des routes qui font des changements de sens de circulation ressemble entre l'Afghanistan et le Pakistan. \r\nC\u00f4t\u00e9 roule \u00e0 gauche, alors oui, il y a un je sais il y a un autobus par mois, donc c'est pas trop compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler entre la Tha\u00eflande et la hausse, l\u00e0 aussi, les bicyclettes doivent changer de de c\u00f4t\u00e9 entre le Soudan du Sud et l'Ouganda aussi en passe de circulation \u00e0 gauche \u00e0 circulation \u00e0 droite, alors il y a une ou 2 certains entend kilom\u00e8tre du bon c\u00f4t\u00e9 de la route, c'est assez rare en fait de changer de voie de circulation cantonnant voiture m\u00eame \u00e0 Gibraltar par exemple qui a britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de rouler \u00e0 gauche pour permettre d'aller plus facilement en Espagne alors l'endroit \u00e0 droite, pardon d'endroit le plus spectaculaire, c'est la Guyane, la Guyane fran\u00e7aise qui roule \u00e0 droite et la Guyane, anciennement britannique aujourd'hui ind\u00e9pendantes et entre les 2 il y a un il y a un Jaguar, on dit alors qu'est -ce que Jaguar, dit c'est un rond-point qui permet de faire l'\u00e9change du sens de circulation, il tire son nom de Koidu Jaguar qui est une marque de voiture anglaise et qui est l'embl\u00e8me de la Guyane britannique, c'est un animal du l'Am\u00e9rique du Sud et puis vers la Guyane qui est le seul pays donc du Commonwealth en Am\u00e9rique d'de du du Sud et puis la Guyane fran\u00e7aise et l'arrondi, hein, donc le Jaguar arrondi attend simplement d'un rond-point dans l'axe, Jaguar, on dit, on arrive \u00e0 inverser l'essence d\u00e9marche entre les 2, Guyana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [82%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:51) [89%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:54) [82%] :\r\nOui, mais oui mais d'accord, j'ai dit : j'ai dit que le Jaguar est -elle un animal d'Am\u00e9rique latine et c'est pour \u00e7a qu'on appelle \u00e7a comme \u00e7a, donc le Jaguar, on dit : c'est une esp\u00e8ce de Jaguar de l'Am\u00e9rique latine qui ressemble \u00e0 une esp\u00e8ce de gros chat pas de ce on va traiter chez vous madame, non, c'est pas des charters, d\u00e8s lors, la voiture plus comment expliquer ce qui, alors l\u00e0, alors la Jaguar, on dit qu'elles n'ont donc plus de cet animal embl\u00e9matique de l'Afrique du CE, mais aussi du rond-point o\u00f9 l'internet changer de sens de circulation permettent de passer de la Guyane fran\u00e7aise, la Guyane britannique le Jaguar, vous connaissez le Jaguar, l'animal vivant la Jaguar c'est la c'est ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [85%] :\r\nCes gens qui font des d\u00e9finitions, qui n'a encore rapport avec la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [75%] :\r\nSe sont fait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [90%] :\r\n\u00e7a non, parfois on part d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:42) [72%] :\r\nOui non entr\u00e9s en danger de sens en cours de r\u00f4le exact, merci, c'est \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:53) [85%] :\r\nAlors c'est au fond ce que j'ai dit la Guyane britannique la Guyane fran\u00e7aise ne touchent m\u00eame pas il y a le Suriname, entre 2 donc pouvait laisser tomber quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [82%] :\r\nOn va laisser tomber la partie g\u00e9ographie, j'ai essay\u00e9 de trouver ce que c'est moi de r\u00e9sumer maintenant toute fa\u00e7on alors Marl\u00e8ne en enfin qu'est -ce qu'un jaguar, on dit pour Thierry Romanov c'est un si\u00e8ge un si\u00e8ge vis \u00e0 Ippy important dans une assembl\u00e9e, qu'elle soit familiale, politique ou quoi, \u00e7a fait le si\u00e8ge de la personnalit\u00e9 importante de la R\u00e9union pour Marc Donnet monnaie, nous sommes en pr\u00e9sence du membre d'une tribu : la tribu Jaguar Andy dit une tribu qui vit quelque part en Amazonie, si j'ai bien compris pour Cayenne Gunners apr\u00e8s c'est Jacadi sympathique qui nous font aussi par un petit peu le Nord, parfois il faut lire, il m'a sembl\u00e9 comprendre que le jargon dit c'est l'anc\u00eatre du jeu cousine exactement chez les Romains, c'\u00e9tait chez les Romains comme \u00e7a, il y avait pas d'eau, il y a eu beau donc chose pour soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:52) [77%] :\r\nC'est \u00e7a qu'on avait, on aurait compris \u00e7a marchait au fond se masser ou se faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:56) [78%] :\r\nEt l'origine des bulles qui \u00e9tait douteuse, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 comment il a pas voulu aller dans le d\u00e9tail, on va dans le d\u00e9tail et pour Daniel Rausis, donc on peut laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:05) [70%] :\r\nDans la t\u00eate et ressemble au choix quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:08) [93%] :\r\nUn animal d'Am\u00e9rique latine, j'ai not\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [93%] :\r\nEt bien les ronds-points, il y a une confusion qui s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:16) [76%] :\r\nVous savez pourquoi il traverse la route que Jaguar indiens pour aller polyglottes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [80%] :\r\n\u00e7a paraissait normal non mais c'est \u00e7a les vie un petit peu perdu plus toute fa\u00e7on \u00e7a vous inviter la vid\u00e9o carences de l'histoire des f\u00e9lins me pla\u00eet beaucoup, vous prenez les faits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [81%] :\r\nLe jaguar, on dit \u00e7a s'\u00e9crit comme JaguarJ. j'ai eu \u00e0 R ON.D. Jaguar, dit encore outre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:49) [80%] :\r\nJ'esp\u00e8re que Luca Torrent est \u00e0 l'\u00e9coute parce que lui il aimait l'autre et l\u00e0 c'est une autre qui fait m\u00e9nage avec chat, le chat, tous les agrandis est inf\u00e9rieur d'Am\u00e9rique de petite taille facile apprivoiser, il fut utilis\u00e9 comme \u00e7a domestique par les populations pr\u00e9colombienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:03) [76%] :\r\nSavez que f\u00e9lin qui vit en couples exactement savais pas \u00e7a, \u00e7a vous l'moi qui vivent en couple ou \u00e0 Damas, o\u00f9 les forces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [84%] :\r\nMais dans la nature, voil\u00e0 \u00e0 quoi ils ressemblent jeudi c'est un chacun, j'allais dire un avec un pelage comme \u00e7a dans les bras ou \u00e7a d\u00e9pend un petit peu, il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [83%] :\r\nCr\u00e9er un objet la ce on a un peu et et c'est vrai, voil\u00e0, il y a des b\u00eates qui nous \u00e9chappent heureusement h\u00e9licopt\u00e8res sont l\u00e0 pour vous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [85%] :\r\nC'est le 10\u00e8me point quelle marque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:11) [71%] :\r\nNon, je ne l'ai pas le bl\u00e9. \r\nIl est vrai dans l'incurie et de quelle dans de Serge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:28) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:36) [91%] :\r\nAlors je crois bien que c'est le moment du veut chanter, il faut savoir Marl\u00e8ne, on va \u00eatre une fois par semaine, un seul d\u00e9codeur assume ce jeu d'accord et cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [82%] :\r\nNous sommes que Marc Dolez, Benjamin, qui chante tr\u00e8s bien quand il veut, je le r\u00e9p\u00e8te assez souvent, et notamment dans le spectacle nous avec Yann Lambiel il y a aucun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:59) [83%] :\r\nAussi, mais bon, il fait de la musique Felipe Anneaux etc l\u00e0 il a pu choisir le titre qui vous l'interpr\u00e9tez tr\u00e8s jolies chansons chant\u00e9es par an et Salvador une chanson douce un Champ th\u00e8me d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:14) [86%] :\r\nAlors les r\u00e8gles du jeu sont comme d'habitude, il y aura 3 couplets mais les a chang\u00e9 un petit peu, normalement vous cherchez le bon l\u00e0 vous avez chercher le faux pas d'accord demande moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:25) [85%] :\r\nTravail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:27) [86%] :\r\nC'est une p\u00e9riode un peu en ce moment il y a beaucoup, il y a beaucoup sur sc\u00e8ne, non, mais il a des excuses, c'est vrai, il est tr\u00e8s pays donc c'est d\u00e9j\u00e0 trop fort, non mais il faut dire faut accepter alors Marc Donnet monnaie va vous chantez, Henri Salvador et accompagn\u00e9 par magnifiquement Sandrine Guinot. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:52) [73%] :\r\nUne chanson douce que me chantait ma maman aussi son Montebourg pour j'ai \u00e9cout\u00e9 des amendements dormant cette chanson de je veux la chantait porteront quarts d'et de la mousse des la dit de Michel aux dans le bois se cache le. \r\nMais le bras de chevalier bassin, il prit la messieurs danser bras la de je monte sur son gauche il \u00e9tait barr\u00e9 mais ne lui voulait et les promoteurs de revenir dans son nom, elle tomba enceinte de car il \u00e9tait vachement ou au jeu, il compte, voil\u00e0, voil\u00e0 des enfin se changer dans les bras du beau chevalier belle princesse les r\u00e9seaux. \r\nJamais la belle princesse \u00e9t\u00e9 je la m\u00eame gal\u00e8re et ce livre au fond des yeux cette chanson Do ce je veux la chanter et aussi pour toi de jusqu'\u00e0 la fin, jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:46) [85%] :\r\nA m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:57) [84%] :\r\nMarc Donnet monnaie nous met les voiles, comme on dit, \u00e7a nous met les frissons, il est capable de faire \u00e7a, on le sait bien et on est capable de tout \u00e7a dans cette \u00e9mission, c'est sa r\u00e9mission qui peut qui qui chahutent mettant en temps il y a des petits moments d'accord magnifique voil\u00e0 c'est surtout les filles qui r\u00e9pond : non c'est pas vrai bon alors Marianne Horvath, \u00e7a vous a plu aussi oui tout \u00e0 fait, vous avez quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 vous concentrer sur un, 2, 3 couplets et o\u00f9 se trouvait le couple imagin\u00e9s par Mark Toner monnaie puisque c'est celui -l\u00e0 vous de trouver l'histoire du ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:28) [91%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:35) [83%] :\r\nEt \u00e7a vous fait un 11\u00e8me point je voulais rester dans ces ambiances, l\u00e0 il va passer \u00e0 un autre moment de musique avant de passer au jeu suivant Dicodeurs on va \u00e9coutez Gauvin sers voulait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu cette en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:48) [83%] :\r\nQui est vraiment dans la lign\u00e9e d'un renomm\u00e9 tranquille de Renault du d\u00e9but en trop dans ses influences, il le dit lui- m\u00eame d'ailleurs, vous avez peut-\u00eatre entendu pourvu c'\u00e9tait chaud pourvu hein, voil\u00e0, c'est un jeune gar\u00e7on qui portent la casquette parfaitement bien aussi mais l\u00e0 pas la casquette biberon et un jour entends la casse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:04) [83%] :\r\nKate la casquette, un peu, comment dire, un peu plus romantique, peut-\u00eatre, il chante ici dans mes poches et c'est sympatoche, c'est sur la premi\u00e8re maintenant Gauvain sers. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:35) [75%] :\r\nSi tu viens foyer tout enfant arch\u00e9ologue du temps salon du convoi se au milieu des biens de mais cl\u00e9, il y a quelques pi\u00e8ces quand je suis et quand une m\u00e9lodie loin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:54) [76%] :\r\nJ'ai mais je tombe, il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:10) [76%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du bar le num\u00e9ro japonais, une ancienne s'il n'a pas de vote indiqu\u00e9 blanc pour le m\u00e9tro, une carpe et v\u00e9lo, j'\u00e9tais encore plus battait, je suis un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:31) [63%] :\r\nTap\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:59) [75%] :\r\nTout d\u00e9pend du mais qui toujours surtout devient qui place aussi si mes convictions turque de la course, il y a l\u00e0. \r\nPour une mort de Piat, j'en ai une belle cadeau, quitte \u00e0 prendre pas mal, je vous dis quelque chose, que parce que je travaille toute une sacoche, \u00e9crit sur un Macintosh, alors j'ai un Style du Crime. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:25) [90%] :\r\nLaurence Bisang et les d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [87%] :\r\nTony c\u00f4t\u00e9 autour d'une citation Marianne Horvath ici, quand je dis on c'est bien s\u00fbr le d\u00e9codeur et vous un peu aussi Sacha Guitry \u00e0 propos de la vie amoureuse, attention je pense que \u00e7a va couiner que je vous connais tous et Sacha Guitry Daniel Rausis ce que proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:49) [92%] :\r\nVoyez ce que c'est un sablier ou bien sablier d'accord h\u00e9 bien Sacha Guitry a dit l'amour c'est comme un sablier il faut 2 minutes pour que la t\u00eate vide dans le ventre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:02) [79%] :\r\nAh oui, que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:05) [86%] :\r\nBon les jeunes oreilles peuvent pas comprendre on on est, on est tranquille 2\u00e8me proposition Marc Dolez monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:10) [98%] :\r\nAttendez, j'ai pas encore compris la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:14) [80%] :\r\nOn aurait pu \u00eatre c'est possible dans un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:18) [86%] :\r\nSacha Guitry a dit \u00e0 propos de la vie amoureuse, la vie amoureuse avec une femme CDO et des bas, mais on aime autant le bac clos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:26) [78%] :\r\nC'est pour \u00e7a, c'est bien \u00e7a, c'est positif, qui est tr\u00e8s bien canadienne d'une hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:31) [90%] :\r\nOui, pas loin Marc Sacha Guitry qui en connaissait un bout de la vie amoureuse, a dit sur celle -ci, la vie amoureuse ADO et bas et quand il n'y a plus de bas il y a des pour, il y a plus de haut, c'est l\u00e0 qu'il y a d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [84%] :\r\nAh c'est \u00e7a c'est joli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:51) [81%] :\r\nAlors je prends des notes je de soutiens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:53) [84%] :\r\nA il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:55) [71%] :\r\nMais tous bon sauf pour vous voit peu port\u00e9 bah les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:59) [73%] :\r\nOui, mais \u00e7a fait dire aussi si vous avez emport\u00e9 mais c'est c'est parce qu'il y \u00e0 l'\u00e9poque on pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:05) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre Thierry maintenant son corps doit nous donner beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:08) [88%] :\r\nGuitry sur la vie amoureuse mais, entre autres, cette phrase -l\u00e0, la vie amoureuse, c'est tr\u00e8s simple, on se veut on s'en lasse, puis on se lasse et on s'en veut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:19) [82%] :\r\nOui, c'est pas vrai, positive, non mais \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s Guitry, mais enfin il y a plusieurs choses qui font alors \u00eatre faire un petit peu de kin\u00e9siologie Monsieur Guitry que une trentaine de chars Comores. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:33) [81%] :\r\n\u00e7a \u00e7a Guitry un personnage, un provocateur de premi\u00e8res, ma foi, qui dans sa vie, vivent ceux qui voulaient finalement alors \u00e0 propos de la vie amoureuse pour Daniel Rausis, \u00e7a et l\u00e0 vous paraissent un petit peu un sablier donc \u00e0 la vie amoureuse 2 minutes il faut 2 minutes pour la t\u00eate, se vide, donc \u00e7a passe de lentement \u00e0 l'acte, on va pas s'appesantir l\u00e0- dessus Marc Donnet monnaie nous parle de hauts et de bas, oui, bonjour, alors quand on aime autant qu'on aime, on aime autant L\u00e9o Club a le bac l'Euro voil\u00e0 ce symbole, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est assez gentil pour une aire, on parle d'euros et de bas, aussi, quand il y a d\u00e9bat avec les basses enl\u00e8ve \u00e7a fait au et compte il y a plus d'euros il y a d\u00e9bat \u00e7a qu'il y a un, c'est l\u00e0 que peut-\u00eatre \u00e7a coince oui et poursuivre maintenant, c'est une vie amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:20) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple : oui, on se veut et on s'en lasse et apr\u00e8s on se lasse et on s'en veut, c'est une esp\u00e8ce de contre- oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:29) [78%] :\r\nOui, il joue avec les sonorit\u00e9s effectivement pourquoi on s'en d\u00e9fense, on veut c'est pas je crois, on entend des couples qui tout \u00e0 coup la citation de Cayenne qui toujours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:44) [82%] :\r\nPour que alors je dirais qu'il a un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a et, \u00e0 mon avis le vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:56) [93%] :\r\nJe sais ronronner au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:58) [72%] :\r\nLa mais il Claudine Mendy de ce plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:01) [86%] :\r\nCe qui vous demandait dans la semaine qu'est -ce qui avait comme diff\u00e9rence entre l'homme et le charme et finalement Celeron quoi oui, \u00e9coutez Laurent Rouy C\u00e9line dans le ronron bon mais alors on en vient \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la bonne r\u00e9ponse, a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Thierry Rome annonce effectivement Sacha Guitry a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:17) [92%] :\r\nLa vie amoureuse, c'est tr\u00e8s simple, on se veut et on sent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:22) [88%] :\r\nEt puis on se lasse et on s'en veut parfois \u00e7a se tient parfois \u00e7a se tient, \u00e9videmment, chacun vit les choses diff\u00e9rentes et c'est \u00e7a qui fait la vari\u00e9t\u00e9 de la chose, amoureuse, finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [70%] :\r\nDu coup bas, pas de points, tant pis, de rester \u00e0 onze monsieur bien oser public et toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:48) [97%] :\r\nOn arrive au temps des infos comme tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:50) [93%] :\r\nMerci, c'est maintenant, donc il est apr\u00e8s qu'est -ce qui se passe, on se retrouve, c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident, enfin \u00e0 votre guise, vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates pas l\u00e0, nous serons l\u00e0, sur les ondes de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:59) [85%] :\r\n\u00e9videmment, et \u00e9galement au bas de l'avait \u00e9videmment \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:09) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure et sur la premi\u00e8re, il sonne 12 12 c'est-\u00e0-dire horripile rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:20) [93%] :\r\nC'est un ange demain, j'ai 2 r\u00e9actions apr\u00e8s l'annonce, cette nuit du d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday, la Star s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans \u00e0 son domicile de Marnes-la-Coquette, pr\u00e8s de Paris, des suites d'un cancer et ce mercredi 6 d\u00e9cembre fait d\u00e9j\u00e0 figure en France 2 jours de deuil national, si mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:35) [94%] :\r\nD'ailleurs l'une des premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s, peu avant 3 heures la nuit derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le palais pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais, on a tous quelque chose en nous de Johnny Hallyday, \u00e9crit Emmanuel Macron quelques heures plus tard, l'\u00c9lys\u00e9e fait savoir que le couple pr\u00e9sidentiel se rendra aux obs\u00e8ques de l'idole des jeunes, m\u00eame si la date n'est pas encore connu fun\u00e9railles nationales demandent les journalistes, rien n'est d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant ni ne sera d\u00e9cid\u00e9 sans la famille, r\u00e9pond la pr\u00e9sidence depuis ce matin, les r\u00e9seaux sociaux accueille donc une d\u00e9ferlante d'hommages aux disparus en fran\u00e7ais mais aussi des m\u00e9dias anglais, am\u00e9ricains, qui titrent sur la mort du French Elvis Hallyday vedettes francophone avant tout ainsi cette initiative de la soci\u00e9t\u00e9 des transports de Bruxelles qui va diffuser ce 6 septembre dans le m\u00e9tro, les grands tubes de Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:28) [92%] :\r\nPuis Simon il y a aussi les, les, enfin les anonymes qui le. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:30) [92%] :\r\nAlors oui, ce matin \u00e0 Marne la coquette, pr\u00e8s de Paris, l\u00e0 o\u00f9 l'idole des jeunes rabbins habitait un homme se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des journalistes et des policiers sur la pancarte qu'il tient, il a \u00e9crit en majuscules, c'est la fin de notre longue histoire d'amour ensembles et il y a sign\u00e9 un fan originaire du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:48) [92%] :\r\nVous parliez des des femmes, donc \u00e0 l'instant Simon des femmes justement Ariane Hasler en a rencontr\u00e9 ce matin dans les rues de Paris, elle est all\u00e9 recueillir les r\u00e9actions des passants crois\u00e9s au hasard dans le populaire XVIIIe arrondissement en leur demandant si Johnny Hallyday \u00e9tait ou non, v\u00e9ritable monument national. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:03) [90%] :\r\nAbsolument, oui, absolument, c'est un grand et parle m\u00eame de faire d\u00e9filer sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, j'ai entendu \u00e7a \u00e0 la radio ce matin sur RTL, mais c'est vrai, on est tous tr\u00e8s tristes, si certains ont peur que quelqu'un de grand je pense qu'il est dans le coeur des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:18) [92%] :\r\nOui, effectivement, c'est un monument de la chanson fran\u00e7aise mais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:21) [85%] :\r\nC'est vraiment pas mon univers, j'ai beaucoup d'autres artistes beaucoup plus touch\u00e9s que lui en termes de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 partir du moment o\u00f9 des millions de personnes l'\u00e9coutent et il y a, il y a des millions de fans donc ouais, c'est un monument \u00e0 partir du moment o\u00f9 il g\u00e9n\u00e8re une certaine passion il ne Ligue un kiff chez les gens, ben du coup \u00e0 Saint-Brieuc et \u00e7a parce que, en tout cas, ils sont en France, rock'n'roll, tout \u00e7a on g\u00e9nial, dit forc\u00e9ment donc oui la marine sont sursatur\u00e9s l\u00e0- bas, on \u00e9coute du rap, pas vraiment \u00e7a, mais on est quand m\u00eame, on ne voit on conna\u00eet quand m\u00eame ses chansons, donc c'est pour dire que, \u00e0 quel point il fait partie de cette culture, la voil\u00e0 \u00e0 quel point il avait une influence en France parce que m\u00eame ceux qui n'\u00e9coutait pas du tout \u00e7a, ils savent qu'ils connaissent ses chansons, etc, on avait une que vous pouvez nous chanter ben l\u00e0 on \u00e9tait en train de faire, on a tous quelque chose de Tennessee pas leur contrat d'\u00e9couter Sabena, je pouvais pas la tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:27) [89%] :\r\nCes r\u00e9actions donc recueillis dans le 18\u00e8me arrondissement de Paris, par Ariane Hasler et la RTS le rend \u00e9galement hommage notamment dans Vertigo sur la premi\u00e8re d\u00e8s 16 heures 30 : la premi\u00e8re, qui vous propose aussi un paralysant au sp\u00e9cial \u00e0 19 heures alors qu'option musique devient Radio Johnny avec une programmation infl\u00e9chit tout au long de cette journ\u00e9e, rendez- vous \u00e9galement sur Couleur3 et sur notre site RTS culture 192 voix sur 210 bulletins valables avec c'est excellent score Alain Berset, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce matin \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'an prochain le socialiste fribourgeois succ\u00e8de ainsi \u00e0 Doris Leuthard -t-il r\u00e9alise d'ailleurs un meilleur score que la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, qui avait obtenu 188 voix excellent score donc pour le chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur Alain Berset qui s'est exprim\u00e9, il y a quelques minutes \u00e0 la tribune apr\u00e8s son \u00e9lection et apr\u00e8s celle Dolly Moreira la vice- pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:16) [93%] :\r\nNous pouvons aborder l'ann\u00e9e qui s'annonce avec confiance, pourtant, tout cela ne va pas de soi, les rapports de force et les acteurs changent, nous sommes aujourd'hui au coeur, au coeur de ph\u00e9nom\u00e8nes globaux qui souvent nous d\u00e9passe, au coeur de la mondialisation au coeur de la r\u00e9volution num\u00e9rique, nous sommes aussi au coeur du continent europ\u00e9en et nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 si fort que lorsque nous avons anticip\u00e9 ces \u00e9volutions plut\u00f4t que de vouloir les freiner ainsi la capacit\u00e9 \u00e0 mener des r\u00e9formes, a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 rester en mouvement et la cl\u00e9 de notre succ\u00e8s face aux d\u00e9fis, aux grands d\u00e9fis qui nous attendent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:00) [93%] :\r\nAlain Berset donc \u00e0 la tribune du Conseil national il y a quelques minutes, cette double inculpation maintenant en Grande-Bretagne, 2 hommes qui projetaient d'assassiner Theresa May accus\u00e9 donc de pr\u00e9parer un attentat contre la Premi\u00e8re ministre britannique plusieurs m\u00e9dias affirment qu'il pr\u00e9voyait l'explosion d'une bombe devant les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 entourant le 10 Downing Street avant d'attaquer, Theresa May au couteau et puis, l'inqui\u00e9tude grandit face au projet de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait l'annoncer ce soir, les mises en garde se multiplient contre le risque d'une flamb\u00e9e de violence Ankara craint un incendie dans la r\u00e9gion Londres se dit pr\u00e9occup\u00e9, P\u00e9kin s'inqui\u00e8te enfin le pape Fran\u00e7ois appelle au respect du statu quo \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e0 faire preuve de sagesse et de prudence pour le souverain pontife J\u00e9rusalem est une ville sacr\u00e9e pour les juifs, les chr\u00e9tiens et les musulmans, elle a une vocation sp\u00e9ciale pour la paix et le temps qui vous attend avec du brouillard du stratus sur le plateau de la grisaille qui aura bien de la peine \u00e0 se dissiper cette apr\u00e8s- midi au-dessus de 700 m\u00e8tres et en Valais, il y a du soleil, temp\u00e9rature degr\u00e9s sous la grisaille quatre au soleil 2 morts des brouillards givrants sur le plateau qui se dissiperont cette fois avant la mi- journ\u00e9e \u00e0 part cela, du soleil encore avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation durant la nuit pour les jours suivants, le temps sera perturb\u00e9 avec de la neige jusqu'en. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:18) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le chien CH votre supermarch\u00e9 en ligne. \r\nLes Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:33) [86%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, \u00e7a c'est gentil, \u00e7a nous fait franchement plaisir les d\u00e9codeurs vous ouvrent leurs bras, c'est une image outils mais imaginez que c'est possible et vous accueillir, o\u00f9 ils sont tout de m\u00eame accueilli d'ailleurs au bas de l'vall\u00e9e Dicodeurs McDonnell Monica exon\u00e8re Daniel Rausis Romano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:52) [90%] :\r\nElle n'a pas le nez rouge, mais oeuvrent pour l'op\u00e9ration du m\u00eame nom, Marl\u00e8ne Horvath. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:02) [96%] :\r\n\u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:03) [85%] :\r\nOui, super bien, \u00e7a va tr\u00e8s bien, voici Daniel Rausis homme de parole s'indique un \u00e9videmment c'est au pluriel sur la premi\u00e8re, c'est clair Dicodeurs mais \u00e9galement sur Espace 2 mercredi soir il vous emm\u00e8ne au concert classique, vous aimez \u00e7a musique l\u00e0 si beau fond enfin vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:18) [85%] :\r\nVous avez raison, moi j'ai horreur d'achat c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:22) [89%] :\r\n\u00e7a commence bien, et puis vous prom\u00e8ne dans son monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:25) [89%] :\r\n\u00e7a c'est le samedi matin toujours sur Espace 2, laissant le micro \u00e0 des jeunes talents ou \u00e0 du talent, enfin voil\u00e0, il ouvre la porte, il ouvre la fen\u00eatre de la radio \u00e0 qui veut toujours un petit peu dans ce monde de musique classique en \u00e0 \u00e9couter parce que c'est vrai qu'il y a des choses \u00e0 d\u00e9couvrir aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:39) [84%] :\r\nOui, je pense que les chocs vous \u00e9levez ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s par les Chinois d'abord un qui ose un garde- manger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:44) [85%] :\r\nMais il a gard\u00e9 mais bon pour moi, mais c'\u00e9tait connu pour la nourriture s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9 pour la nourriture et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:52) [91%] :\r\nC'est \u00e7a bien, je pense qu'il y a des atomes crochus entre les 2, \u00e7a tombe bien, on va les \u00e9couter Daniel Rausis se marrer normal c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:03) [89%] :\r\nAlors il y a l'op\u00e9ration n'est rouge mais c'est pas la seule op\u00e9ration passe, y a pas que le nez et qu'il y a pas que le rouge, alors j'ai essay\u00e9 de bas en haut, d'essayer de faire la statistique des autres op\u00e9rations possibles, toutes les couleurs, c'est ainsi que je vais aller chromatique et anatomique, alors je commence tout en bas pour meloniers du nez alors une campagne attention top, une campagne qui a permis de rapatrier dans la m\u00e9tropole les Fran\u00e7ais d'ascendance europ\u00e9enne qui s'\u00e9tait install\u00e9 comme Collomb en Afrique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:28) [86%] :\r\nDe l'op\u00e9ration viennois, bravo, tr\u00e8s bien, tu as tout en bas et on va aller jusqu'au nez rouge, d'accord, moi qui r\u00e9pond : bah, et puis Tallandier OK, bon accord une campagne qui permet d'\u00e9viter le blasph\u00e8me en substituant par un juron familier le nom de Dieu, qui ne sera pas prononc\u00e9 en vain et qui permettra donc \u00e0 celui qui s'exclame de s'\u00e9viter les foudres de ceux qui pensent qu'il vaut mieux \u00e9viter les sacril\u00e8ge : c'est l'op\u00e9ration non le ventre blanc probable oui je ne savais preuve le noir ventre bleu, en bleu, on a aussi le menton bleu pour parler d'un barbu le semble pour parler d'un obus l'op\u00e9ration qui consiste \u00e0 boire un verre en toutes circonstances, d\u00e8s qu'on se rencontrent, ce qui oblige quand m\u00eame \u00e0 d\u00e9velopper un r\u00e9seau d\u00e9bits de boissons plut\u00f4t dense, c'est l'op\u00e9ration coup de blanc, coup de blanc oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:20) [83%] :\r\nOui, elle est bonne, cela \u00e0 ce moment questionnaire je devais trouver un organe jaune c'est pas facile tant qu'on a le nez rouge qu'on a d\u00e9j\u00e0 une bonne dose, on n'y voit pas de connotation pathologique le jour enfin une op\u00e9ration aux yeux jaunes, pour ceux qui ont vraiment, vraiment trop bu pendant trop longtemps, \u00e0 savoir qui ont de commence \u00e0 des points de alors je me suis dit -elle dans Jonah alors du Dow Jones \u00e0 bord comme ma\u00eetre Gilles, je ne sais la Bourse, \u00e7a bosse conna\u00eet rien, histoire de voir avec le krach une op\u00e9ration qui consiste \u00e0 maximalisme son rapport au plan, \u00e9tant capable de s'occuper d'elle, d'une mani\u00e8re optimale pour qu'elle puisse cro\u00eetre en toute s\u00e9curit\u00e9, c'est l'op\u00e9ration mais il y avait endur\u00e9 alors attention \u00e0 une campagne qui sert \u00e0 trouver le mot juste, m\u00eame s'il est argotiques ou vulgaire pour signifier les choses avec une hardiesse rafra\u00eechissante et une cr\u00e9ativit\u00e9 langage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:07) [73%] :\r\nPierre fleurissent, c'est l'op\u00e9ration longue non, l\u00e0 vous avez la langue, la Floride nargue ouvertement et verte \u00e0 cause de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:14) [89%] :\r\nLa langue verte \u00e0 cause du tapis o\u00f9 on joue aux cartes, attention, une campagne qui sert \u00e0 rendre plus s\u00fbrs les loisirs de haute montagne et de ceux qui aiment aller se promener sur la couronne imp\u00e9riale dans les Weisshorn Lotina le retors Lauber Gabel orner le Cervin, une op\u00e9ration qui permet \u00e0 tous ceux qui sont dans le besoin de retourner chez eux en pleine s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:30) [92%] :\r\nC'est l'op\u00e9ration dans Blanche b\u00e2bord 4000 3 bien une campagne qui sert \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:36) [84%] :\r\nSur la vie de ceux qui veulent vivre en partageant quand m\u00eame le plaisir de certains d\u00e9bordements, notamment dans la f\u00eate et qui ne se sentant pas en \u00e9tat de conduire demande que les ram\u00e8ne \u00e0 la maison, c'est l'op\u00e9ration coup de blanc Nairo ni dommage dommage presque \u00e0 la fin, et gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a, d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 pied noir ventre bleu coude Blandeau John maintenant verte langue de lancer des rouges, h\u00e9 bien on n'a plus \u00e0 s'inqui\u00e9ter, pas de souci, l'op\u00e9ration, cheveux blancs, n'aura pas lieu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:08) [71%] :\r\nNous avons moins ils affectent la peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:17) [84%] :\r\nAlors au th\u00e9\u00e2tre par l'ISI Strata c'est une com\u00e9die d'Aristophane, \u00e9crite en 411 avant J\u00e9sus-Christ, vous la connaissez peut-\u00eatre, vous avez \u00e0 d\u00e9couvrir de quoi parle cette pi\u00e8ce Martenet monnaie la pi\u00e8ce Lisi Strata. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:35) [91%] :\r\nQue j'ai encore relu la semaine pass\u00e9e, oui, souvent je relis des pi\u00e8ces avec ces banques on hygi\u00e8ne mentale donc parle de la difficult\u00e9 d'aimer ses enfants pour toute la vie, \u00e0 cause de l'usure des sentiments \u00e9videmment quand on a des enfants au d\u00e9but c'est tout beau, c'est tout Rausis un c\u00f4t\u00e9 passionnel comme \u00e7a, mais apr\u00e8s 15 20 ans forc\u00e9ment il y a une lassitude, on les aime moins normal et d'ailleurs, si on regarde autour de nous, quand on regarde les relations parents- enfants, mais la plupart d'entre eux, apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es, il se s\u00e9pare pour les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es depuis une dizaine d'ann\u00e9es, parce qu'avant il y a plein d'enfants qui restent avec leurs parents, toute leur vie, parce qu'ils avaient peur, mais c'est plus le cas, on est pass\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 c'\u00e9tait normal d'avoir les m\u00eames enfants toute sa vie \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 on accept\u00e9 maintenant qu'on puisse refaire sa vie avec d'autres enfants et la pi\u00e8ce Lisi Strata parle de cette usure des sentiments au sein de la relation parentale enfantine dans cette tr\u00e8s belle pi\u00e8ce je conseille \u00e7a jette un froid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:27) [85%] :\r\nMoi je pensais pour une d\u00e9finition un peu absurde comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:32) [87%] :\r\nVisiblement, il y a plein de gens qui sommes concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:35) [80%] :\r\nDonc, on se demande ce qui se passe d'tr\u00e8s bien vite et pas c'est du th\u00e9\u00e2tre, de la t\u00eate, il faut dire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:43) [84%] :\r\nOui, Aristophane pardon Aristophane est un po\u00e8te et un auteur de th\u00e9\u00e2tre grec connu pour manier l'humour et d\u00e9noncer les d\u00e9rives de la soci\u00e9t\u00e9 hein dans l'ISI Strata il veut annoncer r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le d\u00e9clin de l'empire Romain et mettre en sc\u00e8ne une orgie o\u00f9 les protagonistes finiront par mourir de leurs exc\u00e8s \u00e0 priori rien dr\u00f4le, mais c'est sans compter le Style Aristophane est -ce qu'on peut aussi lire Aristophane y a ou Aristophane hic mais quand on parle d'orgie, c'est pas la peine de rajouter donc Aristophane est qu'un Aristophane nous livre une version burlesque, une orgie qui vire au drame, les Grecs sont pli\u00e9s sous la table de rire et les Romains ne s'en rel\u00e8veront pas, figurez -vous que c'est cette com\u00e9die qui a inspir\u00e9 la grande bouffe de ferries, sorti en 73 o\u00f9 4 hommes se retrouvent pour un suscite collectif apr\u00e8s ce qu'ils appellent la s\u00e9minaire gastronomique bah c'\u00e9tait tir\u00e9 inspir\u00e9es par Liszt rata d'Aristophane 400 avant Jean-Claude quand m\u00eame hein, \u00e7a date. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:33) [79%] :\r\nVous dites ou est -ce qu'il jouait dans la Grande Bouffe Jean-Claude Navarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:40) [76%] :\r\n3\u00e8me r\u00e9ponse kayak, du nerf, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:43) [89%] :\r\nEt \u00e7a me pla\u00eet alors rata, il y a plus de 2401 Aristophane a \u00e9crit cette com\u00e9die qui reste totalement d'actualit\u00e9 parce que l'on se rend compte que l'homme n'a pas vraiment \u00e9volu\u00e9 depuis, il est toujours pr\u00eat \u00e0 prendre un gourdin et aller taper celui d'en face et la femme dans l'histoire, elle subit forc\u00e9ment la connerie de l'homme, c'est vrai, chaque fois qu'il y a une guerre, c'est surtout \u00e0 cause de la b\u00eatise de l'homme, la femme, elle est incapable de aller tuer, c'est un truc de mecs \u00e7a un bon apr\u00e8s il existe des femmes qui sont pr\u00eates, elles aussi, \u00e0 tuer, mais c'est souvent en dernier ressort, une fois que la diplomatie n'a plus lieu d'\u00eatre d'abord \u00eatre discut\u00e9 apr\u00e8s s'il le faut, elles avoir le mec lui non il cogne d'abord, il veut discuter apr\u00e8s, mais comme il a cogn\u00e9 l'autre n'est plus en \u00e9tat, discuter, donc il y a plus de discussion possible dans la pi\u00e8ce d'Aristophane distraite est une belle ath\u00e9nienne, qui comme son nom l'indique, un but \u00e0 atteindre et ce est d'obtenir la paix en club d'Ath\u00e8nes et ceux de Sparte oui parce qu'en fait, elle en a marre de voir les maris s'entretuer mais surtout s'ils meurent tous apr\u00e8s il y aura plus aucun Mac \u00e0 la maison et avec, \u00e0 la maison, m\u00eame s'il se gratte, de temps en temps, l\u00e0 o\u00f9 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:43) [90%] :\r\nOui, derri\u00e8re la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:46) [87%] :\r\nSur le Canada sur le canap\u00e9, \u00e7a peut servir, et pas seulement ce que je pense, du coup, elle propose \u00e0 tous ses communes des cit\u00e9s grecques, de faire la gr\u00e8ve du sexe jusqu'\u00e0 ce que l'homme revienne \u00e0 la raison et cessent le combat, le mot d'Orsay pour arr\u00eater la guerre refusez -vous \u00e0 vos maris et l\u00e0, \u00e7a va plus loin que n'ont pas ce soir, j'ai la migraine et \u00e7a marche, bon entre- temps elles aussi piqu\u00e9 tout le fric qui va servir \u00e0 alimenter la guerre, \u00e7a aide \u00e0 la fin de la pi\u00e8ce et termine par un festin \u00e7a chante, \u00e7a danse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:13) [87%] :\r\nOui, oui oui oui oui d'accord quoi \u00e7a et y pas eu 3 petits points, oui, h\u00e9 bien elles reviennent sur leur d\u00e9cision encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:29) [84%] :\r\nInquiet se je trouve que c'est beaucoup plus tordu que ma d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:34) [73%] :\r\nEt on va terminer avec celle de Daniel, un rosbif. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:37) [84%] :\r\nAlors, l'illustrateur, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crite, on l'a dit, par Aristophane dans l'un des personnages est un animal mythologique qui est connu de tout le monde tous les \u00e9coliers, c'est l'un des 3 moments les plus compliqu\u00e9s qu'on apprend \u00e0 l'\u00e9cole, quand on est petit, enfin quand on a moins de 15 ans et 3 mois, les plus compliqu\u00e9s, alors je vous donne alors le 3\u00e8me le plus compliqu\u00e9 qu'on apprend \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un mot extrait d'une pi\u00e8ce de en drame auteur grec du IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, qui avait cr\u00e9\u00e9 ce mot Les autant Thimoreau mais vous avez pris dans un po\u00e8me de Baudelaire, vous souvenez, mais autant Thimoreau m\u00e9nages les d\u00e9put\u00e9s allemands suppriment soi m\u00eame puni par soi -m\u00eame, on se rend compte seulement dans un po\u00e8me Spleen et id\u00e9al de Baudelaire, on a appris \u00e0 l'\u00e9cole quand on \u00e9tait petit, mais non, alors c'est un comique incroyable \u00e0 l'\u00e9poque, il avait d\u00e9j\u00e0 des concours de comique, il avait gagn\u00e9 8 fois le concours des humoristes grec, c'est rigolo et Baudelaire avait fait un truc terrible, donc je suis la plaie et le couteau, je suis le soufflet et l'ajout je suis les membres et la roue et la victime et le bourreau, je suis de mon coeur, le vampire Les Thimoreau mais Noske, deuxi\u00e8mement le plus compliqu\u00e9 qu'on a appris \u00e0 l'\u00e9cole, alors c'est gr\u00e2ce Aristophane au 5\u00e8me si\u00e8cle, c'est l'hippocampe \u00e9l\u00e9phanteaux Kammenos vous souvenez de Cyrano de Bergerac, un quartier d'\u00e9p\u00e9e dans l'animal seul monsieur, qu'Aristophane appelle hippocampe allez photos Canelo du t'avoir sur le front tant de Chair sur tant de c'est g\u00e9nial de faire rimer le plus long mot de la langue fran\u00e7aise ou en tout cas le plus compliqu\u00e9 hippocampes les photos Carmelo avec tous les jours, d'ici l\u00e0, avec un salaire les Strata c'est une sorci\u00e8re anthropophage qui a un monstre qui s'appelle l'hippocampe \u00e9l\u00e9phanteaux Cabello soyez sans m\u00e9lange de de cheval d'hippocampes de chameaux de plusieurs trucs et puis qui essaye de tenir des enfants dont elle se nourrit, c'est la premi\u00e8re version, en fait de Hansen gr\u00e9, l\u00e0 c'\u00e9tait les demandes les plus compliqu\u00e9s, voulait le 3\u00e8me aussi, alors il y a eu Les authentiquement roumaine \u00e0 l'hippocampe les fant\u00f4mes et et puis le Marsupilami il faut pas \u00e7a aussi, c'est un monde \u00e9tait content d'avoir appris ce mandat est hallucinant, c'est le seul donc cens\u00e9 nourrir c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:43) [80%] :\r\nOui, il y a d'autres valeurs Marvel Horvath les estrades, une com\u00e9die d'Aristophane 400 ans avant J\u00e9sus-Christ cette pi\u00e8ce parle de nous dit maintenant des monnaies, la difficult\u00e9 d'aimer ses enfants toute la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:00) [85%] :\r\nMais \u00e7a me concerne pas moins directement j'aimerais mette les choses au point \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:04) [80%] :\r\nOn parle d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre lui intentionnelle, Thierry a maintenant nous dit que cette pi\u00e8ce raconte l'empire le d\u00e9clin de l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:11) [83%] :\r\nPierre, Romain et une esp\u00e8ce d'orgie d\u00e9finitive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:17) [86%] :\r\nCahiers Gunners nous dit qu'il pas \u00e9tait une ath\u00e9nienne qui voulait la paix entre Ath\u00e8nes esp\u00e8re qu'il se rendait compte que les gar\u00e7ons n'y arriverait pas, et qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire la gr\u00e8ve du sexe, a eu toutes ses copines avec qui elle est press\u00e9e pour essayer de r\u00e9gler le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:31) [75%] :\r\nDaniel relatifs \u00e0 la oui mais \u00e7a, bien s\u00fbr, souligne d\u00e9pend laquelle c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [79%] :\r\nL'union fait la force, mettez je vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:42) [84%] :\r\nNous avons donc fa\u00e7on va choisir car il y a, on la conna\u00eet bien, toujours selon la m\u00eame, c'est quand m\u00eame journ\u00e9e d'abord m\u00e8ne manquait il y a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:55) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:56) [82%] :\r\nDaniel Rausis nous a parl\u00e9 d'animal mythologique bien mais en plus il donnera d\u00e9croche. \r\nL'USAP a une sorci\u00e8re anthropophage qui nourrissait des enfants pourcent nourrir enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:10) [85%] :\r\nUn peu sordide un peu ben voil\u00e0 Harlem fait semblant de choisir, c'est juste un plaisir \u00e0 Marc je vais choisir il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:29) [89%] :\r\nAlors qu'Ath\u00e8nes et Sparte sont en guerre, les Istres atteint une belle ath\u00e9niennes convint les femmes de toutes les cit\u00e9s grecques, de faire la gr\u00e8ve du sexe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:40) [98%] :\r\nMais quelle horreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:43) [86%] :\r\nCeci jusqu'\u00e0 ce que les hommes reviennent \u00e0 la raison et cessent de combat, je ne sais pas si \u00e7a pourrait marcher non c'est le contraire \u00e7a agressifs oui alors on peut parler d'agressivit\u00e9 non, on en parle assez aujourd'hui un peu partout, bonsoir Alain on tient les on pense qu'on \u00e9tait \u00e0 parler, non par le vent, vous \u00e9tiez partout seconde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:02) [71%] :\r\nOui, un peu d\u00e9j\u00e0 install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:06) [83%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:12) [84%] :\r\nEt gagner, c'est votre 2\u00e8me point que nous formons un peu dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai, hein, qui disait : c'est pas p\u00e9rim\u00e9 comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:34) [73%] :\r\nEt les uns et il y a, et c'est que c'est vrai abandonne. \r\nEssayiste. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:30) [79%] :\r\nOuais, ouais, mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:56) [89%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:02) [80%] :\r\nOp\u00e9ration nez rouge existe presque partout en Suisse Marianne presque sur le toit parce qu'est grand temps, alors il y a un num\u00e9ro on a d\u00e9j\u00e0 dit, c'est un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone g\u00e9n\u00e9ral qui redistribue dans la r\u00e9gion se trouve cette ann\u00e9e trop souvent on le, on le fait ce num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:18) [79%] :\r\nC'est donc vraiment une question, je suis sur le pont de la veille, si je je t\u00e9l\u00e9phone sur la r\u00e9gion Saint-Maurice au-del\u00e0 venons donc entendu, oui, mais c'est la m\u00eame zone, chez nous, l'Est Vaudois, d'accord, donc \u00e7a Maurice \u00e0 l'Est Vaudois oui ben \u00e7a \u00e7a arrive apr\u00e8s transmet, on va vous transmettre alors 0 800 800 de 208 0 800 800 donc c'est pas la peine qu'on se sent -il jusqu'arriver du bon c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:45) [91%] :\r\nIl y a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:46) [84%] :\r\nSans un nez rouge qui va vous trouver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:48) [83%] :\r\nJean-Vincent apportant sur le fond, je veux me faire ramener par un Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:54) [88%] :\r\nAlors on a, on a d\u00e9j\u00e0 vu un petit peu avec Donnet avec lui et Thomas on va r\u00e9p\u00e9ter un petit peu parce que c'est extr\u00eamement sain vous appelez ce num\u00e9ro, vous tombez sur la r\u00e9solution qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:02) [86%] :\r\nC'est pas une application encore, \u00e7a risque de venir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:07) [92%] :\r\nDans le t\u00e9l\u00e9phone, et \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:13) [78%] :\r\nC'est environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:17) [94%] :\r\nUn petit coup de vent et c'est bon, donc on appelle et puis on dit voil\u00e0 on aimerait en g\u00e9n\u00e9ral quand on appelle, c'est qu'on veut \u00eatre rep\u00each\u00e9 tout de suite, tout de suite \u00e0 des ponts mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:25) [71%] :\r\nVoil\u00e0 rep\u00each\u00e9 \u00e7a passer au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:30) [93%] :\r\nD'accord, alors on tombe sur vous, sur quelqu'un et vous, vous vous cherchez l'adresse de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:35) [83%] :\r\nNon, c'est elle qui va nous dire o\u00f9 elle se trouve alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:41) [92%] :\r\nDaewoo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:44) [62%] :\r\nNon mais vont et sans s\u00e9quelles chaos \u00e0 quelques pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:46) [84%] :\r\nNon, mais ce qu'il appelle, on en parlait, c'est pas les pires finalement dans les les groupes les plus ils se d\u00e9brouillent par eux- m\u00eames c'est parce que vraiment, d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, au-del\u00e0 de 1 et demi oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:59) [75%] :\r\nNon, mais les pires, c'est ceux qui font des contr\u00f4les routiers non non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:07) [87%] :\r\nDaniel Rausis s'parce que vous \u00eates, comment dire, un homme oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:54:12) [89%] :\r\nOui, \u00e7a se passe toujours tr\u00e8s bien, il y a jamais eu de gens qui vous agresse ou non, non, \u00e7a se passe toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, ils sont tr\u00e8s reconnaissants avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:19) [70%] :\r\nNous, monsieur, il vaut mieux, quand on les ram\u00e8ne, oui c'est s\u00fbr, c'est le radar avec. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:54:23) [77%] :\r\nIls 10, il faut s'arr\u00eater faut pas pos\u00e9 la question est pourquoi d'accord mais enfin arr\u00eat\u00e9 puis la porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:29) [75%] :\r\nC'est ce que voulait dire effectivement la personne est ramen\u00e9 dans sa voiture, si elle a un OK c'est ce sont en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:35) [75%] :\r\nProbl\u00e8me est celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:41) [93%] :\r\nAlors, et puis vous avez des voitures, on en parlera aussi \u00e0 disposition parce qu'il y a toujours 2 personnes \u00e0 une personne qui conduit la voiture de la personne qu'il faut ramener et d'autres personnes qui suit pour ramener la personne qui a ramen\u00e9 la personne. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:54:53) [74%] :\r\nBen oui, vrai mais \u00e7a de des mois de pratique pour prendre conscience que ce volcan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:58) [89%] :\r\nSi tu as compris maintenant, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, on rappelle \u00e9videmment que c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:03) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait oui compris si la personne elle veut donner quelque chose de libre \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:07) [90%] :\r\nD'accord, l'abonnement et puis \u00e7a arrive chez nous, et des fois c'est g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:10) [90%] :\r\nBonne bouteille quoi des bouteilles, j'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:14) [85%] :\r\n-ce que vous pour \u00e9viter \u00e0 boire un verre, imagine tr\u00e8s souvent invit\u00e9 \u00e0 boire un verre, allez monter \u00e0 bord du avec vous \u00eates objet non alors ben oui parce qu'il y a d'autres personnes qui nous attend, mais pour revenir la semaine d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0 le cas il y a par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:30) [99%] :\r\nAlors pendant tout le mois d\u00e9cembre partout en Suisse romande en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:32) [94%] :\r\nSuisse 0 800 800 de 208 quand vous voulez, ils sont \u00e0 disposition \u00e0 partir de. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:36) [89%] :\r\nAlors, du 8 le 8 et le 9 apr\u00e8s du 15 au 31 toutes les nuits. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:40) [85%] :\r\nMais apr\u00e8s, pas \u00e0 partir de 15 heures la nuit, il a 22 heures \u00e0 2 heures si on fait l'\u00e9piphanie en bouffe la galette des rois \u00e0 la morale en janvier histoire nous endort le le progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:52) [99%] :\r\nPendant le ramadan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:56) [74%] :\r\nIls boivent, je crois, ni rouge point C H bien c'est moment du d\u00e9fi Marianne va tutoyer les d\u00e9codeurs sont show la France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:04) [70%] :\r\nEn \u00e9change, la version surtout il y a d\u00e9j\u00e0 semaine qu'il est chauff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:56:12) [88%] :\r\n\u00e0 la centrale re\u00e7oit un T\u00e9l il fallait chercher une personne dans une bo\u00eete de nuit \u00e0 Lausanne et puis il a dit ouais c'est facile pour me r\u00e9cup\u00e9rer vous avez facilement reconna\u00eetre parce que 3 petits points et quand est chauffeur se rentrer dans cette bo\u00eete bas tout le monde avait la m\u00eame caract\u00e9ristique fait c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:32) [68%] :\r\nTout, tout nu, alors, alors, non, c'est bon non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:36) [80%] :\r\nIls \u00e9taient tous avec une demoiselle russe sur les genoux, non plus, une coupe de champagne \u00e0 la main non plus ai de d\u00e9guisement d'une tenue estivale, \u00e7a peut rentrer dans les d\u00e9guisements et en faire un monde vous tout cela \u00e9mousse non, tout \u00e7a n'est rouge, non un bonnet, un bonnet Ferchaud une cavit\u00e9 une casquette sur la t\u00eate une casquette jaune 100 Schtroumpfs et il a une casquette jaune, c'\u00e9tait c'\u00e9tait oriental. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:00) [89%] :\r\nTout le monde avait c'\u00e9tait une soir\u00e9e casquettes jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:04) [78%] :\r\nIl y a accord super solidaire justement il fallait ramener. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:08) [81%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait un jour, en fait, je n'entends pas ben oui mais n'avait pas encore 2 jours alors je pense qu'on \u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:15) [93%] :\r\nIl en trouver, mais du coup, ils ont fait, comment ils ont fait un appel. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:18) [71%] :\r\nOui parce qu'tr\u00e8s supportable, ils ont amener tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:23) [99%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:24) [80%] :\r\n\u00e7a parce que je pr\u00e9f\u00e9rais Paquin casquette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:26) [83%] :\r\nMais comment vous reconna\u00eet, vous, quand vous arrivez, on a des vestes, des modestes Kinder ni rouge. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:31) [85%] :\r\nOn a des on a des gilets, on a des gilets rouges de c'est pas nez rouge bonjour \u00e0 17 heures, \u00e7a arrive que les gens bourr\u00e9s qui vous appelle et pas confiance dans votre fa\u00e7on de conduire oui oui oui oui oui, il y a eu des remarques ouais parce qu'on sait pas conduire exactement la voiture comme il voudrait qu'on conduise \u00e0 r\u00e9dacteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:50) [86%] :\r\nExcusez -moi, mais aller plus loin et ce qu'il y en a qui veut pas que ce soit une femme qui vont disons voiture. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:54) [82%] :\r\n\u00e7a m'arrive oui mais manque de bol, c'\u00e9tait moi qui les a quand m\u00eame ramen\u00e9 du coup choisissez : ou tu restes l\u00e0, tu attends ou bien envoyez directement d'Oran il y a plus de limites, donc ils sont dites donc, apr\u00e8s m\u00eame avou\u00e9, c'\u00e9tait la premi\u00e8re femme de sa vie, qui a laiss\u00e9 toucher sa voiture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:15) [71%] :\r\nIl fallait vraiment, disons pour Elior il y a, vous tombez sur le sacr\u00e9 num\u00e9ro 6 l'habituel bleu a donn\u00e9 carr\u00e9ment son nom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:27) [88%] :\r\nBravo, en tout cas, parce que je pense, effectivement, vous devez en voir, mais rouge on parle toute cette semaine, c'est une op\u00e9ration qui commence \u00e0 partir du 8 ao\u00fbt nous l'avait dit, donc on est aujourd'hui le 6 \u00e7a commence tout bient\u00f4t, et puis un num\u00e9ro, T\u00e9l : 0 800. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:40) [73%] :\r\n800 de 208 et ainsi est ou 3 Serge et puis apr\u00e8s, suivant retrouvez, on trouve une solution et la partie et il y a, lorsque j'ai fait ce on joue demain le nouveau lanc\u00e9 Marl\u00e8ne Horvath, \u00e7a marche, nous sommes au bas de la veille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et \u00e0 demain, tournant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:03) [78%] :\r\nLes 2 avaient. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:05) [82%] :\r\nVos livres, photos, il faut leur point CH la 1\u00e8re vous offre l'heure voici le journal \u00e0 mais sur la premi\u00e8re, il vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Natacha, 20 Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E46E6D60-1195-4F35-9D87-49609A73384D", "internalArchiveId": "E46E6D60-1195-4F35-9D87-49609A73384D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 06.12.2017", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 51, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9150141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2017-12-06T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2017-12-06T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "alternativeSummary": ["Jean-Pierre P\u00e9chin est mort !"], "variantIds": ["ece-9125731", "ece-9125719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T13:22:11Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nUn enfant. \r\nAgriculture : faire \u00e9couter de la musique aux cultures aurait autant d'effets que certains pesticides \u00e0 la Frank mais attention tout de m\u00eame \u00e0 l'utilisation de You qui se parlent dans ce cas du clip faisait latin. \r\nGastronomie le matin Online nous propose 10 fa\u00e7ons de manger des frites alors hein les manger de putain, ils ont vraiment trouv\u00e9 10 jeux vid\u00e9o, une \u00e9tude r\u00e9cente r\u00e9v\u00e8le que jouer \u00e0 Pok\u00e9mon de Go provoque une hausse des accidents et c'est tout \u00e0 fait vrai Frank puisqu'on note une hausse de 0 accident depuis janvier 2017 date \u00e0 laquelle le monde entier, arr\u00eat\u00e9 de jouer cette merde et t\u00e9l\u00e9phonie 97 pourcent des des ados suisses poss\u00e8de un Smartphone contrairement aux 3 pourcent restants restants qui, eux, en poss\u00e8de 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T17:11:12Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-526AFA0D-2B81-44F8-A4CA-4960AEDAD4D8", "internalArchiveId": "526AFA0D-2B81-44F8-A4CA-4960AEDAD4D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent en ligne", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jurgen Haepers, fait partie de l'\u00e9quipe de coordination d'InterroGe\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent en ligne (FUTUR ANTERIEUR 06.12 InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent) ((MANUELA SALVI, direct Studio Lausanne +  5 SONS / Natel ** 98))                                                                                                                     \r\n***6h23\r\nFutur ant\u00e9rieur, 3\u00e8me \u00e9pisode sur la mue des biblioth\u00e9ques publiques, ce matin, Manuela Salvi, posez vos questions, des biblioth\u00e9caires vous r\u00e9pondent en ligne...\r\nla r\u00e9ponse est humaine, c'est le slogan du service InterroGE \u00e0 Gen\u00e8ve. Il est disponible depuis septembre 2013 et il s'adresse \u00e0 tous 24/24. Il suffit de poser clairement sa question, de donner son \u00e2ge, son adresse mail. Et c'est parti.  \r\n***A toute question, une r\u00e9ponse? \r\nDans les trois jours et  \u00e0 toutes vos curiosit\u00e9s, car toutes sont  l\u00e9gitimes souligne Jurgen Haepers. Il fait partie de l'\u00e9quipe de coordination d'InterroGe.  \r\n ((DIGAS 1/5))\r\nInterroGe regroupe toutes les comp\u00e9tences et le savoir-faire des biblioth\u00e8ques de la ville de Gen\u00e8ve, 6000 questions d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es. Jurgen Haepers rel\u00e8ve que les genevois ont plebiscit\u00e9 la prestation.\r\n ((DIGAS 2/5))\r\nUn constat de nature \u00e0 rassurer les \u00e9lus qui ont vot\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'Interroge.\r\n***les questions, vous avez un \u00e9chantillon? \r\nToutes sont archiv\u00e9es sur le site d'InterroGe.\r\nquel est le b\u00e2timent le plus ancien de Gen\u00e8ve, est-ce qu'une personne qui quitte d\u00e9finitivement la Suisse peut garder un compte en banque en Suisse, les OGM sont-ils bons pour la sant\u00e9, certaines sont plus philosophiques, peut-on mesurer le bonheur?  \r\nUne des derni\u00e8res en date... quelle est l'origine du Black Friday, cette d\u00e9ferlante de bonnes affaires le dernier we de novembre...Jurgen Haepers vous r\u00e9pond...au micro cette fois...\r\n ((DIGAS 3/5))\r\n***\u00e7a casse le clich\u00e9 des biblioth\u00e9caires classant des livres...\r\nun clich\u00e9  qui r\u00e9siste.. alors que les biblioth\u00e8ques deviennent des espaces d'acc\u00e8s d\u00e9mocratique \u00e0 la connaissance, que le m\u00e9tier de biblioth\u00e9caire vit un bouleversement profond... de biblioth\u00e9caire \u00e0 \"sp\u00e9cialiste en information documentaire\", pas tr\u00e8s clair pour le public fait tout de m\u00eame remarquer Jurgen Haepers...    \r\n ((DIGAS 4/5))\r\nConclusion: les biblioth\u00e9caires  ne mettent pas seulement en ordre des collections, ils  rel\u00e8vent les pi\u00e8ges de l'infob\u00e9sit\u00e9 et des fake news qui d\u00e9ferlent sur le net. Ils balisent le chemin pour que se forme une opinion. \r\n ((DIGAS 5/5))\r\n***Les biblioth\u00e9caires vous r\u00e9pondent, j'imagine que bcp de biblioth\u00e8ques le propose...\r\nla biblioth\u00e8que nationale r\u00e9pond aux questions sur la Suisse, vous pouvez assouvir votre curiosit\u00e9 sur le Valais en vous connectant avec la m\u00e9diath\u00e8que Valais. La Suisse a pris le train en marche. En France, le guichet du savoir \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Lyon existe depuis 2004. C'est tr\u00e8s r\u00e9pandu dans le monde anglo-saxon, dans les pays du Nord de l'Europe. Preuve de la mutation en marche des biblioth\u00e8ques publiques.  \r\n((Demain ?\r\nQuel espace, quelle architecture pour une biblioth\u00e8que pour tous et multi-services... ))", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent en ligne", "Futur ant\u00e9rieur - InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent en ligne / LMA_2017-12-06T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - InterroGE: les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent en ligne / LMA_2017-12-06T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9125640", "ece-9125634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:16:23Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOr 24 futur ant\u00e9rieur, la mue d\u00e8s biblioth\u00e8ques publiques avec vous, Manuela Salvi, ce matin, posez vos questions des biblioth\u00e9caires vous r\u00e9pondent en ligne et la r\u00e9ponse est humaine, c'est le slogan du service interroge \u00e0 Gen\u00e8ve, il est disponible depuis septembre 2013 et s'adresse \u00e0 tous, 24 heures sur 24, il suffit de poser clairement sa question sur internet, de donner son \u00e2ge, son adresse Mail et c'est parti, toute question une r\u00e9ponse alors dans les 3 jours et \u00e0 toutes vos curiosit\u00e9s hypnose est -elle efficace ou toute question d\u00e9licate sur Johnny Johnny ou sur la voie qu'on perd, mais l\u00e0 ils font pas de consultations m\u00e9dicales toutes les questions sont l\u00e9gitimes, souligne Jurgen \u00e0 Perth, il fait partie de l'\u00e9quipe de coordination d'interroge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [85%] :\r\nOn se dit que si la personne pose la question, c'est important pour elle, en fait, pas de jugement de valeur et biblioth\u00e8ques sont des lieux bienveillant, quand on a une personne qui venait en pr\u00e9sidentielle, c'est-\u00e0-dire au guichet nous poser ce genre de questions n'allait pas rigoler pendant 5 minutes, on lui r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors, interroge regroupe toutes les comp\u00e9tences et le savoir- faire des biblioth\u00e8ques de la Ville de Gen\u00e8ve, 6 1000 questions d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es Jurgen \u00e0 Perth rel\u00e8ve que les Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 la prestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nOn a un peu le m\u00eame public en biblioth\u00e8ques, une chose qui m'avait aussi interpell\u00e9, c'est qu'on met en service d'une municipalit\u00e9 sur Internet les fronti\u00e8res, elles existent, plus les fronti\u00e8res communales, on s'est dit qu'on allait avoir plein de personnes de toute la Suisse romande ou m\u00eame bon quand m\u00eame francophone que c'\u00e9tait en fran\u00e7ais et en fait pas tant que \u00e7a, on se rend compte que c'est tr\u00e8s locales voient hypra local parce qu'on a beaucoup, beaucoup d'utilisateurs, la majorit\u00e9 d'ailleurs qui sont des r\u00e9sidents de la ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nUn constat de nature \u00e0 rassurer les \u00e9lus qui n'ont pas toujours vot\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'interroge enfin, il est question, mais un \u00e9chantillon alors toutes sont archiv\u00e9es sur le site d'interroge alors quel est le b\u00e2timent le plus ancien de Gen\u00e8ve, est-ce qu'une personne qui quitte d\u00e9finitivement la Suisse peut garder en compte en banque en Suisse, les OGM sont -ils bons pour la sant\u00e9, certaines sont plus philosophiques, peut -on mesurer le bonheur, une des derni\u00e8res en date, quelle est l'origine du Black Friday cette d\u00e9ferlante de bonnes affaires, le dernier week- end de novembre, h\u00e9 bien Jurgen vous r\u00e9pond au micro cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 des recherches que il y avait quand m\u00eame d\u00e9fectueuses, parce qu'il y avait une un moment donn\u00e9, des gens qui faisaient croire que le Black Friday \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la vente d'esclaves, alors il y a une r\u00e9ponse tr\u00e8s factuel, d'o\u00f9 vient Black Friday, c'est l'un des ann\u00e9es 60 70 aux \u00c9tats-Unis, le lendemain du tennis qui vignes etc, mais je trouve et d'attirer l'attention sur des fausses informations qui circulent par rapport \u00e0 la vente d'esclaves, j'ai trouv\u00e9 vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [91%] :\r\n\u00e7a casse le clich\u00e9 des biblioth\u00e9caires classant d\u00e9livrent ces biblioth\u00e9caires un clich\u00e9 qui r\u00e9siste, alors que les biblioth\u00e8ques deviennent des espaces d'acc\u00e8s d\u00e9mocratique \u00e0 la connaissance que le m\u00e9tier de biblioth\u00e9caire vit un bouleversement profond de biblioth\u00e9caire \u00e0 sp\u00e9cialiste en information documentaire, pas toujours tr\u00e8s claire pour le public, fait tout de m\u00eame remarquer Jurgen \u00e0 Perth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [87%] :\r\nC'est un terme qui dit vraiment ce qu'on fait aujourd'hui avec des services comme interroge par contre les biotechs hier n'\u00e9tait jamais cette terminologie puisque elle ne parle pas toujours donc on dit je suis biblioth\u00e9caires, alors que dans l'imaginaire collectif, le biblioth\u00e9caires, c'est quelqu'un qui classe d\u00e9lire sur des \u00e9tag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors on corrige l'image, les biblioth\u00e9caires ne mettent pas seulement en ordre des collections, ils rel\u00e8vent les pi\u00e8ges de l'info, ob\u00e9sit\u00e9 ou des flics News qui d\u00e9ferlent sur le Net, ils balisent le chemin pour que se forment une opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [88%] :\r\nOn voit m\u00eame avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui arrive \u00e0 balancer d\u00e9fectueuses tout le temps, tout le temps, tout le temps et surtout les jeunes aussi qui vont sur les m\u00e9dias sociaux pourcent former des sites o\u00f9 il y a pas Dirar Silva, si on l'information des sites o\u00f9 tout le monde, publier des choses ces m\u00e9dias sociaux sortent du contexte comme chose je pense que l\u00e0 on a un r\u00f4le \u00e0 jouer, nous biblioth\u00e9caires pour aider les gens \u00e0 continuer \u00e0 d\u00e9velopper leur sens critique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [90%] :\r\nUn r\u00f4le essentiel, m\u00eame il y biblioth\u00e9caires vous r\u00e9pondent, je pr\u00e9sume que beaucoup d'biblioth\u00e8ques propose alors la Biblioth\u00e8que nationale suisse, r\u00e9pond aux questions sur la Suisse vous pouvez assouvir votre curiosit\u00e9 sur le Valais en vous connectant avec la m\u00e9diath\u00e8que Valais, la Suisse a pris le train en marche en France, le guichet du savoir \u00e0 la biblioth\u00e8que de Lyon existe depuis 2004, c'est tr\u00e8s r\u00e9pandu dans le monde attend anglo- saxons dans les pays du nord de l'Europe, preuve de la mutation en marche des biblioth\u00e8ques publiques et je r\u00e9siste \u00e0 vous donner une des questions qui \u00e9taient pos\u00e9es dans le documentaire de Fr\u00e9d\u00e9rick Wiseman Ex- Libris sur les licornes et on voit le biblioth\u00e9caires qui r\u00e9pond : mais vous savez, ce sont des animaux imaginaires lui tape sur son clavier en disant : c'est en moyenne en 1920 en disant en 1225 pardon, vous qui, le 1er a dit qu'on avait tous une licorne int\u00e9rieur unique sa Julie Manuela Salvi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C58842D-472D-4A14-9947-32E1E3C8275E", "internalArchiveId": "3C58842D-472D-4A14-9947-32E1E3C8275E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contexte sensible au Y\u00e9men: la guerre y oppose deux puissances r\u00e9gionales rivales, l'Arabie saoudite et l'Iran", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "L'impact qu'aura l'assassinat de l'ancien pr\u00e9sident du Y\u00e9men sur le conflit dans son pays n'est pas encore clair, en revanche, le contexte est extr\u00eamement sensible la guerre y oppose deux puissances r\u00e9gionales rivales: l'Arabie saoudite et l'Iran.\r\n\r\n* * L'impact qu'aura l'assassinat de l'ancien pr\u00e9sident du Y\u00e9men sur le conflit dans son pays n'est pas encore clair, en revanche, le contexte est extr\u00eamement sensible la guerre y oppose deux puissances r\u00e9gionales rivales: l'Arabie saoudite et l'Iran.", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125581", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Contexte sensible au Y\u00e9men: la guerre y oppose deux puissances r\u00e9gionales rivales, l'Arabie saoudite et l'Iran / TUM_2017-12-06T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'impact qu'aura l'assassinat de l'ancien pr\u00e9sident du Y\u00e9men sur le conflit dans son pays n'est pas encore clair, en revanche, le contexte est extr\u00eamement sensible la guerre y oppose deux puissances r\u00e9gionales rivales: l'Arabie saoudite et l'Iran."], "variantIds": ["ece-9125581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T07:21:00Z", "webPublicationDate": "2017-12-06T09:09:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F5AE3609-C1E6-43F6-9CC5-F202D589B2DF", "internalArchiveId": "F5AE3609-C1E6-43F6-9CC5-F202D589B2DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump devrait reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eetra officiellement J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl mercredi et ordonnera \u00e9galement le transfert de l'ambassade des Etats-Unis de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9cision qui rompt avec des d\u00e9cennies de prudence am\u00e9ricaine sur ce dossier et qui fait la Une de la presse internationale.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eetra officiellement J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl mercredi et ordonnera \u00e9galement le transfert de l'ambassade des Etats-Unis de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9cision qui rompt avec des d\u00e9cennies de prudence am\u00e9ricaine sur ce dossier et qui fait la Une de la presse internationale.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125586", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump devrait reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl / TUM_2017-12-06T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eetra officiellement J\u00e9rusalem comme la capitale d\u2019Isra\u00ebl mercredi et ordonnera \u00e9galement le transfert de l\u2019ambassade des Etats-Unis de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9cision qui rompt avec des d\u00e9cennies de prudence am\u00e9ricaine sur ce dossier et qui fait la Une de la presse internationale."], "variantIds": ["ece-9125586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:02:02Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00c9ric Gerets frais et il l'annoncera officiellement \u00e0 13 heures, heure de Washington, il sera 19 heures en Suisse, Donald Trump devrait reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e9galement ordonn\u00e9 le transfert de l'ambassade des \u00c9tats-Unis de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, une d\u00e9cision qui rompt avec des d\u00e9cennies de prudence am\u00e9ricaine sur ce dossier, et qui fait la une de la presse internationale Patrick Jarreau oui effectivement un pas sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va provoquer une nouvelle crise au Proche-Orient, titrait l'hebdomadaire allemand Sterner, Donal Trump ignore toutes les mises en garde, constate la Frankfurter Allgemeine et Zeitung, dont celle du pr\u00e9sident turc Erdogan qui menacent en repr\u00e9sailles de remplir la Scion diplomatique de la Turquie avec Isra\u00ebl pour L'Orient -le Jour le journal de Beyrouth \u00e0 Donald Trump chamboule toute la politique am\u00e9ricaine sur ce sujet depuis plus de 70 ans ce revirement va bien au-del\u00e0 de l'obsession du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de d\u00e9truire l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama, il serait tomb\u00e9 sous l'influence de son gendre, Jared Kushner, fervent partisan du d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade, mais le quotidien libanais se demande pourquoi Donald Trump dont le profil est \u00e9tranger au courant \u00e9vang\u00e9liste, traditionnellement proche d'Isra\u00ebl, pourquoi s'est -il laiss\u00e9 convaincre par une telle initiative, un geste, en tout cas, qui va provoquer la col\u00e8re du Proche-Orient, Donald Trump joue avec le feu, \u00e9crit -elle Pais J\u00e9rusalem est une blessure ouverte en labyrinthes dont personne n'a trouv\u00e9 la sortie et puis, \u00e0 quelques heures de l'annonce officielle Patrick il y a d\u00e9j\u00e0 des analyses dans la presse am\u00e9ricaine oui, avec cette interrogation d'une heure Times est -ce que Donald Trump veut vraiment n\u00e9gocier un accord de paix au Proche-Orient, c'est en tout cas un objectif qu'il l'a souvent mis en avant r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient \u00e9chou\u00e9, mais aucune question n'est aussi br\u00fblante que le statut et l'avenir de J\u00e9rusalem et sa d\u00e9cision toute n\u00e9gociation encore plus difficile \u00e0 atteindre et entache \u00e9galement, note le quotidien, l'image des \u00c9tats-Unis en tant qu'interm\u00e9diaire honn\u00eate et \u00e9quitable et dans le New York Times, toujours cette opinion divergente, bien s\u00fbr, J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, que l'on accepte ou non, c'est une r\u00e9alit\u00e9, et l'auteur de comparer sur ce point uniquement Donal Trump \u00e0 Harry Truman, qui avait reconnu l'existence de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl en d\u00e9pit \u00e0 l'\u00e9poque des avertissements et des risques de violence et on s'en souvient, note l'\u00e9ditorialiste comme d'un grand moment dans l'histoire am\u00e9ricaine, c'est un r\u00eave qui se concr\u00e9tise pour les Isra\u00e9liens et un cauchemar pour les Arabes, une formule de vie Independent alors que 3 guerres catastrophiques sont en cours de la r\u00e9gion, c'est difficile d'imaginer une d\u00e9cision plus provocatrices dangereuses ou tout simplement folle, selon le quotidien, le d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine n'est pas juste un geste symbolique, cela veut dire que les \u00c9tats-Unis reconnaissent que J\u00e9rusalem, une ville sacr\u00e9 pour les musulmans, les juifs et les chr\u00e9tiens et la capitale de l'\u00c9tat isra\u00e9lien, et que les Palestiniens ne pourront jamais la partager, merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T08:58:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4F8282D0-8254-4FC0-8EDD-D916ABB86A58", "internalArchiveId": "4F8282D0-8254-4FC0-8EDD-D916ABB86A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : la Team Rocket de l'EPFL va lancer des fus\u00e9es", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 1011, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125750", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : la Team Rocket de l'EPFL va lancer des fus\u00e9es / PNY_2017-12-06T11:19:31_l-invite-la-team-rocket-de-l-epfl-va-lan", "Pony Express du 06.12.2017"], "variantIds": ["ece-9125750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T07:24:55Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nElle s'appelait Roro, et c'est peut-\u00eatre une fus\u00e9es imagin\u00e9 par les \u00e9tudiants de l'EPFL de le THC et de la d'Yverdon, dans le d\u00e9sert du Nouveau Mexique, elle est parvenue l'\u00e9t\u00e9 dernier, donc cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 monter jusqu'\u00e0 2800 m\u00e8tres et le projet a rafl\u00e9 la 8\u00e8me position du prix porte America Cup, une grande r\u00e9compense aux \u00c9tats-Unis avec la cour annuel la classe, bonjour le rendant vous savez, on parle de ce projet, on va dire, on parle de la nouvelle \u00e9quipe qui, c'est vrai qu'il y a la nouvelle vague qui s'\u00e9tait issu de l'EPFL va lancer une nouvelle fus\u00e9es au nom de la Suisse, l'EPFL rock Team exactement programme c'est tout un programme qui nous en donne quelques d\u00e9tails Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors, ben on comme tu l'as dit, cet \u00e9t\u00e9, a eu la 1\u00e8re \u00e9quipe qui y a particip\u00e9, donc c'est un \u00e9norme concours qui a lieu une fois par ann\u00e9e, qui r\u00e9unit plein d'universit\u00e9, plein d'autres \u00e9coles techniques, et le but, en fait, c'est de faire voler une fus\u00e9e, il y a dans le ciel, mais attention pas n'apporte qu'elle fus\u00e9es et surtout pas n'importe comment 3000 m\u00e8tres d'altitude, avec un moteur dans le commerce, qui vont eux- m\u00eames qui, nos invit\u00e9s on va pr\u00e9senter apr\u00e8s vont nous expliquer tout \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux qui est chose tr\u00e8s cool et comme toujours on peut dire, on a la chance, ensuite d'avoir les pieds afin d'avoir des gens qui sont super intelligent, moi je vois et point barre chaque semaine et l\u00e0 honn\u00eatement quand on voit, ils sont venus, je vous invite \u00e0 venir sur l'application, il y a diffus\u00e9 il y a du Star Wars Star c'est c'est No\u00ebl avant l'heure sur l'autre, donc les invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [79%] :\r\nLes invit\u00e9s, on alloue bonjour Louis bonjour on a Guillain, bonjour le 1er noeud papillon de poneys, cr\u00e9ation 15 \u00e0 dire tr\u00e8s classe et puis on a le pr\u00e9sident Jules triomphe qui re\u00e7oit le 1er prix du nom le plus int\u00e9ressant de cette \u00e9mission a vu un triomphe, ce sera un vrai changement, alors les sociologues qui veut, \u00e7a ne peut que fonctionner de que vous \u00eates combien dans cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [82%] :\r\nAlors on a eu une trentaine de morts actif, donc \u00e7a c'est des normes qui, presque 10 heures par semaine de leur temps pour la Rocket Team et on est une \u00e9quipe soud\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de cette \u00e9quipe qui, de longue, presque 20 heures par semaine chacun, donc c'est un gros investissement risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [77%] :\r\nOui, j'imagine, vous faites partie donc de ce projet, espace de l'EPFL Espace- dire esp\u00e8ce ou espace et \u00e7a je pense vous qui l'ont marqu\u00e9e en France, selon le en fran\u00e7ais, oui, c'est assez nouveau \u00e0 l'EPFL de ce de de fabriquer comme \u00e7a des fus\u00e9es, des satellites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [84%] :\r\nAlors, sauf erreur, ben le second la c'est la de vous \u00eates la 2\u00e8me \u00e9quipe \u00e0 le faire, oui, mais par contre avec mon l\u00e0 le PFL \u00e0 une grande histoire avec tout ce qui touche justement \u00e0 l'a\u00e9ronautique, ils ont 2 choses : c'est un poste \u00e0 un endroit qui est r\u00e9put\u00e9 pour sa meilleure voie un petit peu vos cursus vous c'est quoi vous vous background \u00e0 chacun comme on arrive dans le monde de la fus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [83%] :\r\nUn mois, premi\u00e8rement je commence enfin en faisant de la physique EPFL et ensuite j'ai bifurqu\u00e9 vers les math\u00e9matiques, je suis \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment, et ce jusque sur ce ce g\u00e9nial, en fait, c'est vraiment le genre de truc qui sont, qu'on peut faire une fois dans sa vie et il fallait vraiment je sur la question, c'est bien oui c'est, c'est un peu : lancer des fus\u00e9es juste pour \u00e7a, il faut il faut entrer dans l'\u00e9quipe, alors moi je suis en microtechnique et puis oui en master, une mineure Vent spatial en technologie spatiale et du coup il y a pas mal de gens dans l'\u00e9quipe, qui font partie, ce mineur oui et toi, moi je suis en 2\u00e8me ann\u00e9e de g\u00e9nie m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [79%] :\r\nDonc j'ai pas autant d'exp\u00e9rience que \u00e7a, il y a, mais on m'a chang\u00e9, vu le projet \u00e0 travers l'ancien pr\u00e9sident qu'une Stevenson et je trouve \u00e7a super, du coup, j'ai voulu rejoindre et j'ai vraiment un d\u00e9ficit et franchement, j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [85%] :\r\nD'accord, donc cet \u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 2018 vous allez propulser une fus\u00e9e dans les cieux \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, c'est \u00e7a, toujours exactement, oui, vous en \u00eates maintenant de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [82%] :\r\nOui, oui, oui, on a, vendredi, on doit pr\u00e9senter devant certains de nos cette semaine, \u00e7a en fait, on doit pr\u00e9senter ce qu'on appelle le PDR donc c'est une grosse r\u00e9union de 3 heures, on montre un peu o\u00f9 on en est, que ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant et valider les investissements ont \u00e9t\u00e9 faits un peu, \u00e7a suffit pour valider les les questions techniques, parce que ce sont des gens tr\u00e8s qualifi\u00e9s, ces gens qui regardent par exemple et c'est pas lors de leur montrer qu'on sait ce qu'on fait avec, c'est pas trop mauvais qui est derri\u00e8re, ils vont donc passer au gril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [83%] :\r\nParce que je rappelle quand m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat de l'Inter coll\u00e9giens et 3 Catherine Giner une comp\u00e9tition donc cette fameuse comp\u00e9tition \u00e0 laquelle ont particip\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 et il y a quand m\u00eame plus de 134 130 \u00e9quipes qui provient d'universit\u00e9s telles que le MIT et Caltech, enfin qui participe donc je ne vois derri\u00e8re il y a quand m\u00eame des gens qu'on a un palmar\u00e8s et conduit par le sponsor de gens qui vous suivent parce que l'id\u00e9e, c'est quoi, c'est qu'on fait partie fus\u00e9es dans le ciel, c'est : c'est bien, mais derri\u00e8re ces gens -l\u00e0 ils, ils attendent de vous que vous il ne vit au niveau des nouveaux moyens de propulsion des nouveaux mat\u00e9riaux, c'est, c'est un peu un peu tout \u00e7a, un laboratoire exp\u00e9rimental sous forme de fus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [88%] :\r\nAlors, pour la plupart de nos sponsors, on a un projet qui leur pla\u00eet, c'est essentiellement \u00e7a pour eux, c'est super cool d'avoir des \u00e9tudiants qui se lance dans un projet et techniques qui sont, qui est pas promu pas forc\u00e9ment par leurs \u00e9tudes et du coup va adh\u00e9sion se lancer vraiment par eux- m\u00eames, sans beaucoup de soutien de la part des profs au d\u00e9part, c'est vraiment un truc qui est g\u00e9nial, ils adorent \u00e7a et c'est pour \u00e7a que nous finan\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [93%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 toujours la mentalit\u00e9 am\u00e9ricaine, vous restez avec nous parce qu'on va parler science- fiction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [74%] :\r\nNous urbaine, il publie. \r\nQui ont qui ont peu d'institutions. \r\nC'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [74%] :\r\nOui, oui, il est essentiel, et l'humeur. \r\nDonn\u00e9 la bonne donc pas \u00e0 point c'est. \r\nCertains y a point de toute cette c'est-\u00e0-dire que tomber d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [70%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, parce il faut voil\u00e0 un point Soldado. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [79%] :\r\nAlors c'est un tube en 1977 nous lundi jour suffit de de Star Wars et producteur qui \u00e9tait \u00e0 l'honneur de ce cette version disco de Star Wars en f\u00eate est all\u00e9 voir un jour qui s'emmerdait l'apr\u00e8s- midi et l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud de 1977 il s'est enferm\u00e9 dans une salle de cin\u00e9ma, voir cette esp\u00e8ce de films qu'elle est \u00e0 l'\u00e9poque personne ne soup\u00e7onnait voil\u00e0 pouvoir \u00eatre une telle bombe, il est all\u00e9 voir Star Wars, qui a \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 sur place, il est all\u00e9 voir moi une quinzaine de fois et s'est dit, mais un site musical est absolument g\u00e9nial, il faut que j'en fasse une version discours il faut savoir quelle \u00e9poque dans 77 pays avec du disco partout et forc\u00e9ment d\u00e8s qu'on faisait un truc en discours et ce morceau est devenu un tube par la coh\u00e9rence du fourgon un tant soi ah oui oui oui, moi, oui, ce qui m'a dit : la 1\u00e8re fois parmi Al-Bandar annonce la bande- annonce un fois par jour qu'il a fait la nouvelle garde une cinquantaine de fois le seul fois par jour plus pluvieux sortir ce serait un parfum voil\u00e0 par Elf 1977, autant dire que vos parents avouent n'\u00e9taient m\u00eame pas n\u00e9s \u00e0 avec vous, je ne vois Team de l'EPFL il y a le coeur de Guilin langue Jules Triomphe vous \u00eates donc l'\u00e9quipe qui va lancer ses fus\u00e9es dans le cas de l'EPFL de ce projet de ce concours aux \u00c9tats-Unis, on parle de Star Wars : The \u00e9videmment forc\u00e9ment quand on lance des fus\u00e9es qu'on fabrique des fus\u00e9es, j'imagine que la science- fiction, elle a une importance dans l'imaginaire dans votre vie, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait lancer quelque chose dans l'espace est en soi truc extraordinaire et puis c'est un r\u00eave d'enfant qui part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [90%] :\r\nOui, quelles sont les par exemple et pas Star Wars, par exemple, c'est quelque chose qui, qui vous a hant\u00e9 qui vous a inspir\u00e9 et qui ou d'autres films, d'autres, d'autres auteurs par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [78%] :\r\nStar Wars clairement avec mon moi je suis un jeune encore donc j'ai commenc\u00e9, Star Wars, avec l'\u00e9pisode pas n'est pas \u00e0 ces kadhafistes mais oui, c'est la Star Wars The il y a eu si encanteur alors j'ai demand\u00e9 justement oui c'est \u00e7a, c'est des trucs en tout cas moi personnellement \u00e7a \u00e7a aussi aussi marqu\u00e9, entre autres, pour mes \u00e9tudes et puis pour ce que je voulais faire clairement pour l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [81%] :\r\nMais parce que je pense qu'on mesure pas encore vraiment bien cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qu'on a devant nous les futurs cerveau la fin, le fait qu'a la science- fiction au sens large, mais m\u00eame les jeux vid\u00e9o, de mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9rale sur l'\u00e9vocation que \u00e7a peut donner oui apr\u00e8s ben vous \u00eates jeune, j'imagine effectivement compte du parlais s\u00e9lective de faire voler une fus\u00e9e alors moi je suis plus tellement jeune, mais c'\u00e9tait aussi mon kif mais, \u00e0 mon \u00e9poque, je pense pas que c'\u00e9tait autant accessible et l\u00e0 aujourd'hui j'imagine bien c'est cit\u00e9 interstellaire, le \u00e7a, c'est quand m\u00eame aujourd'hui, donc, tout ce que vous \u00eates dans votre classe d'\u00eatre un peu tout \u00e7a ne \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [72%] :\r\nEn tout cas moi oui bonjour monsieur Elsa apr\u00e8s le dans dans l'\u00e9quipe de fus\u00e9es, bien s\u00fbr, oui, oui, ben c'est un, c'est un r\u00eave d'enfant, vraiment c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [84%] :\r\nOui c'est fus\u00e9es l\u00e0 que vous avez construit qui en a 3 autour de nous, elle ne ressemble pas \u00e0 la physique, vous allez lancer dans le d\u00e9sert du Nouveau Mexique, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vous avez, vous avez un un r\u00eave, c'est-\u00e0-dire elle elles auraient dans votre id\u00e9al une utilit\u00e9, quelle serait sa fonction, si elle devait \u00eatre un jour beaucoup plus, on va dire pour aller \u00e0 des des des altitudes beaucoup plus grande dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [77%] :\r\nAlors pour l'instant, on n'a pas envisag\u00e9, enfin pas r\u00e9fl\u00e9chi aussi loin, mais d\u00e9j\u00e0, ce qui serait super, c'est pouvoir annoncer d'atteindre cette altitude pr\u00e9cisant contr\u00f4lons bien notre fus\u00e9es qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur et voir ensuite si on r\u00e9ussit cette comp\u00e9tition de participer \u00e0 une autre comp\u00e9tition organis\u00e9e par la Nasa au plafond envoy\u00e9es il y a plus de 120 kilom\u00e8tres par autres le guide est bien r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [81%] :\r\nPour dire que les auditeurs comprennent donc on parle vraiment d'une fus\u00e9e qui fait quoi, 2 m\u00e8tres 50 quand elle sera votre projet final qui appartient \u00e0 peu pr\u00e8s rien d'Automne donc, et qui a pour aussi but monter \u00e0 3 millim\u00e8tres mais quand elle va redescendre du coup elle est munie d'un parachute et le but c'est qu'elle redescende un peu pr\u00e8s dans l'\u00e9tat dans laquelle elle est mont\u00e9 non, oui, c'est un peu, c'\u00e9tait : il faut bien imaginer vraiment une fus\u00e9e comme \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 20 ans, vous imaginez fus\u00e9e Tintin, ben c'est la fus\u00e9e Tintin en fait, c'est un peu, c'est un peu \u00e7a, \u00e7a compense un Tintin, Herg\u00e9 a \u00e9crit \u00e7a en quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [76%] :\r\nBen, il a \u00e9crit : je sais pas, dans les ann\u00e9es 50, 60, je suis tr\u00e8s mauvaise, j'ai aim\u00e9 mais fus\u00e9es ont tr\u00e8s peu chang\u00e9, enfin, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une fus\u00e9es fait je pense que Jules Verne l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9loign\u00e9 comme \u00e7a, ouais, oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [83%] :\r\nOn parlait de la Saft, moi j'ai une petite question apr\u00e8s parce que c'est la r\u00e9ponse, mais aujourd'hui, vous pensez qu'elle est la part d'inspiration est -ce que le cin\u00e9ma inspire les ing\u00e9nieurs d'aujourd'hui est ce que les ing\u00e9nieurs inspire le cin\u00e9ma ce que dans les films, y a des trucs qui vous dira maintient sa pourquoi pas o\u00f9 s'arr\u00eate vraiment de la science- fiction et il y a pas, il y a tr\u00e8s peu de mise en pratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [79%] :\r\nJe pense qu'en fait on pioche tous en fait dans un enclos dans un m\u00eame pot commun en fait de de notre notre notre histoire d'autres mythique, etc, et par exemple par jour pour prendre par exemple entorse de l'art Delano\u00eb bosser avec un physicien qui forme, qui a gagn\u00e9 un prix Nobel r\u00e9cemment pour sur sur sur les et la simulation qui sont fait du trou noir dans le film, h\u00e9 bien c'est une vrai simulation qui a \u00e9t\u00e9 fait sur les produits, ordinateur, puis ils ont aussi derri\u00e8re gagner enfin il faut pas gagn\u00e9 ont ils ont publi\u00e9 2 articles, on a dessus parce que c'\u00e9tait une des premi\u00e8res simulations un peu un peu s\u00e9rieuse l'\u00e0 quoi devrait ressembler un front selon certaines caract\u00e9ristiques, donc je pense que oui, sais je pars en regardant des Ironman, on se dit voil\u00e0 c'est c'est g\u00e9nial mais derri\u00e8re son exosquelette des choses qu'on est en train de construire mon nez, les \u00e9quipes de qui a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [83%] :\r\nOAS derni\u00e8rement sur Couleur3 justement qui sont clairement dans l'exosquelette dans un que que d\u00e8s que de la l'ing\u00e9niosit\u00e9 qui nous pas de Lausanne, \u00e7a s'est vraiment \u00e9clat\u00e9, pas juste un truc, on parle depuis bon, rigole, on dit que c'est fus\u00e9es, on est des enfants moi ce n'est que ce qui m'a surpris, en lisant votre, enfin votre papier, c'est le prix que \u00e7a co\u00fbte en fait pour envoyer une fus\u00e9e une fus\u00e9e dans le ciel, on parle quand m\u00eame d'un march\u00e9, je, je peux dire le montant, oui, oui, c'est il y 40000 francs suisses donc les co\u00fbts sont r\u00e9partis, j'ai pas sous l'effet repr\u00e9sentant proposition, ce serait 8000 francs la certification 5000 francs, la promotion 3000 francs etc qui \u00e7a s'amoncellent le but derri\u00e8re, il y a quand m\u00eame, hein, on envoie des fus\u00e9es mais Allen vous demandez avant est -ce que vous pensez \u00e0 l'presse mais est -ce qu'il y a quand m\u00eame des gens qui ce concours, il a c'est quoi l'id\u00e9e derri\u00e8re ce concours c'est quand m\u00eame d'essayer de, de, de, de, vous utilisez pour d\u00e9velopper ce qui va \u00eatre demain les propulsions demain la la physique de demain, il y a quand m\u00eame \u00e7a derri\u00e8re ou pas, parce pour trouver cet argent, il faut quand m\u00eame motiver les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:45) [87%] :\r\nAlors ensuite 40000 francs c'est une petite somme, ok, oui, c'est encore plus, oui, oui, alors c'est une petite somme, c'est ce que nous on d\u00e9pensera s\u00fbrement plus pour faire notre fus\u00e9es et puis c'est une tr\u00e8s petite somme pour l'a\u00e9rospatiale, o\u00f9 l\u00e0 il y a des frais \u00e9normes, c'est des milliards sont engag\u00e9s, mais l'id\u00e9e de cette comp\u00e9tition, c'est que j'ai dit avant de donner une possibilit\u00e9 aux \u00e9tudiants de construire une fus\u00e9e de r\u00e9aliser un r\u00eave d'enfant, mais aussi de recruter des gens comp\u00e9tents et qui ont d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience avant d'entrer dans le monde du travail, donc \u00e0 l'aspect sportif, par exemple, il y a eu une ann\u00e9e o\u00f9 il y a une masse qui est pass\u00e9 par l\u00e0, de 3 personnes et dit \u00e0 un moment, bon ben toi je devais faire appel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:24) [88%] :\r\nEnfin, supermarch\u00e9, j'ai une question qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur et ce qui est des femmes dans votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [85%] :\r\nIl y a quelques femmes pas autant qu'on le voudrait, oui, mais il y en a quelques unes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:34) [99%] :\r\n\u00e7a s'am\u00e9liore dans ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:37) [85%] :\r\nAlors bon, ben moi je peux parler peut-\u00eatre pour les sciences dures mais moi ce que je vois, par exp\u00e9rience et puis pas, c'est qu'en math\u00e9matiques, en physique, c'est du 50 50 oui et donc je veux dire moi je suis assez content, \u00e7a permet aussi d'avoir une autre approche la touche f\u00e9minine pour l'essence ing\u00e9nieurs est -ce que \u00e7a aussi, c'est en train de s'am\u00e9liorer, il y a toujours une grande, une grande diff\u00e9rence une mais on esp\u00e8re qu'on aura quand m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, on esp\u00e8re aussi que \u00e7a va bien se passer pour la Team roquettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [77%] :\r\nOn vous invitera une fois que ce fus\u00e9es sera d\u00e9coller en tout cas on va vous dire accueillir avec plaisir et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:11) [74%] :M. c'est quand m\u00eame un clin d'oeil au poker dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [70%] :\r\nSi on regarde, voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a, on fait la requ\u00eate -t-il maintenant oui c'est vrai, mais Rocket et le projet Matterhorn, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est pour le Style, c'est pas la raison, d'apr\u00e8s la presse a su. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:28) [79%] :\r\nJe la des bons patchs quand on envoie alors de plusieurs ok tr\u00e8s bien merci, c'est un revers vous accueillir merci et si on vous suit de loin et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:37) [90%] :\r\nVoici les auditeurs veulent plus d'infos ou est -ce qu'on vous retrouve sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [76%] :\r\nComment on est sur Facebook sur Instagram, on a une page inutile aussi et on a ainsi qu'un enfant est construit et qui sera bient\u00f4t dissip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [74%] :\r\nTr\u00e8s message aux auditeurs, si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 et recherche du monde mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFA4B9BC-8E65-4513-B42E-F5F9D8C665D1", "internalArchiveId": "DFA4B9BC-8E65-4513-B42E-F5F9D8C665D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl pour les USA: la r\u00e9action du pr\u00e9sident turc", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui veut reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl fait craindre une \"escalade\" dans la r\u00e9gion. Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a fait part de son inqui\u00e9tude mercredi matin.\r\n\r\n* * J\u00e9rusalem capitale d'Isra\u00ebl pour les USA: la r\u00e9action du pr\u00e9sident turc 12h30 J\u00e9rusalem r\u00e9ac turc \r\nLe projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, ce projet fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident turc Re-djep Tahip Erdo-han : \u00ab J\u00e9rusalem est une ligne rouge pour les musulmans \u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Une r\u00e9plique qui n'est pas \u00e9tonnante puisque depuis des ann\u00e9es le pr\u00e9sident turc se pose en premier d\u00e9fenseur de la cause palestinienne. Mais le pr\u00e9sident turc entend aussi utiliser cette crise diplomatique pour se faire du capital politique, tant \u00e0 l'\u00e9tranger qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Turquie. Istanbul, Alexandre Billette.\r\nC'est une violation du droit international, une gifle \u00e0 la conscience de l'humanit\u00e9 pour RTE qui menace de convoquer l'Organisation de la coop\u00e9ration islamique si Washington devait transf\u00e9rer son ambassade.\r\nLe pr\u00e9sident turc a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 une rupture possible des relations diplomatiques avec Isra\u00ebl, une nouvelle p\u00e9riode de tension qui s'annonce alors pourtant que les deux pays avaient initi\u00e9 un rapprochement en 2016 apr\u00e8s des ann\u00e9es de grand froid. Mais aujourd'hui le pr\u00e9sident turc ne pouvait pas rater cette occasion qui lui procure deux avantages : d'abord c'est un geste qui lui permet de se poser en leader du monde musulman, c'est aussi une fa\u00e7on \u00e0 peu de frais de flatter son \u00e9lectorat conservateur toujours sensible \u00e0 la question palestinienne, un \u00e9lectorat que RTE ne peut pas n\u00e9gliger alors que sa popularit\u00e9 est stagnante depuis le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel d'avril dernier.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["J\u00e9rusalem capitale d\u2019Isra\u00ebl pour les USA: la r\u00e9action du pr\u00e9sident turc / 12H30_2017-12-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui veut reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl fait craindre une \"escalade\" dans la r\u00e9gion. Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a fait part de son inqui\u00e9tude mercredi matin."], "variantIds": ["ece-9125592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T11:25:11Z", "speechToTexts": ["13.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHier, le projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, ce projet fait r\u00e9agir le pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan J\u00e9rusalem est une ligne rouge pour les musulmans, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, une r\u00e9plique qui n'est pas \u00e9tonnante puisque depuis des ann\u00e9es, le pr\u00e9sident turc se pose en 1er, d\u00e9fenseur de la cause palestinienne, mais le pr\u00e9sident turc entend aussi utiliser cette crise diplomatique pour se faire du capital politique tant \u00e0 l'\u00e9tranger qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la Turquie d'ailleurs Istanbul Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nC'est une violation du droit international, une gifle \u00e0 la conscience de l'humanit\u00e9 pour Redjep Tayyip Erdogan qui menace de convoquer l'organisation de la coop\u00e9ration islamique si Washington devait transf\u00e9rer son ambassade, le pr\u00e9sident turc a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 une rupture possible des relations diplomatiques avec Isra\u00ebl mais bref, une nouvelle p\u00e9riode de tension qui s'annonce alors pourtant que les 2 pays avaient initi\u00e9 un rapprochement en 2016 apr\u00e8s des ann\u00e9es de grand froid, mais aujourd'hui, le pr\u00e9sident turc ne pouvait pas rater cette occasion qui lui procure 2 avantages : d'abord c'est un geste qui lui permet de se poser en leader du monde musulman, mais c'est aussi une fa\u00e7on \u00e0 peu de frais de flatter son \u00e9lectorat conservateur toujours sensible \u00e0 la question palestinienne, un \u00e9lectorat que Redjep Tayyip Erdogan ne peut pas n\u00e9gliger, alors que sa popularit\u00e9 est stagnante depuis le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel d'avril dernier, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul l'actualit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8B69E69-C635-4026-A3EB-B609BB42A5B8", "internalArchiveId": "D8B69E69-C635-4026-A3EB-B609BB42A5B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le poisson-lune contre les invasions de m\u00e9duses", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, les populations de m\u00e9duses ont augment\u00e9 dans l'ensemble des oc\u00e9ans. Un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 g\u00e9lification des espaces marins. Des chercheurs viennent de trouver un alli\u00e9 pour l'endiguer: le poisson-lune.\r\nLes explications de David Gr\u00e9millet, \u00e9cologue et directeur de recherche CNRS au Centre d'\u00e9cologie fonctionnelle et \u00e9volutive \u00e0 Montpellier, interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107293", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le poisson-lune contre les invasions de m\u00e9duses / CQFD_2017-12-06T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es, les populations de m\u00e9duses ont augment\u00e9 dans l\u2019ensemble des oc\u00e9ans. Un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 g\u00e9lification des espaces marins. Des chercheurs viennent de trouver un alli\u00e9 pour l'endiguer: le poisson-lune.\nLes explications de David Gr\u00e9millet, \u00e9cologue et directeur de recherche CNRS au Centre d\u2019\u00e9cologie fonctionnelle et \u00e9volutive \u00e0 Montpellier, interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-9107293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-21T01:30:58Z", "speechToTexts": ["21.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les populations de m\u00e9duses ont augment\u00e9 dans l'ensemble des oc\u00e9ans alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne on l'appelle Gilles du fication, des espaces marins, alors c'est un constat, mais quand m\u00eame il y a eu, difficile de mesurer l'ont peur de cette invasion, les chiffres manquent, mais voil\u00e0 que des chercheurs viennent de trouver une solution pour compter en tout cas le poisson- lune, c'est \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [88%] :\r\nEh oui, le poisson- lune, il peut peser plus de 2 tonnes et effrayante de m\u00e9duses puisque un poisson- lune mange en moyenne 71 kilos de m\u00e9duses par jour et contrairement aux m\u00e9duses le poisson- lune, appel\u00e9 aussi molle est beaucoup plus facile \u00e0 observer, d'autant plus qu'il est pr\u00e9sent dans l'ensemble des eaux temp\u00e9r\u00e9es de la plan\u00e8te et c'est poisson- lune est reconnaissable par sa t\u00eate pro\u00e9minente, il a vraiment une forme \u00e9trange hein ce poisson- lune, on dirait un disque avec des petites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nC'est vrai oui bonjour David Gremillet bonjour, vous \u00eates l'auteur de cette recherche, dont les r\u00e9sultats viennent d'\u00eatre publi\u00e9s dans la revue car on ne se Biology r\u00e9agir vous \u00eates \u00e9cologue, directeur de recherche CNRS au Centre d'\u00e9cologie fonctionnelle et \u00e9volutive \u00e0 Montpellier, vous \u00eates au t\u00e9l\u00e9phone avec nous ce matin, alors vraiment s'poisson- lune pourrait servir d'indicateur de l'Alg\u00e9rie f\u00eate signification des espaces marins comment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:19) [93%] :\r\nEn fait, il est beaucoup plus facile \u00e0 rep\u00e9rer que que les mots et c'est ce qu'on a, c'est qu'on a utilis\u00e9 des comptages a\u00e9riens qui ont \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9es par l'Observatoire qu'r\u00e9agissent \u00e0 La Rochelle, c'est un petit avion qui a survol\u00e9 les espaces maritimes au large de la de la France en Manche en Atlantique et en M\u00e9diterran\u00e9e et qui qui a permis de, de rep\u00e9rer les poisson- lune de les compter et sur la base de ces comptages, on a estim\u00e9 la taille de la population de poisson- lune et par extension aussi le le volume de m\u00e9duses correspondant puisque c'est c'est poisson- lune adultes ne se nourrissent exclusivement de de m\u00e9duses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [85%] :\r\nMais vous dites des suivis a\u00e9rien pourtant le poisson- lune c'est c'est une esp\u00e8ce p\u00e9lagiques, c'est une esp\u00e8ce de d\u00e9fense et tu dois pas \u00eatre facile d'observer depuis les airs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [95%] :\r\nAlors il est tr\u00e8s rep\u00e9rable le poisson- lune Japon il y a une silhouette vraiment vraiment unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, comme vous l'avez vu d'euros, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [92%] :\r\nEt d'autre part, il a l'habitude de prendre le soleil \u00e0 la surface donc de pr\u00e9sents de se pr\u00e9senter sur sur la tranche et il est donc tr\u00e8s rep\u00e9rable des d\u00e9serts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [66%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [89%] :\r\nEt il passe \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent de de son existence comme \u00e7a \u00e0 la surface de l'eau au par contre, c'est vrai, c'est vrai qu'il va aussi dans les dans les profondeurs jusqu'\u00e0 plusieurs centaines de de m\u00e8tres il y a des suivis par BioTelemetry qui l'ont, ils l'ont montr\u00e9 r\u00e9cemment et il n'est pas du tout indolore est \u00e0 la d\u00e9rive, comme on pourrait le penser, hein, il est vraiment capable de nager assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que, forc\u00e9ment, pour vous, David Gremillet lorsqu'il y a une augmentation de poisson- lune, \u00e7a implique une surabondance de m\u00e9duses forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [90%] :\r\nAlors on n'a pas montr\u00e9 qu'il avait une surabondance de de poissons et on a juste montr\u00e9 qu'elle avait beaucoup plus que ce \u00e0 quoi on pouvait s'attendre et que s'il y a beaucoup poisson- lune, il y a forc\u00e9ment un certain volume de m\u00e9duses correspondant, particuli\u00e8rement dans le Golfe du Lion en M\u00e9diterran\u00e9e on on a calcul\u00e9 que, voil\u00e0, il fallait au moins 78 kilos de m\u00e9duses par kilom\u00e8tre carr\u00e9 pour nourrir les, les, les centaines de quoi sans doute qu'on a observ\u00e9 et et donc comme il y a ce lien entre les poisson- lune de m\u00e9duses, on propose que dans le dans le futur si on r\u00e9p\u00e8te c'est suivi, si effectivement il y a de plus en plus de poisson- lune, on pourra en d\u00e9duire qu'il y a de plus en plus de m\u00e9duses dans certaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nVous parlez du Golfe du Lion, pourquoi abondance de poisson- lune dans le Golfe du Lion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [91%] :\r\nAlors notre il y a une autre hypoth\u00e8se pour le le Golfe du Lion, c'est qu'en fait il y a eu une modification de de l'\u00e9cosyst\u00e8me marin dans cette zone avec une une diminution des des populations de petits poissons p\u00e9lagiques, en particulier les sardines et les m\u00e9duses ont colonis\u00e9 cette niche \u00e9cologique et consomme le le zooplancton, qui n'est plus manger les par les sardines et les poissons viennent viennent manger les les m\u00e9duses c'est une une modification de l'\u00e9cosyst\u00e8me marin dont finalement les poisson- lune sont les t\u00e9moins visibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [87%] :\r\nMais parce que il y a abondance et suivi a\u00e9rien, vous l'avez vous l'avez dit abondance de poisson- lune sur les quais au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises, aussi bien en Atlantique que en M\u00e9diterran\u00e9e, donc, au Golfe du du lion, \u00e7a veut dire que, il y a effondrement aussi de sardines c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est si ce qui a \u00e9t\u00e9 et constat\u00e9 en tout cas par par nos coll\u00e8gues de l'Ifremer pour cette zone, c'est qui avait une diminution de, de la population de de sardines et et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous, on a vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e par par l'abondance des poisson- lune qu'on a pu enregistrer au cours de de suivi, qui \u00e9tait en fait 10 \u00e0 30 fois sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui avait pu \u00eatre enregistr\u00e9 pour d'autres zones comme par exemple en mer Celtique ou dans le dans le Pacifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [94%] :\r\nVous \u00eates, vous avez men\u00e9 cette recherche avec un coll\u00e8gue en en Australie, constate -t-il justement cette m\u00eame augmentation des poisson- lune au large de l'Australie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors il y a tr\u00e8s peu de recensement des des poisson- lune \u00e0 l'\u00e9chelle globale et en fait le sujet qu'on a effectu\u00e9 une qui \u00e9tait sur un 2 millions de 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s en Europe, c'est vraiment le le suivi qui a eu lieu la plus grande ampleur, jusque -l\u00e0, il y a quelques suivis sur des zones plus restreints qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le dans le Pacifique et dans d'autres zones europ\u00e9ennes \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas de de celui correspondant en Australie et justement, ce serait vraiment int\u00e9ressant dans le cadre de l'\u00e2ge \u00e9dification des oc\u00e9ans qui potentiellement touche aussi l'Australie de d'effectuer des des recensements des des poisson- lune dans cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [93%] :\r\nAlors si on vous entend bien David degr\u00e9s Miyet moins de sardine \u00e9gal plus de phytoplancton pour les pour les m\u00e9duses, donc plus de m\u00e9duses, donc c'est la surp\u00eache qui est responsable de cette prolif\u00e9ration invasions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:13) [90%] :\r\nAlors le le hypoth\u00e8ses de de la page \u00e9dification des oc\u00e9ans qui en partie encore controvers\u00e9e notre \u00e9tude et nos propositions de de bio- indicateurs donc c'\u00e9tait cette hypoth\u00e8se stipule que c'est le r\u00e9chauffement des oc\u00e9ans, combin\u00e9 avec l'effet de la surp\u00eache qui qui met la disparition d'une partie de de la communaut\u00e9 des poissons qui sont remplac\u00e9s par les m\u00e9duses qui viennent manger le le zooplancton et ce qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, c'est que dans certaines zones, cette modification \u00e9tait irr\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire qu'une fois que les m\u00e9duses sont install\u00e9s la niche \u00e9cologique est occup\u00e9e et les petits poissons p\u00e9lagiques peuvent plus revenir et reconnu, ce qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 par exemple au large de la Namibie ou en mer Noire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [88%] :\r\nAh d'accord parce qu'une fois qu'il les m\u00e9duses sont install\u00e9s, c'est plus possible, r\u00e9tablir une population de poissons \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:03) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans ces 2 zones et et \u00e0 partir de l\u00e0, en particulier de J\u00e9r\u00e9my Jackson aux \u00c9tats-Unis a formul\u00e9 l'hypoth\u00e8se de la j'globale des oc\u00e9ans, hypoth\u00e8se qui, encore controvers\u00e9e Fox a pu \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e pour certaines zones n'est pas une \u00e9chelle nous globale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [87%] :\r\nMais comment se fait- il justement David qui n'existe pas de chiffres, de mesures, on peut pas mesurer les 7 j'\u00e9dification des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors il y a quelques \u00e9tudes dans certaines zones, en particulier en mer Celtique qui a eu un suivi de la population de m\u00e9duses qui a montr\u00e9 qu'effectivement avec le r\u00e9chauffement de cette zone, il y avait une augmentation du du volume des m\u00e9duses sur une p\u00e9riode d'une d'une dizaine d'ann\u00e9es, mais en fait ce que mes coll\u00e8gues qui travaillent sur les m\u00e9duses ne diss\u00e8que que c'est extr\u00eamement difficile de suivre sur ce type de de population les les m\u00e9duses sont les bons, mais sont souvent difficilement rep\u00e9rable depuis les Verts, c'est tr\u00e8s difficile aussi depuis la surface de l'eau de de les compter et c'est \u00e0 partir de la Cofidis \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus facile de de compter, de d\u00e9nombrer les poisson- lune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [83%] :\r\nAlors on a le constat un homme r\u00e9chauffement de la des odeurs et plus surp\u00eache \u00e9gal prolif\u00e9ration des, des, des m\u00e9duses, mais maintenant qu'on a le constat est ce qu'il a des solutions pour r\u00e9tablir un \u00e9quilibre en fait dans les oc\u00e9ans, l'avoue d'ailleurs, vous nous avez dit que c'\u00e9tait difficile, faut les m\u00e9duses \u00e9tait install\u00e9s et ce qui a des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:33) [90%] :\r\nAlors, en tout cas la solution viendra pas des des poisson- lune tr\u00e8s content oui beaucoup de de poisson- lune et ce qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait inquiet par rapport \u00e0 \u00e0 leur survie, donc la, la, la bonne nouvelle c'est qu'effectivement il y a encore des poisson- lune en tout cas dans dans les eaux fran\u00e7aises apr\u00e8s c'est pas les poisson- lune qui vont manger toutes les m\u00e9duses et et r\u00e9tablir un \u00e9quilibre \u00e9cologique, je pense que l\u00e0 ce qu'il faut c'est une vraie volont\u00e9 politique par rapport \u00e0 la gestion des espaces marins avec un vrai respect des des quotas de p\u00eache et une vision sur le long terme pour en fait une une reconstruction du de poisson et une restructuration des des \u00e9cosyst\u00e8mes marins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors donc r\u00e9glementer les p\u00eaches, cr\u00e9er des aires marines prot\u00e9g\u00e9es voil\u00e0 quelques solutions mais, en attendant les d\u00e9cisions politiques, on pourrait imaginer que l'Union europ\u00e9enne l\u00e8ve son interdiction concernant justement la viande de de poisson- lune qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au Japon et \u00e0 Ta\u00efwan, vous vous m\u00eame, vous avez d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 de la Chair de poisson lune. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:38) [91%] :\r\nNon, pas du tout est -ce que c'est tr\u00e8s mauvais, et \u00e7a explique pourquoi, en fait, en Europe, il y a pas de il y a pas de valeur commerciale pour le poisson- lune, je pense que c'est aussi des choses qui le qui le sauve dans cette, dans cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [85%] :\r\nEt si on mangeait de la m\u00e9duses parce qu'il y en a certaines qui qui se mange, j'ai eu l'occasion d'essayer s'm\u00ealer il y a quelques ann\u00e9es alors pas toutes les esp\u00e8ces, \u00e9videmment, bon c'est pas prendre le pas laisser pas extraordinaire, mais on pourrait imaginer \u00e7a aussi manger de la m\u00e9duse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:07) [86%] :\r\nAlors effectivement ce il y a pas de d'apr\u00e8s ce qu'on m'a dit, c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [80%] :\r\nMais je, je, ai pas extraordinaire, en tout cas \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:15) [91%] :\r\nLe fait est que c'est c'est que c'est pas mal consomm\u00e9s en en Asie, effectivement, il y a, il y a, il y a un march\u00e9, march\u00e9 pour la consommation de de m\u00e9duses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [92%] :\r\nBon, peut-\u00eatre qu'on va y arriver, merci beaucoup, David Gr\u00e9vy, je rappelle que vous \u00eates \u00e9cologue, directeur de recherche CNRS au Centre d'\u00e9cologie fonctionnelle et \u00e9volutive \u00e0 Montpellier, donc vous \u00e9tiez avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation \u00e7a un Diren, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:42) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [91%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T10:32:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00e9millet, David", "role": "Directeur de recherche au CNRS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5783F106-C898-4FFB-B9F5-A65A2D591CC6", "internalArchiveId": "5783F106-C898-4FFB-B9F5-A65A2D591CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort de Johnny Hallyday: la l\u00e9gende du rock s'est \u00e9teint \u00e0 74 ans", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Monument de la chanson fran\u00e7aise, l\u00e9gende du rock ou g\u00e9ant du Show Business, Johnny Hallyday s'est \u00e9teint \u00e0 74 ans \u00e0 son domicile de Marnes-la-Coquette, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 les fans affluent.\r\n\r\n* * Mort de Johnny Hallyday: la l\u00e9gende du rock s'est \u00e9teint \u00e0 74 ans 12h30 Johhny\r\nDIGAS MEDLEY \r\nc'est un tr\u00e8s bref r\u00e9sum\u00e9 des quelques grands tubes que l'on doit \u00e0 Johnny Halliday, emport\u00e9 par un cancer du poumon, cette nuit... il avait 74 ans... \r\nUne avalanche d'hommages et de r\u00e9actions apr\u00e8s l'annonce cette nuit du d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday. La star s'est \u00e9teinte \u00e0 Marnes la Coquette, pr\u00e8s de Paris, des suites d'un cancer. Depuis ce matin, Simon Corthay, la localit\u00e9 est prise d'assaut...\r\nJournalistes et policiers ont envahi Marnes la Coquette. Une dizaine de cars de CRS ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'enceinte de la propri\u00e9t\u00e9 de la star, sur le coup de 6 heures 30 ce matin. Les journalistes, eux, guettent les fans qui arrivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des journalistes et des policiers. Sur la pancarte qu'il tient, il a \u00e9crit en majuscules: C'est la fin de notre longue histoire d'amour ensemble. Et il a sign\u00e9: un fan originaire du Br\u00e9sil. \r\nCe mercredi 6 d\u00e9cembre fait d\u00e9j\u00e0 figure en France de jour de deuil national...\r\nD'ailleurs l'une des premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s, peu avant 3 heures la nuit derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le palais pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais. Quelques heures plus tard, l'Elys\u00e9e fait savoir que le couple pr\u00e9sidentiel se rendra aux obs\u00e8ques de l'idole des jeunes, m\u00eame si la date n'est pas encore connue. Fun\u00e9railles nationales? -  demandent les journalistes. Rien n'est d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant ni ne sera d\u00e9cid\u00e9 sans la famille, r\u00e9pond la pr\u00e9sidence.\r\nDepuis ce matin, les r\u00e9seaux sociaux accueillent une d\u00e9ferlante d'hommages au disparu. En fran\u00e7ais, mais aussi des m\u00e9dias anglais et am\u00e9ricains qui titrent sur la mort du french Elvis. Hallyday vedette francophone avant tout. Ainsi cette initiative de la Soci\u00e9t\u00e9 des transports de Bruxelles, qui va diffuser ce 6 d\u00e9cembre dans le m\u00e9tro les grands tubes de Johnny...\r\nJohnny Hallyday monument national dans le cour des fran\u00e7ais ? Ariane hasler est all\u00e9e poser la question dans le populaire arrondissement du 18\u00e8me.... Avec des r\u00e9ponses nuanc\u00e9es ...\u00a0\r\nDIGAS \r\nBonjour Michael Drieberg, directeur de Live Music production, vous avez rencontr\u00e9 Johnny il y a pr\u00e8s de 28 ans... vous \u00eates ensuite devenu ami... \r\n**** Michael Drieberg...qu'allez-vous personnellement retenir de l'homme que vous avez cotoy\u00e9 et de l'artiste que vous avez vu sur sc\u00e8ne ? \r\n110 millions - dans 3 pays... dans sa maison de disque m\u00eame aux Etats-Unis il avait sa photo... \r\n*** Il a une carri\u00e8re incroyable, depuis son arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne musicale dans les ann\u00e9es 60 c'est un artiste qui a dur\u00e9... qui a essay\u00e9 des choses, qui s'est renouvel\u00e9, qui a aussi surtout ces derni\u00e8res collabor\u00e9 avec la jeune g\u00e9n\u00e9ration... un bosseur, un perfectionniste?\r\nEcoutez cette archive .. C'\u00e9tait il y a  57 ans... Johnny Hallyday fait sa premi\u00e8re apparition \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision romande nous sommes en d\u00e9cembre 1960 lors d'une \u00e9mission enregistr\u00e9e depuis le G  rillon, \u00e0 Gen\u00e8ve et diffus\u00e9e d\u00e9but j anvier 1961...\r\nso n (shintable d\u00e8s 35'' ou 45'')\r\nMichael Drieberg... une voix...qui n'a vraiment pas chang\u00e9... un timbre reconnaissable entre mille ? \r\n***Encore sur sc\u00e8ne ces derniers mois aux c\u00f4t\u00e9 d'Eddy Mitchel et de Jacques Dutronc pour le show vielles canailles... sa mani\u00e8re d'essayer peut-\u00eatre de mettre de c\u00f4t\u00e9 un cancer qu'il savait incurable ? \r\n***Sur un plan plus personnel  ... quelqu'un d'aimant, de pr\u00e9venant de tendre ?\r\n(d\u00e9faut ?)\r\n***Maintenant Michael Drieberg... comment son oeuvre peut lui survivre... ? \r\nMerci Michael Drieberg, directeur de Live Music Production... La RTS rend hommage toute la journ\u00e9e \u00e0 Jonnhy Halliday... Paradiso Sp\u00e9cial \u00e0 19 heures...Option Musique au son de Johnny avec une programmation infl\u00e9chie notamment, Vertigo s'int\u00e9ressera \u00e0 Jonnhy Halliday au cin\u00e9ma.. \r\n12H43... \r\nsi 45  \r\npas de Croubalian", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Mort de Johnny Hallyday: la l\u00e9gende du rock s'est \u00e9teint \u00e0 74 ans / 12H30_2017-12-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Monument de la chanson fran\u00e7aise, l\u00e9gende du rock ou g\u00e9ant du Show Business, Johnny Hallyday s'est \u00e9teint \u00e0 74 ans \u00e0 son domicile de Marnes-la-Coquette, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 les fans affluent."], "variantIds": ["ece-9125601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T10:48:07Z", "speechToTexts": ["13.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLe ont baiss\u00e9 de nous se prom\u00e8ne le miel quand m\u00eame tout promet le ciel au-dessus de Kourou des frais dentaires pour 2000, soit tout ce qu'on a trouve ce quelque chose va nous laisser cette volont\u00e9 de prolonger l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nJe vous l'accorde, c'est un tr\u00e8s bref r\u00e9sum\u00e9 des quelques grands tubes que l'on doit \u00e0 Johnny Halliday, emport\u00e9 par un cancer du poumon, cette nuit, il avait 74 ans, une avalanche d'hommages et de r\u00e9actions apr\u00e8s l'annonce de ce d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday, la Star s'est \u00e9teinte \u00e0 Marnes la coquette, pr\u00e8s de Paris, depuis ce matin, Simon Corthay, la localit\u00e9, prise d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [95%] :\r\nJournalistes et policiers ont envahi Marnes la coquette, une dizaine de Cars de CRS ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'enceinte de la propri\u00e9t\u00e9 de la Star sur le coup de 6 heures 30 ce matin, les journalistes, eux, guettent les fans qui arrivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des journalistes et des policiers, les voici sur les photos publi\u00e9es sur les sites des m\u00e9dias, les visages sont graves ainsi cet homme debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des journalistes et des policiers sur la Peep, la pancarte qu'il tient, il a \u00e9crit en majuscules, c'est la fin de notre longue histoire d'amour ensemble et il a sign\u00e9 un fan originaire du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nCe mercredi 6 d\u00e9cembre Simon \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 figure en France 2 jours de deuil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [95%] :\r\nD'ailleurs l'une des premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s, peu avant 3 heures la nuit derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le palais pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais ce matin, l'\u00c9lys\u00e9e fait savoir que le couple pr\u00e9sidentiel se rendra aux obs\u00e8ques de l'idole des jeunes, m\u00eame si la date n'est pas encore connu fun\u00e9railles nationales demandent les journalistes, rien n'est d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant ni ne sera d\u00e9cid\u00e9 sans la famille, r\u00e9pond la pr\u00e9sidence, de leur c\u00f4t\u00e9, les r\u00e9seaux sociaux accueillent une d\u00e9ferlante d'hommages aux disparus en fran\u00e7ais mais aussi des m\u00e9dias anglais et am\u00e9ricains, qui titrent sur la mort du French Elvis Hallyday vedette francophone avant tout ainsi cette initiative de la soci\u00e9t\u00e9 des transports de Bruxelles qui va diffuser se disent ce 6 d\u00e9cembre dans le m\u00e9tro, les grands tubes de Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [91%] :\r\nJohnny Hallyday monument national dans le coeur des Fran\u00e7ais, c'est une question qu'on pose Ariane Hasler est all\u00e9e poser cette question dans le populaire arrondissement du 18\u00e8me avec, vous allez l'entende des r\u00e9ponses nuanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est un monument de la chanson fran\u00e7aise, mais c'\u00e9tait vraiment pas ni vers beaucoup d'autres artistes beaucoup plus touch\u00e9s que lui en termes de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [83%] :\r\nCommission en France rock'n'roll, tout \u00e7a en pose Hallyday forc\u00e9ment donc oui la la sont sursatur\u00e9s surtout \u00e0 la base, on \u00e9coute du rap, pas vraiment \u00e7a, mais on est quand m\u00eame on voit on conna\u00eet quand m\u00eame ses chansons, donc c'est pour dire que, \u00e0 quel point il fait partie de culture voil\u00e0 \u00e0 quel point il avait une influence en France parce que m\u00eame ceux qui n'\u00e9coutait pas du tout \u00e7a, ils savent qu'ils connaissent ses chansons, etc, on avait une que vous pouvez une chanter mal, on \u00e9tait en train de faire, on a tous quelque chose de Tenessee l'heure d'\u00e9coutez favelas je pouvais pas la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [91%] :\r\nJ'appr\u00e9cie pas particuli\u00e8rement, mais il est pour les jeunes, j'ai, j'\u00e9prouvais, je sais pas, c'est pas ma tasse de th\u00e9, donc quand on dit que c'est un monument pour la France qui dispara\u00eet, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [83%] :\r\nNon, non, non, non, oui, c'est m\u00eame un personnage embl\u00e9matique de la France Johnny, puisqu'un people, un chanteur, c'\u00e9tait vraiment une ic\u00f4ne en m\u00eame qu'on aime ou qu'on aime pas du magique, moi je respectais beaucoup je vous appr\u00e9ciez OSR 30c ces titres petit peu plus peut-\u00eatre dans les ann\u00e9es 70 80 mais oui c'est, c'est une grosse perte pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [88%] :\r\nC'est un grand chanteur, c'est une grande personnalit\u00e9, c'\u00e9tait que vraiment quelqu'un d'extraordinaire, vous, vous comprenez, quand on dit que c'est un monument pour la France qui dispara\u00eet tout \u00e0 fait oui \u00e0 tout \u00e0 fait un grand monument qui dispara\u00eet et il nous manquera beaucoup, moi je pense qu'il vivra toujours \u00e0 travers ses chansons \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [95%] :\r\nR\u00e9action ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Paris, recueillis par notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corthay, Simon", "role": "Journaliste radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Drieberg, Michael", "role": "Directeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D637385-06F1-4DF1-B7E3-BC2B222B644D", "internalArchiveId": "1D637385-06F1-4DF1-B7E3-BC2B222B644D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien (PHOTO 06.12 JEAN D'ORMESSON) ((http://lobservateur.info/wp-content/uploads/2016/02/dormesson.jpg\r\nCr\u00e9dit: ?\r\nTitre web: \"Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien\"))\r\n***Si la photo est bonne... avec ce matin le portrait d'un homme qui nous a aussi quitt\u00e9...hier... \r\npas johnny mais...Jean d'Ormesson...\r\nil avait 92 ans...\r\nL'\u00e9crivain n'a pas seulement marqu\u00e9 l'univers de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. C'\u00e9tait aussi une figure, au sens physique du terme. \r\nMembre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il a port\u00e9 le costume durant 44 ans. Pierre-Etienne Joye\r\n  2'06''\r\n((Jean d'Ormesson nous regarde. Regard bleu comme une source d'eau p\u00e9tillante. Tout est vif chez lui. L'oeil \u00e9claire une immense lucidit\u00e9 d'esprit. C'est le Jean D'Ormesson familier, celui de la derni\u00e8re d\u00e9cennie. Cheveux blancs et peau harmonieusement rid\u00e9e. Les yeux bleus les plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ont souvent ass\u00e9n\u00e9 autant les lecteurs, les critiques ou tout simplement ses admirateurs. Celui qui le fit entrer \u00e0 l'Unesco il y a pr\u00e8s de 70 ans, Jacques Rueff, le d\u00e9crivait comme suit: \"Il a les yeux de Mich\u00e8le Morgan et le nez de Raymond Aron\"... Un nez bourbon comme on dit, profil semblables aux  rois de France. D\u00e9j\u00e0 un trait d'honneur... Jean d'Ormeson les a accumul\u00e9s toute sa vie, les honneurs. Depuis L'Unesco justement,  avec un poste de secr\u00e9taire du Conseil international de la philosophie et des sciences humaines. Et surtout, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Elu en 1973, le doyen d'\u00e9lection \u00e0 ce jour. Et pourtant, voici ce qu'il en disait trois ans plus t\u00f4t.\r\n1\r\net de se raviser aussit\u00f4t\r\n2\r\nEt finalement, \u00e9clot le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens. Car il enddosse un costume \u00e9clatant sur ce clich\u00e9: Jean d'Ormesson, visage au naturel, faci\u00e8s un tant soit peu espi\u00e8gle et polisson dans une tenue d'apparat. Celle prestigieuse de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le c\u00e9l\u00e8bre habit vert, l'officiel, orn\u00e9 de feulles d'olivier. Jaquette, gilet, et noeud papillon blanc. Et les m\u00e9dailles sur le poitrail. Au cou le collier de commadeur de l'ordre national de la croix du sud. C\u00f4t\u00e9 coeur, un haut grade de la l\u00e9gion d'honneur. Le tout bien agenc\u00e9, port\u00e9 dans une posture solennelle. Le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens donc? Assur\u00e9ment. Regard autant fier que canaille, Jean d'O le savait bien, en toute fausse modestie \r\nflash))\r\n***Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\ndemain, les yeux bleu-gris...de johnny...peut-\u00eatre en photo\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien", "Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien / LMA_2017-12-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien / LMA_2017-12-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9125636", "ece-9125626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:15:06Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDouze si la photo est bonne avec ce matin le portrait d'un homme qui nous a quitt\u00e9 hier, alors c'est pas Johnny Hallyday, mais Jean d'Ormesson innover un 2 ans l'\u00e9crivain n'a pas seulement marqu\u00e9 l'univers de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, c'est aussi une figure au sens physique du terme, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il a port\u00e9 le costume durant 44 ans Pierre est une joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nJean d'Ormesson nous regarde, regard bleu comme une source d'eau p\u00e9tillante, tout est vif chez lui l'oeil \u00e9claire une immense lucidit\u00e9 d'esprit c'est le Jean d'Ormesson, familier, celui de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, cheveux blancs et peau harmonieusement rid\u00e9e, les yeux bleus les plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ont souvent ass\u00e9n\u00e9 autant les Lecteurs, les critiques ou tout simplement ses admirateurs, celui qui le fit entrer \u00e0 l'Unesco, il y a pr\u00e8s de 70 ans Jacques rueF. le d\u00e9crivait comme suit : il a les yeux de Mich\u00e8le Morgan et le nez de Raymond Aron un et bourbon comme on dit profil semblables aux rois de France d\u00e9j\u00e0 un trait d'honneur Jean d'Ormesson, les a accumul\u00e9s toute sa vie les honneurs depuis l'Unesco justement avec un poste de secr\u00e9taire du Conseil international de la philosophie et des sciences humaines et surtout l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, \u00e9lu en 1973 le doyen d'\u00e9lection \u00e0 ce jour est pourtant voici ce qu'il en disait 3 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nJ'ai jamais pris parfait j'entrerai probablement jamais \u00e0 l'Acad\u00e9mie, non plus, disons -le franchement bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [99%] :\r\nEt de se raviser aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nAlors soyons un peu logique soyons un peu honn\u00eates, soyons cyniques, si vous voulez, et surtout Champ d'avance d'\u00e9viter de cracher dans la soupe, et puis l'avoir apr\u00e8s et de se contredire jusqu'\u00e0 en devenir ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nEffectivement, et finalement clos le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens car il endosse un costume \u00e9clatant sur ce clich\u00e9, Jean d'Ormesson, visage au naturel faci\u00e8s un tant soit peu espi\u00e8gle et polisson dans une tenue d'apparat, celle, prestigieuse, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le c\u00e9l\u00e8bre habit Vert, l'officiel orn\u00e9 de feuilles d'olivier jaquette gilet et noeud papillon blanc et les m\u00e9dailles sur le poitrail au cou le collier de commandeur de l'Ordre national de la Croix du Sud, du c\u00f4t\u00e9 coeur au grade de la L\u00e9gion d'honneur, le tout bien agenc\u00e9 port\u00e9 dans une posture solennelle le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens donc assur\u00e9ment regard autant fier que canaille Jean d'O le savait bien, en toute fausse modestie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nJean photo \u00e0 retrouver sur le site RTSinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3023053-5A33-40E5-A4D7-AAD6A864A0EB", "internalArchiveId": "B3023053-5A33-40E5-A4D7-AAD6A864A0EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des chr\u00e9tiens chinois appel\u00e9s \u00e0 remplacer les symboles religieux par des portraits de Xi Jinping", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s de la province du Jiangxi, au sud-est de la Chine, ont enjoint les chr\u00e9tiens \u00e0 remplacer les symboles religieux par des portraits du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. L'action s'inscrit dans le cadre d'un programme de lutte contre la pauvret\u00e9, l'une des priorit\u00e9s de P\u00e9kin.\r\n\r\n* * Les autorit\u00e9s de la province du Jiangxi, au sud-est de la Chine, ont enjoint les chr\u00e9tiens \u00e0 remplacer les symboles religieux par des portraits du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. L'action s'inscrit dans le cadre d'un programme de lutte contre la pauvret\u00e9, l'une des priorit\u00e9s de P\u00e9kin.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des chr\u00e9tiens chinois appel\u00e9s \u00e0 remplacer les symboles religieux par des portraits de Xi Jinping / TUM_2017-12-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s de la province du Jiangxi, au sud-est de la Chine, ont enjoint les chr\u00e9tiens \u00e0 remplacer les symboles religieux par des portraits du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. L\u2019action s\u2019inscrit dans le cadre d\u2019un programme de lutte contre la pauvret\u00e9, l\u2019une des priorit\u00e9s de P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-9125583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T14:08:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ\u00e9sus versus si Jinping dans plusieurs r\u00e9gions rurales de la province du Jiangxi, dans le sud- est de la Chine, les autorit\u00e9s locales demandent aux chr\u00e9tiens de remplacer les symboles religieux par des portraits du pr\u00e9sident chinois, l'action s'inscrit dans le cadre d'un programme de lutte contre la pauvret\u00e9 et l'une des priorit\u00e9s de P\u00e9kin message v\u00e9hicul\u00e9 c'est Xi Jinping, qui vous sauvera pas J\u00e9sus, notre correspondant chimique, elle peut car c'est rendu dans l'un de ces villages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [93%] :\r\nNich\u00e9e entre les collines verdoyantes du Jiangxi, un petit village entour\u00e9 de rizi\u00e8res poules et canards patauge entre les plans fra\u00eechement moissonn\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9cart, la maison de Madame Li, un bloc de b\u00e9ton sur le mur principal de la pi\u00e8ce \u00e0 vivre, imposteur tout 9 que l'avec du papier adh\u00e9sif le regard bienveillant du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [85%] :\r\nRobert je voudrais aider mais un hammam, je fais partie des foyers pour du village nous les familles pr\u00e9caires re\u00e7oit de l'argent du gouvernement, c'est un Jean re\u00e7us mais en \u00e9change ils ont placard\u00e9 un portrait de Xi Jinping, j'ai d\u00fb enlever ma croix, en fait, je n'\u00e9tais m\u00eame pas \u00e0 la maison quand \u00e7a s'est produit, ils nous forcent la main en disant : si vous voulez les subsides alors enlever les symboles religieux, si vous ne le faites pas, on ne vous donnera rien, c'est un moyen de pression ma croix \u00e9t\u00e9 pendu au mur depuis des dizaines d'ann\u00e9es, jamais je n'ai affich\u00e9 autre chose, voyez, il n'y a rien d'autre, partir moi ce n'est pas sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [92%] :\r\nLoin de partager le d\u00e9sarroi de Madame dit le Pasteur du village voisin, nous fait visiter le chantier de sa nouvelle \u00e9glise 4 murs de briques dress\u00e9 \u00e0 ciel ouvert qui dessine d\u00e9j\u00e0 la forme d'un lieu de culte traditionnel, une construction financ\u00e9e par les fid\u00e8les eux- m\u00eames et pour laquelle le parti a donn\u00e9 son accord et le Pasteur confirme un portrait du pr\u00e9sident sera suspendu dans l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nOui c'est malin, oui au dialogue passe au mains de d'autres oui et c'\u00e9tait ne nous les chr\u00e9tiens ont mais aussi le pays au Centre quand on est une \u00e9glise patriotes on pr\u00e9conise d'abord l'amour du pays et puis ensuite, l'amour de l'\u00c9glise, il est de notre devoir d'afficher l'image du pr\u00e9sident parce qu'on est sous l'autorit\u00e9 du Parti communiste, c'est le parti qui nous a permis de construire notre \u00e9glise tous les groupes religieux doit suivre la direction du parti alors placarder ces images, ce n'est pas un probl\u00e8me voil\u00e0 \u00e0 cette \u00e7a isole Saddam One. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [92%] :\r\nJuan Jumbo, chef- lieu de la r\u00e9gion, le responsable en charge de la lutte contre la pauvret\u00e9, assume sa politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [85%] :\r\n13 sous serre rapide arrimer \u00c9mirats et \u00e7a ne Tito hier les pauvres sont souvent ignorants, il pense que J\u00e9sus va leur apporter la fortune ou du soutien d'autres choses spirituelles mais scientifiquement toutes personnes \u00e9duqu\u00e9es, c'est quand m\u00eame un travail am\u00e8ne la richesse et pour ceux qui n'ont pas besoin de travailler qui ils peuvent se reposer sur J\u00e9sus, on change simplement leur mani\u00e8re de penser sur ce point, l'autre but c'est d'accro\u00eetre leur confiance dans la direction du Parti communiste et dans les politiques du Parti communiste AP par un il y a un ring avait Yoyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [86%] :\r\nSi Monsieur Wang est membre d'une \u00e9glise souterraine, un groupe non reconnu par les autorit\u00e9s, il en est convaincu : les chr\u00e9tiens font concurrence au parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [87%] :\r\nBon, \u00e7a ne parce que \u00e7a le Parti communiste, c'est une sorte de religion derri\u00e8re ces portraits, c'est s\u00fbr, il y a un certain culte, le gouvernement veut montrer aux fid\u00e8les qu'eux aussi sont sous son autorit\u00e9, mais de notre point de vue du retour de Madame ou en masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nUne d\u00e9claration extr\u00e9miste pour le pouvoir central mais peu importe Monsieur One le prenez jamais le portrait du pr\u00e9sident ne sera affich\u00e9 dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Michael pr\u00e9caire, on comprend bien la tension entre patrie religion, elle est \u00e0 ce point perceptible sur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [91%] :\r\nOui, absolument, on sent d'ailleurs les gens tiraill\u00e9 entre entre patrie religion, surtout dans les villageois eu lieu l'op\u00e9ration coup de poing, les familles concern\u00e9es ont peur de s'exprimer sur le sujet, mais beaucoup sont en col\u00e8re, une col\u00e8re dirig\u00e9e \u00e0 l'encon des autorit\u00e9s locales, responsable de la politique, le pr\u00e9sident, lui, en revanche, on n'y touche pas, au contraire, il reste tr\u00e8s tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [94%] :\r\nSi Jinping dont on dit parfois qu'il fait l'objet d'un d'une forme de culte de la personnalit\u00e9, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [91%] :\r\n\u00e7a c'est une question tr\u00e8s difficile, hein, il est admir\u00e9 par beaucoup de Chinois, \u00e7a c'est sur son image et partout le retour d'une tendance qui s'\u00e9tait un peu estomp\u00e9e avec l'ouverture des ann\u00e9es 80 o\u00f9 le parti a voulu mettre fin aux d\u00e9rives li\u00e9es \u00e0 l'idol\u00e2trie du leader dans un sens, donc 6\u00e8me Ping marque une fracture avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais de l\u00e0 \u00e0 parler de culte de la personnalit\u00e9, au sens de celui dont a par exemple pu faire l'objet, mardi, c'est au on n'en est pas encore l\u00e0, les temps ont quand m\u00eame chang\u00e9, il n'emp\u00eache, Xi Jinping fort honn\u00eate, proche du peuple, c'est une image, mise en avant par le parti pour r\u00e9affirmer son influence et c'est justement le cas ici dans les James si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nLes partis qui r\u00e9affirme son influence face notamment aux diff\u00e9rentes religions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [89%] :\r\nOui alors en Chine a les affaires religieuses d\u00e9pendent principalement des autorit\u00e9s locales, d'o\u00f9 une grande disparit\u00e9 dans le traitement des fid\u00e8les, la r\u00e9gion, je me suis rendu compte plus ou moins 10 pourcent de chr\u00e9tiens c'est non n\u00e9gligeable s'explique sans doute cette volont\u00e9 du parti du promouvoir les valeurs communistes pareil dans le jeudi anglais, une province au sud du pays qui compte la part la plus importante de chr\u00e9tiens d'Chine l\u00e0 les autorit\u00e9s locales sont tr\u00e8s strictes, l'an dernier les croix ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9s, les \u00e9glises souterraine ne sont pas tol\u00e9r\u00e9es au fond l'objectif du parti, c'est garder le contr\u00f4le de ces communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [92%] :\r\nEt dans cette perspective, le pouvoir central \u00e0 adopter des nouvelles dispositions qui devraient entrer en vigueur, bient\u00f4t au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, plus de fermet\u00e9 de la part de P\u00e9kin, notamment vers les \u00e9glises souterraine, ces groupes religieux non officiel ne pourront plus se r\u00e9unir la Chine compte officiellement aujourd'hui, plus de 30 millions de chr\u00e9tiens, mais certains experts estiment leur nombre \u00e0 60 millions voire m\u00eame 90 millions, soit le nombre de membres du Parti communiste, le parti qui restent donc tr\u00e8s vigilants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [90%] :\r\nMichael, notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T09:12:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-5F263D3D-FABD-45CC-A1E3-F9FF84269731", "internalArchiveId": "5F263D3D-FABD-45CC-A1E3-F9FF84269731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffres", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.\r\n\r\n* * Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffres *** Le rendez-vous \"presse\" avec Val\u00e9rie Droux... rien encore dans les journaux bien s\u00fbr sur la mort de Johnny, mais vous \u00eates all\u00e9e voir sur le sites internet des quotidiens...\r\nIl y a d'abord eu les \"push\" sur mon t\u00e9l\u00e9phone, quand j'arrivais \u00e0 la radio, vers 3h... le premier, c'\u00e9tait le Tages Anzeiger... tous ont suivi. Bien oblig\u00e9e d'y croire.\r\nSur le site du Temps, ce titre magnifique: requiem pour un feu - r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chanson \"r\u00e9quiem pour un fou\", mais aussi au feu qu'il a allum\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations... \r\nLe site Bon pour la T\u00eate a mis en ligne un article qui rappellera des souvenirs \u00e0 ses fans de la premi\u00e8re heure en Suisse: les coupures de pressse d'il y a 55 ans, quand la Suisse romande d\u00e9couvrait Johnny...\r\nVous signaler dans la d\u00e9p\u00eache en Allemand reprise par les quotidiens al\u00e9maniques, Blick, Tages Anzeiger ou NZZ, une citation de Mick Jagger, qui disait : \"en France, Hallyday est hors d'atteinte\".\r\nSur les sites des journaux fran\u00e7ais, retenons le superbe titre de Lib\u00e9ration - on n'en attendait pas moins - qui met en une de son site une magnifique photo de Johnny dat\u00e9e de sa tourn\u00e9e de 1982, et ce titre, donc: \"Feu Johnny\".\r\nOutre la n\u00e9crologie, un angle sur la puissance vocal du chanteur, sur le site de Lib\u00e9. \r\nAutre titre magnifique: Le Roi est mort, sur l'Obs. \r\nLa derni\u00e8re idole de France s'en va, titre le Figaro. NBC news parle sur son site du \"French Elvis\".\r\nC'est une part d'histoire fran\u00e7aise qui se fragmente, note le Monde, qui titre sur son site: \"L'idole aux 110 millions de disques est mort\".\r\n*** On fait quand  m\u00eame un tour de la presse version papier... il y a notamment la d\u00e9cision du CIO d'exclure la Russie des Jeux Olympiques de l'ann\u00e9e prochaine...\r\nEn photo et en une de la NZZ, du Tages Anzeiger et de la Luzerner Zeitung qui titre comme \u00e7a: la porte de derri\u00e8re pour les athl\u00e8tes russes... on dirait en fran\u00e7ais: les athl\u00e8tes russes par la petite porte. Puisque les sportifs propres pourront participer, mais sous la bani\u00e8re olympique. \r\n*** Yannick Buttet fait encore un gros titre ce matin: celui de l'Illustr\u00e9...\r\nIl est en interview dans le magazine, il redit ce qu'il exprimait dans Forums vendredi soir: il s'excuse, reconnait un comportement inad\u00e9quat qui a pu blesser alors qu'il avait bu en soir\u00e9e. Il n'est pas un harceleur. \r\nAffaire buttet encore, dans le Tages Anzeiger: le journal d\u00e9crypte la diff\u00e9rence entre les Verts et le PDC, en terme de gestion de crise: les Verts avaient ordonn\u00e9 la d\u00e9mission quasi imm\u00e9diate du conseiller national Jonas Fricker, apr\u00e8s sa comparaison entre les camps de concentration et le transports d'animaux. Alors que Yannick Buttet se met en cong\u00e9, seulement, pour l'instant. \r\n*** Aujourd'hui, 6 d\u00e9cembre, cela fait tout juste 25 ans que la Suisse a dit non \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en... un anniversaire marqu\u00e9 par plusieurs journaux...\r\nTribune de Gen\u00e8ve et 24heures, une double page sur ce vote et ses cons\u00e9quences.\r\nDans la NZZ, un d\u00e9bat entre Christoph Blocher et l'ancien pr\u00e9sident du CICR Jakob Kellenberger.\r\n*** Les portugais quittent la Suisse: on assiste \u00e0 une vague de retours depuis plusieurs mois...\r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens, ce matin: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, la C\u00f4te, le Courrier, ou le quotidien jurassien.\r\nLa vie est devenue trop difficile et trop ch\u00e8re en Suisse, je pr\u00e9f\u00e8re rentrer chez moi, t\u00e9mogne un employ\u00e9 d'h\u00f4tel. Des portugais qui retrouvent une nation en pleine reprise \u00e9conomique...\r\n*** Pour terminer, on parle num\u00e9risation, et m\u00e9tiers du futur...\r\nLes m\u00e9tiers du futur, c'est le grand dossier de Bilan, qui sort aujourd'hui. A quels m\u00e9tiers faut-il se pr\u00e9parer ? \r\nDans l'illustr\u00e9, le portrait d'un jeune  homme qui a d\u00e9j\u00e0 les deux pieds dans l'avenir. Le jurassien Mathieu Quiquerez, alias Maniac, est un \"gamer\". Il est l'un des seuls suisses \u00e0 gagner sa vie comme joueur professionnel.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9148826", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Johnny Hallyday en chiffre", "Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre / LME_2017-12-06T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre / LME_2017-12-06T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Retour sur le parcours en chiffre de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.", "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.", "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France."], "variantIds": ["ece-9125684", "ece-9125658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:06:24Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame il s'\u00e9teignent Hallyday, c'\u00e9tait aussi un homme de de chiffre, vous \u00eates notre chroniqueur \u00e9conomique doc avec vous on va parler enfin les chiffres 110 millions de disques, \u00e7a para\u00eet incroyable oui 110 millions disques c'est \u00e9videmment \u00e9norme 40, disque d'or 180 tourn\u00e9es dans sa vie, m\u00eame un peu plus le chiffre exact 187 je crois moi Johnny s'\u00e9tait une relation \u00e9videmment fusionnelle avec le public, on en parle beaucoup conflictuel avec l'argent, voire m\u00eame tr\u00e8s conflictuel avec ses contr\u00f4leurs fiscaux, il a \u00e9t\u00e9 longtemps le chanteur le mieux pay\u00e9 de France, il touch\u00e9 beaucoup d'argent, d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re et sa fortune, on sait fluctuera en permanence, Johnny est connu pour sa mauvaise gestion, il s'\u00e9tait aussi parfois tr\u00e8s mal entour\u00e9, on 2004 il se brouille avec le patron d'Universal Music, Pascal N\u00e8gre, Johnny divorce avec sa maison de disques qui \u00e9tait sa maison disque depuis 1961 il y a eu les revers de fortune et les virages avec le Fisc et, notamment, oui, il y a plus disons Johnny par dans une tourn\u00e9e d'un certain genre celle du nomadisme fiscal en 2006 Jean-Philippe Smet ravive ses origines, il introduit une demande de naturalisation \u00e0 la Belgique, scandale, il se murmure alors que Johnny veut devenir belge pour mieux filer \u00e0 Monaco mais en 2007, il renonce, Johnny restera fran\u00e7ais, il partira tout de m\u00eame s'installer Acsta apr\u00e8s ces d\u00e9ambulations Johnny Halliday Person Sponsor Optic 2000, le rockeur fran\u00e7ais d'origine belge, qui habite en Suisse et en Californie, \u00e7a la station depuis 2000, h\u00e9 bien tout \u00e7a, \u00e7a perturbe l'image de l'idole mais pendant que Johnny et sa famille d\u00e9placent leurs valises, ses conseillers, eux, sont en course poursuite avec les enqu\u00eateurs du Fisc fran\u00e7ais, toi qui ce soir a tout perdu : demain, tu peux gagner Johnny avait \u00e9vit\u00e9 le p\u00e9nitencier, mais pas la prison avec sursis, toutes ces chicanes fiscale bien s\u00fbr, ce matin, h\u00e9 bien on parle plus tellement il les avait lui- m\u00eame oubli\u00e9 depuis un certain temps, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs merci beaucoup il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T09:33:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC3B7649-F2C8-4075-B4F0-F5C295DDD2B1", "internalArchiveId": "BC3B7649-F2C8-4075-B4F0-F5C295DDD2B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 06.12.2017", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125712", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-12-06T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2017-12-06T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9125723", "ece-9125712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T00:02:14Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors pourquoi pas aux normes, pas de gros suspense ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, comme pr\u00e9vu, et selon un principe de rotation, le socialiste fribourgeois Alain Berset, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'inverse, est n\u00e9 en 1972 Anne-Lise Ricour, le syndic de cette localit\u00e9 Jean-Pierre Martinetti \u00e9tait \u00e0 Berne aujourd'hui en tant que repr\u00e9sentant de la commune d'origine du nouveau pr\u00e9sident et ils ne voient en lui que des qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [90%] :\r\nJe pense que \u00e7a sera l'excellent pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, moi je trouve qu'il a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9nacit\u00e9 et puis qu'il arrive \u00e0 rebondir dans n'importe quelle situation m\u00eame suite \u00e0 certaines d\u00e9faites comme lors des derni\u00e8res \u00e9lections o\u00f9 il ne baisse pas les bras, ils continuent \u00e0 aller de l'argent afin de trouver d'autres solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [89%] :\r\nD\u00e9faite cinglante fran\u00e7ais tambour encore quand le peuple a choisi de rejeter la r\u00e9forme des retraites, port\u00e9e par Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nLe nouveau r\u00f4le d'Alain Berset comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est surtout protocolaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, on peut dire que sa fonction principale reste celle de chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, fonction qu'il occupe depuis pr\u00e8s de 6 ans, et l\u00e0 il se penche sur plein de domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents sant\u00e9 assurance sociale, \u00e9galit\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique h\u00e9 oui et puis culture comme ministre de la culture Alain Berset a d'ailleurs fait un discours remarqu\u00e9 il y a un mois \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture du kif ledit Nivat Intl Film Festival, anciennement Festival tous \u00e9crans le directeur du kif Emmanuel Cuenod qualifie aussi Alain Berset de b\u00e2tons, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [90%] :\r\nEt puis battu pour avoir plus d'argent pour la culture, au niveau f\u00e9d\u00e9ral et il a obtenu plus d'argent pour la culture, au niveau f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 ce qui peut se passer dans certains parlements cantonaux, je dirais qu'aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset, elle travaille ensuite \u00e9videmment, on est ensuite porter une politique f\u00e9d\u00e9rale de la culture dans un pays o\u00f9, d'abord, la culture est principalement le fait des cantons, c'est toujours compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [94%] :\r\nPlus d'argent pour la culture, d\u00e9but 2016, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau message culture budget et grands axes de la politique culturelle jusqu'en 2020 pour Emmanuel Emmanuel Cuenod Alain Berset a pos\u00e9 son empreinte sur cette politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [86%] :\r\nJe pense qu'Alain Berset imprimer sa marque, d'abord parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir plus de fonds pour les acteurs de la culture, et parce qu'il a dit aussi au coeur de ce message culture innovation culturelle qui semble aussi d\u00e9terminant pour l'avenir de la culture, donc je pense que c'est quelqu'un qui a compris aujourd'hui que notre avenir, notre Patrimoine culturel aussi passer par le num\u00e9rique, et \u00e7a c'est pas nouvelle forme et qu'il fallait \u00eatre attentif \u00e0 ce nouveau monde culturel qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [86%] :\r\nEn parlant de num\u00e9rique calendaires, c'est sans doute le pr\u00e9sident suisse le plus connect\u00e9 un petit tweet par ci, en fran\u00e7ais, un petit tweet par l\u00e0 en allemand, ensuite, aujourd'hui bien s\u00fbr Alain Berset d'honorer de sa nouvelle fonction, je vais mettre toutes mes forces au service de notre pays et de sa population, fin de citation et puis il y a aussi Instagram \u00e9videmment des clich\u00e9s de paysages, d'animaux et de monuments, une derni\u00e8re photo post\u00e9e une prise de vue de la foule qui se presse devant la cath\u00e9drale de Fribourg pour la Saint-Nicolas, il y a surtout, il faut un octobre un selfie un peu t\u00e9n\u00e9breuse Alain Berset dans le reflet d'une vitre avec une capuche sur la t\u00eate 20, jeter un oeil Franck je \u00e7a vaut le coup de voir notre pr\u00e9sident comme \u00e7a couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B47E5581-834C-476A-8A63-EE4DBF0C4202", "internalArchiveId": "B47E5581-834C-476A-8A63-EE4DBF0C4202", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les Yeux de Charles Genoud", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCharles Genoud est un guide de montagne et de voyage, passionn\u00e9 de spiritualit\u00e9.\r\nIl enseigne la m\u00e9ditation bouddhiste depuis plus de 30 ans, en Suisse, aux USA, en Asie et en Isra\u00ebl.\r\nIl parle tib\u00e9tain et a \u00e9tudi\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Dharamsala en Inde.\r\nIl signe un ouvrage intitul\u00e9 \"M\u00e9ditations Bouddhistes\" aux \u00e9ditions Rabsel.", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9107333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux de Charles Genoud / ALA_2017-12-06T15:04:15_dans-les-yeux-de-charles-genoud", "A l'abordage du 06.12.2017"], "alternativeSummary": ["Charles Genoud est un guide de montagne et de voyage, passionn\u00e9 de spiritualit\u00e9.\nIl enseigne la m\u00e9ditation bouddhiste depuis plus de 30 ans, en Suisse, aux USA, en Asie et en Isra\u00ebl.\n\nIl parle tib\u00e9tain et a \u00e9tudi\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Dharamsala en Inde.\n\nIl signe un ouvrage intitul\u00e9 \"M\u00e9ditations Bouddhistes\" aux \u00e9ditions Rabsel."], "variantIds": ["ece-9107333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T14:38:10Z", "webPublicationDate": "2017-12-06T16:04:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genoud, Charles", "role": "Ma\u00eetre de m\u00e9ditation et explorateur des techniques de la conscience", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 2300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GYegHu1lQ2jd4GDhs5udUoTyoMM9"}]