[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F5AA9F73-672D-487D-87D1-C502F1511D76", "internalArchiveId": "F5AA9F73-672D-487D-87D1-C502F1511D76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sophie Michaud Gigon, actuelle secr\u00e9taire romande de Pro Natura et future secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "La Verte lausannoise Sophie Michaud Gigon va succ\u00e8der \u00e0 Mathieu Fleury \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Elle prendra ses fonctions le 1er juin 2017.", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["protection des consommateurs"], "thematicPersons": ["F\u00e9d\u00e9ration romande des consommatrices (-&gt;1995)"], "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs passe en mains vertes / FOR_2017-01-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Verte lausannoise Sophie Michaud Gigon va succ\u00e8der \u00e0 Mathieu Fleury \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Elle prendra ses fonctions le 1er juin. Son interview."], "variantIds": ["ece-8280336"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs passe en mains vertes, la conseill\u00e8re communale en ville de Lausanne Sophie Michaud Gigon va reprend le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la FRC et succ\u00e9dera au bouillonnant Mathieu Fleury d\u00e8s le 1er juin prochain bonsoir Sophie Michaud Gigon bonsoir c'est actuellement secr\u00e9taire romande de Pro Natura, alors je citais Mathieu Fleury Mathieu Fleury qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, il y avait une id\u00e9e en projet \u00e0 la minute, vous entendez continuer sur sur cette voie -l\u00e0, d'une pr\u00e9sence assez forte de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, gr\u00e2ce \u00e0 Mathieu Fleury, justement, la FRC a gagn\u00e9 en visibilit\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour pouvoir faire passer les messages de d\u00e9fense des consommateurs, donc j'aimerais bien continuer sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [84%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates \u00e9cologiste \u00e9lue en ville de de de Lausanne, la pr\u00e9sidente de la de la FRC est \u00e9galement verte, \u00e7a veut dire que que la FRC va devenir \u00e9cologiste, on ne peut plus se profiler, devenir plus politique parce que, a priori c'est un profil plut\u00f4t apolitique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que la f\u00eate, la FRC a partisane, pas politique mais \u00e0 partisane, effectivement, moi de mon c\u00f4t\u00e9, je m'engage, ben, au niveau du conseil communal dont, pour la qualit\u00e9 de vider des lausannoise et des Lausannois, c'est quelque chose que je au niveau local, maintenant la FRC Les active au niveau national, du niveau international donc la FRC maintenant, ne va pas devenir verte d\u00e9fendent des consommateurs mais \u00e7a veut dire beaucoup d'chose les crit\u00e8res et puis les int\u00e9r\u00eats sont divers diff\u00e9rents et divergents, la question du prix \u00e0 la question de la qualit\u00e9 \u00e0 la question de la durabilit\u00e9, donc des comportements de consommation beaucoup de choses \u00e0 moi, j'ai des valeurs verte, mais c'est pas pour autant que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\nMais vous, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 il y a la question b\u00e9n\u00e9ficient chose il y a la question du prix est -ce que c'est bien compatible le combat en guillemets \u00e9cologiste et puis la d\u00e9fense des consommateurs par exemple une de vos principales missions c'est de lutter pour la baisse des prix, c'est lutter conter cartels compte les ententes Conti chert\u00e9 pour les consommateurs et c'est pas toujours tr\u00e8s compatible avec la lutte pour la qualit\u00e9 pour le local pour le bio et ces choses -l\u00e0, comment vous faites pour marier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais engag\u00e9 par la FRC France : je vais donc commencer \u00e0 la FRC \u00e0 partir de juin 2017, donc j'ai engag\u00e9 en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des consommateurs, pour moi c'est \u00e7a maintenant la priorit\u00e9 et puis mon mandat au conseil communal de Lausanne, comme je le dis, c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de vie et le 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors c'est quoi la France c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat primordial des consommateurs, c'est, on va dire la qualit\u00e9 quand on parle par exemple de la nourriture, on sait que votre pr\u00e9sidente tr\u00e8s ax\u00e9e aussi sur ce th\u00e8me -l\u00e0, ou est -ce que c'est prime prioritairement la question du prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [86%] :\r\n\u00e7a se d\u00e9finit pas comme \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, plus les th\u00e9matiques \u00e0 de nombreuses th\u00e9matiques et une trentaine de pages de la charte de l'\u00e9gal de l'Alliance des organisations de consommateurs sur ces 30 pages la FRC va va aussi d\u00e9terminer ou ce qu'elle veut mette les priorit\u00e9s dans les ann\u00e9es \u00e0 venir et puis ben moi, je vais prendre mes marques \u00e0 partir de juin 2017 je vais aussi influenc\u00e9 \u00e9videmment ses choix je serai pas la seule \u00e0 le faire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [92%] :\r\nParce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la d\u00e9fense des prix, des prix bas pour les consommateurs, c'\u00e9tait une douleur, une priorit\u00e9 de la de la FRC, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [79%] :\r\nOui, mais \u00e7a reste l'\u00eelot d'chert\u00e9, un des sujets une des th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nIl y a la sant\u00e9 aussi \u00e9tait un un des sujets tr\u00e8s tr\u00e8s fort, port\u00e9 par Mathieu Fleury avait m\u00eame l'id\u00e9e un moment de lancer, pourquoi pas, ou de soutenir une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour pour une caisse unique, une sorte de caisse maladie unique c'est le l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale, c'est quelque chose qui pourrait vous vous inspirez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [89%] :\r\nAlors juste un petit peu pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que je entr\u00e9e en fonction en juin 2017 de dire exactement maintenant comment je m'imagine les choses par contre c'est vrai que la sant\u00e9 est un domaine est tous quand on est consommateur ici en Suisse on a aussi tous, patients et en l'occurrence le domaine de la sant\u00e9 est un des domaines sur lesquels on doit pas mal travaill\u00e9 passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [84%] :\r\nPas mal travaill\u00e9, c'est pas facile de travailler, donc c'est le voil\u00e0 c'est la voix des des consommateurs n'est pas toujours simple \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [89%] :\r\nNon et puis les sensibilit\u00e9s entre la Suisse al\u00e9manique \u00e0 la Suisse romande sont pas toujours convergentes, donc l\u00e0 il y aura aussi un travail pour faire des ponts, c'est quelque chose que je fais volontiers et que j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup dans mon travail, donc cr\u00e9er des ponts avec ben il est avec les Al\u00e9maniques mais aussi avec des des politiciens de tous bords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [81%] :\r\nOn revient \u00e0 une une \u00e9quipe plus f\u00e9minine qu'avant d'avoir souvent tendance \u00e0 associer question d'consommateurs aux consommatrices en fait avec Mathieu Fleury savait on peut enlever cette \u00e9tiquette l\u00e0 c'est c'est de nouveau les femmes au pouvoir, la FRC, c'est, c'est rare de se plaindre de sa m\u00e8re, mais tout de m\u00eame \u00e7a, pas d'heure cantonn\u00e9 ces questions- l\u00e0, des questions de de femmes entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [88%] :\r\nNon, non, absolument pas la d\u00e9fense des consommateurs, c'est pas du tout un un pr\u00e9 carr\u00e9 des des femmes en l'occurrence c'est vrai qu'\u00e0 la FRC, il y a beaucoup de collaboratrices aussi dans le comit\u00e9 directeur de b\u00e9n\u00e9voles femme mais les derni\u00e8res recrues hormis hormis moi, les derniers recrut\u00e9s masculine et puis c'est une bonne chose, comme son \u00e9quilibre aussi les forces et puis h\u00e9 ben, on a eu une pr\u00e9sidente et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on aura peut-\u00eatre une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et un pr\u00e9sident qui s'essaient \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [86%] :\r\nQuels sont les Liens, vous allez entretenir avec les politiques, un groupe consommations hein qui s'est cr\u00e9\u00e9 au Parlement f\u00e9d\u00e9ral avec Dominique de Buman en G\u00e9raldine Savary et d'autres encore, on va voir souvent dans les pas perdus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [82%] :\r\nJe continuerai \u00e0 aller \u00e0 Berne, effectivement, je le fais d\u00e9j\u00e0 maintenant pour mon travail actuel continuera l'faire pour la FRC et puis vint ce groupe consommation avec les 2 parlementaires que vous avez mentionn\u00e9 la ces 2 parlementaires, en l'occurrence, je les connais, effectivement, font partie de de mon r\u00e9seau voil\u00e0 de parlementaire et comme je disais avant moi, j'ai j'ai du plaisir justement \u00e0 travailler avec les parlementaires et les politiciens de tous bords et je me r\u00e9jouis, continue \u00e0 le faire pour la FRC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [87%] :\r\nOn y revient, quelque part, la repr\u00e9sentativit\u00e9 politique, une des forces d'une organisation comme la FRC, c'est justement de pouvoir agir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et pas se politiser trop or, encore une fois une pr\u00e9sidente verte, une directrice verte est -ce que \u00e7a va pas poser probl\u00e8me quand m\u00eame, \u00e7a donne presque un petit peu une impression de copinage, en tout cas d'identit\u00e9 politique marqu\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [87%] :\r\nAlors je peux vous assurer qu'avec la proc\u00e9dure de recrutement exigeante que j'ai pass\u00e9, je suis s\u00fbr qu'il s'agit pas de copinage, qu'il s'agit bien d'un choix qui est li\u00e9 \u00e0 mes comp\u00e9tences \u00e0 mon profil, donc \u00e7a je, je suis tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise avec \u00e7a et puis ensuite, comme je l'ai dit ben \u00e0 la FRC, il aussi des gens qu'onD. orientation politique diff\u00e9rente, et puis c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a nous permet d'avoir un large r\u00e9seau et puis moi, \u00e7a n'emp\u00eache pas le fait d'\u00eatre conseill\u00e8re communale ne m'emp\u00eache pas du tout de parler avec d'ailleurs chez vous lui avez -vous all\u00e8gue mais le Louvre a priori au niveau local, il y a pas tellement de d'incompatibilit\u00e9, j'ai des coll\u00e8gues qui sont UDC qui sont PLR voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [85%] :\r\nSophie Michaud Gigon, qui sera donc secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC \u00e0 partir du 1er juin prochain, merci beaucoup, merci \u00e0 il ne s'agit dans 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud Gigon, Sophie", "role": "conseill\u00e8re communale en ville de Lausanne et future secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0446BB7-9C13-411F-B834-A24D260D701B", "internalArchiveId": "B0446BB7-9C13-411F-B834-A24D260D701B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme rejette la requ\u00eate de parents musulmans domicili\u00e9s \u00e0 B\u00e2le qui s'\u00e9taient oppos\u00e9s aux cours de natation mixtes pr\u00e9vus \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 137, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["B\u00e2le (canton)"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "islam", "religion et croyances", "natation (loisir)"], "thematicPersons": ["Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme"], "alternativeTitle": ["La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme cimente la paix religieuse en Suisse / FOR_2017-01-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Oppos\u00e9s aux cours de natation mixtes pr\u00e9vus \u00e0 l'\u00e9cole, des parents musulmans domicili\u00e9s \u00e0 B\u00e2le ont vu leur requ\u00eate rejet\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH) \u00e0 Strasbourg."], "variantIds": ["ece-8280339"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'obligation de suivi des cours de natation ne viole pas la libert\u00e9 de religion, c'est le jugement rendu aujourd'hui \u00e0 Strasbourg par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui donne tort \u00e0 des parents musulmans b\u00e2lois est refus\u00e9 au nom de leur religion, d'envoyer leurs filles en cours de natation, ses parents ont fait recours jusqu'\u00e0 la CEDH gouverne Gaza : les juges de Strasbourg confirment le verdict du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rendu en 2012 plusieurs valeurs entrent en ligne de compte, il a fallu trouver un \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, int\u00e9gration int\u00e9r\u00eat de l'enfant importance d'une scolarisation compl\u00e8te et face \u00e0 ces valeurs, la sacro-sainte libert\u00e9 religieuse, alors, la cour a tranch\u00e9 cette libert\u00e9 fondamentale n'a pas \u00e9t\u00e9 d'autant que les autorit\u00e9s b\u00e2loises avait propos\u00e9 des am\u00e9nagements sp\u00e9cifiques en autorisant le port du burkini cela dit, en refusant d'exempter les fillettes, des cours de piscine, la CEDH reconna\u00eet une ing\u00e9rence dans la libert\u00e9 de religion des parents de la part des autorit\u00e9s suisses mais cette ing\u00e9rence par la loi, poursuit un but l\u00e9gitime, elle prot\u00e8ge les enfants contre toute forme d'exclusion sociale, il revint comment ce verdict est est -il accueilli au sein de la communaut\u00e9 musulmane alors en parlant \u00e0 diff\u00e9rents responsables, on ressent une certaine fatigue un ras-le-bol, ils \u00e9voquent un d\u00e9bat st\u00e9rile et clivant qui n'a pas lieu d'\u00eatre, surtout en Suisse o\u00f9 ces dispenses de piscine se r\u00e8glent g\u00e9n\u00e9ralement au cas par cas, certains rappellent toutefois que la pudeur est un facteur central pour les jeunes musulmans tant pour les filles que pour les gar\u00e7ons d'ailleurs pour les gar\u00e7ons, par exemple, quand la douche commune est impos\u00e9, \u00e7a peut devenir un probl\u00e8me, mais encore une fois, il n'y a pas lieu de restreindre quoi que ce soit tant que les responsables scolaires sont conscients de ces diff\u00e9rences culturelles, d'ailleurs, comme le disait le porte- parole de la mosqu\u00e9e de Lausanne, la natation est un sport indiqu\u00e9 dans l'Islam, quelle port\u00e9e pourrait avoir ce verdict : Va -t-on vers un apaisement de ce d\u00e9bat maintenant que la question a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e \u00e0 Strasbourg, alors pour les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Suisse, il faut voir ce verdict comme un appel au calme adress\u00e9e aux parents, mais aussi aux cantons, il s'agit dor\u00e9navant de traiter tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, un sp\u00e9cialiste de l'Islam contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, estime que ce verdict pourrait aussi influencer le d\u00e9bat public, ailleurs en Europe, il ne fait qu'avec les ann\u00e9es, toujours plus de Cour supr\u00eame \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 statuer sur ces diff\u00e9rentes questions religieuses, ce qui permet souvent d'apaiser les discussions effectivement et de renforcer la paix religieuse ce que l'on parle de crucifix dans les classes ou de natation merci caisse en Direct de Z\u00fcrich 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:21:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55FDDBD7-2474-4BBF-9F36-E82F49FA11BA", "internalArchiveId": "55FDDBD7-2474-4BBF-9F36-E82F49FA11BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics?", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin. chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\nGuy Parmelin arr\u00eate les frais alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e. R\u00e9action d'Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? Chrystel : si vous avez aim\u00e9 la pol\u00e9mique Bodluv, alors vous appr\u00e9cierez aussi le FIS Christian .\r\n*** et d\u00e9cid\u00e9ment les grands projets de l'arm\u00e9e suisse on la vie dure. Le FIS, donc, \u00e9tait un projet \u00e9tait ambitieux... Les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse voulaient pouvoir suivre le d\u00e9ploiement de leurs troupes sur un \u00e9cran d'ordinateur... Faire la guerre derri\u00e8re leur bureau... Il n'en sera rien. La mise en place de ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e. Sur les 700 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s depuis 2006, 125 partent en fum\u00e9e. La derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, celle qui devait permettre de suivre en temps r\u00e9el les d\u00e9placements des soldats et blind\u00e9s ne verra jamais le jour. C'est le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin qui a pris cette d\u00e9cision. Un choix expliqu\u00e9 \u00e0 Pietro Bugnon...\r\n    3'05''\r\nLe ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin interrog\u00e9 par Pietro Bugnon, que l'on retrouve en direct de berne. Pietro le Vaudois est une fois de plus dans une position plut\u00f4t inconfortable...\r\nOui contraint de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. A lui de faire en quelque sorte le sale boulot. De prendre une d\u00e9cision d\u00e9licate. Un choix que son pr\u00e9d\u00e9cesseur n'a pas su ou voulu faire. Parce qu'Ueli Maurer, qui a lui-m\u00eame repris ce dossier des mains de Samuel Schmidt, avait d\u00e9j\u00e0 des doutes sur le d\u00e9veloppement de cette technologie de conduite \u00e0 distance. En 2012 d\u00e9j\u00e0. Mais il n'a rien fait jusqu'\u00e0 son d\u00e9part du d\u00e9partement de la D\u00e9fense. C'est donc \u00e0 Guy Parmelin que revient la d\u00e9cision de stopper le projet.\r\nOn a un peu l'impression que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te...\r\nEt ben oui, souvenez-vous au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... juste apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction... Guy Parmelin d\u00e9cidait, apr\u00e8s de nombreux dysfonctionnements, de geler l'achat d'un syst\u00e8me de missiles sol-air. Le fameux projet Bodluv (Boden-Luft-Verteidigung). Alors face \u00e0 cette impression de d\u00e9j\u00e0 vu, Guy Parmelin se perd en conjectures... Vous l'avez entendu. Il explique que tout n'est perdu, que cela ne se reproduira plus \u00e0 l'avenir et que de toute fa\u00e7on les autres d\u00e9partements ne font pas mieux... Des excuses de cour de r\u00e9cr\u00e9 qui cachent un profond malaise. Le Vaudois qui est contraint de couvrir son coll\u00e8gue de parti, au risque d'en payer le prix fort...\r\nOui parce que ces d\u00e9cisions ne font pas l'unanimit\u00e9...\r\nPour ce qui est de l'arr\u00eat du projet de conduite des troupes, il faudra encore voir... Par contre, ce qui est certain, c'est qu'en d\u00e9cidant de stopper l'achat des missiles Bodluv, Guy Parmelin ne s'est pas fait que des amis. Dans son parti. Dans son d\u00e9partement. Au sein de l'arm\u00e9e. Des fuites affirmaient en d\u00e9cembre que le rapport de la commission de gestion sur cette affaire n'\u00e9tait pas tendre avec le Vaudois. Le document a finalement \u00e9t\u00e9 retenu in extremis et sera publi\u00e9 dans le courant de ce mois.\r\nAlors la question que tout le monde se pose c'est de savoir combien de temps encore Guy Parmelin devra g\u00e9rer l'h\u00e9ritage g\u00eanant de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Ce qui est s\u00fbr c'est que la d\u00e9cision du jour \u00e9met une fois de plus de s\u00e9rieux doutes sur la gestion du d\u00e9partement de la D\u00e9fense sous l'\u00e8re Maurer.\r\nGuy Parmelin qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise. Arr\u00eater les frais, alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e... Un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? On va le voir avec vous \r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n-\tGros gaspillage d'argent public, ca fait des ann\u00e9es que ce syst\u00e8me est montr\u00e9 du doigt et qu'il ne marche pas . pourquoi avoir autant attendu ?? que dire de la position d'Ueli Maurer ?\r\n-\tN'\u00e9tait-ce pas votre r\u00f4le \u00e0 vous, parlementaires, de tirer la sonnette d'alarme ? de faire pression sur le CF ? cela fait au moins depuis 2012 que les lacunes de ce projet sont montr\u00e9es du doigt !\r\n-\tGuy Parmelin : \u00ab cela ne se reproduira plus \u00bb .\r\n-\tD'un c\u00f4t\u00e9 l'arm\u00e9e se bat bcp pour son budget, pour son mat\u00e9riel, de l'autre elle calibre mal ses acquistions . g\u00e2chis ??\r\n-\tMais sur le fond : ca d\u00e9montre le flou dans les missions !! \u00e0 quoi ca sert ces syst\u00e8mes ?? on ach\u00e8te parce que c'est \u00e0 la mode ?? inutile !\r\n-\tBravo Parmelin ? et quoi pour Maurer ?? aveuglement ? il a manqu\u00e9 d'autorit\u00e9 face \u00e0 certains cadres de l'arm\u00e9e, ou de son parti qui ne voulait pas accepter l'id\u00e9e qu'il fallait tirer la prise de ce syst\u00e8me ? \r\n-\tenqu\u00eate ?? \r\n-\tcombien de disfonctionnement encore au sein de l'arm\u00e9e que l'on ne connait pas ??", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280342", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Syst\u00e8me FIS: un exemple de plus de gaspillage des deniers publics? / FOR_2017-01-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin arr\u00eate les frais alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e. R\u00e9action d'Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8280342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors Guy Parmelin qui a donc d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais du projet FIS alors que 125 millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 partis en fum\u00e9e, un exemple de plus de gaspillage des deniers publics, on va voir avec vous, Hugues Hiltpold, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 gros gaspillage d'argent public quand m\u00eame 125 millions, \u00e7a fait des ann\u00e9es que ce syst\u00e8me est montr\u00e9 du doigt, qu'il est critiqu\u00e9, qui suscite des articles dans les m\u00e9dias : pourquoi avoir autant attendu, pourquoi ce que nous l'audimat horaires finalement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'a rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nEffectivement, c'est un gros probl\u00e8me, il y a, on parle quand m\u00eame d'un gaspillage de 125 millions aujourd'hui encore assister \u00e0 ce montant -l\u00e0 dont on parle parce que j'en suis pas encore compl\u00e8tement convaincu, \u00e7a sera un des points qu'il faudra qu'on commence d\u00e8s la licence apr\u00e8s sa licence d'Avantage, \u00e7a pourrait \u00eatre plus effectivement, c'est un projet qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es et on n'a \u00e0 ce vote, quoi, moi j'aime pas tous les \u00e9l\u00e9ments qui me permettent de m'assurer que c'est bien ce montant -l\u00e0 dont on parle ce qu'on voit simplement c'est que finalement, quand on est pas capable de garantir un objectif bien, faut pas le courage de dire non et c'est ce qui aurait d\u00fb \u00eatre mis en place \u00e0 l'\u00e9poque, en 2006 2007 on pr\u00e9suppos\u00e9 qu'on soit capable d'un moment donn\u00e9, de mettre en parall\u00e8le, un r\u00e9seau de communication ind\u00e9pendamment du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, or il n'a, c'\u00e9tait pas du tout garantis \u00e0 l'\u00e9poque, est ce qu'on constate aujourd'hui, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, c'est qu'on est pas capable de le faire, Shahram \u00e0 saluer le le courage finalement le courage politique de de Guy Parmelin de de tirer la prise, il fallait le faire je crois qu'\u00e0 moment donn\u00e9, lorsqu'on est plus capable de r\u00e9aliser des objectifs aussi avoir le courage de pouvoir dire Stop de solder pour tout compte cet objet- l\u00e0, m\u00eame si c'est vrai que c'est douloureux parce qu'\u00e0 la fin, c'est finalement des des sommes assez cons\u00e9quentes qui sont gaspill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nHugues Hiltpold vous saluer ce soir le courage de Guy Parmelin, d'avoir os\u00e9 tirer la prise de dossier, ce que Monsieur Maurer n'a pas su fermer vous les parlementaires, les membres de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi votre r\u00f4le, un r\u00f4le de surveillance de ce que fait le d\u00e9partement, en l'occurrence, d\u00e9partement militaire est -ce que le Parlement ici a manqu\u00e9 de vigilance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait poser la question \u00e0 mes coll\u00e8gues de 2006 2007, ceux qui ont vot\u00e9 ce ce projet -l\u00e0, pour ma part, j'ai d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [62%] :\r\nCe est quand m\u00eame un constat que \u00e7a vous bien, on va, on a d\u00e9valis\u00e9 \u00e0 peux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [87%] :\r\nOn a d\u00e9couvert \u00e7a en 2012, en tout cas, maintenant, j'ai d\u00e9couvert ce ce probl\u00e8me en 2012 on a pos\u00e9 toutes les questions de la garanti que finalement il manquait tr\u00e8s peu pour parvenir au but m\u00eame si c'est vrai ou les avait d\u00e9j\u00e0 quelques doutes sur la la viabilit\u00e9 du projet, c'est r\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 de pouvoir arr\u00eater bonnement et simplement ce projet -l\u00e0, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est finalement tous les progr\u00e8s qui ont une certaine forme d'informatique ou de t\u00e9l\u00e9phonie ou des t\u00e9l\u00e9communications au sens large, peuvent potentiellement poser probl\u00e8me et notre r\u00f4le aujourd'hui dans la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est de s'assurer que ce qu'on nous propose en termes d'investissements soit r\u00e9alisable de fa\u00e7on comment dirais -je r\u00e9aliste en fait et non pas \u00e0 supposer qu'on puisse garantir dans x ann\u00e9es, une certaine technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [86%] :\r\nPour mettre les parlementaires c'est pas quand m\u00eame, permettez -moi de vous interrompre d'intervenir avant, et ce tirer la sonnette d'alarme, de dire \u00e0 partir de 2012, on veut un rapport, on veut une enqu\u00eate, c'est ce qu'on veut dans commission de gestion se se se saisisse du dossier visiblement sera pas servi \u00e0 grand- chose, il aura fallu que Guy Parmelin apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement tire la prise avec une perte importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [88%] :\r\nAlors effectivement, ce projet a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9 des critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises et puisqu'on nous a dit \u00e0 l'\u00e9poque, c'est finalement manque tr\u00e8s peu pour pouvoir parvenir au but qui est recherch\u00e9, fort de ce cet \u00e9l\u00e9ment qui nous avait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 dit ben pourquoi pas laisser faire en attendant de voir ce que \u00e7a peut r\u00e9aliser on parl\u00e9 quand m\u00eame de quel que montant qui \u00e9tait somme toute peu compte tenu du montant total investi, qui \u00e9tait de de 700 millions et un moment donn\u00e9, on se rend compte que c'est plus possible dans ce cas -l\u00e0, vous tirez la prise, on fera la lumi\u00e8re sur les montants qui sont d\u00e9pens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [75%] :\r\nIl y renonc\u00e9 \u00e0, justement, il y aura une enqu\u00eate plus plus profond, plus approfondi de la part du du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [86%] :\r\nPour ma part j'y j'y suis tout \u00e0 fait favorable pour avoir ce que les commissions de gestion offerts j'ai aucun doute sur ce sujet -l\u00e0, nous avions d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 de cette question \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais en commission de gestion, on avait trait\u00e9 de ce que cette question s'\u00e9tait donn\u00e9 la possibilit\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9 de pouvoir ouvrir une enqu\u00eate sur cet sur cet objet, il y a fort \u00e0 parier, de nouveau cet objet sorti il y a en France, en fin de matin\u00e9e, moi j'ai appris cette l'existence de cet arr\u00eat en fin de matin\u00e9e, il y a fort \u00e0 parier que les commissions de gestion se saisiront de ce dossier pour faire la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [92%] :\r\n\u00e0 la question de se pose pour pour la suite, parce que ce sera certainement pas le seul mat\u00e9riel donc que l'arm\u00e9e aura envie envie d'acheter, c'est vrai que sur le papier, \u00e7a faisait assez envie, une mani\u00e8re de piloter la la guerre \u00e0 distance sur un un peu comme dans un jeu vid\u00e9o pour faire pour faire une image peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 la question c'est : c'est peut-\u00eatre le manque de comp\u00e9tences aussi techniques, des gens qui prennent la d\u00e9cision d'investir pour pour acheter ce ce ce type de mat\u00e9riel ou alors faire trop confiance aux sp\u00e9cialistes de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il lui appara\u00eet qu'effectivement un exc\u00e8s de confiance qu'on imaginait qu'un horizon de x ann\u00e9es, on soit capable de mettre en place un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9phonie ind\u00e9pendant de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile ce ce raisonnement -l\u00e0, aujourd'hui, de plus exister, c'est-\u00e0-dire qu'on doit \u00eatre capable dans ce qu'on vote de r\u00e9aliser cet objet Odessa \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [96%] :\r\nVous pensez qu'aujourd'hui les les parlementaires en cette distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, on voit sur les projets informatiques, il y en a quand m\u00eame quelques-uns sert dans d'autres domaines que le domaine de l'arm\u00e9e, tout le probl\u00e8me : programme informatique compos\u00e9s potentiellement des probl\u00e8mes et donc aujourd'hui la le raisonnement est diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire ce qu'on est capable de r\u00e9aliser le vote si on imagine qu'on soit capable de x ann\u00e9es de r\u00e9aliser ce projet -l\u00e0 je doute aujourd'hui une majorit\u00e9 fort de du mauvaise exp\u00e9rience qu'on a pu avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, tr\u00e8s frappant quand on observe l'arm\u00e9e suisse, quelles difficult\u00e9s dans l'acquisition de mat\u00e9riels y a le projet Baudelot veut solaire qui a \u00e9t\u00e9 interrompue, maintenant c'est ce projet de conduite \u00e0 distance, sans m\u00eame \u00e9voquer l'achat d'un nouvel avion de combat qu'\u00e9chouer devant le peuple, en 2014, sauf erreur, et l'arm\u00e9e a un probl\u00e8me avec sa mani\u00e8re d'acqu\u00e9rir de convaincre, de trouver des projets qui sont solides, c'est quoi, c'est missions qui sont pas en ad\u00e9quation qui se qui se passe pour que \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il y a diff\u00e9rents probl\u00e8mes dans les projets que vous avez pour revenir \u00e0 celui qui nous concerne, aujourd'hui, je pense qu'on imaginait dans un essai dans un exc\u00e8s d'optimisme, pouvoir r\u00e9aliser un r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique ind\u00e9pendant du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui existait, et je pense que cet exc\u00e8s de confiance, l\u00e0, on doit dire Stop aujourd'hui et on doit plus voter des projets qui table sur une technologie qui pourrait aboutir dans X ann\u00e9es en l'occurrence une dizaine d'ann\u00e9es, et ce, ce raisonnement -l\u00e0, on doit s'arr\u00eater et de plus faire confiance aveugl\u00e9ment \u00e0 des gens qui croient en ces technologies l\u00e0, et c'est \u00e7a, je pense, la le\u00e7on du du projet FIS aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [90%] :\r\nC'est votre conclusion et Gill Paul merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 avec nous, concis national PLR Genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480D378E-7D3C-42D1-9880-5911B98FD71B", "internalArchiveId": "480D378E-7D3C-42D1-9880-5911B98FD71B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savoy, Raoul\r\nLa FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026, contre 32 actuellement. Un quart des pays du monde pourraient donc participer \u00e0 la grand-messe du football. D\u00e9bat entre Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, et Raoul Savoy, ancien s\u00e9lectionneur et ancien entra\u00eeneur.\r\n\r\n* * Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026  \r\n*** Christian: L'inflation continue dans le monde du football.\r\nInflation du nombre d'\u00e9quipes cette fois... Puisque la FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s l'\u00e9dition 2026, contre 32 actuellement. \r\nUn premier tour avec 16 groupes de 3 \u00e9quipes. Les deux premiers sont qualifi\u00e9s pour les 16i\u00e8mes de finale.\r\nUne d\u00e9cision qui suscite \u00e9videmment de nombreuses r\u00e9actions... beaucoup d'incompr\u00e9hension et quelques satisfaction. \r\nCela permettre \u00e0 plus de pays de r\u00eaver.. c'est la justification du patron de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nJuste un moyen de gagner encore plus d'argent, avec \u00e0 la cl\u00e9 des affiches peu attrayantes, pour les d\u00e9tracteurs... \r\nOn en d\u00e9bat avec... \r\nMichel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA (Contre) \r\n- Donner du r\u00eave \u00e0 plus de pays... le foot ce n'est pas que l'Europe et l'am\u00e9rique du Sud... le moment de s'ouvrir v\u00e9ritablement au reste du monde.. \r\n-\tLa formule : 16 groupes de 3 \u00e9quipes. Les deux premiers de chapeau sont directement qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale ! \r\n-\tLes qualifications vont se jouer sur deux matches. Donc, beaucoup de matches sans int\u00e9r\u00eat et sans enjeu. \r\n-\tQuid de la qualit\u00e9 du jeu ! Ces 16 \u00e9quipes suppl\u00e9mentaires vont p\u00e9jorer la qualit\u00e9 du jeu. Pour du spectacle, il faut avoir les meilleurs. face aux meilleurs ! (Karl-Heinz Rummenigge - qui est contre - estime que c'est envoyer un faux signal \u00e0 la plan\u00e8te foot) \r\n-\tLes meilleures nations seront prot\u00e9g\u00e9s (1er chapeau = les 16 meilleures nation ; 2\u00e8me chapeau = les 16 suivantes ; 3\u00e8me chapeau = le su-sucre de disputer la Coupe du monde ?)\r\n-\tTrop de matches = grand risque de gaver le public, les t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n-\tQuel int\u00e9r\u00eat. les \u00e9liminatoires pour se qualifier pour une Coupe du monde \u00e0 48 ? A part l'Europe o\u00f9 le niveau est tr\u00e8s relev\u00e9. (Les nations europ\u00e9ennes vont passer de 13 \u00e0 15 ou 16 avec une Coupe du monde \u00e0 48.) \r\nRaoul Savoy, Ancien s\u00e9lectionneur (Gambie, Swaziland, Ethiopie et Centre Afrique) \r\nAncien entra\u00eeneur de clubs (au Cameroun et en Alg\u00e9rie notamment)\r\nActuellement sans club\r\n- Un quart des pays mondiaux seront repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la Coupe du monde.. Est-ce que \u00e7a a encore un sens? \r\n-\tC'est une d\u00e9cision \u00ab politique \u00bb ! C'est la m\u00e9thode \u00ab Blatter \u00bb, \u00e0 savoir : faire des promesses aux \u00ab petits \u00bb pays du football pour s'assurer des voix. (la Formule Infantino = un remerciement aux nations qui ont vot\u00e9 pour lui ?) \r\n-\tPlus d'\u00e9quipes = plus d'argent. Selon un rapport confidentiel de la FIFA, ces 16 \u00e9quipes suppl\u00e9mentaires devraient g\u00e9n\u00e9rer 640 millions de gains suppl\u00e9mentaires. (cette manne financi\u00e8re est importante pour ces nations/f\u00e9d\u00e9rations moins riches).\r\n-\tD\u00e9cision \u00ab politique \u00bb. Diminuer la \u00ab puissance \u00bb europ\u00e9enne = impossible, donc augmentations \u00ab ailleurs \u00bb. \r\n-\t16 \u00e9quipes de plus = les viennent-ensuite qui ont manqu\u00e9 les qualifications pour 1 ou 2 points. Formule pas si \u00ab exotique \u00bb que cela. Quand m\u00eame des bonnes nations ou nations acceptables prendront part \u00e0 la Coupe du monde 48\r\n************************\r\n- Victoire pour le nouveau patron de la FIFA, Gianni Infantino... c'\u00e9tait une de ses promesses de campagne pour obtenir le poste. \r\n- Juste une question d'argent? \r\nselon un rapport confidentiel de la Fifa, un mondial \u00e0 48 apporterait + de 600 millions de francs suppl\u00e9mentaires dans les caisses de la FIFA par rapport aux pr\u00e9vision du Mondial 2018 en Russie (32 \u00e9quipes)\r\n- Corollaire, les co\u00fbts d'organisation augmentent aussi?\r\n(s\u00e9curit\u00e9 autour des stades, logement des \u00e9quipes participantes... tous des frais \u00e0 la charge des organisateurs locaux.. et pas de la FIFA) \r\n- on ne conna\u00eet pas encore qui organisera le Mondial 2026... \u00e7a pourrait faire r\u00e9fl\u00e9chir?) \r\n- devient impossible d'organiser pour un seul pays?\r\n(parle d'une candidature USA-Canada \u00e9v Mexique pour 2026)\r\nChristian \r\nZen Ruffinen\r\n-\tSortir du foot \u00e9litiste ou seuls les grandes puissances peuvent exister, et pourquoi pas ?? c'est aussi permettre le d\u00e9veloppement du foot dans ces pays, et de tout ce qui va avec.\r\n-\tParfois les chocs des grandes nations sont aussi tr\u00e8s d\u00e9cevants. nombreux exemples lors des derni\u00e8res grandes comp\u00e9titions internationales !\r\n-\tToute cette ouverture, idem en champions league, ca risque de pousser les puissants \u00e0 s'unir lors de comp\u00e9titions alternatives, genre ligue des clubs super riches en europe ?\r\n-\tAu final : risque de flop ?? dans bcp de pays, il faut payer pour consommer . si la demande n'est pas l\u00e0, certains matchs ne seront m\u00eame plus retransmis ?? \r\n-\tParadoxalement, pas un avantage pour la suisse, pour qui ca ne changera rien !\r\nRaoul Savoy\r\n-\tMultiplication des matchs, qui vont tuer l'int\u00e9r\u00eat de la coupe du monde !\r\n-\tQui va s'int\u00e9resser \u00e0 Nicaragua vs. Chine ?? seul objectif : vendre des maillots, etc.\r\n-\tC'est Panini qui rigole !!", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: la Coupe du monde \u00e9largie \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026 / FOR_2017-01-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["La FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes d\u00e8s 2026, contre 32 actuellement. Un quart des pays du monde pourraient donc participer \u00e0 la grand-messe du football. D\u00e9bat entre Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, et Raoul Savoy, ancien s\u00e9lectionneur et ancien entra\u00eeneur."], "variantIds": ["ece-8280338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:50Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [76%] :\r\nDonc, Chrystel : l'inflation continue dans le monde du foot vont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nNations du nombre d'\u00e9quipes cette fois puisque la FIFA a approuv\u00e9 l'\u00e9largissement de la Coupe du monde de football \u00e0 48 \u00e9quipes DVD si en 2026 contre 32 actuellement, alors un 1er tour avec 16 groupes de 3 \u00e9quipes, les 2 premiers sont qualifi\u00e9s directement pour les 16\u00e8me de finale, une d\u00e9cision qui suscite \u00e9videmment de nombreuses r\u00e9actions, beaucoup d'incompr\u00e9hension et quelques satisfaction et on va en d\u00e9battre justement avec vous Michel Zen-Ruffinen bonsoir bonsoir, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et Raoul Savoie bonsoir oui bonsoir s\u00e9lection, ancien s\u00e9lectionneur de pays comme la Gambie, le Swaziland, l'\u00c9thiopie et laisser le Centrafrique et ancien entra\u00eeneur \u00e9galement de clubs en Afrique Michel Zen Ruffinen c'est le le patron de la FIFA a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision en disant sa proposition qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc en disant \u00e7a va donner du r\u00eave \u00e0 plus de pays, le foot, ce n'est pas que l'Europe et l'Am\u00e9rique du Sud, c'est le moment de s'ouvrir finalement au reste du monde, finalement c'est c'est vrai, pourquoi pas, quand 38 pays c'est plus \u00e9quitable, c'est le football du 21\u00e8me si\u00e8cle, il faut ouvrir il y a pas que l'Europe et l'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nC'est plus \u00e9quitable, dans un sens, je pense que c'est moins attractif dans un autre, on a vu avec l'augmentation du nombre de d'\u00e9quipes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la facilit\u00e9 de championnat d'Europe qu'on pouvait avoir des matches int\u00e9ressants, m\u00eame lorsque des petits, entre guillemets, petit pays parvenaient \u00e0 se qualifier pour les quarts ou des demi- finales, mais je pense que le public continue \u00e0 vouloir des grands chocs continue \u00e0 vouloir ces ces, ces grandes f\u00e9d\u00e9rations qui qui ont quand m\u00eame certains savaient pas tr\u00e8s passionnants donc c'est bien, on est d'accord, je suis pas persuad\u00e9 que de voir syst\u00e9matiquement un grand contre un petit pays va passionner les foules. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nRaoul Savoie \u00e7a fait si on calcule \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des pays de la plan\u00e8te qui pourront participer \u00e0 la Coupe du monde de football est -ce que \u00e7a encore un sens finalement si une nation sur 4 peut peut aller \u00e0 l'heure au Mondial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [83%] :\r\nBah, \u00e9coutez \u00e7a certainement plus de chances qu'actuellement puisque, par exemple, bon, parler d'un d'un continent que je connais bien et ce qui est normal, actuellement, qui ne incontinente pourvoyeur de talents comme l'Afrique n'5 repr\u00e9sentants dans une Coupe du monde classique, donc je crois que pour l'Afrique par exemple passer apr\u00e8s 2 \u00e0 9 et avoir des \u00e9quipes de qualit\u00e9 qui est repr\u00e9sent\u00e9, ce continent, \u00e7a ne serait pas plus mal, m\u00eame chose pour l'Oc\u00e9anic, il doit chaque ann\u00e9e passer par un barrage qui regarde la plupart du temps, la Coupe du monde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 2 zones du monde qui seront certainement beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9s et motiv\u00e9s \u00e0 suivre une comp\u00e9tition mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nRaoul Savoie pour pr\u00e9parer ce d\u00e9bat on a appel\u00e9 un certain nombre de sp\u00e9cialistes du football, un grand nom m\u00eame pour pour le dire franchement, on n'a pas trouv\u00e9 beaucoup de personnes qui soutiennent cette r\u00e9forme tous les sp\u00e9cialistes du football nous disent la m\u00eame chose, la qualit\u00e9 des matchs va va en p\u00e2tir, c'est une dilution de l'int\u00e9r\u00eat de la Coupe du monde, les les chocs ne seront pas l\u00e0, le jeu ne sera pas int\u00e9ressant, finalement, les gens vont ancien Th\u00e9r\u00e8se c'est qu'\u00e0 la fin \u00e0 partir des quarts de finale, peut-\u00eatre il 8\u00e8me selon les affiches est -ce que quelque part on n'est pas en en train de tuer le football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [84%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai fait une analyse diff\u00e9rente, je me dis que ces phases de groupe avec 4 \u00e9quipes 3 matches pour commencer, souvent le 3\u00e8me match \u00e9tait un match de de classement o\u00f9 on vous a tourn\u00e9 beaucoup de nations se demandaient si elles allaient faire reposer des joueurs ou pas, pour se concentrer sur leur 8\u00e8me de finale donc, peut-\u00eatre que l\u00e0, avec cette formule de de de matches tout de suite et ensuite un 3\u00e8me qui repr\u00e9senterait d\u00e9j\u00e0 un 16\u00e8me de finale \u00e0 \u00e9limination directe, on aurait tout de suite plus de passion et des gros qui tomberait ou alors des d\u00e9s\u00e9quilibres qui ferait des surprises en se qualifiant l'\u00e9minent peut-\u00eatre une \u00e9quipe les plus hupp\u00e9 et donc je crois que ce 3\u00e8me, match qui souvent ne servait \u00e0 rien de le mettre directement dans un dans une une formule \u00e0 \u00e9limination directe et en plus je crois qu'il y a un projet qui, lorsque les matches des 2 des 2 premiers matches seraient en nul heureux des penalties directement apr\u00e8s la le temps r\u00e9glementaire, face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [91%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [88%] :\r\nPlus de piment et finalement le spectacle, je crois que pourrait en ressortir vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [87%] :\r\nMichel Zen, au final, il y a la question du spectacle qui a la question du terrain du football, ce qui s'y passe, mais aussi clairement, avec cette r\u00e9forme, une question financi\u00e8re, le but de cette g\u00e9n\u00e9rer j'ai g\u00e9n\u00e9rer plus de cash pour une organisation qui Emgann beaucoup c'est quoi le but derri\u00e8re, c'est de, c'est de renforcer le pouvoir de la FIFA cette mieux distribuer un plus vaste panel de payer les recettes importantes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le football, comment vous comprenez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [86%] :\r\nQui a une unit\u00e9 \u00e9conomique et d'ailleurs c'est \u00e9vident puisqu'on dit que le le le changement pourrait g\u00e9n\u00e9rer des recettes suppl\u00e9mentaires de lors de 640 millions de dollars ou de francs suisses je sais plus, sachant que ces recettes soient simplement, c'est la m\u00eame chose pour les choses, c'est un fait, absolument, mais ce que je veux dire c'est que, c'est qu'au niveau de de ses recettes, qui d'ailleurs proviennent aussi bien les droits de marketing puisque les, les, les sponsors et plus de matches \u00e0 acheter qu'au niveau des droits de t\u00e9l\u00e9vision que va faire la FIFA de l'argent suppl\u00e9mentaire ainsi gagner, \u00e7a c'est une autre histoire, je pense que actuellement la FIFA est \u00e0 la recherche de de ressources financi\u00e8res additionnelles puisqu'il a perdu plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [83%] :\r\nCe qui l'int\u00e9resse, qui adh\u00e8re \u00e0 la Grange Michel Zen-Ruffinen sur la r\u00e9partition de l'argent g\u00e9n\u00e9r\u00e9 si un march\u00e9, puis il a de l'argent qui a abouti dans les caisses de la FIFA, tout l'enjeu, finalement, c'est d'\u00eatre s\u00fbr de permettre qu'avec les r\u00e9formes de l'organisation, il atterrit dans les bonnes poches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nJe pense pas que l'enjeu est l\u00e0, je pense que l'enjeu est d'abord politique, puisque l'augmentation du nombre d'\u00e9quipes correspondait \u00e0 une promesse \u00e9lectorale faite dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle promesses que le candidat qui a \u00e9t\u00e9 qui a gagn\u00e9 l'\u00e9lection est en train de r\u00e9aliser, donc \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t politique maintenant, au niveau \u00e9conomique, l'argent qui va rentrer dans les caisses, o\u00f9 il va passer, h\u00e9 bien il va passer dans l'administration en g\u00e9n\u00e9ral et peut-\u00eatre, dans une certaine mesure, et je l'esp\u00e8re, directement dans les caisses des f\u00e9d\u00e9rations en esp\u00e9rant que les probl\u00e8mes qu'on a connu par le pass\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0 vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [84%] :\r\nPour le corollaire Michel Zen Ruffinen, c'est aussi que \u00e7a va co\u00fbter plus cher pour les organisateurs, 80 matches \u00e0 organiser, or tous les frais de logement des \u00e9quipes et puis aussi de s\u00e9curit\u00e9 autour de ces matches, c'est pas la FIFA qui qui les paye, mais ces messieurs les organisateurs qui voudra organiser une Coupe du monde \u00e0 80 matches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\n\u00e7a c'est une autre question : on sait que le nombre de stades ne devraient pas augmenter dans la formule qui \u00e9tait propos\u00e9e au moins \u00e7a nous est tout \u00e0 fait raison au niveau de l'h\u00e9bergement et des gros organisationnels s\u00e9curitaire et autres, il y aura des des des plus- values, absolument invraisemblable que que le comit\u00e9 organisateur local va devoir supporter ou alors la FIFA partent prendra une partie de l'argent suppl\u00e9mentaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les recettes additionnelles pour couvrir une partie de sable, enfin je sais pas ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 en la mati\u00e8re la sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [86%] :\r\nRaoul Savoie Voorhoeve jouissive, finalement, \u00e7a donne plus de chances \u00e0 certains pays, mais finalement ce qu'on entend, c'est que derri\u00e8re il y a des et si on politique c'est aussi assurer des des r\u00e9\u00e9lections des d\u00e9cisions de d'argent finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a ternit un peu la la la f\u00eate tout \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 politique aussi dans cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [81%] :\r\nOui, bon, pour faire un trait d'humour, si vous me permettez, pour une fois qu'un pr\u00e9sident, comment s'est appliquer une de ses promesses de campagne, on va pas 300 non plus par les temps qui courent, donc je crois que Monsieur Infantino avait avait pas avait promis d'ascendance donc son parcours le dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [91%] :\r\nCette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [85%] :\r\nFin campagne, voil\u00e0 qu'il allait augmenter le nombre d'\u00e9quipes qui allait peut-\u00eatre donner plus de chance mais vous savez, il y a j'ai j'ai vu cet apr\u00e8s- midi une simulation int\u00e9ressante sur la Coupe du monde 2014, cette formule avait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, on aurait quand m\u00eame pas eu des \u00e9quipes ridicule qui aurait compl\u00e9t\u00e9 on aurait par exemple plus l\u00e9gislative S\u00e9n\u00e9gal le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Nouvelle-Z\u00e9lande ont bien que la Roumanie et l'Ukraine, la Su\u00e8de pour l'Europe, donc quand m\u00eame des \u00e9quipes de qualit\u00e9 ou avec de bons footballeurs, donc forc\u00e9ment de nouveaux je reviens en tant, technicien au niveau du spectacle, on aurait peut-\u00eatre eu match int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est pas tout \u00e0 fait des des \u00e9quipes exotique, en tout cas des des \u00e9quipes dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu qui sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s dans les grands rendez- vous mondiaux ou europ\u00e9ens, je remercie tous les 2, Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et Raoul savoir ancien s\u00e9lectionneur, de nombreuses \u00e9quipes africaines de football Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [82%] :\r\nOui, une derni\u00e8re question, c'est Zen-Ruffinen est -ce que c'est le bon moment, finalement, pour acheter des actions Panini oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, j'ai vu moi une simulation sur Facebook tout \u00e0 l'heure de vernis Bonaldi ce nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [76%] :\r\nIsra\u00e9liens et en tout cas par la fatigue absolument Isra\u00ebl \u00e9tait effectivement \u00e7a \u00e7a fera plus \u00e0 collectionner bon s'r\u00e9jouissez pour 2008 ne 26 ans, c'est pas encore dans lequel pays ce sera organis\u00e9, merci \u00e0 tous les 2 films dure soir\u00e9e voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:13) [77%] :\r\nEt \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [84%] :\r\n18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zen Ruffinen, Michel", "role": "Ancien Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80E2CF2-780E-4449-9B3D-3F73184402FE", "internalArchiveId": "B80E2CF2-780E-4449-9B3D-3F73184402FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet urbain pour l'autoroute de contournement de Bienne divise", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Les villes de Bienne et de Nidau ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs visions du d\u00e9veloppement urbain pour ces 35 prochaines ann\u00e9es, en lien avec la construction de l'autoroute au coeur de la cit\u00e9. La population est appel\u00e9e \u00e0 donner son avis.\r\n\r\n* * Les villes de Bienne et de Nidau ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs visions du d\u00e9veloppement urbain pour ces 35 prochaines ann\u00e9es, en lien avec la construction de l'autoroute au coeur de la cit\u00e9. La population est appel\u00e9e \u00e0 donner son avis.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet urbain pour l\u2019autoroute de contournement de Bienne divise / 12H30_2017-01-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les villes de Bienne et de Nidau ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs visions du d\u00e9veloppement urbain pour ces 35 prochaines ann\u00e9es, en lien avec la construction de l'autoroute au coeur de la cit\u00e9. La population est appel\u00e9e \u00e0 donner son avis."], "variantIds": ["ece-8280327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:57:59Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-F247352D-3C17-44C8-AEBB-3F7A61D0C7B5", "internalArchiveId": "F247352D-3C17-44C8-AEBB-3F7A61D0C7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique : Litt\u00e9rature - \"Latium\" de Romain Lucazeau (Deno\u00ebl)", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8297151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256738.image", "alternativeTitle": ["Litt\u00e9rature - \"Latium\" de Romain Lucazeau (Deno\u00ebl)", "La th\u00e9matique - Litt\u00e9rature - \"Latium\" de Romain Lucazeau (Deno\u00ebl)", "Litt\u00e9rature - \"Latium\" de Romain Lucazeau (Deno\u00ebl) / RVA3_2017-01-10T08:15:21_la-thematique", "Litt\u00e9rature - \"Latium\" de Romain Lucazeau (Deno\u00ebl) / RVA3_2017-01-10T08:15:21_la-thematique"], "alternativeSummary": ["Julien Burri, critique litt\u00e9raire, pose son regard sur l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire."], "variantIds": ["ece-8268511", "ece-8268499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:14:17Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T14:36:02Z", "program": {"href": "/programs/2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "id": "2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "name": "Th\u00e9matique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Burri, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morey, Viviane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41FF835A-A02E-479F-A63E-313CEA85AA6C", "internalArchiveId": "41FF835A-A02E-479F-A63E-313CEA85AA6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Euro 2016 a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 1,22 milliard d'euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "L'Euro 2016 de football, organis\u00e9 en France en juin et juillet 2016, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 1,22 milliard d'euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, selon une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9l\u00e9e mardi par le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Sports.\r\n\r\n* * L'Euro 2016 de football, organis\u00e9 en France en juin et juillet 2016, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 1,22 milliard d'euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, selon une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9l\u00e9e mardi par le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Sports.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Euro 2016 a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 1,22 milliard d'euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques / 12H30_2017-01-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'Euro 2016 de football, organis\u00e9 en France en juin et juillet 2016, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 1,22 milliard d'euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, selon une \u00e9tude r\u00e9v\u00e9l\u00e9e mardi par le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Sports."], "variantIds": ["ece-8280326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:58:02Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-2D531897-20F9-4C10-A95E-323ECAA5E87E", "internalArchiveId": "2D531897-20F9-4C10-A95E-323ECAA5E87E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortir avec Anne : Ne pas tourner autour du sac", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 66, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268493", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Ne pas tourner autour du sac / RVA3_2017-01-10T07:15:00_sortir-avec-anne", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 10.01.2017"], "variantIds": ["ece-8268493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:22:36Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "id": "060EBEAF-AFC8-44B2-B97B-C9859DC44DCC", "name": "Sortir avec Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DD7BC77-4BF5-441F-B2F3-2B1F5B12CA74", "internalArchiveId": "6DD7BC77-4BF5-441F-B2F3-2B1F5B12CA74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde (2/5) : La difficile ind\u00e9pendance pharmaceutique de la Russie", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, la Russie s'efforce de d\u00e9velopper sa propre industrie pharmaceutique afin de moins d\u00e9pendre de l'importation de m\u00e9dicaments, mais le bilan est mitig\u00e9.", "durationSec": 299, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280275", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Moscou"], "thematicThemes": ["industrie pharmaceutique", "production", "m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e9rique", "prix des m\u00e9dicaments", "m\u00e9dicament", "contr\u00f4le des m\u00e9dicaments", "co\u00fbt de la sant\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans le monde: la difficile ind\u00e9pendance pharmaceutique de la Russie / TUM_2017-01-10T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es, la Russie s\u2019efforce de d\u00e9velopper sa propre industrie pharmaceutique afin de moins d\u00e9pendre de l\u2019importation de m\u00e9dicaments, mais le bilan est mitig\u00e9."], "variantIds": ["ece-8280275"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:56Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Russie, elle s'efforce de d\u00e9velopper sa propre industrie pharmaceutique depuis quelques ann\u00e9es pour d\u00e9pendre moins de l'importation de m\u00e9dicaments, mais le bilan est mitig\u00e9 : les nouveaux g\u00e9n\u00e9riques produits en Russie sont parfois moins efficaces que leurs \u00e9quivalents \u00e9trangers et les contr\u00f4les qualit\u00e9 sont insuffisants, c'est ce que d\u00e9plore aussi bien les m\u00e9decins que les patients Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nCr\u00e9er une industrie pharmaceutique presque \u00e0 partir de 0, c'est le d\u00e9fi auquel a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 la Russie apr\u00e8s la chute de l'URSS au sein du bloc de l'Est, la production m\u00e9dicaments \u00e9taient principalement localis\u00e9s dans les pays d'Europe orientale, comme la Hongrie et la Russie n'a pas de longue tradition pharmaceutique en 2009, le gouvernement russe lance un ambitieux programme pour augmenter la production locale de m\u00e9dicaments, le mois dernier la ministre russe de la Sant\u00e9 a annonc\u00e9 que rien que ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la part de m\u00e9dicaments produits en Russie avait plus que doubl\u00e9, mais c'est la qualit\u00e9 qui ne suit pas toujours, note un nazi mais nous Rina, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste dans la banlieue nord de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [85%] :\r\nMoi, j'entends si\u00e8ge pr\u00e9parateur, prenez l'exemple d'un simple m\u00e9dicament pour l'hypertension art\u00e9rielle ou l'arythmie, on a l'original, le Concorde, il fonctionne tr\u00e8s bien et donne rarement des effets secondaires, pour moi, j'ai fait acte de postes mais si on prend l'un des g\u00e9n\u00e9riques produits en Russie, on n'a pas les fesses compter, m\u00eame avec une dose maximale le pouls du patient ne diminue pas et ce n'est qu'un exemple parmi d'autres lieux de Gen\u00e8ve se maquiller bel et bien de la production nationale des m\u00e9dicaments, c'est bien mais seulement s'ils sont de bonne qualit\u00e9, si les m\u00e9dicaments mis sur le march\u00e9 ont pass\u00e9 les contr\u00f4les d'une qualit\u00e9 suffisante en accord avec les crit\u00e8res Valenciennes voyeur le nombre 20\u00e8me hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nEn Russie, les pharmas font surtout la phase finale, le conditionnement l'emballage du m\u00e9dicament, la mati\u00e8re premi\u00e8res, elle est achet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, souvent en Chine ou en Inde, o\u00f9 ces mol\u00e9cules co\u00fbte moins cher mais leur qualit\u00e9 aussi est moindre, le contr\u00f4le de ses g\u00e9n\u00e9riques en Russie n'est pas suffisant et des m\u00e9dicaments, de mauvaise qualit\u00e9, se retrouvent sur le march\u00e9, Elina Dmitrieva, la quarantaine, est m\u00e8re d'une enfant qui souffre de mucoviscidose, elle d\u00e9plore le fait que ce ne sont plus les m\u00e9decins mais une commission d'experts moins qualifi\u00e9s qui d\u00e9cide de quelle marque de m\u00e9dicaments figurant sur la liste des traitements rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [77%] :\r\nOui, c'est un syst\u00e8me on va construire de Kim avant, \u00e7a se passe de la mani\u00e8re suivante : ailleurs, les m\u00e9decins passer commande au minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et celui -ci acheter les m\u00e9dicaments qu'un faisait donc appel \u00e0 l'expertise des m\u00e9decins non je ne traverse soit un succ\u00e8s, le fait, mais le syst\u00e8me a chang\u00e9 aujourd'hui, il y a les appels d'offres tous les 6 mois, auquel participent plusieurs groupes pharmaceutiques a br\u00fbl\u00e9 un Stop il quelquefois campagne c'est une commission qui d\u00e9cide quelles marques de m\u00e9dicaments seront rembours\u00e9s pour chaque groupe de malades groupe bois soit puisque quand m\u00eame, ce sont des experts qui ne connaissent pas les nuances des malades en question, nuance doubl\u00e9 voire ann\u00e9es Newsnight contrairement aux m\u00e9decins, ils ne sont pas sp\u00e9cialiste de telle ou telle maladie son poste noble, c'est vraiment visible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [93%] :\r\nLes m\u00e9decins n'ont plus le droit de prescrire un m\u00e9dicament d'une marque sp\u00e9cifique mais uniquement le nom de la mol\u00e9cule, r\u00e9sultat, lorsque le patient va r\u00e9cup\u00e9rer en pharmacie, ce m\u00e9dicament rembours\u00e9, il s'agit souvent d'un g\u00e9n\u00e9rique bon march\u00e9 produits en Russie, parfois moins efficaces que l'original, si le patient a de l'argent, il peut d\u00e9cider de se procurer lui- m\u00eame l'original, mais quand ce n'est pas le cas, c'est un parcours du combattant pour obtenir le m\u00e9dicaments de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [82%] :\r\nEt c'est vrai, titubant, qui du mal, mais le taux de 80, si vous voulez recevoir le m\u00e9dicament original ou une autre marque, vous avez test\u00e9 et ce n'est possible que sur la base de la tol\u00e9rance, Bagdad, vous devez prouver que votre enfant en particulier ne tol\u00e8re pas les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques rembours\u00e9s. Bogdan o\u00f9 il veut, il faut attendre qu'apparaissent les effets secondaires le les maux de ventre, je n'oublie pas trop fort, commencent \u00e0 maigrir, or la perte de poids est tr\u00e8s graves sur les enfants atteints de mucoviscidose nicotine c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut remplir les documents de la commande de m\u00e9dicaments, nous avons quoi tout cela peut prendre encore 6 mois, jusqu'\u00e0 ce que votre enfant les re\u00e7oivent \u00e0 cause de la lenteur de la bureaucratie ou une position un peu tabou, je peux subissent et les m\u00e9thodes de qui place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nPire encore pour certains m\u00e9dicaments que doit prendre sa fille les antibiotiques intraveineux, en particulier la jeune patiente ne d\u00e9veloppera pas d'effets secondaires, si les antibiotiques sont de mauvaise qualit\u00e9, son corps n'enverra pas de signal, mais d\u00e9veloppera une r\u00e9sistance qui fait que par la suite, m\u00eame un antibiotique de qualit\u00e9 sera inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [85%] :\r\nCandidat du Mont- Blanc, l'\u00c9tat n'a pas une vision sur le long terme, il ne comprend pas qu'en achetant aujourd'hui des m\u00e9dicaments et bon march\u00e9, en cherchant \u00e0 \u00e9conomiser YouTube la main tr\u00e8s rapidement les patients vers un stade avanc\u00e9 de la maladie, ce que je veux les co\u00fbts de la sant\u00e9 deviennent beaucoup plus important, l'\u00c9tat a \u00e9conomis\u00e9 au d\u00e9part et en achetant des m\u00e9dicaments inefficaces mais Lucas c'est de l'argent perdu juste un niveau plus ding. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [95%] :\r\nSi la Russie demande aux m\u00e9decins de prescrire sur l'ordonnance le nom de la mol\u00e9cule et non pas une marque de m\u00e9dicaments, c'est notamment pour \u00e9viter la corruption entre m\u00e9decins et pharmaciens, plusieurs pays europ\u00e9ens, y compris la Suisse encourage \u00e9galement les m\u00e9decins \u00e0 ne prescrire que le nom de la mol\u00e9cule, l'objectif est de favoriser le march\u00e9 des g\u00e9n\u00e9riques de diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais pour cela, la qualit\u00e9 doit \u00eatre au rendez- vous, Isabelle Torre ne rtsinfo Moscou oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T07:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zimlinukhina, Anna", "role": "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste dans la banlieue nord de Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dmitrieva, Irina", "role": "m\u00e8re d'une enfant souffrant de mucoviscidose", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB595054-3F63-47EF-BA3C-422CB3647915", "internalArchiveId": "EB595054-3F63-47EF-BA3C-422CB3647915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie suivra attentivement le dernier discours pr\u00e9sidentiel de Barack Obama", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Barack Obama fera ses adieux mardi dans un discours tr\u00e8s attendu. Cette allocution sera particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Moscou, car ces derni\u00e8res semaines le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9s tr\u00e8s virulent \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie.\r\n\r\n* * Barack Obama fera ses adieux mardi dans un discours tr\u00e8s attendu. Cette allocution sera particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Moscou, car ces derni\u00e8res semaines le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9s tr\u00e8s virulent \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Russie suivra attentivement le dernier discours pr\u00e9sidentiel de Barack Obama / 12H30_2017-01-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Barack Obama fera ses adieux mardi dans un discours tr\u00e8s attendu. Cette allocution sera particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Moscou, car ces derni\u00e8res semaines le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est montr\u00e9s tr\u00e8s virulent \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie."], "variantIds": ["ece-8280315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:58:00Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-C6331C88-A836-417A-B123-41644B1931F5", "internalArchiveId": "C6331C88-A836-417A-B123-41644B1931F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux chefs de la police lucernoise inculp\u00e9s dans l'affaire de Malters", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Le commandant de la police lucernoise et le chef de la police criminelle du canton devront compara\u00eetre devant la justice. Ils ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence dans l'affaire de la forcen\u00e9e de Malters.\r\n\r\n* * Le commandant de la police lucernoise et le chef de la police criminelle du canton devront compara\u00eetre devant la justice. Ils ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence dans l'affaire de la forcen\u00e9e de Malters.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux chefs de la police lucernoise inculp\u00e9s dans l'affaire de Malters / 12H30_2017-01-10T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le commandant de la police lucernoise et le chef de la police criminelle du canton devront compara\u00eetre devant la justice. Ils ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence dans l'affaire de la forcen\u00e9e de Malters."], "variantIds": ["ece-8280324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:58:06Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-9414ADE8-5EC3-4FF2-B5A3-65DE48625FDD", "internalArchiveId": "9414ADE8-5EC3-4FF2-B5A3-65DE48625FDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Album Covers - The bigger picture\" par Aptitude", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDe la pochette grand angle pour d\u00e9couvrir le sens cach\u00e9 des photos imprim\u00e9es sur les boites de CD, c'est \"Album covers - The biggest picture\". L'id\u00e9e nous vient de l'agence de communication anglaise Aptitude.", "durationSec": 229, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268454", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Album Covers - The bigger picture\" par Aptitude", "\"Album Covers - The bigger picture\" par Aptitude / HAP_2017-01-10T18:21:57_happy-pics", "\"Album Covers - The bigger picture\" par Aptitude / HAP_2017-01-10T18:21:57_happy-pics"], "alternativeSummary": ["De la pochette grand angle pour d\u00e9couvrir le sens cach\u00e9 des photos imprim\u00e9es sur les boites de CD, c'est \"Album covers - The biggest picture\". L'id\u00e9e nous vient de l'agence de communication anglaise Aptitude.", "De la pochette grand angle pour d\u00e9couvrir le sens cach\u00e9 des photos imprim\u00e9es sur les boites de CD, c'est \"Album covers - The biggest picture\". L'id\u00e9e nous vient de l'agence de communication anglaise Aptitude.", "De la pochette grand angle pour d\u00e9couvrir le sens cach\u00e9 des photos imprim\u00e9es sur les boites de CD, c'est \"Album covers - The biggest picture\". L'id\u00e9e nous vient de l'agence de communication anglaise Aptitude."], "variantIds": ["ece-8268459", "ece-8268454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T04:11:54Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQui aujourd'hui \u00e9largissons notre Champ de vision sur les d\u00e9sagr\u00e9ments du strabisme divergent avec le projet Album covers ce The bigger Picture non pas par un artiste mais une agence de com anglaise appel\u00e9e aptitude, une agence qui s'occupe de la conception de sites Internet et de graphisme et de Design, mais aussi de marketing digital afin de r\u00e9ussir vos campagnes publicitaires sur le Internet mais j'ai aptitude on glisse de temps \u00e0 autre, sur le blog officiel de la Start-Up, des projets perso pour mettre en avant des qualit\u00e9s bien utile dans le domaine de la cr\u00e9ation num\u00e9rique, \u00e0 savoir l'humour et le talent, c'est \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2014 que Gary soumet au reste de l'\u00e9quipe l'id\u00e9e suivante : et si nous proposions aux internautes de voir des version \u00e9largie de pochette d'album, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir une meilleure vue d'ensemble sur la sc\u00e8ne et ses personnages l'id\u00e9e est tout de suite et c'est ainsi que va t'\u00eatre post\u00e9 le 15 octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, une s\u00e9rie de photos montages compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, visuellement, c'est vrai que c'est assez surprenant, il faut imaginer comme une image dans l'image, au centre de celle -ci, il y a tout d'abord une pochette de disque entour\u00e9 d'un petit rectangle blanc qui d\u00e9limite les fronti\u00e8res de la sc\u00e8ne ou du CD si vous pr\u00e9f\u00e9rez, mais au-del\u00e0 de cette d\u00e9marcation il y a toute une vision \u00e9largie du tableau qui nous permet de mieux appr\u00e9hender le contexte visuel du clich\u00e9 et d'en comprendre m\u00eame le sens cach\u00e9, c'est un plan, faites comme si vous aviez la possibilit\u00e9 de faire un zoom arri\u00e8re pour avoir une vision plus compl\u00e8te d'une histoire ou d'un portrait. \r\nPar exemple, dans la s\u00e9rie Album covers ce ce bigger Picture on retrouve au centre d'un grand et magnifique, posters, l'image de l'album Nevermind une de de Nirvana, on aper\u00e7oit le c\u00e9l\u00e8bre b\u00e9b\u00e9 tout nu dans une piscine en train de nager vers un billet d'un dollar, accroch\u00e9 \u00e0 un hame\u00e7on mais que se passe -t-il autour de cette sc\u00e8ne h\u00e9 bien pour le savoir, il suffit de regarder ce qui se passe au-del\u00e0 du petit trait blanc qui repr\u00e9sentait la bordure de la photo originale, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t la consternation, ce b\u00e9b\u00e9 n'est pas dans une piscine, mais dans une mer aux bleu turquoise sur sa droite une \u00e9pave d'un vieux rafiot recouvert d'algues et de coquillages mais plus inqui\u00e9tant, il y a sur la droite, un \u00e9norme requin croqueurs d'humains, heureusement, de l'autre c\u00f4t\u00e9, appara\u00eet un dauphin qui va s\u00fbrement prot\u00e9ger notre bon bah, \u00e0 moins que celui -ci souhaite avoir en 1er, un peu d'argent de poche. \r\nAutre pochette de disques autre sc\u00e8ne et autre \u00e9poque aussi zoom avant \u00e0 pr\u00e9sent sur la photo de l'album n'a une ne d'Ad\u00e8le, une photo intime que vous connaissez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avec en gros plan le visage de la chanteuse nimb\u00e9 d'un clair-obscur th\u00e9\u00e2tral mais que cache cette mise en sc\u00e8ne, h\u00e9 bien un petit zoom arri\u00e8re nous permet de d\u00e9couvrir qu'Cadel est en fait un zombie en phase terminale en train d'hurler \u00e0 la mort aux abords d'un cimeti\u00e8re. \r\nLe raccord entre l'image du disque et ce qui se passe hors du Champ et visuellement parfait, on comprend tout de suite que l'\u00e9quipe de l'agence anglaise ma\u00eetrisent la retouche num\u00e9rique sur le bout des doigts et de la souris autres d\u00e9tournements hilarants \u00e0 regarder de pr\u00e8s, celui de l'opus Park Life de Blur, sorti en 1900 demande 4 et celui de My World de Justine biberon un d\u00e9tournement dans lequel la fiction rejoint la r\u00e9alit\u00e9 d'ailleurs, ce projet a connu une telle popularit\u00e9 lors de sa publication sur la toile que l'\u00e9quipe songe s\u00e9rieusement \u00e0 poster des d\u00e9tournements, cette fois -ci de pochettes de DVD en utilisant \u00e0 nouveau le principe du regard hors du cadre, l'histoire secr\u00e8te des pochette d'album culte c'est Album covers ceux de bigger Picture par le Studio anglais aptitude et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture et sur notre page happy qui qui est suivie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-4426606B-11C7-4404-BE5B-6D497F92C744", "internalArchiveId": "4426606B-11C7-4404-BE5B-6D497F92C744", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Chess Portraits\" par Francesco Ridolfi", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nParce que la vie n'est qu'une succession d'\u00e9checs, voici \"Chess Portraits\", un combat en noir et blanc dans un jeu d'\u00e9chec pas comme les autres, celui du photographe Francesco Ridolfi qui manie les gens comme des pions juste pour attirer votre attention.", "durationSec": 152, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268452", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Chess Portraits\" par Francesco Ridolfi", "\"Chess Portraits\" par Francesco Ridolfi / HAP_2017-01-10T18:49:45_happy-pics", "\"Chess Portraits\" par Francesco Ridolfi / HAP_2017-01-10T18:49:45_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Parce que la vie n'est qu'une succession d'\u00e9checs, voici \"Chess Portraits\", un combat en noir et blanc dans un jeu d\u2019\u00e9chec pas comme les autres, celui du photographe Francesco Ridolfi qui manie les gens comme des pions juste pour attirer votre attention.", "Parce que la vie n'est qu'une succession d'\u00e9checs, voici \"Chess Portraits\", un combat en noir et blanc dans un jeu d\u2019\u00e9chec pas comme les autres, celui du photographe Francesco Ridolfi qui manie les gens comme des pions juste pour attirer votre attention.", "Parce que la vie n'est qu'une succession d'\u00e9checs, voici \"Chess Portraits\", un combat en noir et blanc dans un jeu d\u2019\u00e9chec pas comme les autres, celui du photographe Francesco Ridolfi qui manie les gens comme des pions juste pour attirer votre attention."], "variantIds": ["ece-8268457", "ece-8268452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:36:13Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nEt comment rendre un jeu d'\u00e9checs plus vivante, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s simple, il suffit de faire appel aux photographe italien francs Jetsgo Ridolfi bas\u00e9e \u00e0 Bologne Fredj escouade portraitiste, il travaille pour le monde de la publicit\u00e9, ce qui l'am\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 voyager en Europe, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles Braunschweig Scot a d\u00e9j\u00e0 boss\u00e9 pour le magazine Rolling Stone pour plus chic pour Louis-Vuitton et lorsque Francesco arabe dans Libre, ils se lancent dans des projets personnels comme Chess Portraits Chess Portraits est un bien \u00e9trange concept puisque notre photographe a d\u00e9cid\u00e9 d'engager des mod\u00e8les qui vont devenir, le temps d'une s\u00e9ance photo, une pi\u00e8ce d'un jeu d'\u00e9checs, il y a 6 pi\u00e8ces au total 6 pi\u00e8ces propos\u00e9es dans leur version noir et leur version blanche, pas question donc Chess Portraits de faire porter de grossiers costumes en mousse fa\u00e7on Intervilles non ici, on fait dans le haut de gamme avec une reine d'une grande beaut\u00e9 une reine qui pourrait \u00eatre celle d'une superproduction hollywoodienne, sur le th\u00e8me du conte de f\u00e9es dentelles bijoux robe satin\u00e9e cern\u00e9 de perles blanches, sans oublier une tiare sertie de 1000 diamants voil\u00e0 donc \u00e0 quoi ressemble la Reine blanche, une reine blanche pleine de gr\u00e2ce et d'\u00e9l\u00e9gance dont l'ennemi jur\u00e9 et la reine noire elle aussi s'affiche en bonne place dans Chess Portraits en fait, c'est le m\u00eame mod\u00e8le f\u00e9minin qui va jouer les 2 r\u00f4les, non pas par souci d'\u00e9conomie et parce qu'il y a une autre raison \u00e0 cette mise en sc\u00e8ne, en effet, Francesco Ridolfi, explique sur son site qu'ils voulaient, \u00e0 travers ce projet sur le jeu d'\u00e9checs, explorer la psych\u00e9 humaine une psych\u00e9 complexe avec sa partie lumineuse et sa partie sombre depuis l'aube de l'humanit\u00e9, nous sommes en effet tiraill\u00e9 entre 2 facettes de notre personnalit\u00e9, le bien, le plomb et le mal, le noir et c'est ce combat interne que l'on retrouve symboliquement dans Chess Portraits, vous pourrez donc \u00e0 votre guise comparer la Reine blanche, la reine mais aussi le roi blanc et le roi noir la Tour blanche et la tour noire le chevalier blanc et le chevalier noir il et a encore d'autres pi\u00e8ces \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre page apiculture, vous serez surpris par le soin apport\u00e9 aux aux coiffures et aux accessoires, c'est ce qu'on appelle du grand art, et pour bien se rendre compte du travail qu'untel projet n\u00e9cessite, vous pouvez regarder, hein, mais tout 9 de 3 minutes afin de d\u00e9couvrir l'envers du d\u00e9cor de cet ambitieux projet, qui demande beaucoup de patience et de dext\u00e9rit\u00e9 oui la vie est pleine d'\u00e9chec, les plus beaux sont s\u00fbrement ceux de Francesco avec Chess Portraits \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s maintenant sur Couleur3 Point CH 4 qui qui happy culture Quick. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-FCF9CB1A-4FE2-468E-AEDB-3A3B38EBDCF8", "internalArchiveId": "FCF9CB1A-4FE2-468E-AEDB-3A3B38EBDCF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : 2017, l'ann\u00e9e de la VR", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268495", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["2017, l'ann\u00e9e de la VR", "2017, l'ann\u00e9e de la VR / RVA3_2017-01-10T07:36:37_clic", "2017, l'ann\u00e9e de la VR / RVA3_2017-01-10T07:36:37_clic"], "variantIds": ["ece-8268507", "ece-8268495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:14:08Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T09:15:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8087C47-B012-4C18-ACDC-3BBA71837D6C", "internalArchiveId": "E8087C47-B012-4C18-ACDC-3BBA71837D6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9es: Lisa Azuelos et Sveva Alviti pour \"Dalida\"", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe film Dalida retrace la vie de la star de sa naissance au Caire en 1933 jusqu'\u00e0 sa disparition \u00e0 Paris en 1987. R\u00e9alis\u00e9 par Lisa Azuelos (LOL, Une rencontre), et avec l'actrice Sveva Alviti dans le r\u00f4le-titre. Le long-m\u00e9trage est \u00e0 voir d\u00e8s le 11 janvier 2017 sur les \u00e9crans romands. Lisa Azuelos et Sveva Alviti sont au micro de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268654", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9es: Lisa Azuelos et Sveva Alviti pour \"Dalida\" / VER_2017-01-10T16:30:45_les-invitees-lisa-azuelos-et-sveva-alvit", "Vertigo du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le film \"Dalida\" retrace la vie de la star de sa naissance au Caire en 1933 jusqu\u02b9\u00e0 sa disparition \u00e0 Paris en 1987. R\u00e9alis\u00e9 par Lisa Azuelos (\"LOL\", \"Une rencontre\"), et avec l\u02b9actrice Sveva Alviti dans le r\u00f4le-titre. Le long-m\u00e9trage est \u00e0 voir d\u00e8s le 11 janvier 2017 sur les \u00e9crans romands.\n\u00a0\nLisa Azuelos et Sveva Alviti sont au micro de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8268654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-06T17:19:29Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nOn \u00e9tait petite et l'\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nDalida Vertigo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [90%] :\r\nLisa Sollers bonjour, bonjour, Zev Alviti bonjour, bonjour, on parle avec tous 2 de ce film, Dalida, sorti le 11 janvier vous avez Alviti vous interpr\u00e9tez le r\u00f4le de Dalida, quand je vous vois en plus en vrai, effectivement, \u00e7a me semble assez \u00e9vident, c'est le r\u00f4le et Lisa Azuelos vous \u00eates triste de ce film, c'est votre 5\u00e8me long m\u00e9trage, un film qui tranche radicalement d'ailleurs avec vos films pr\u00e9c\u00e9dents puisque l\u00e0 vous vous int\u00e9ressez donc \u00e0 une partie de la vie d'Dalida, m\u00eame je dirais une partie de Dalida, d'une certaine fa\u00e7on, c'est pas tout \u00e0 fait le biopic classique, chronologique de la naissance \u00e0 la mort, c'est autre chose, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement il y a une chronologie dans votre film Lisa Azuelos mais il ne semble que vous avez fait certains choix et moi je me disais en sortant de la salle de projection qu'au fond, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces moments de la vie de Dalida, qui sont tr\u00e8s li\u00e9es au fond \u00e0 ses hommes aux hommes de sa vie aux hommes qu'elle a fr\u00e9quent\u00e9, \u00e7a commence \u00e9videmment que le p\u00e8re de Dalida et \u00e7a va se finir, \u00e7a on le verra dans dans le film, je laisse au spectateur le soin d'aller voir ce ce film- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, en m\u00eame temps c'est un peu comme Titanic on on sait \u00e0 peu pr\u00e8s tous comment \u00e7a finit \u00e0 peu pr\u00e8s, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir comment elle en est arriv\u00e9 l\u00e0 et puis aussi, elle part en laissant un mot qui dit la vie m'est insupportable, pardonnez -moi, le but pour moi de ce film, c'est que les gens qui voient le film La pardonne et surtout si aller quelque part et qu'elle voit le film aussi auquel le ressent qu'elle arrive, elle m\u00eame \u00e0 se pardonner parce que peut-\u00eatre que c'est compliqu\u00e9 aussi de se dire qu'on a mis fin \u00e0 ses jours, et c'est pour \u00e7a que j'ai voulu faire un film assez lumineux, en fait, malgr\u00e9 le sujet un peu compliqu\u00e9, quand vous dites que je vais pas de la naissance \u00e0 la mort, je vous fait un film qui est un peu plus construit de la mort \u00e0 la renaissance, presque, c'est un peu plus dans ce sens -l\u00e0, et c'est vrai que c'est c'est fractionn\u00e9, un peu comme comme un kal\u00e9idoscope parce que la m\u00e9moire se trouvait un peu un kal\u00e9idoscope c'est pas un long fleuve tranquille, c'est votre vision de Dalida, c'est ma Dalida moi, et moi qui, quand vous dites \u00e7a tranche avec mes films, c'est vrai que c'est pas une com\u00e9die, mais en revanche sur un destin de femme, c'est vrai que je suis passionn\u00e9 par les destins de femmes et que j'aime parler des femmes aux femmes et aussi beaucoup au f\u00e9minin, des hommes, parce que j'oublie jamais les hommes quand je fais des films de sur les femmes et, souvent, ils sont tr\u00e8s sensibles et, hier, d'ailleurs, enfin on a vu \u00e0 l'avant- premi\u00e8re, c'\u00e9tait que des hommes qui posaient des questions qui \u00e9taient retourn\u00e9 qui avait pleur\u00e9, je crois que c'est un film qui autorise les hommes \u00e0 enfant pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [98%] :\r\nDes valves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [91%] :\r\nSi on vous conna\u00eet pas du tout, c'est la Fran\u00e7ois qu'on voit dans un r\u00f4le comme celui -ci sur grand \u00e9cran, vous incarnez, je le rappelle, Dalida, qu'est ce qui a convaincu d'apr\u00e8s vous les Azuelos de vous engager pour ce film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [82%] :\r\nJe pense que je suis all\u00e9 \u00e0 Paris j'ai, elle m'a demand\u00e9 d\u00e9chanter en chanson, c'est la chanson je suis malade et ses moi, l\u00e0 j'ai j'aime utiliser, bon j'ai vers arriver \u00e0 faire ces essayent, mais sans penser \u00e0 prendre le r\u00f4le mais a donn\u00e9 quelque chose et \u00e7a je pense \u00e7a arrivait \u00e0 elle est o\u00f9 l'\u00e9motion sortie des mois tout corps aussi \u00e9tait plus avant, elle \u00e9tait vraiment quelque chose de plus grave parce que si la chanson sa chanson incroyable, c'est-\u00e0-dire que les mots de la chanson parle, parle de la souffrance de l'amour, des choses que je connais et je pense que les allaiter convaincu pour \u00e7a parce que j'ai fait un essayait qu'elle a donn\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Los m\u00eame c'est comme \u00e7a que nous. \r\nNous avons commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [89%] :\r\n\u00e7a va faire bient\u00f4t de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [79%] :\r\nTeddy, qu'est ce qu'elle repr\u00e9sentait pour vous avant ce casting. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [80%] :\r\nMais avant, j'ai la connaissait pas trop bien, parce qu'entre nous, ne passe \u00e0 3 ans c'est-\u00e0-dire moi je suis n\u00e9 1984 la mort en 1904 \u00e0 27, alors \u00e7a dit que vraiment sa g\u00e9n\u00e9ration diff\u00e9rente mais j'ai femmes l'italienne alors que j'ai mon parrain homme grimpant la connaissait tr\u00e8s bien aussi, alors que j'ai connaissaient les chansons de Dalida, mais pas la vie de Dalida et il avait de la glace, c'est un dure tr\u00e8s difficile, mais aussi le tr\u00e8s fort, tr\u00e8s l'erreur est tr\u00e8s fragile en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [91%] :\r\nUne femme fragile forte et g\u00e9n\u00e9reuse, c'est aussi j'imagine, personnage telle qu'il est d\u00e9crit par votre com\u00e9dienne c'est vrai Alviti j'imagine ils Azuelos ce que pour vous c'est pain b\u00e9nit pour le sc\u00e9nario, et pourtant il faut respecter quand m\u00eame certaines choses une v\u00e9rit\u00e9 qu'on raconte, parce qu'il y a des faits qui sont connues et puis \u00e0 tout l'imaginaire qu'on projette sur cette femme au fond on ne conna\u00eet pas vraiment lorsqu'on commence \u00e0 travailler dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [89%] :\r\nJe me suis permis de combler certains manques qu'il pouvait y avoir dans les documentaires Escud\u00e9 documentaire raconte les effet \u00e9videmment moi ce qui m'int\u00e9ressait, ce sont les les moments d'intimit\u00e9, les moments d'intime avec Dalida, donc \u00e9videmment \u00e7a se traduit par ces histoires d'amour et \u00e7a se traduit aussi par ces moments de solitude, c'est quoi \u00eatre une chanteuse avoir \u00e9t\u00e9 adul\u00e9, une heure avant, par 6000 personnes en d\u00e9lire qui est scandent votre nom est rentr\u00e9 tout seul chez soi, tourner la cl\u00e9 de sa porte, \u00eatre accueilli par un petit chien quoi et \u00e7a fait pas le m\u00eame effet que quand on a un boulot tranquille et qu'on est seul et puis qu'on rende seul chez soi, il y a des ombres et des lumi\u00e8res chez Dalida, qui sont bien trop fortes CCD d\u00e9nivel\u00e9 qui font que les sont tr\u00e8s sont vraiment d'armes et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse moi, d'aller dans les le petit down, c'est-\u00e0-dire c'est c'est presque j'aurais pu rentre en train de se brosser les dents et de se sentir seul, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est et puis en tant qu'artiste, il faut bien que je je mettrais qu'est -ce qui, vous l'avez mis o\u00f9 votre patte j'ai mise dans l'\u00e9motion en fait les mises dans le fait qu'on ne se disent jamais : tiens, je regarde un biopic, mais cette femme, \u00e7a pourrait \u00eatre moi, m\u00eame si on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [89%] :\r\nOui non mais \u00e7a c'est int\u00e9ressant, vous dit \u00e7a parce que justement c'est effectivement Sarah, c'est un film qui raconte une partie de la vie d'Dalida d'effraction que vous montrer \u00e0 l'\u00e9cran, mais c'est pas le biopic classique qui se contente de la chronologie, vous \u00eates oblig\u00e9 d'aller \u00e0 l'int\u00e9rieur du personnage et de vous dire : mais comment est -ce qu'elle a r\u00e9agi \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'obtenir \u00e9ventuellement des informations de la part de son fr\u00e8re Orlando qui a collabor\u00e9 au sc\u00e9nario, vous \u00eates \u00e0 la fois dans l'intime et dans l'ex- Time en permanence dans ce film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:43) [91%] :\r\nMais c'est parce que j'ai quelque chose de terrible, a justifi\u00e9 je, ce mot \u00e0 la fin de la vie m'est insupportable, pardonnez moi et mon film, il est l\u00e0 pour la pardonner pour lui pardonner et c'est pas pareil que juste de raconter la vie de quelqu'un, je raconte comment quelqu'un au bout d'un moment on est \u00e9puis\u00e9 par cette vie mais si la vie est si \u00e9puisante, c'est parce que elle a \u00e9t\u00e9 si riche aussi la a fait monter tellement pr\u00e8s des \u00e9toiles, elle a fait descendre tellement bas, je crois que ce que les gens appr\u00e9cient dans ce film, c'est que c'est aussi une une analyse de la solitude et presque de la solitude moderne en fait et on a fait en sorte que le film soit tr\u00e8s moderne, puissent parler aux gens, je pense, c'est de reconstituer une \u00e9poque j'ai essay\u00e9 de transmettre plut\u00f4t des \u00e9motions universelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [76%] :\r\nPourtant l'\u00e9poque les reconstituer, pourtant la au boulot c'est vrai constitue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [89%] :\r\nVous avez pas le choix qu'est -ce qu'elle incarne, puisque vous parlez de 2 solitudes modernes de moderne solitude pour reprendre l'expression qu'est -ce qu'elle incarne pour vous Dalida dans votre film, en quoi est -elle au fond pr\u00e9curseur peut-\u00eatre aux incarnation de d'une solitude qu'on imaginait pas ou qu'on n'avait pas encore envisag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [92%] :\r\nDalida, c'est une femme seule qui a souvent des hommes dans sa vie mais il n'emp\u00eache que c'est une femme seule, c'est-\u00e0-dire qu'elle m\u00e8ne une carri\u00e8re Alain destin accompli \u00e7a elle le sait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a quand on est une femme et je sais de quoi je parle, c'est compliqu\u00e9 parce que souvent ben les plus c\u00e9l\u00e8bres que ses amoureuses souvent gagnent plus d'argent que c'est, c'est chez elle qu'ils habitent, c'est elle qui les prend en charge et \u00e0 la fois un chef d'entreprise est un peu une mamma italienne pour ses amis, ses amants et au milieu de \u00e7a il y a une femme qui ne se respecte pas suffisamment et c'est de \u00e7a dont j'avais envie de parler, c'est-\u00e0-dire qu'elle est tout le temps en train de rechercher la amour \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s des hommes aupr\u00e8s du public aupr\u00e8s de m\u00eame de son chien ou de sa famille, \u00e9videmment, mais elle ne prend jamais le temps de s'arr\u00eater et de se donner un peu d'amour \u00e0 elle- m\u00eame et de prendre le temps pour aller alors ce qui est devenue moderne aujourd'hui c'est de savoir qu'on a besoin de ce temps- l\u00e0 pour soi, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a l'\u00e9tait pas, elle est partie dans un train dans un TGV \u00e0 toute allure vers la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et elle s'est retrouver tr\u00e8s seul dans ce train l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [75%] :\r\nMalgr\u00e9 leur Dalida. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [79%] :\r\nEt c'est parti, \u00e7a va nous souhaitons vous propose un contrat, j'ai eu l'obsession ce qu'il devienne le meilleur jeune. \r\nDu d\u00e9fendre aussi vite que tu que j'ai pu lire c'est pas toi qui m'a, c'est les poup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [90%] :\r\nLisa v\u00e9lo Sveva Alviti je vous rappelle que si nous sommes ensemble, c'est pour parler de Dalida, le film sort le 11 janvier Dalida, j'ai \u00e9voqu\u00e9 avec vous avez Alviti le fait qu'au fond, bah finalement vous la connaissez pas vraiment, c'est pas exactement votre g\u00e9n\u00e9ration et tout \u00e0 l'heure lorsque Lisa Azuelos nous parler de cette fa\u00e7on de traiter la solitude vous caissier comme \u00e7a, vous \u00e9tiez d'accord avec elle ont beau jour t\u00eate Dalida pour vous, elle incarne une forme de modernit\u00e9 f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [86%] :\r\nPour moi, elle \u00e9tait vraiment \u00e0 l'avant- garde dans une \u00e9poque qu'elle \u00e9tait pas et vraiment j'ai \u00e9tudi\u00e9 sur Dalida, j'ai regard\u00e9 beaucoup de doux comme une terre sur elle et j'ai j'ai connaissait un peu l'histoire quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les personnages, les couronnes qu'elle incarnait, j'ai v\u00e9cu \u00e9tait vraiment une femme moderne oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [91%] :\r\nLorsqu'on incarne comme vous, Dalida, \u00e9videmment, il y a toujours la question du mim\u00e9tisme et de la de la ressemblance au fond comment est -ce que vous avez travaill\u00e9 vous cette ressemblance avec Dalida. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [79%] :\r\nBon, j'ai \u00e9tudi\u00e9 beaucoup \u00e0 New York pour arriver \u00e0 avoir un r\u00f4le comme \u00e7a, j'ai vu beaucoup de th\u00e9\u00e2tre j'ai comprenez vraiment qu'est-ce que c'est \u00eatre \u00e9narque prise \u00e7a c'est pas d\u00e9jou\u00e9, c'est pas des mythes et cesser d'\u00eatre c\u00e9d\u00e9 travailler avant mais quand sur sc\u00e8ne ces derniers, l\u00e0, c'est tout, et tout va de, de, d'un incarnation celle -ci alors qu'est mon travail \u00e9tait pas du tout, elle d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des gestes qu'elle a fait, mais avec le travail, tout est sorti de un mois, alors c'est \u00e7a la la chose que nous devons en faire quand nous en quand quel con comme \u00e7a, mais nous faisons entre film aussi, \u00e7a c'est la chose plus importante, c'est de trouver la tr\u00e8s sur la de personnages et je pense que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [90%] :\r\nAlors, dit comme \u00e7a, \u00e7a a l'air simple \u00e9videmment, sauf que c'est compliqu\u00e9 parce que vous avez sur un tas de tournages, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:37) [86%] :\r\nVous attendez tourn\u00e9e, on vous dit maintenant moteur et vous \u00eates Dalida et vous ressortez du plateau, vous n'\u00eates plus Dalida ou Facom comment \u00e7a \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:44) [93%] :\r\nMais \u00e0 sa d\u00e9charge, quand m\u00eame, il y a 3 heures et demie de maquillage, coiffure tous les jours, je crois que \u00e7a aide \u00e0 entrer dans le personnage, mais quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'elle arrive dans la cabine de maquillage Sveva \u00e7a prend 3 heures et demie avec les costumes et tout pour devenir Dalida, tous les jours et je pense que c'est comme un rituel qui fait que c'est comme une m\u00e9ditation en fait presque qui permet chaque jour de re, rentr\u00e9 dans le personnage, chaque jour de leur \u00e9quit\u00e9 avec le des maquillages qu'il y aurait aussi une heure \u00e0 la une patience dingue pour accepter tous les jours de rentr\u00e9e dans ce personnage et d'en sortir, mais je pense que tant que le film n'est pas n'est pas sorti justement ni elle ni moi, on en est compl\u00e8tement sorti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [91%] :\r\nDonc ce ce personnage de Dalida, vous l'avez toujours en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:35) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, elle m'a aussi beaucoup aid\u00e9, j'ai pu dire \u00e7a parce qu'elle \u00e9tait vraiment une France moderne, mais aussi, elle m'a fait comprendre qu'est -ce que c'est bon, l'amour, l'amour pour le public et c'\u00e9tait important aussi d'avoir une carri\u00e8re incroyable comment laver mais d\u00e9termin\u00e9s pour toi la vie priv\u00e9e et \u00e7a, c'est de 2 choses diff\u00e9rentes, alors je pense que je suis arriv\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e7a, et aussi que j'ai dit \u00e7a faisant foi, Lisa c'est mais quand j'ai tourn\u00e9 la la sc\u00e8ne de la mort de Dalida, de les suscite, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi parce est vraiment nous avons tourn\u00e9 pour je pense buteur la mort de Dalida, les suicides et quand je suis revenue chez moi je me demander qu'est -ce que c'est la vie qu'est -ce que c'est la mort et \u00e7a c'est une question qui est toujours d'un motel quelquefois, nous pouvons \u00eatre pas heureuse par vous comprenez, je pense qu'elle passe \u00e0 Toulouse, tout le monde, mais la vie, c'est quelque chose de vraiment important, nous devons garder tous les moments aussi les moments plus difficiles parce que bon, c'est s\u00fbr, c'est ma vision j'ai comprennent et parce qu'elle a fait \u00e7a, je sais juste moi que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi beaucoup dans la mort, la vie, \u00e7a c'est tous les films un peu comme \u00e7a, c'est \u00e7a doit lire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [92%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a t'a donn\u00e9 une notion de pr\u00e9ciosit\u00e9, de la vie que la vie, c'est quelque chose d'important et et c'est vrai que d'incarner quelqu'un qui d\u00e9cide de mettre fin \u00e0 ses jours ou m\u00eame d'\u00e9crire l'histoire de quelqu'un qui met fin \u00e0 ses jours, tout \u00e0 coup \u00e7a recolore la vie d'une autre mani\u00e8re, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:27) [92%] :\r\nEt puis, \u00e7a apporte aussi une autre difficult\u00e9, c'est comment est -ce qu'on fait mourir un personnage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0, elle nous avait un petit peu indiqu\u00e9 donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [84%] :\r\nMais il faut bien imaginer la sc\u00e8ne, il faut la tourner et il faut l'envisager, enfin c'est pas simple, un peu finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:40) [92%] :\r\nNon, c'est pas simple, alors c'est vrai qu'apr\u00e8s il y avait beaucoup de t\u00e9moignages, elle, c'est vrai qu'elle a programm\u00e9 son suicide, elle a menti \u00e0 tout son entourage, elle a fait croire qu'elle partait au th\u00e9\u00e2tre avec son amoureux du moment en fait, elle \u00e9tait toute seule la mort en question avait annul\u00e9 et elle avait programm\u00e9 \u00e7a depuis des jours et des jours et des jours, elle avait \u00e9pargn\u00e9 des pilules pour dormir, pour pouvoir en avoir suffisamment pour pouvoir en prendre suffisamment assez d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 le film d\u00e9marre par son 1er suicide en 1967 donc c'est d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 une fois cette fois -ci, elle veut pas se rater, donc elle a fait ce qu'il fallait pour et je pense que voil\u00e0, le film prend le le parti pris d'une grande simplicit\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis bon ben les gens vont d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [75%] :\r\nJ'ai 34 ans, pas comme un espoir pour la je n'ai plus vous du sport \u00e0 des milliers de visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:43) [90%] :\r\nBiopic consacr\u00e9 \u00e0 cette chanteuse incarn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par ses valves ET qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui en compagnie de la r\u00e9alisatrice Lisa Azuelos, on a \u00e9voqu\u00e9 un petit peu le fait de retranscrire la vie quelqu'un au cin\u00e9ma de ce cette fameuse id\u00e9e du biopic la biographie au cin\u00e9ma \u00e7a quel probl\u00e8me particulier \u00e7a pose dans la mesure o\u00f9 l\u00e0 on a affaire quand m\u00eame \u00e0 une v\u00e9ritable ic\u00f4ne de la chanson qu'on a toutes et tous des images en m\u00e9moire de Dalida et que parfois on voit dans certains films cette volont\u00e9 tellement manifeste reproduire fictivement l'image d'Epinal parfaite qu'on a tous sans en-t\u00eate avec les photos d'\u00e9poque, avec les v\u00eatements d'\u00e9poque, enfin il y a \u00e7a dans votre film, parce que vous vous donnez en plus des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la fin du film, des images qui correspondent \u00e0 ce qu'on a pu voir dans dans le film, donc il y a une sorte de vous montrer la preuve historique de ce qui va bien bien travaill\u00e9 effectivement mais quelles contraintes particuli\u00e8res, \u00e7a pose d'\u00eatre au plus pr\u00e8s de la v\u00e9rit\u00e9 et puis en m\u00eame temps de veut sa sa version des faits d'une d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:43) [92%] :\r\nLa mission, c'est pas de montrer que j'ai bien r\u00e9alis\u00e9, c'est la mission, c'est de montrer que j'\u00e9tais pas l\u00e0, ex- le spectateur peut vivre l'histoire directement, il faut qu'ils m'oublient le spectateur quand il est dans la salle, il faut qu'il oublie le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, sinon c'est qu'on a tous rat\u00e9 et c'est vrai que, il y a des mises en sc\u00e8ne qui s'impose au spectateur, moi j'ai tendance \u00e0 \u00e0 dispara\u00eetre dans la mise en sc\u00e8ne pour pouvoir laisser l'histoire \u00e9merger et dans ces cas -l\u00e0, sur une histoire comme Dalida, je suis parti du principe que les gens s'ils avaient envie de conna\u00eetre l'effet sur Dalida, il y a 2748 documentaire qui existent sur elles ont \u00e0 Dalida sur YouTube, on a tout ce qu'on veut, donc moi je vais pas faire \u00e7a, moi, je vais la ramener autre chose est -ce que je ram\u00e8ne c'est l'intimit\u00e9 de la femme, j'ai justement trouver que beaucoup de biopic se perdent dans la reconstitution historique et ne vont pas assez profond\u00e9ment dans l'\u00e9motion intime du personnage, or c'est \u00e7a qu'on a envie de voir quand on aime quelqu'un, au point d'aller voir son histoire au cin\u00e9ma, c'est qu'on a envie d'en savoir plus : pas de savoir exactement ce qui s'est pass\u00e9, c'est pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important ce rapport \u00e0 l'intimit\u00e9, c'est pas parce que on est Dalida, o\u00f9 en est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou qu'on est peut-\u00eatre un jour m\u00eame Dieu peut-\u00eatre, je ferai un biopic sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [74%] :\r\n\u00e9tait pas imaginer budget j'ai nuageux effarant mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:06) [91%] :\r\nEn tout cas, il faut \u00eatre dans l'intimit\u00e9 des gens pour pouvoir transmettre \u00e7a \u00e0 l'intimit\u00e9 des spectateurs, moi je m'adresse \u00e0 l'intimit\u00e9 au coeur des spectateurs, je ne m'adresse pas \u00e0 leur raison, je m'adresse pas j'ai pas envie de collecter des bons points d'avoir bien fait mon travail, j'ai vraiment envie qu'il sorte boulevers\u00e9, j'ai impression que c'est ce qui se passe avec ce film, parce que \u00e0 chaque projection, les gens ont les larmes aux yeux, ils arrivent \u00e0 peine \u00e0 nous poser des questions, tellement il il tremble encore et leurs larmes sont ma plus belle preuve de mon bon travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:36) [91%] :\r\nDe quelle fa\u00e7on Orlando, qui n'est pas avec nous, donc, le fr\u00e8re de Dalida, qui fut son producteur \u00e9galement, a -t-il infl\u00e9chi influenc\u00e9 \u00e0 la fois le sc\u00e9nario \u00e0 la fois votre je sais Alviti -ce que vous avez beaucoup parl\u00e9 avec lui de Dalida, ce que vous avez pu d\u00e9velopper certaines choses avec lui de de quelle fa\u00e7on vous avez travaill\u00e9 ensemble sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [82%] :\r\nBen Orlando m'a beaucoup aid\u00e9 parce qu'est vraiment, elle m'a donn\u00e9 tous les 2 commentaires que j'ai pu voir sur Dalida, elle m'a montr\u00e9 quand m\u00eame bouger quand m\u00eame parler, elle montre aussi les bourreaux qu'il partageait am\u00e9ricaine, elle \u00e9tait incroyable pour moi pour parce qu'il m'a lass\u00e9 une autre minutes toute seule dans les bureaux de Dalida, il \u00e9tait tous les choses, qu'elle a gagn\u00e9 si il \u00e9tait l\u00e0 lorsque, art de la musique parce qu'elle a gagn\u00e9 la Scra dans la musique, pour moi il \u00e9tait incroyable parce que j'ai ressenti vraiment cette femme, elle va beaucoup parler d'elle, elle m'a donn\u00e9 vraiment de ce geste, qui ont des choses \u00e0 Murcie, il m'a donn\u00e9 la libert\u00e9 est tr\u00e8s comme Lisa l'a fait avec moi, nous avons travaill\u00e9 avant ensemble, mais \u00e0 la fin, nous avons arriv\u00e9 sur le tournage, tout a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a te dire que j'ai pass\u00e9 plus \u00e0 imiter dit venir au pass\u00e9 au texte les choses \u00e0 \u00eatre \u00eatre Sveva et Dalida en m\u00eame temps, il \u00e9tait vraiment fascinant pour moi, il \u00e9tait un travail incroyable et j'esp\u00e8re que notre jour j'aimais faire notre autre film comme \u00e7a avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [91%] :\r\nAlors je vous retourne la question des Azuelos, de quelle fa\u00e7on Orlando et vous avez travaill\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [95%] :\r\nAlors Lamdaoui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:19) [90%] :\r\nC'est le cas du Temple Orlando. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [88%] :\r\nJustement, Orlando, c'\u00e9tait le gardien du temple et de faire ce film l\u00e0, quelque part il me passait le relais donc ce relais n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour lui, a pass\u00e9 pas parce que il ne faisait pas confiance ou quoi, mais parce que c'est un geste compliqu\u00e9, \u00e7a fait 30 ans qu'il est d\u00e9positaire d'une m\u00e9moire et tout \u00e0 coup, il va laisser cette m\u00e9moire dans les mains de quelqu'un d'autre se trouve que ce quelqu'un d'autre, c'est moi, donc au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu on s'est un peu renifl\u00e9, il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9fiant d\u00e9but et puis il y a un jour la chaussette compl\u00e8tement transform\u00e9 et puis quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 Sveva la premi\u00e8re fois, il a dit non, non, c'est pas du tout, Dalida, c'est pas \u00e7a, j'ai dit OK, mais moi, pour moi, c'est que, elle, si elle fait pas le film, je ferai pas le film donc rencontre l\u00e0 et on a d\u00een\u00e9 ensemble et quand on sait qu'elle est arriv\u00e9, j'ai vu sa t\u00eate changer c'est quelqu'un de tr\u00e8s intuitif Orlando vraiment et il a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 en fait de l'avoir tout \u00e0 coup, il a pu se projeter en Sveva et il a l\u00e2ch\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 ce moment -l\u00e0 et il nous a donn\u00e9 totalement sa confiance, il est jamais venu sur le plateau, imaginez bien jamais, il est venu pour faire des photos avec d\u00e9j\u00e0 com\u00e9dien qui est venu sur le corner 4 fois m\u00eame un pouvoir et \u00e0 la fin, il a vu le film, il a dit : bon, moi, il y a cela, peut-\u00eatre, mais je vais le revoir, et puis en fait, il n'a rien fait changer il a et aujourd'hui il est tellement fier d'avoir de faire changer les choses, l\u00e0 on sur film fini juste le sc\u00e9nario, on s'est mis d'accord sur le sc\u00e9nario, il m'a nourri au maximum et souvent disait moi je te dit \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait qu'est -ce que tu es, il y a eu cette gr\u00e2ce, vraiment de me laisser travailler, moi c'\u00e9tait une condition sine qua non, \u00e9videmment, mais il a respect\u00e9 ce contrat l\u00e0 et Julien c'est vraiment gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:04) [85%] :\r\nQuels \u00e9cueils : \u00e9tiez -vous confronter lorsque vous imaginiez r\u00e9alis\u00e9 ce film fait qu'est -ce qui pour vous repr\u00e9senter des points d'achoppement des difficult\u00e9s que vous vouliez contourner \u00e0 tout prix avec l'exp\u00e9rience que vous avez de spectatrices de biopic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:16) [91%] :\r\nJustement ce dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que je ne suis pas acharn\u00e9 \u00e0 recr\u00e9er le Paris des ann\u00e9es 50 60 70, \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment d'argent, bizarrement, le film n'est pas un tr\u00e8s gros budget, donc j'ai d\u00fb faire avec l'argent que j'avais pour que \u00e7a ait pas l'air d'\u00eatre un petit budget, pourtant c\u00f4t\u00e9 vous fait confiance, mon bapt\u00eame fait confiance mais, vous savez le cin\u00e9ma c'est difficile en ce moment, comme tous les m\u00e9tiers s'est confront\u00e9 \u00e0 la crise et puis je voulais que l'argent est au bon endroit, c'est-\u00e0-dire que on a d\u00e9pens\u00e9, vraiment beaucoup, beaucoup d'argent pour le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:44) [92%] :\r\nConcert qui repr\u00e9sente le palais des sports o\u00f9 il y a un peu toute sa carri\u00e8re, qui d\u00e9filent, et c'est toute la p\u00e9riode disco et \u00e7a c'est quelque chose qui nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent et pour moi \u00e7a \u00e7a avait jamais \u00e9t\u00e9 fait au cin\u00e9ma de mani\u00e8re aussi spectaculaire, donc j'avais vraiment envie d'MacLagan sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:06) [79%] :\r\nMais de c'est \u00e7a, j'ai la chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [88%] :\r\nEt en revanche, je me suis pas \u00e9vertu\u00e9 \u00e0 montrer des voitures d'\u00e9poque dans des rues embouteill\u00e9es de Paris en 1960 pour moi moi \u00e7a n'avait pas d'int\u00e9r\u00eat, c'est plus int\u00e9ressant de savoir comment elle r\u00e9agit dans le bureau des digues Barclay peu comment elle se balade sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, quant \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:31) [71%] :\r\nParis Vertigo sur 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [89%] :\r\nSeewald Viti on a \u00e9voqu\u00e9 avec vous la fa\u00e7on dont vous \u00eates entr\u00e9 dans le personnage de Dalida, personnage qui que vous avez encore \u00e9videmment en t\u00eate, j'imagine, aujourd'hui nous avait \u00e9galement dit qu'au fond, ce n'est pas quelqu'un, vous connaissiez vraiment aujourd'hui que vous avez vu le film comment est -ce que vous vous voyez quelle vision avez -vous de vous \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:02) [85%] :\r\nC'est vraiment un, j'ai pens\u00e9 pas que j'ai fait faire un r\u00f4le grand comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que quand je me suis pour la premi\u00e8re fois, il est au cin\u00e9ma, j'\u00e9tais celle elle m'en donner l'opportunit\u00e9 de me voir toutes pour de me donner un peu d'intimit\u00e9 aussi un mois parce que c'est pas facile de te voir \u00e0 la fin, c'est pas moi qui je de dire \u00e7a mais j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu de mon travail, mais dans les films qui les a a fait vraiment parce que est comment, elle a dit beaucoup de l'intimit\u00e9 et \u00e7a l\u00e2che, c'est la chose clairement m'int\u00e9resse beaucoup aussi parce que, bon, je connaissais un peu Dalida, la chanteuse les c\u00f4nes, mais je connaissais pas du tout la Yolanda d'il y a, -t-il la famine qui n'est, pour moi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 incroyable de voir tout \u00e7a tous les ans, qu'elle avait tout l'amour que elle a donn\u00e9 \u00e0 son public \u00e0 la famille, tout le monde l'amour qu'elle a recherch\u00e9 partout sa vie et j'aimerais moment qui \u00e9tait moi et j'ai vraiment, regardez, il y avait les films avec un plaisir incroyable, j'ai lev\u00e9 v\u00e9cu 15 fois chose comme \u00e7a et j'ai, j'ai envie d'encore de le voir, oui, parce qu'il n'est pas parce que je suis narcissique, l'artiste, pas du tout, non, parce que vraiment c'est une histoire qui me touche beaucoup, comme pour moi, elles \u00e9taient toutes les femmes pas beaucoup les femmes, les hommes aussi ne veulent jamais une g\u00e9n\u00e9ration aussi donc, comme vous avez dit avant, c'est un biopic, mais c'est pas un biopic d\u00e9sargent\u00e9 comme je dis, c'est pesant 2 ans c'est pas vu l'eau oui c'est un biopic vraiment moderne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:57) [93%] :\r\nOn a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer toute la lumi\u00e8re de Dalida aussi quoi, on parle des choses pas pesante et lumineuse dans un dans une histoire o\u00f9 quelqu'un finit par se suicider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:06) [97%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a le challenge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:08) [81%] :\r\nQuand fait un travail vraiment, avec ton coeur avec la sensibilit\u00e9 qui tous recherchent beaucoup tour cherche beaucoup de moteur sur elle, qui est ou va pas imiter clinquant qui tous donnent tout, qu'est-ce que toi, ta passion, il n'y a pas de des personnes qui peut dire bon c'est c'est voitures voir parce que c'est vraiment la A6 arr\u00eat\u00e9 qu'il va toucher l'agent est vraiment et hier, Elmander mal avantpremi\u00e8re qu'la pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et tout l'argent aurait et il me dit : bon, j'ai 5 tankers, elle \u00e9tait sinc\u00e8re et vraiment tout l'\u00e9motion qu'ils sont dans les films, j'ai ressenti \u00e7a quand j'ai jou\u00e9 et ses sc\u00e8nes les plus difficiles et aussi les les sc\u00e8nes plus joyeuse et c'est pas que j'ai jou\u00e9, j'ai j'ai j'ai d\u00e9fini et c'est pour \u00e7a que j'aime prendre par la question que j'ai \u00e9t\u00e9 bien au moral parce que au fond de tous ces tous tout doit pas avoir peur des qu'est -ce que la jambe \u00e0 dire \u00e0 la fin, c'est moi que je me regarde dans le miroir et je regarde bien s\u00fbr la r\u00e9alisatrice et hors de la c'est le fr\u00e8re de Dalida et seulement dire bon tout \u00e0 fait un grand travail doit devenir Dalida, \u00e7a c'est le plus gros grain plaisir pour un actrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:35) [90%] :\r\nLisa solo un mot aussi sur sur le genre du film parce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure vos vos pr\u00e9c\u00e9dents films lol notamment une rencontre et apr\u00e8s la sortie d'une rencontre dans une interview \u00e0 Lib\u00e9ration, qui n'est pas tr\u00e8s tendre avec vous ont fustig\u00e9 au fond votre votre fa\u00e7on de faire, le genre de de vos films, la fa\u00e7on de dont l'image est trait\u00e9e la fa\u00e7on dont vous montez vos images avec des id\u00e9es, des allers-retours incessants entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, enfin voil\u00e0, et vous ne r\u00e9pondiez mais moi je le cin\u00e9ma que j'aime c'est Pialat et de pardon alors dans quelle mesure le genre du film influence sa r\u00e9alisation voir son cadrage, sa lumi\u00e8re, de quelle fa\u00e7on ce film l\u00e0, Dalida a chang\u00e9 votre fa\u00e7on de faire des films. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:16) [91%] :\r\nMoi je trouve qu'il a pas chang\u00e9 ma fa\u00e7on de faire mais j'autorise les gens qui ont comme m\u00e9tier de critiquer les films \u00e0 enfin pouvoir voir mon travail, j'ai pris un soin particulier sur Dalida parce que il y avait des reconstitutions et que je touche une histoire que tout le monde conna\u00eet, dans la mesure o\u00f9 ce n'est pas ma vie \u00e0 moi, mais la vie de quelqu'un d'autre, \u00e7a permet finalement \u00e0 tout le monde de s'identifier, pendant le tournage, je disais un peu cyniquement, je disais : c'est fou, l\u00e0 on est en train de tourner une une sc\u00e8ne dramatique, les gens vont trouver \u00e7a chouette pour trouver \u00e7a g\u00e9nial, alors que c'est tellement plus facile \u00e0 faire que la com\u00e9die et c'est totalement injuste, la com\u00e9die, c'est l'art le plus compliqu\u00e9 du monde et je trouve que vouloir faire rire les autres, c'est l'art le plus g\u00e9n\u00e9reux du monde, \u00e0 part \u00e7a, moi je suis l\u00e0 pour divertir et surtout faire en sorte que les gens qui donnent de l'argent pour passer une heure et demie compagnie d'un de mes films quand elle sort de la salle quelque chose, soit pass\u00e9 en ne c'est vrai que je travaille pas beaucoup pour la critiquer les journalistes parce que \u00e7a m'int\u00e9resse pas, sinon je je ferai un autre m\u00e9tier, en fait, je serais politique peut-\u00eatre, je sais, mais sur le plan de la r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me chang\u00e9 en fait si vous regardez bien, j'ai rien changer, c'est juste que j'ai chang\u00e9 de th\u00e8me et je ne suis plus dans la com\u00e9die humaine, on va dire : je suis dans dans quelque chose qui est plus le drame la trag\u00e9die donc tout de suite, j'ai une \u00e9tiquette plus s\u00e9rieuse devient r\u00e9alisateur aux yeux du monde parce que je ne suis plus de la com\u00e9die, quand on fait de la com\u00e9die mercredi dit oh G\u00e9rard Ory il rentre pas tout de suite dans l'imaginaire du super r\u00e9alisateur, or il faut \u00eatre un sacr\u00e9 technicien pour faire des belles com\u00e9dies comme ils nous ont fait, et vous avez oubli\u00e9 dans votre liste, moi le moment vraiment mon r\u00e9alisateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est Claude Sautet cette photo, c'est celui -l\u00e0 que j'ai dit en 1er c'est vrai qu'apr\u00e8s j'adore le travail depuis ann\u00e9e de pardon parce que justement les 3 sont des gens qui vont chercher l'intimit\u00e9 des personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:10) [88%] :\r\nMais pour en revenir au film nos chansons, en particulier parce qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 les chansons, j'imagine qu'il a fallu faire des choix de, de, de chansons, puisque l'on enregistre une quantit\u00e9 absolument ph\u00e9nom\u00e9nale, un r\u00e9pertoire de 2000 chansons, Dalida, donc c'est compliqu\u00e9 vous choisir quel r\u00f4le elles ont dans le film au fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:25) [93%] :\r\nMais en fait quand j'ai \u00e9crit le sc\u00e9nario, j'ai \u00e9crit le sc\u00e9nario avec les chansons inclus dedans sachant que telle sc\u00e8ne il aurait -elle chanson pour l'illustrer que telle autre sc\u00e8ne ce sera \u00e7a, alors \u00e9videmment j'essaie d'\u00eatre dans la bonne \u00e9poque que je d\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:38) [91%] :\r\nJe me permets un \u00e9cart dans le film qui est conna\u00eet d'avoir 18 ans, c'est une chanson que je mets justement dans son histoire d'amour avec un jeune loup Luciano, qui est de 12 ans son cadet et \u00e7a se passe en 67 alors que la chanson a \u00e9t\u00e9 faite en 74. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:53) [85%] :\r\nMireille venait d'avoir 18 ans il \u00e9tait mort, on a un grand pas, on a une grande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:01) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e9cart on va dire r\u00e9elle mais comme \u00e7a tombe \u00e0 pic dans l'histoire, je me suis permis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:07) [73%] :\r\nLe serbe le sc\u00e9nario des chansons, c'est-\u00e0-dire que on sait au service et dans les autres sont les de la on d'gros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:13) [92%] :\r\nEffectivement, de, de, de, de son histoire, et au fond, elles correspondent \u00e0 des moments de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:17) [77%] :\r\nEt je pense qu'il Lisa a faire travailler des vraiment mettre les chansons un narration aussi du film, c'est un \u00e9l\u00e9ment narratif ici et chansons vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:30) [92%] :\r\nC'est une fa\u00e7on d'\u00e9clairer la vie Dalida et c'est comme c'est elle qui les chante \u00e7a les \u00e9clairs du encore plus forte mani\u00e8re puisque c'est comme si j'avais \u00e9crit le sc\u00e9nario avec elle, finalement, d'ailleurs j'ai \u00e9crit le sc\u00e9nario avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:43) [75%] :\r\n\u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:46) [91%] :\r\nMais c'est important de le dire, parce qu'au fond, on se rend compte que finalement, si on veut raconter la vie d'Dalida alors Brassens disait que \u00e7a serve \u00e0 rien d'interviewer que tout \u00e9tait dans ses chansons, Dalida n'est pas auteur de ses chansons mais le choix des chansons \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie fait que \u00e7a nous explique, d'une certaine mani\u00e8re le fond le fond de de ce qu'ils vivent et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:06) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une femme tellement sinc\u00e8re qu'elle pouvait pas chanter autre chose que ce qu'il avait dans son coeur, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 un moment elle bascule sur des chansons tristes comme je suis malade, ou avec le temps, il y en a plein d'autres, c'est pour \u00e7a qu'un moment, elle fait du disco, parce que le discours enflamme toute une \u00e9poque, vraiment c'est quelqu'un qui n'a jamais truander son \u00e9tat d'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:30) [92%] :\r\nEt ces chansons sont le reflet de son \u00e2me vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:54) [75%] :\r\nAi vu vous voulez c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:00) [93%] :\r\nUne question pour vous Sveva Alviti est -ce que Dalida com\u00e9dienne vous l'aviez vu, vous, vous la connaissez un peu ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:08) [85%] :\r\nLa essaie un peu parce que j'ai regard\u00e9 un petit film qu'elle a fait inutile, j'ai regard\u00e9 les 6\u00e8me jour et c'est le fait qu'elle \u00e9tait \u00e0 Cannes, bon, j'ai la incroyable aussi l\u00e0- bas comme actrice, un artiste compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:28) [86%] :\r\nEst -ce que les le, l\u00e0 encore une une une femme plus moderne que son temps je dirais ou est -ce qu'au contraire, non pas du tout de votre vision \u00e0 vous Lisa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:36) [92%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le, c'est qu'elle a quitt\u00e9 l'\u00c9gypte parce qu'on lui a propos\u00e9 un contrat d'actrice et quand m\u00eame trouvez pas travailler en tant qu'actrice, elle s'est mise \u00e0 chanter dans les petits cabarets et ce qui est incroyable, c'est qu'\u00e0 la fin de sa vie, son r\u00eave devient quand m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 puisqu'elle a un grand r\u00f4le dans un film mais en arabe, donc c'est en fait c'est l'\u00c9gypte et le cin\u00e9ma qui la ram\u00e8ne de l\u00e0 o\u00f9 elle vient, et elle va au Festival de Cannes et je pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9\u00e7u que le film n'ait pas \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s public parce avait profond\u00e9ment envie de jouer et je pense qu'elle aurait jou\u00e9 plein d'autres r\u00f4les, si elle avait pas mis fin \u00e0 ses jours en fait parce que c'\u00e9tait elle avait cette esp\u00e8ce de sagesse dans les yeux, et en m\u00eame temps de de d\u00e9sespoir qu'on pouvait trouver aussi Simone Signoret, Romy Schneider, \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re ou des choses comme \u00e7a, enfin, il y avait, il y avait une science pure sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:24) [81%] :\r\nC'est \u00e0 la fin de sa vie, qui pouvaient vraiment servir le cin\u00e9ma remarque mais faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:31) [85%] :\r\nJ'ai fait sourire Lisa Azuelos, c'est un mot sur le casting de ce film les Alviti est avec nous \u00e0 l'incarne Dalida, \u00e9videmment, il y a Jean-Paul Rouve qui incarne si le directeur d'Europe 1, directeur de la belle et Marie de de Dalida Patrick Team citant, directeur de l'Olympia, Vincent Perez en Eddy Barclay, Nicolas Duvauchelle, \u00e9galement dans le r\u00f4le de cet homme qui va accompagner Dalida pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es sont rest\u00e9s 9 ans sans trop le personnage qui pr\u00e9tendait \u00eatre une mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [69%] :\r\nJe vais essayer, il y a aucun homme aussi \u00e0 l'\u00e9cart de ce cas Martikan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:05) [88%] :\r\nEt j'ai venir Ricardo macho qui interpr\u00e8te le r\u00f4le d'Orlando, votre fr\u00e8re dans le film, le casting a \u00e9t\u00e9 facile pour vous, c'\u00e9tait tout de suite, imm\u00e9diat, vous voyez, vous avez vu Tim dans le r\u00f4le de Cocatrix vous avez vu c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:21) [90%] :\r\nJ'ai m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi parce que pour moi c'\u00e9tait une telle \u00e9vidence ma chance, c'est m'ont tous dit oui tout de suite, de toute fa\u00e7on les les films quand ils doivent se faire un bon timing en g\u00e9n\u00e9ral, on a le bon casting, d\u00e8s qu'on commence \u00e0 gal\u00e9rer sur le casting ceux qu'a quelque chose qui n'est pas align\u00e9, mais c'est vrai que j'aurais pas fait le film, j'avais pas rencontr\u00e9 Sveva parce que il y a que elle qui m'a donn\u00e9 cette gr\u00e2ce l\u00e0 et tous les hommes du film, c'est des hommes que j'ai archi choisi archi- voulue et heureusement, ils m'ont pas dit non, jamais, c'est \u00e7a \u00eatre un artiste en fait, c'est \u00eatre en vraiment align\u00e9s avec son intuition intime et pur, que c'est le moment de faire telle chose ou telle autre et c'est une mani\u00e8re sinc\u00e8re d'en parler et tous les acteurs qui ont fait film l'ont vraiment faite pour Dalida et surtout tous les techniciens qui ont fait le film l'ont fait pour Dalida aussi j'avais vraiment des des candidatures spontan\u00e9es, de gens qui n'avaient jamais fait de cin\u00e9ma qui ont dit je veux absolument participer \u00e0 l'aventure et, au final, ils ont fait un travail merveilleux quoi j'ai on a tous, c'\u00e9tait une \u00e9norme \u00e9quipe au service de cette grande dame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:22) [84%] :\r\nLisa Selosse, merci beaucoup, merci nous voir Sveva Alviti merci infiniment, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-C1D27051-71DE-4B1B-9A2C-3C00C9EFBEF7", "internalArchiveId": "C1D27051-71DE-4B1B-9A2C-3C00C9EFBEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 10.01.2017", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 70, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268426", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-01-10T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 10.01.2017"], "variantIds": ["ece-8268426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T07:56:28Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nEt pour la revue de presse la beaut\u00e9 de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\nEt pour cette revue de presse du web du journal Saint-Pierre des professions que personne n'a vraiment envie de fermer que quelques t\u00e9m\u00e9raires pratique avec un joli stock 12 \u00e0 avoir un travail qui nous pla\u00eet, c'est quelque chose de tr\u00e8s important dans la vie, hein, vu qu'on passe le 3 quarts de notre existence d'adultes \u00e0 exercer une profession, par exemple, moi qui voulait faire policier ou encore bijoutier charcutier quand j'\u00e9tais petit, je suis plut\u00f4t content de faire de la radio, c'est un peu le m\u00e9tier id\u00e9al quand on fume, plein de clubs et qu'on n'a pas envie de se coiffer ou de prendre une douche le matin mais beaucoup de gens n'ont pas cette chance, hein, ils font un m\u00e9tier qu'il d\u00e9teste, donc hors plus \u00e0 notre \u00e9poque d'ailleurs, \u00e9poque qui broie le travailleur comme un boucher qui vous pr\u00e9pare un burger, du coup, on va vous montrer aujourd'hui qu'il existe des professions vraiment p\u00e9nible dans ce top 12 12 dans lequel on retrouve des videurs de de devait chimique pas terrible \u00e7a, des agents de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 des concerts de Black m\u00e9tal ou encore des nettoyeurs d'enclos \u00e0 Cobra je vous poste le lien tout de suite sur le Facebook de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T16:01:04Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}}, {"id": "sound-7BC99B45-6124-406E-A63F-93747B3B822C", "internalArchiveId": "7BC99B45-6124-406E-A63F-93747B3B822C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emil, cr\u00e9ation d'un mythe national", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 quoi reconnait-on un mythe national vivant? Tout le monde conna\u00eet sa date d'anniversaire. Ainsi depuis le 6 janvier, l'humoriste al\u00e9manique Emil Steinberger a 84 ans. Et il revient \"encore une fois\" dans la peau de son personnage Emil. Il d\u00e9bute sa tourn\u00e9e (la derni\u00e8re?) dans le creuset de ses d\u00e9buts romands, au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie de Lausanne jusqu'au samedi 14 janvier 2017, puis en tourn\u00e9e romande. Thierry Sartoretti retrace la construction de cette l\u00e9gende f\u00e9d\u00e9rale unique en son genre.", "durationSec": 3231, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "humour"], "thematicPersons": ["Steinberger, Emil"], "alternativeTitle": ["Nectar du 10.01.2017", "Emil, cr\u00e9ation d'un mythe national / NTR_2017-01-10T12:06:00_nectar", "Emil, cr\u00e9ation d'un mythe national NTR_2017-01-10T12:06:00_extra-1", "Nectar du 10.01.2017", "Emil, cr\u00e9ation d'un mythe national / NTR_2017-01-10T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["\u00c0 quoi reconnait-on un mythe national vivant? Tout le monde conna\u00eet sa date d'anniversaire. Ainsi depuis le 6 janvier, l'humoriste al\u00e9manique Emil Steinberger a 84 ans. Et il revient \"encore une fois\" dans la peau de son personnage Emil.\n\nIl d\u00e9bute sa tourn\u00e9e (la derni\u00e8re?) dans le creuset de ses d\u00e9buts romands, au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie de Lausanne jusqu'au samedi 14 janvier 2017, puis en tourn\u00e9e romande. Thierry Sartoretti retrace la construction de cette l\u00e9gende f\u00e9d\u00e9rale unique en son genre.", "\u00c0 quoi reconnait-on un mythe national vivant? Tout le monde conna\u00eet sa date d'anniversaire. Ainsi depuis le 6 janvier, l'humoriste al\u00e9manique Emil Steinberger a 84 ans. Et il revient \"encore une fois\" dans la peau de son personnage Emil.\n\nIl d\u00e9bute sa tourn\u00e9e (la derni\u00e8re?) dans le creuset de ses d\u00e9buts romands, au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie de Lausanne jusqu'au samedi 14 janvier 2017, puis en tourn\u00e9e romande. Thierry Sartoretti retrace la construction de cette l\u00e9gende f\u00e9d\u00e9rale unique en son genre."], "variantIds": ["ece-8268365", "ece-8268364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-07T15:15:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T15:52:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steinberger, Emil", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE95CE5A-4C8F-4F7D-9680-377779956B15", "internalArchiveId": "EE95CE5A-4C8F-4F7D-9680-377779956B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Tatin nous parle des ses bonnes r\u00e9solutions ", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268438", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-01-10T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-01-10T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8268446", "ece-8268438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T14:36:27Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T10:30:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9087BBA-06BC-4C6E-BC43-512C9C6ACEFB", "internalArchiveId": "F9087BBA-06BC-4C6E-BC43-512C9C6ACEFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont-elles \u00e9vocatrices d'une notion d'Etat en crise?", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e, une province, une ville ou un pays se veut Etat souverain, libre et ind\u00e9pendant et ces volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont, plus que jamais, d'actualit\u00e9. Interview de l'historien Bruno Fuligni, auteur de l'ouvrage \"Royaumes d'aventure\" (Ar\u00e8nes).\r\n\r\n* * Chaque ann\u00e9e, une province, une ville ou un pays se veut Etat souverain, libre et ind\u00e9pendant et ces volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont, plus que jamais, d'actualit\u00e9. Interview de l'historien Bruno Fuligni, auteur de l'ouvrage \"Royaumes d'aventure\" (Ar\u00e8nes).", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont-elles \u00e9vocatrices d\u2019une notion d\u2019Etat en crise? / JDM_2017-01-10T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e, une province, une ville ou un pays se veut Etat souverain, libre et ind\u00e9pendant et ces volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes sont, plus que jamais, d'actualit\u00e9. Interview de l\u2019historien Bruno Fuligni, auteur de l'ouvrage \"Royaumes d'aventure\" (Ar\u00e8nes)."], "variantIds": ["ece-8280295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:56:20Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T06:38:00Z"}, {"id": "sound-8F6A670C-AEDA-4D8F-B52D-45CBBE1E696A", "internalArchiveId": "8F6A670C-AEDA-4D8F-B52D-45CBBE1E696A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 10.01.2017", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 20, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-10T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-01-10T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8268508", "ece-8268496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T10:14:14Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T07:52:07Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-194869A7-89DB-4D49-9A76-47D3534DF12B", "internalArchiveId": "194869A7-89DB-4D49-9A76-47D3534DF12B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:17-08:00:33 / *", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8280302", "ece-8280284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:56:49Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T07:19:00Z"}, {"id": "sound-F059B578-9D04-4B36-9367-D89F2947DBDF", "internalArchiveId": "F059B578-9D04-4B36-9367-D89F2947DBDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe - La justice hongroise, dernier gardien de la libert\u00e9 de la presse", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "La justice hongroise vient de donner raison aux journalistes du quotidien de centre-gauche \"N\u00e9pszabadsag\" qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en septembre par un oligarque proche du Premier ministre Viktor Orban. Apr\u00e8s avoir acquis le journal, le nouveau propri\u00e9taire avait brutalement suspendu sa publication.\r\n\r\n* * La justice hongroise vient de donner raison aux journalistes du quotidien de centre-gauche \"N\u00e9pszabadsag\" qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en septembre par un oligarque proche du Premier ministre Viktor Orban. Apr\u00e8s avoir acquis le journal, le nouveau propri\u00e9taire avait brutalement suspendu sa publication.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280288", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La justice hongroise est le dernier gardien de la libert\u00e9 de la presse", "Vues d'Europe - La justice hongroise, dernier gardien de la libert\u00e9 de la presse / JDM_2017-01-10T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La justice hongroise, dernier gardien de la libert\u00e9 de la presse / JDM_2017-01-10T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["La justice hongroise vient de donner raison aux journalistes du quotidien de centre-gauche \u201cN\u00e9pszabadsag\u201d qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en septembre par un oligarque proche du premier ministre Viktor Orban. Apr\u00e8s avoir acquis le journal, le nouveau propri\u00e9taire avait brutalement suspendu sa publication.", "La justice hongroise vient de donner raison aux journalistes du quotidien de centre-gauche \u201cN\u00e9pszabadsag\u201d qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en septembre par un oligarque proche du Premier ministre Viktor Orban. Apr\u00e8s avoir acquis le journal, le nouveau propri\u00e9taire avait brutalement suspendu sa publication.", "La justice hongroise vient de donner raison aux journalistes du quotidien de centre-gauche \u201cN\u00e9pszabadsag\u201d qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 en septembre par un oligarque proche du Premier ministre Viktor Orban. Apr\u00e8s avoir acquis le journal, le nouveau propri\u00e9taire avait brutalement suspendu sa publication."], "variantIds": ["ece-8280307", "ece-8280288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:55:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-CD235EA8-5565-49CC-ABCC-D8B2FE9A6F66", "internalArchiveId": "CD235EA8-5565-49CC-ABCC-D8B2FE9A6F66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fritz Zorn, un Zurichois en guerre (2/5) : Chantre du confirmisme helv\u00e9tique", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Zorn a analys\u00e9 avec une lucidit\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rante les d\u00e9rives de son milieu familial dans lequel le bonheur et l'harmonie obligatoires rendaient impossibles l'expression des dissonances, des conflits, bref de la vie elle-m\u00eame. R\u00e9v\u00e9l\u00e9 en allemand en 1977, le r\u00e9cit \u00ab Mars \u00bb a boulevers\u00e9 la litt\u00e9rature al\u00e9manique avant de gagner la francophonie par une belle traduction aux Editions Gallimard en 1980, pr\u00e9fac\u00e9e par un autre Zurichois, Adolf Muschg. M\u00e9moire de la seule \"r\u00e9ussite\" de sa vie, son cancer, \u00ab Mars \u00bb a permis \u00e0 Fritz Angst, dont le pseudonyme Zorn signifie Col\u00e8re, d'universaliser son profond mal-\u00eatre, jeune homme de la bonne soci\u00e9t\u00e9 zurichoise, \u00e9duqu\u00e9. \u00e0 mort.", "durationSec": 407, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268381", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse al\u00e9manique", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "cancer", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Zorn, Fritz"], "alternativeTitle": ["Fritz Zorn, un Zurichois en guerre (2/5)", "Fritz Zorn, un Zurichois en guerre (2/5) / MAT_2017-01-10T07:52:26_helvetica", "Fritz Zorn, un Zurichois en guerre (2/5) / MAT_2017-01-10T07:52:26_helvetica"], "alternativeSummary": ["Chantre du conformisme helv\u00e9tique\nZorn a analys\u00e9 avec une lucidit\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rante les d\u00e9rives de son milieu familial dans lequel le bonheur et l\u2019harmonie obligatoires rendaient impossibles l\u2019expression des dissonances, des conflits, bref de la vie elle-m\u00eame.\n\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 en allemand en 1977, le r\u00e9cit \u00ab Mars \u00bb a boulevers\u00e9 la litt\u00e9rature al\u00e9manique avant de gagner la francophonie par une belle traduction aux Editions Gallimard en 1980, pr\u00e9fac\u00e9e par un autre Zurichois, Adolf Muschg.\n\nM\u00e9moire de la seule \"r\u00e9ussite\" de sa vie, son cancer, \u00ab Mars \u00bb a permis \u00e0 Fritz Angst, dont le pseudonyme Zorn signifie Col\u00e8re, d\u2019universaliser son profond mal-\u00eatre, jeune homme de la bonne soci\u00e9t\u00e9 zurichoise, \u00e9duqu\u00e9\u2026 \u00e0 mort.\n\nPar Dominique Stalder et Christian Ciocca", "Chantre du conformisme helv\u00e9tique\nZorn a analys\u00e9 avec une lucidit\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rante les d\u00e9rives de son milieu familial dans lequel le bonheur et l\u2019harmonie obligatoires rendaient impossibles l\u2019expression des dissonances, des conflits, bref de la vie elle-m\u00eame.\n\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 en allemand en 1977, le r\u00e9cit \u00ab Mars \u00bb a boulevers\u00e9 la litt\u00e9rature al\u00e9manique avant de gagner la francophonie par une belle traduction aux Editions Gallimard en 1980, pr\u00e9fac\u00e9e par un autre Zurichois, Adolf Muschg.\n\nM\u00e9moire de la seule \"r\u00e9ussite\" de sa vie, son cancer, \u00ab Mars \u00bb a permis \u00e0 Fritz Angst, dont le pseudonyme Zorn signifie Col\u00e8re, d\u2019universaliser son profond mal-\u00eatre, jeune homme de la bonne soci\u00e9t\u00e9 zurichoise, \u00e9duqu\u00e9\u2026 \u00e0 mort.\n\nPar Dominique Stalder et Christian Ciocca", "Chantre du conformisme helv\u00e9tique\nZorn a analys\u00e9 avec une lucidit\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9rante les d\u00e9rives de son milieu familial dans lequel le bonheur et l\u2019harmonie obligatoires rendaient impossibles l\u2019expression des dissonances, des conflits, bref de la vie elle-m\u00eame.\n\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 en allemand en 1977, le r\u00e9cit \u00ab Mars \u00bb a boulevers\u00e9 la litt\u00e9rature al\u00e9manique avant de gagner la francophonie par une belle traduction aux Editions Gallimard en 1980, pr\u00e9fac\u00e9e par un autre Zurichois, Adolf Muschg.\n\nM\u00e9moire de la seule \"r\u00e9ussite\" de sa vie, son cancer, \u00ab Mars \u00bb a permis \u00e0 Fritz Angst, dont le pseudonyme Zorn signifie Col\u00e8re, d\u2019universaliser son profond mal-\u00eatre, jeune homme de la bonne soci\u00e9t\u00e9 zurichoise, \u00e9duqu\u00e9\u2026 \u00e0 mort.\n\nPar Dominique Stalder et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8268383", "ece-8268381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T12:45:03Z", "webPublicationDate": "2017-01-18T09:32:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-894259F7-2F2A-41C5-B0E9-FA94FBA3D2F4", "internalArchiveId": "894259F7-2F2A-41C5-B0E9-FA94FBA3D2F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Les optimistes", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 146, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8268423", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-01-10T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-01-10T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8268429", "ece-8268423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T12:08:51Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du Mondial, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 une cat\u00e9gorie de plus en plus rare de notre soci\u00e9t\u00e9, les optimistes, les optimistes, ces gens qui le verre plein plut\u00f4t que le verre vide parce qu'ils sont certainement alcoolique, qui sont -ils au fond et surtout quel est leur secret, h\u00e9 bien pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre de l'un de ses tabous Mopti, o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [80%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Branly en Josiane en compagnie d'un homme qui se dit optimiste, le s\u00e9millant masturbe Inroc bonjour parce bonjour Willy, on vous savez une super coupe de cheveux, dis-donc merci ses premiers vrais c'est une perruque donc vachement bien fait cette perruque merci messieurs discret, les gens doivent pas le savoir, entendu, vous savez, vous devriez assumer votre calvitie Willy, c'est le 1er pas vers le bonheur de s'accepter telle que l'on met, on voit que vous \u00eates pas dans mes hein, je mesure 1 m\u00e8tre, 38, j'ai un micro p\u00e9nis et j'bient\u00f4t plus d'cheveux fait pas grave, essayer de r\u00e9soudre vos probl\u00e8mes si vous faites un mais 38 baladez -vous sur le dos de quelqu'un et mettez un imperm\u00e9able pour pas qu'on voit la 2\u00e8me personne oui c'est pas b\u00eate oui et pour votre micro p\u00e9nis ils en partie ouvrez un karaok\u00e9, encore une bonne id\u00e9e c'est : c'est dingue \u00e7a et dites -moi masturbe d'o\u00f9 vient tout cet optimisme en partie pas si nouveau, en fait : ah bon, oui, en fait, avant j'\u00e9tais une personne plut\u00f4t sombre je broyer du noir \u00e0 longueur de journ\u00e9e, j'ai m\u00eame fait plusieurs d\u00e9pressions, c'est fou, non pas tant que \u00e7a, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux, du coup j'ai perdu beaucoup d'amis parce que Tom tout me faisait peur, votre femme vous a quitt\u00e9 aussi non oui bah allons pouvait plus de voir d\u00e9gueuler surtout \u00e0 longueur de journ\u00e9e, alors vous avez fait quoi pour donner optimiste, \u00e7a c'est un secret que je garde pr\u00e9cieusement en moi, o\u00f9 il y a les nations d'un sujet par Rabat, indique la nouvelle secret want accord d'accord et je vous le dis rien qu'\u00e0 vous parce que vous semblez en avoir besoin, il y a 6, allez je peux compter sur la discr\u00e9tion est all\u00e9 en erreur cela personne nous \u00e9coute, bon ok mon secret pour rester optimiste de plus lire la presse \u00e0 \u00e0 savais c'\u00e9tait trop facile, merci beaucoup masturbe un rorqual c'\u00e9tait oui Campana, je quitte le m\u00e9tier Frank Mather. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [80%] :\r\nMais vous dites tout le temps \u00e7a o\u00f9 il y au fond de vous, vous avez besoin de moi, un peu comme la crampe dans Paul puis vous \u00eates \u00e0 ma bo\u00eete. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45003563-2405-465B-9AD5-ECDCA159507B", "internalArchiveId": "45003563-2405-465B-9AD5-ECDCA159507B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene - Les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS vont profiter \u00e0 beaucoup", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "La Banque nationale suisse a publi\u00e9 ce lundi un b\u00e9n\u00e9fice provisoire pour l'ann\u00e9e 2016 de 24 milliards de francs. Avec un tel r\u00e9sultat la distribution des b\u00e9n\u00e9fices est garantie et c'est une bonne nouvelle pour les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les actionnaires priv\u00e9s.\r\n\r\n* * La Banque nationale suisse a publi\u00e9 ce lundi un b\u00e9n\u00e9fice provisoire pour l'ann\u00e9e 2016 de 24 milliards de francs. Avec un tel r\u00e9sultat la distribution des b\u00e9n\u00e9fices est garantie et c'est une bonne nouvelle pour les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les actionnaires priv\u00e9s.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene \u2013 Les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS vont profiter \u00e0 beaucoup", "Nota Bene \u2013 Les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS vont profiter \u00e0 beaucoup / JDM_2017-01-10T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene \u2013 Les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS vont profiter \u00e0 beaucoup / JDM_2017-01-10T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse a publi\u00e9 ce lundi un b\u00e9n\u00e9fice provisoire pour l\u2019ann\u00e9e 2016 de 24 milliards de francs. Avec un tel r\u00e9sultat la distribution des b\u00e9n\u00e9fices est garantie et c\u2019est une bonne nouvelle pour les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les actionnaires priv\u00e9s.", "La Banque nationale suisse a publi\u00e9 ce lundi un b\u00e9n\u00e9fice provisoire pour l\u2019ann\u00e9e 2016 de 24 milliards de francs. Avec un tel r\u00e9sultat la distribution des b\u00e9n\u00e9fices est garantie et c\u2019est une bonne nouvelle pour les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les actionnaires priv\u00e9s.", "La Banque nationale suisse a publi\u00e9 ce lundi un b\u00e9n\u00e9fice provisoire pour l\u2019ann\u00e9e 2016 de 24 milliards de francs. Avec un tel r\u00e9sultat la distribution des b\u00e9n\u00e9fices est garantie et c\u2019est une bonne nouvelle pour les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les actionnaires priv\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8280303", "ece-8280285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:51:54Z", "webPublicationDate": "2017-01-10T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 30800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer F3NGPpxU0Mylc4NGg1GpDq5hhbu5"}]