[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=8275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1DB56A66-AE63-4528-867F-8F9B8D46DCFE", "internalArchiveId": "1DB56A66-AE63-4528-867F-8F9B8D46DCFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE \u00e0 l'offensive contre Amazon au Luxembourg et Apple en Irlande", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne est de nouveau pass\u00e9e \u00e0 l'offensive mercredi contre les montages fiscaux des g\u00e9ants am\u00e9ricains d'internet. Dans son viseur, les pratiques d'Amazon au Luxembourg et celles d'Apple en Irlande.\r\n\r\n* * L'UE \u00e0 l'offensive contre Amazon au Luxembourg et Apple en Irlande  \r\n250 millions d'euros: c'est la somme que le g\u00e9ant du net Amazon devra rembourser aux autorit\u00e9s fiscales luxembourgeoises. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 la Commission europ\u00e9enne, qui vient d'annoncer cette mesure spectaculaire. Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Donc, ce que la Commission reproche \u00e0 Amazon, c'est d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une forme d'aide d'Etat.\r\nAbsolument. Amazon est un groupe am\u00e9ricain qui a son si\u00e8ge europ\u00e9en \u00e0 Luxembourg. Le Luxembourg qui a accord\u00e9 un arrangement fiscal tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Amazon, ce qu'on appelle un ruling fiscal dans le jargon. Ce r\u00e9gime permet au groupe am\u00e9ricain de payer extr\u00eamement peu d'imp\u00f4ts en Europe.\r\nLe probl\u00e8me, selon les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, c'est que cette situation cr\u00e9e une distorsion de concurrence, une in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux entreprises qui n'ont pas ce r\u00e9gime de faveur. D'o\u00f9 cette sanction, que la Commission vient d'annoncer: Amazon devra rembourser 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s luxembourgeoises.\r\nAlors, cette affaire en rappelle une autre: celle d'Apple, \u00e9galement condamn\u00e9 \u00e0 rembourser des avantages indus: 13 milliards d'euros, c'\u00e9tait l'an dernier. Mais l'Irlande, qui accueille Apple sur ses terres, refuse de revenir en arri\u00e8re et de r\u00e9cup\u00e9rer l'argent. Donc, la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de durcir le ton. Elle vient de l'annoncer: elle a demand\u00e9 \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice de trancher. Vous l'aurez compris, on n'a pas fini d'entendre parler de ces affaires. D'autant que d'autres grands groupes, comme McDonald's, sont aussi dans le viseur de Bruxelles.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UE \u00e0 l'offensive contre Amazon au Luxembourg et Apple en Irlande / 12H30_2017-10-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne est de nouveau pass\u00e9e \u00e0 l'offensive mercredi contre les montages fiscaux des g\u00e9ants am\u00e9ricains d'internet. Dans son viseur, les pratiques d'Amazon au Luxembourg et celles d'Apple en Irlande."], "variantIds": ["ece-8951856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T08:45:51Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBienne 250 millions d'euros c'est la somme que le g\u00e9ant du Net Amazone devra rembourser aux autorit\u00e9s fiscales luxembourgeoises, d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne qui vient d'annonce dans une annoncer cette mesure spectaculaire Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, donc ce que la Commission reproche amazone, c'est d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une forme d'aide d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nAbsolument, Amazon est un groupe am\u00e9ricain qui a son si\u00e8ge europ\u00e9en \u00e0 Luxembourg, le Luxembourg qui a accord\u00e9 un arrangement fiscal tr\u00e8s int\u00e9ressant amazone, ce qu'on appelle un r\u00f4le fiscal dans le jargon, ce r\u00e9gime permet en clair au groupe am\u00e9ricain de payer extr\u00eamement peu d'imp\u00f4ts en Europe le probl\u00e8me, selon les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, c'est que cette situation cr\u00e9e une distorsion de concurrence, une in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux entreprises qui n'ont pas ce r\u00e9gime de faveur d'o\u00f9 cette sanction que la Commission vient d'annoncer, Amazon devra rembourser 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s luxembourgeoises alors cette affaire en rappelle une autre celle d'Apple, \u00e9galement condamn\u00e9 \u00e0 rembourser des avantages indus 13 milliards d'euros, c'\u00e9tait l'an dernier mais l'Irlande qui a accueilli Apple sur ses Terres, refuse de revenir en arri\u00e8re et de r\u00e9cup\u00e9rer cet argent, donc, la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de durcir le ton, elle vient de l'annoncer, elle a demand\u00e9 \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice de trancher, vous l'aurez compris, on n'a pas fini d'entendre parler de ces affaires d'autant plus que d'autres grands groupes comme McDonald's sont aussi dans le viseur de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nIl y avait hier, notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05DE93B0-E4C0-43A7-81F7-E6E2258721DD", "internalArchiveId": "05DE93B0-E4C0-43A7-81F7-E6E2258721DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952063", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline / CALM_2017-10-04T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Calmos du 04.10.2017"], "variantIds": ["ece-8952063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T22:19:40Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nWormser dans la peau aux normes 3 le traitement m\u00e9diatique du conflit en Syrie, a clairement baiss\u00e9 d'intensit\u00e9 depuis quelques jours et m\u00eame quelques semaines la crise syrienne balay\u00e9e par d'autres infos, une autre crise, celle que traverse l'Espagne et la Catalogne ou la tuerie sans pr\u00e9c\u00e9dent de l'pour ne citer que \u00e7a alors m\u00eame que Daesh serait sur le point de perdre son fief de Raqa, alors m\u00eame que les troupes arabo- kurde soutenu par la coalition internationale contr\u00f4lent maintenant 90 pourcent de de la ville, mais la nouvelle est consid\u00e9r\u00e9e comme moins importante que d'autres, c'est ce qu'on appelle la hi\u00e9rarchie de l'information, un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9pend de la concurrence avec d'autres \u00e9v\u00e9nements il y a donc pas que la valeur intrins\u00e8que d'une actualit\u00e9 qui justifie sa pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias selon Arnaud Mercier profond comme \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de presse, c'est aussi une question de Tempo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [86%] :\r\nL'autre probl\u00e8me, si les \u00e9l\u00e9ments qui s'inscrivent dans la dur\u00e9e, l'acc\u00e9l\u00e9ration du Tempo de l'information est telle que, il appara\u00eet de plus en plus clairement aux yeux d'un certain nombre de crit\u00e8res, on ne peut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [94%] :\r\n\u00e9videmment pas parler en continu d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va s'inscrire dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nLe conflit syrien est typiquement un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'inscrit dans la dur\u00e9e, il a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de 6 ans, et du coup, les m\u00e9dias en parlent \u00e9pisodiquement pour relater des moments cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nIl va y avoir des Focus \u00e0 certains moments pour le d\u00e9but de l'assaut, ce qui est per\u00e7u, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, d'ailleurs parfois comme un tournant dans la crise et donc on va se polariser puis sur des moments Jourdet \u00e9pique et d'ailleurs le le fonctionnement m\u00e9diatique est ainsi fait que la plupart du temps, la plupart des m\u00e9dias olympique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [99%] :\r\nEt apr\u00e8s il y a un effet de rattrapage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [85%] :\r\nPar ailleurs, plus avaient en effet du coup apr\u00e8s qui peut exister, qui est un effet de rattrapage, c'est-\u00e0-dire que les journalistes, il y a accord d'autant plus d'importance apr\u00e8s qu'ils savaient bien qu'ils auraient d\u00fb en parler mais que malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [97%] :\r\nIls n'ont pas pu en pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nAvec effet de rattrapage plusieurs m\u00e9dias comme France Info ont d'ailleurs aujourd'hui d\u00e9cid\u00e9 de parler \u00e0 nouveau du confiance hierry pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de ce tournant dont nous parle d'Arnaud Mercier et dans ce cas, ce tournant, c'est l'assaut final lanc\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T15:34:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCE111F2-C393-43BE-962F-F5DA0896CA79", "internalArchiveId": "DCE111F2-C393-43BE-962F-F5DA0896CA79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-10-04T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-10-04T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-8951989", "ece-8951970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T14:44:23Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n2\u00e8me jour pour chef du fardeau avec toi pour Bordeaux, c'est voil\u00e0 tout un robot salut c\u00f4t\u00e9 il y Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 de avec bien plus que 10 secondes point c'est au service au n\u00f4tre, \u00e7a c'est pas bon pour qu'il y a 5 heures par \u00e7a quoi qu'est -ce que vous souhaitez dans 2 sacs, un maire de trop qui conna\u00eet un bon en fait on vous on ne peut pas du tout clair c'est quoi comme je fais le voeu du du barom\u00e8tre aventure ce tabouret on s'attache \u00e0 ses propres vid\u00e9os du et en mer ou dans la poubelle de la part du et ensuite, on essaie de tenir le plus longtemps possible Herv\u00e9 des de 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [73%] :\r\nDans la presse que tu fais doubler c'est un jour de la un de l'arriv\u00e9e, oui, je vais prendre un bain plus de venir avec moi, non mais, tu fais \u00e7a souvent, pourquoi, parce que je t'es jamais vu te laver, c'est normal, on conna\u00eet que depuis \u00e0 avoir et \u00e7a, c'est quoi \u00e7a, c'est du savant qui peuvent la mousse car la boule c'est amusant et quoi de plus r\u00e9jouissant, c'est la vie tout dans sa vie d'homme \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [75%] :\r\nQui va dire \u00e0 la vous amuser, non, et \u00e7a c'est quoi \u00e7a, des qui font du bien, car les 8 sent bon et quoi de plus r\u00e9jouissant de cela 20 autres entend-on pas c'est lui quoi d'habitude utilise du d'huile essentielle de l'aborder parce que j'appr\u00e9cie tout particuli\u00e8rement le sud de la France 50 je est plus aujourd'hui de rideau tombe la coltiner, c'est lui qui \u00e9tait dans la cuisine, souhaite, il y avait 3 attentats n'ont toujours pas et \u00e7a, c'est quoi, \u00e7a n'\u00e9tait pas d'accord pour d\u00e9corer le bateau car les p\u00e9tales de rose c'est joli et quoi de plus r\u00e9jouissant que de l'tout endettant pas du tout \u00e0 des p\u00e9tales de roses, ouais, c'est parce que j'avais plus dr\u00f4le tout l\u00e0- bas, donc j'ai pris des petits bouts de papier toilette et ils auront donc \u00e7a ressemble d'accord, donc tu vas prendre un bain avec du PQ et de l'huile de friture exactement qui Hilton attendre un peu, le 1er abord de relaxation antistress et il n'y a ni 3 nous aimeraient bien mais Coulthard, tous 2, je suis un robot alors bon score est compos\u00e9e \u00e9lectronique alors voil\u00e0 tout mon organisme est sous tension \u00e9lectrique \u00e0 mais ces camps au pouvoir et alors si je me plonge dans l'eau risque de cr\u00e9er un court- circuit non mais \u00e0 l'aide non classement \u00e0 l'arriv\u00e9e beaucoup mais il a tir\u00e9 l'. \r\nRDA pour aller dans la baie, alors que lui avait pourtant dit que ce n'est pas une bonne id\u00e9e du les composants \u00e9lectriques Machallah tout aussi on va changer selon c'est dangereux et tout \u00e7a pour lui, tutelle pourquoi l'eau de toilette qu'au plus t\u00f4t, plus tard, il est foutu, c'est s\u00fbr que c'est ta photo place de ses activit\u00e9s, les propos de tout ce qui pourra faire maintenant du pourrais bien prendre un bain avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [63%] :\r\nD\u00e9cision et arrogant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E983595-A61C-457E-B199-EEC6C4F7BE07", "internalArchiveId": "9E983595-A61C-457E-B199-EEC6C4F7BE07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\nLes Jeunesses socialistes suisses lancent mercredi l'initiative dite des 99%. Ce chiffre choc symbolise la proportion toujours plus petite de personnes qui profitent de l'augmentation de richesse. Entretien avec Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses 7h28 sur la Premi\u00e8re!\r\nRomain Clivaz nous a rejoint... \r\nRomain.. avec votre invit\u00e9e... il sera question de taxation des plus riches et de semaines de travail  \u00e0 25 heures.\r\nvous recevez la vice-pr\u00e9sidente de la Jeunesse socialiste Muriel Waeger.\r\nLes jeunesses socialistes qui lancent aujourd'hui leur initiative 99%.\r\nUn chiffre choc qui symbolise la proportion toujours plus petite de personnes qui profitent de l'augmentation de richesse.\r\n1% qui profite, 99% qui subissent.\r\nC'est le message des jeunesses socialistes.\r\nCeux qui travaillent seraient trop impos\u00e9s. Ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de leurs capitaux, sous forme de dividendes par exemple ne le seraient pas assez.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8972380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses / LME_2017-10-04T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses / LME_2017-10-04T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Les Jeunesses socialistes suisses lancent mercredi l'initiative dite des 99%. Ce chiffre choc symbolise la proportion toujours plus petite de personnes qui profitent de l\u2019augmentation de richesse. Entretien avec Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses.", "Les Jeunesses socialistes suisses lancent mercredi l'initiative dite des 99%. Ce chiffre choc symbolise la proportion toujours plus petite de personnes qui profitent de l\u2019augmentation de richesse. Entretien avec Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses.", "Les Jeunesses socialistes suisses lancent mercredi l'initiative dite des 99%. Ce chiffre choc symbolise la proportion toujours plus petite de personnes qui profitent de l\u2019augmentation de richesse. Entretien avec Muriel Waeger, vice-pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes suisses."], "variantIds": ["ece-8951933", "ece-8951909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T10:19:56Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nMuriel Waeger, vice- pr\u00e9sidente de la Jeunesse socialiste Yves autant et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain qui vous avez bien bonjour, moi, je veux dire qu'est -ce que vous avez contre Magdalena Martullo-Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nMon a contre Madalena Martullo-Blocher qu'elle a \u00e9norm\u00e9ment de capitaux qu'elle a \u00e9norm\u00e9ment de gains g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces capitaux et qu'elle ne payent pratiquement pas d'imp\u00f4ts dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [89%] :\r\nEt vous \u00eates install\u00e9 hier on \u00e9voque \u00e9videmment Magdalena Martullo-Blocher parce que vous \u00e9tiez devant son domicile hier un, celui de la consternation \u00e0 l'UDC on on sent dans votre rh\u00e9torique, une mani\u00e8re de de stigmatiser une certaine mani\u00e8re, allez les super- riches vous reprocher parfois d'autres partis de stigmatiser aussi des cat\u00e9gories est -ce que vous faites pas exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nNon je pense pas qu'on peut supplie stigmatiser des gens qui sont \u00e9norm\u00e9ment privil\u00e9gier notre soci\u00e9t\u00e9 les super- riches ne payent pratiquement pas d'imp\u00f4ts, il ne travaille pas pour le salaire qu'ils re\u00e7oivent, ils font de l'argent avec de l'argent et ne payent pas d'imp\u00f4ts dessus \u00e0 ce jour sont d\u00e9j\u00e0 99 pourcent de de la population paye un imp\u00f4t oui, ces choses sont taxer ces chaussons tax\u00e9s partiellement seulement \u00e0 60 pourcent alors alors en position normale pour les travailleurs et aux alentours de 120 pourcent mais mais ces choses sont aussi tax\u00e9s avec beaucoup d'exceptions, donc si vous poss\u00e9dez par exemple plus que 10 pourcent des des parts d'une entreprise, vous n'\u00eates plus tax\u00e9 dessus, donc nous on aimerait mettre un imp\u00f4t en place qui taxe justement qui taxe de la m\u00eame mani\u00e8re, toutes les personnes qui poss\u00e8dent des revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [87%] :\r\nSur ces sur 16, la logique de votre projet, on pouvait lire Christian L\u00fcscher dans dans le matin, qui disait que c'est c'est un d\u00e9lire total ce que vous proposez parce qu'il est, les revenus, les fortun\u00e9s disons sont d\u00e9j\u00e0 tax\u00e9s pourquoi est -ce qu'il en faudrait plus pour vous, c'est plut\u00f4t le d\u00e9lire du c\u00f4t\u00e9 Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les revenus sont que tr\u00e8s partiellement, taxer les revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les capitaux sont tax\u00e9es seulement \u00e0 60 pourcent c'est c'est 60 pourcent de de moins que ce que les revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le travail sont tax\u00e9s, donc vous et moi, on paye beaucoup plus d'imp\u00f4ts sur notre travail, que les gens qui, finalement, gagne de l'argent en ne faisant rien gagne de l'argent investi on son investit dans mois alors \u00e9coutez c'est juste investir de l'argent, ils ne produisent pas de valeur, c'est le travailleur \u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene qui va produire la valeur, c'est pas la personne qui va investir de l'argent qui produit une valeur en soi, cette personne re\u00e7oit de l'argent parce qu'elle prend un risque, parce qu'elle fait un investissement, mais donc c'est normal qu'elle contribue aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et qu'elle paye en imp\u00f4t l\u00e0- dessus un imp\u00f4t qui est juste un imp\u00f4t qui peut \u00eatre redistribu\u00e9 aussi aux travailleurs pour que ceux -ci on paye un tout petit peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nMis R\u00e9veill\u00e8re centr\u00e9 dans la guerre des chiffres, on voit votre initiative et on voit que le la part du revenu du capital sup\u00e9rieur \u00e0 un montant d\u00e9fini, vous avez dit serait je pense 100000 francs, c'est un peu votre but serait imposable \u00e0 hauteur de 150 pourcent bien bien que le chiffre d'imposer quoi que ce soit \u00e0 150 pourcent \u00e7a \u00e7a risque peut-\u00eatre de faire partir les gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nNon je pense pas, je pense que les riches profitent aussi de ne pays profite de l'infrastructure de notre pays et que c'est normal de payer \u00e0 un imp\u00f4t de 150 pourcent nous nous vous et moi, on paye un imp\u00f4t de 120 pourcent en en moyenne en Suisse, donc c'est normal d'\u00eatre impos\u00e9 \u00e0 un revenu plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on re\u00e7oit, finalement, il y a une diff\u00e9rence entre l'imposition et le taux d'imposition, donc vous avez un taux d'imposition \u00e0 120 pourcent et et vous serez impos\u00e9s \u00e0 10 pourcent l\u00e0- l\u00e0- dessus, donc nous ce qu'on propose, c'est un taux d'imposition \u00e0 150 pourcent pour pour ces personnes -l\u00e0 parce qu'elle produisent finalement rien du tout, elle profite de l'argent dont elles investissent et sur ces 150 pourcent la la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra d\u00e9terminer quelle sera l'imposition, il serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nLes r\u00e9veillons, on voit bien votre votre logique politique votre logique de principe voix exemple en France, l'imposition fait partir des gens, la France est certainement aussi bien \u00e9quip\u00e9s que la Suisse en termes d'infrastructures en terme de sant\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines et les gens partent quand m\u00eame aujourd'hui la France fait marche arri\u00e8re : elle veut baisser l'imp\u00f4t sur la fortune, c'est un des projets du pr\u00e9sident Macron vous voulez augmenter dans le fond, nous les plus que les Fran\u00e7ais viennent par exemple ici comme gros contribuables et puis quand, plus la Suisse perd de la substance fiscale non je pense pas qu'on va perdre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [91%] :\r\nQuoi que ce soit les gens profitent de l'infrastructure suisses et il faut voir qu'un imp\u00f4t sur le capital est d\u00e9j\u00e0 en place dans beaucoup de pays, \u00e7a veut dire que si ces personnes par 2 Suisses finalement elles vont payer la m\u00eame chose dans d'autres pays, si ce n'est plus donc, elles ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester en Suisse, et quand on est en Suisse, on profite du pays en profite, on a des amis, on a une certaine infrastructure et c'est normal que ces gens contribue finalement comme vous et moi, au bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nDonc vous ne craignez pas de fuite pour vous, les gens ne partiront pas, il y a, il y a une proposition assez \u00e9tonnante du c\u00f4t\u00e9 des des jeunesses socialistes c'est c'est 25 heures par par semaine peut nous expliquer exactement ce qu'il y a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [94%] :\r\nOui, et alors cette proposition \u00e9tait dans le cadre d'un papier de position sur la num\u00e9risation donc l'id\u00e9e l\u00e0 derri\u00e8re, c'est de dire que finalement, notre soci\u00e9t\u00e9 s'automatise de plus en plus donc on le voit avec cet exemple d'UBS qui va qui annoncent qu'ils vont automatis\u00e9 probablement quelque chose comme 30000 emplois, donc le taux ch\u00f4mage va augmenter ces prochaines ann\u00e9es, c'\u00e9tait le d\u00e9bat d'ailleurs du RB, il nous en propose une autre solution que le RB, il en propose de r\u00e9duire le temps de travail pour que tout le monde puisse continuer \u00e0 travailler et que le taux de ch\u00f4mage n'augmente pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nMais dans le fond, dans votre logique, le le la quantit\u00e9 de travail c'est un g\u00e2teau qu'on peut tout simplement coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [90%] :\r\nMais la productivit\u00e9 a augment\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment depuis une soixantaine d'ann\u00e9es mais les travailleurs n'ont pas plus re\u00e7u c'est les chefs d'entreprises qui ont mont\u00e9, augmenter le pouvoir d'achat augmenter alors tr\u00e8s tr\u00e8s peu, si vous regardez la fortune des Suisses et Suissesses moyenne a baiss\u00e9 de, durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais beaucoup moins en grandes fortunes ont augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [90%] :\r\nPardon, exemple le panier de la m\u00e9nag\u00e8re est beaucoup moins important qu'avant d\u00e9penses pour d'autres choses tout de m\u00eame, le pouvoir d'achat n'a pas que peu augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [93%] :\r\nNon, on peut, on, on voit que la pauvret\u00e9 en Suisse augmente de plus en plus alors qu'il y a de plus en plus de super- riches donc les le foss\u00e9 se creuse entre temps donc je pense que c'est normal d'amener des solutions qui sont peut-\u00eatre quelque peu avant gardiste et utopiste, mais il faut aussi voir que par le pass\u00e9, par exemple, l'AVS \u00e9tait aussi consid\u00e9r\u00e9 comme utopiste et aujourd'hui c'est quelque chose de totalement normale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [90%] :M. cette, cette, cette histoire de de de l'avant- garde, c'est aussi l'histoire du du march\u00e9 du travail en France hein, c'\u00e9tait lui les r\u00e9formes Jospin du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, pour vous, les Fran\u00e7ais interbancaire 10 et les Suisses doivent l'\u00eatre aussi \u00e0 leur niveau, c'\u00e9tait une r\u00e9ussite les 35 heures en France pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [87%] :\r\nAlors les 35 heures \u00e9tait au d\u00e9but une r\u00e9ussite, ils ont fait baisser le taux ch\u00f4mage ce qui a fait p\u00e9ricliter les 25 heures c'est la lib\u00e9ralisation, c'est des lois comme la loi Travail et ce n'est pas les 25 heures en soi, je pense qu'on est et 35 pardon excusez -nous, on en parlait pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nEncore bien mais mais mais relevait hier, on comprend bien votre logique, en France, peut-\u00eatre un faux d\u00e9bat, si on prend les faits maintenant tous les autres pays ont subi la m\u00eame chose que la France, la France maintenant et tout de m\u00eame plus mal loti que que l'ensemble de l'OCDE, l'\u00c9tat, plus 10 pourcent l'OCDE c'est tout juste au-dessus des 6 pourcent6,3 pourcent 2 2 ans en 2016, donc \u00e0 terme probablement \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre en France que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, nous ne proposition est diff\u00e9rente, la proposition fran\u00e7aise \u00e9tait avant la num\u00e9risation \u00e9tait avant qu'on se rende compte de tout ce probl\u00e8me de du taux de ch\u00f4mage qui va \u00e9norm\u00e9ment augmenter de la productivit\u00e9 qui a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9, qui devrait \u00eatre distribu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 toutes et tous et pas seulement aux chefs d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [86%] :\r\nMais fond dans une entreprise, il y a aussi un capteur qui se pr\u00e9sente, c'est quand on travaille moins, qu'on est plus productifs, c'est aussi parce qu'on est plus sous pression de son patron ont fait peut-\u00eatre moins d'heures, mais on doit en faire plus, est -ce que c'est \u00e7a vraiment le mod\u00e8le, ce qu'on va pas press\u00e9 le citron, encore plus si on a 25 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [90%] :\r\nNon au contraire aujourd'hui \u00e0 un taux de Borna haute extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 en Suisse et en baissant le taux de travail, on va au contraire motiver les gens \u00e0 pouvoir travailler plus, on voit que la productivit\u00e9 des personnes augmentent quand les heures de travail diminue, donc si vous travaillez 48 heures vous serait beaucoup moins productif que si vous travaillez 25, donc finalement \u00e7a va aussi profiter aux chefs d'entreprise, mais plus sous pression peut-\u00eatre non je pense pas, au contraire, vous allez pouvoir faire d'autres choses aussi de votre vie, moi j'ai j'ai de travail pour pouvoir faire de la politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que c'est quelque chose que je fais b\u00e9n\u00e9volement et j'aimerais beaucoup que le travail soit un tout petit peu plus valoris\u00e9e que je puisse aussi faire des choses b\u00e9n\u00e9volement, on aimerait beaucoup que le travail qui est actuellement pas payer, donc tout le travail de KERS que votre maman fait pour \u00e9lever des enfants, etc, soit davantage valoris\u00e9e si vous travaillez moins, vous allez pouvoir davantage vous occuper de vos enfants de votre carri\u00e8re politique et pas forc\u00e9ment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [86%] :\r\nIl avait, il y a beaucoup de projets qui sont venus ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous les questions du du march\u00e9 du travail, et autres, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et du coup aussi \u00e9t\u00e9 aussi des des jeunesses socialistes et les 6 semaines de vacances elle c'est la minimum il y a eu l'initiative 1 12 sur les \u00e9carts salariaux \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des des d\u00e9faites assez claire est -ce qu'il faudrait pas tr\u00e8s, un peu plus r\u00e9aliste dans les propositions pour aboutir \u00e0 quelque chose ou vous attendez toujours que le 3\u00e8me coussin marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [91%] :\r\nAlors le droit de vote des femmes a aussi march\u00e9 seulement 3\u00e8me coup, pourtant on est bien heureux de l'avoir aujourd'hui, donc il faut continuer, bien s\u00fbr qu'il faut continuer, c'est des propositions qui sont peut-\u00eatre un peu utopiste aujourd'hui mais qui seront tout-\u00e0-l'normale d'ici une cinquantaine d'ann\u00e9es qui sont impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [80%] :\r\nR\u00eave d'ailleurs derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre pourcent int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 votre vie de famille jeunesses socialistes que vous avez Alain Berset la votation sur la AVS oui et \u00e7a, \u00e7a c'bien avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est normal d'avoir des d\u00e9bats au sein d'un parti, et puis je pense que c'\u00e9tait quelque chose de positif d'avoir aussi un non de gauche pour l'AVS en Suisse pour qu'on puisse maintenant faire d'autres propositions, une de ses autres propositions et notre nouvelle initiative la l'eau monte 9 pourcent elle elle devrait rapporter jusqu'\u00e05,8 milliards au minimum c'est-\u00e0-dire que c'est de l'argent qu'on va pouvoir r\u00e9investir dans la prosp\u00e9rit\u00e9 sociale comme c'est \u00e9crit de Natexis, initiative, ce qui signifie qu'on va pouvoir boucher les trous de l'AVS qu'on va pouvoir mettre en place des cr\u00e8ches et ce genre de mesure de la soci\u00e9t\u00e9 a besoin aujourd'hui, \u00e7a veut dire merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T06:49:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82AE5AF8-E94B-4AA8-A5E0-EEC97BDCB04A", "internalArchiveId": "82AE5AF8-E94B-4AA8-A5E0-EEC97BDCB04A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "YATTA !2 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 591, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951979", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882619.image", "alternativeTitle": ["YATTA !2", "YATTA !2 / PNY_2017-10-04T11:35:00_yatta", "YATTA !2 / PNY_2017-10-04T11:35:00_yatta"], "variantIds": ["ece-8951999", "ece-8951979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T08:54:40Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [87%] :\r\nLaurent, tu nous l'avait promis la semaine derni\u00e8re, qui pr\u00e9sente un auteur japonais au parcours tr\u00e8s tr\u00e8s occidentale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [85%] :\r\nEh oui, en effet, Giraud Gucci volontiers appeler le RG japonais a \u00e9t\u00e9 un homme, un auteur majeur du Manga contemporains, ma\u00eetre du r\u00e9cit intimiste et un mangaka tr\u00e8s occidentale comme tu l'as dit, il est surtout un des premiers \u00e0 avoir balay\u00e9 beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s sur les Mangas et leur donner leurs lettres de noblesse par chez nous d'accord en Europe, on l'a d\u00e9couvert, au milieu des ann\u00e9es 1990 avec notamment Quartier lointain, autant de bottes ou le sommet des dieux oui la publication en fran\u00e7ais le Quartier lointain et vendu \u00e0 plus de 250000 exemplaires et a re\u00e7u l'Alph Art du meilleur sc\u00e9nario au Festival d'Angoul\u00eame : c'est alors une grande premi\u00e8re pour un Manga \u00e9dit\u00e9e dans le sens de lecture occidentale, le format de l'ouvrage, \u00e9tablir les fondements du roman de graphiques, c'est-\u00e0-dire un mix entre romans et bandes dessin\u00e9es, d'accord, ce qui fait le succ\u00e8s Gucci, ce sont les histoires souvent empreint de nostalgie et de m\u00e9lancolie dans Quartier lointain, par exemple, on suit Hiroshi, un homme de 48 ans, et qu'une grosse gueule de bois qui s'endort sur la tombe de sa m\u00e8re et se r\u00e9veille dans la peau de ses 14 ans il va revivre toute son enfance, avec son regard d'adulte, un voyage initiatique sur notre rapport \u00e0 la famille merveilleux, le livre est total succ\u00e8s qu'il sera adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par \u00e7a me garde ce qui est un r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste belge qui transporte l'histoire de la France des ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nJe ne doutais pas de l'\u00e9trange aventure qui m'attendait, je revenais dans la ville du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [89%] :\r\nJe me demandais si j'\u00e9tais en train d'arriver. \r\nVoil\u00e0 mon p\u00e8re nous avait abandonn\u00e9s quand j'avais 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s rare qu'un Manga soit dat\u00e9 au cin\u00e9ma hors du Japon et puis surtout en Europe, Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [84%] :\r\nOuais mais je \u00e0 n\u00e9gocier, c'est pas n'importe qui, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le po\u00e8te du Manga, l'auteur de l'intime et de l'introspection et surtout il a apport\u00e9 de la caution intellectuelle \u00e0 la bande dessin\u00e9e japonaise en Europe, c'est pas rien, c'est pas rien, non, et c'est un juste retour des choses parce que Taniguchi, il est de la g\u00e9n\u00e9ration des auteurs comme Katsuni automobile auteur d'Akira ou les Jim Matsumoto, le papa d'Albator, qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup marqu\u00e9s influenc\u00e9 par la d\u00e9couverte dans Metallurg Land, un certain et mieux c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [85%] :\r\nOn en revient toujours \u00e0 moi ils disent finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [84%] :\r\nToujours un peu, h\u00e9 oui, la notori\u00e9t\u00e9, de Dieu beaucoup plus occidentale qu'orientale parce que figure -toi que le public japonais trouve ces histoires trop sobre, trop litt\u00e9raire, alors que son histoire d'amour avec la France dure depuis plus de 20 ans, o\u00f9 il est l'un des auteurs japonais les plus respect\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [80%] :\r\nBon d'accord, on parle donc de Guilo Taniguchi, l'auteur de ce fameux livre Quartier lointain, qui avait fait un carton rouge souviens machines l'exemplaire vendu, c'est quand m\u00eame un coup magnifique livre un carton pour une BD de 150000 exemplaires, on fait une petite pause musicale continuent \u00e0 nous parler de cet auteur incroyable juste apr\u00e8s, \u00e7a bouge et \u00e7a c'est un rep\u00e9rage, elle s'appelle Girl I et son titre c'est mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [59%] :\r\nPass\u00e9 comme pourquoi la comparaison avec la Syrie, quoi, \u00e7a c'est pass\u00e9 pendant, on va pas commencer je pourrais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [61%] :\r\nDonc il oui parce que ce parti politique son il \u00e9tait important avec l'Internet Paris donc un peu prisonnier \u00e7a on est tout c'est vrai y avait une bonne entr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que s'il n'y avait pas une, c'est qu'il y a pas mort de La\u00ebtitia Barrot avec la pointe on qui partage parce que quand m\u00eame, pour elle pas maire sortant l\u00e0, c'est-\u00e0-dire dans la seule politique dans le maillot de quoi me dire donc pas \u00e9t\u00e9 Wyndham pas ferm\u00e9 et enfin nous Al-Qa\u00efda oui \u00e9coutez un accord pour discuter des interm\u00e9diaires de gros points d'esp\u00e8ces pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [66%] :\r\n\u00e7a allait passer, pourquoi donc comme \u00e7a, \u00e7a fait quoi, pourquoi, tant qu'on est pass\u00e9, ce n'est pas pour demain, alors je pourrais pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:10) [67%] :\r\nUne chapelle, v\u00eatements et v\u00e9ritablement parce qu'on a beaucoup, mais c'est \u00e7a fait 5 ce qui suivra, \u00e7a marche pas tr\u00e8s bonne, \u00e7a marche pas, voil\u00e0, donc je trouve utile, voil\u00e0, ils sont de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [63%] :\r\nC'est un belge ou pas Landry on parle d'enl\u00e8vement avec encore plus d'un, oui, c'est un rivalit\u00e9 point bonne pas pays bonsoir bonsoir, dans certains cas et c'est donc \u00e7a, \u00e7a ne s'est pas \u00e9videmment \u00e7a fait d\u00e9sorganis\u00e9s pays \u00e0 Poissy, c'est ce que dit h\u00e9 bien \u00e9coutez baisse, voil\u00e0 ce qu'on d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:48) [74%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [72%] :\r\nIl est ici, vous savez, \u00e7a y est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [87%] :\r\nEt par qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [61%] :\r\nVoil\u00e0 on aura suborbital Roschacher une m\u00e8re \u00e9m\u00e9rite, tu vas au Kosovo je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [90%] :\r\nLaurent qui nous parlait d'un auteur incroyable qui s'appelle -t-il th\u00e8me bullshit un auteur \u00e0 grand succ\u00e8s en Europe, beaucoup plus qu'au Japon, dont on vient d'entendre la voix juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [87%] :\r\nSi, si, mais il y a un vrai Style un Taniguchi qui se limite pas aux r\u00e9cits intimistes il rec\u00e8le d'une grande diversit\u00e9 de genres trait\u00e9 avec une grande d\u00e9licatesse c'est vraiment sa marque de fabrique, il passe d'un univers \u00e0 l'autre du polar au r\u00e9cit contemplatif des r\u00e9cits animaliers au r\u00e9cit de montagne, sa po\u00e9sie traverse les genres alors les histoires racontent la beaut\u00e9 de la nature, l'attachement \u00e0 la famille ou le retour en enfance Taniguchi porte un regard admiratif sur le monde qu'il sublime dans chacune de ses Oeuvres, il s'inspire souvent de sa propre vie personnelle pour \u00e9crire une histoire, par exemple, dont il nous raconte son enfance, il \u00e9voque ensuite sa relation avec ses grands- parents dans l'homme de la toundra, ses d\u00e9buts de mangaka \u00e0 Tokyo dans un zoo en hiver ou m\u00eame sa relation avec ses animaux domestiques dentaires de r\u00eave, il nous invite m\u00eame dans le sommet des dieux \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans l'univers des alpinistes o\u00f9 cohabitent la dure loi de la montagne et la folle passion des hommes, c'est d'ailleurs lui m\u00eame un grand amoureux de la montagne, il venait r\u00e9guli\u00e8rement contempler les Alpes en Suisse et en France, j'ai vu de magnifiques j'images o\u00f9 on le voyait effectivement les esp\u00e8ces qui au pied en train de contempler la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [83%] :\r\nCroyables donc l'une des forces de son oeuvre, c'est son dessin bien que caract\u00e9ristique du Manga, il est facilement accessible, Lecteurs qui connaissent que la bande dessin\u00e9e occidentale finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [87%] :\r\nOuais, Allen les recours, il a reconnu lui- m\u00eame trouv\u00e9 tr\u00e8s peu d'inspiration parmi les auteurs japonais, il rassemble lecteur de BD comme \u00e9lecteur de litt\u00e9rature classique, les amateurs de BD franco- belge comme les fans de Mangas, il est ordonn\u00e9 chevalier de l'ordre des Arts et des lettres 2011 d\u00e9coration qui lui sera remise par Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand \u00e0 Tokyo \u00e0 la classe quand m\u00eame alors Giraud Taniguchi s'est malheureusement \u00e9teint le 11 f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans de suites d'une longue maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [74%] :\r\nC'est vraiment quelqu'un qui fait des bandes du je pense que les bandes dessin\u00e9es, \u00eatre ce qui nous distingue de l'Otan et des autres auteurs de bande dessin\u00e9e, on demande a fait son int\u00e9r\u00eat. \r\nOui massif hier par l'ambition il et l\u00e0, la science du temps SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [85%] :\r\nLa voie justement de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand, ainsi qu'on qu'on a reconnu, je ne sais, des hommages rendus j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [84%] :\r\nOui l'vient d'entente quelques magnifique hommage comme tu l'as dit rendue \u00e0 ce grand monsieur dans le superbe reportage dans les pas de Dieu Otani Gucci, l'homme qui marche, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors de l'Exposition qui lui \u00e9tait consacr\u00e9e au festival interceltique international d'Angoul\u00eame cette ann\u00e9e, alors il laisse derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage de plus d'une cinquantaine d'Oeuvres toute po\u00e9tique sinc\u00e8re et touchante, \u00e0 l'image de ce grand humaniste qui aura beaucoup apport\u00e9 aux Mangas et b\u00e2ti devraient contre le Japon et l'Occident, il va beaucoup nous manquer ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est absolument magnifique, s'est livr\u00e9, tu l'as dit, tu as dit souvent une grande d\u00e9licatesse oui je trouve qu'il a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande d\u00e9licatesse une \u00e9norme pudeur mais pas une pudeur mal plac\u00e9e je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [92%] :\r\nC'est la meilleure porte d'entr\u00e9e quand on conna\u00eet pas le Manga pour mettre un pied dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [81%] :\r\nOui, est une dette pas venu les mains vides pour nous parler, on vous offre son chef-d'oeuvre, Quartier lointain aujourd'hui qui n'y ont pas la nouvelle, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle \u00e9dition s'\u00e9tait cass\u00e9 alors Casterman puisque c'\u00e9tait volumes 1 et 2 au d\u00e9part et la c'est de guerre les 2 tomes r\u00e9unis en un seul pour cela vous nous \u00e9crivez un joli High court on va dire consacr\u00e9e \u00e0 quoi Koujouak Rivotril. \u00e0 -t-il Otani Gucci, on s\u00e9lectionnera au au sort au tirage au sort pour vous offrir donc Quartier lointain de du Loto, vous \u00e9crivez \u00e0 Pony Express cette Couleur3 acheter au NYSE presque \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T09:59:00Z", "program": {"href": "/programs/71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "id": "71C683A1-D920-483B-9035-EF70039ED4CF", "name": "Yatta"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7642ABC8-F902-4F9D-A58B-E1BAF4851DC3", "internalArchiveId": "7642ABC8-F902-4F9D-A58B-E1BAF4851DC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pietro Bugnon - Pour plus d'\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Une fois de plus, les connexions ferroviaires du Plateau suisse se taillent la part du lion de l'enveloppe de pr\u00e8s de 12 milliards de francs que Berne entend d\u00e9penser d'ici 2035. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard se d\u00e9fend en expliquant que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Pour plus d'\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires (SIGNATURE 04.10 TRANSPORT FERROVIAIRE)  PIETRO BUGNON, en direct du Studio de Neuch\u00e2tel / natel ** 42\r\n7h26 C'est Signature, avec vous Pietro Bugnon. \r\nVous exigez \"plus d'\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires\"\r\nOui parce qu'une fois de plus, le Plateau suisse se taille la part du lion de la manne f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9vue pour ces prochaines ann\u00e9es. 11 milliards et demi de francs tout de m\u00eame. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard explique que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande. Mais ce raisonnement ne fait qu'accro\u00eetre des disparit\u00e9s r\u00e9gionales d\u00e9j\u00e0 importantes.\r\n*** Pourquoi cette logique est-elle eronn\u00e9e d'apr\u00e8s vous ?\r\nParce qu'en mati\u00e8re de transport, c'est bien connu: l'offre engendre la demande. Vous investissez dans une r\u00e9gion. vous cr\u00e9ez des nouvelles lignes... la demande en transport augmente... l'offre que vous venez d'implanter arrive \u00e0 saturation. Retour \u00e0 la case \"investissement\" et ainsi de suite. C'est un cercle vicieux. Alors tr\u00e8s bien : dans ces zones le r\u00e9seau ferr\u00e9 connait une expansion ph\u00e9nom\u00e9nale. pensez \u00e0 Zurich et \u00e0 sa banlieue. Par contre, ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas fait preuve d'une aussi grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'offre de transport ferroviaire reste marginale. L'attractivit\u00e9 et la croissance \u00e9conomique de ces r\u00e9gions en p\u00e2tissent. P\u00e9riph\u00e9riques elles sont. P\u00e9riph\u00e9riques elles resteront.\r\n*** Mais \u00e0 vos yeux, quelles sont ces r\u00e9gions oubli\u00e9es ?\r\nNeuch\u00e2tel bien s\u00fbr, qui aurait besoin d'un s\u00e9rieux coup pour cr\u00e9er une ligne rapide souterraine entre le haut et le bas du canton. La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re creuser un petit tube de d\u00e9rivation. Une vision minimaliste. M\u00eame constat pour le Valais. qui devra encore patienter avant le percement et l'\u00e9quipement complet des deux tubes du L\u00f6tschberg. Et Gen\u00e8ve. ville asphyxi\u00e9e par les bouchons. elle aussi n'obtient pas les montants attendus.\r\nPendant ce temps, les pendulaires zurichois d\u00e9ambuleront dans des gares flambant neuves. avec une connexion au quart d'heure pour Berne. Cette politique du rail n'est pas \u00e9quitable. Reste un espoir: que le Parlement ait une vision plus solidaire du d\u00e9veloppement territorial.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8972564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Pour plus d\u2019\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires", "Signature de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Pour plus d\u2019\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires", "Signature de Pietro Bugnon - Pour plus d\u2019\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires / LME_2017-10-04T07:25:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Pour plus d\u2019\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires / LME_2017-10-04T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Une fois de plus, les connexions ferroviaires du Plateau suisse se taillent la part du lion de l\u2019enveloppe de pr\u00e8s de 12 milliards de francs que Berne entend d\u00e9penser d\u2019ici 2035. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard se d\u00e9fend en expliquant que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande.", "Une fois de plus, les connexions ferroviaires du Plateau suisse se taillent la part du lion de l\u2019enveloppe de pr\u00e8s de 12 milliards de francs que Berne entend d\u00e9penser d\u2019ici 2035. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard se d\u00e9fend en expliquant que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande.", "Une fois de plus, les connexions ferroviaires du Plateau suisse se taillent la part du lion de l\u2019enveloppe de pr\u00e8s de 12 milliards de francs que Berne entend d\u00e9penser d\u2019ici 2035. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard se d\u00e9fend en expliquant que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande."], "variantIds": ["ece-8951935", "ece-8951910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T09:17:16Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe signature avec vous Pietro Bugnon vous exigez plus d'\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nMais oui, parce qu'une fois de plus, le Plateau suisse se taille la part du lion de la manne f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9vue pour ces prochaines ann\u00e9es, 11 milliards et demi de francs tout de m\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports, Doris Leuthard, explique que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit l\u00e0 o\u00f9 il y a de la demande, mais ce raisonnement ne fait qu'accro\u00eetre des disparit\u00e9s r\u00e9gionales d\u00e9j\u00e0 important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [95%] :\r\nEt pourquoi cette logique serait erron\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nMais parce qu'en mati\u00e8re de transport, c'est bien connu, l'offre engendre la demande vous investissez dans une r\u00e9gion, vous cr\u00e9ez des nouvelles lignes, la demande en transport augmente l'offre que vous venez d'implanter arrive \u00e0 saturation, retour \u00e0 la 15 investissements et ainsi de suite, c'est un cercle vicieux, une course en avant alors tr\u00e8s bien, dans ces zones, le train conna\u00eet une expansion ph\u00e9nom\u00e9nale, penser \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 sa banlieue par contre ailleurs, l\u00e0 o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas fait preuve d'une aussi grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'offre reste marginale, l'attractivit\u00e9 et la croissance \u00e9conomique de ces r\u00e9gions en p\u00e2tissent p\u00e9riph\u00e9riques, elles sont p\u00e9riph\u00e9riques, elles resteront malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nEt quels sont ces r\u00e9gions oubli\u00e9es Pietro Bugnon selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nNeuch\u00e2tel, bien s\u00fbr, qui aurait besoin d'un s\u00e9rieux coup de pouce pour cr\u00e9er une ligne rapide souterraine entre le haut et le bas du canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re creuser un petit tube de d\u00e9rivation une vision minimaliste, m\u00eame constat pour le Valais qui devra encore patienter avant le percement et l'\u00e9quipement complet des deux tubes du L\u00f6tschberg et Gen\u00e8ve, ville asphyxi\u00e9e par les bouchons, elle aussi, n'obtient pas les montants attendus pendant ce temps les pendulaires z\u00fcrichois d\u00e9ambuleront dans des gares flambant neuve avec une connexion au quart d'or pour Berne, cette politique du rail n'est pas \u00e9quitable reste un espoir que le Parlement est une vision plus solidaire du d\u00e9veloppement territorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nPlus d'\u00e9quit\u00e9 dans les investissements ferroviaires merci beaucoup Pietro Bugnon peut retrouver votre commentaire sur RTS Point CH barres obliques signature et \u00e0 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T08:03:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F68B9AA-B23C-49CB-A87C-B37D48D893F1", "internalArchiveId": "8F68B9AA-B23C-49CB-A87C-B37D48D893F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yvan Bourgnon, navigateur suisse", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Von Reding, Jost\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yvan Bourgnon, navigateur suisse (6h15 INVITE 04.10 YVAN BOURGNON)  6H15\r\nIl a retrouv\u00e9 la terre ferme... il y a une dizaine de jours...\r\nYVAN BOURGNON de retour de son dernier d\u00e9fi de l'extreme..\r\nle passage du Nord Ouest, qu\u00eate insens\u00e9e des premiers explorateurs polaires qui ont pay\u00e9 de leur vie ces exp\u00e9ditions pour tenter de le trouver.\r\n7500 km pour relier le PACIFIAUE \u00c0 L'ATLANTIQUE . .en passant par les eaux gel\u00e9es de l'ARCTIQUE..\r\nVous l'avez fait sur un petit catamaran, MA LOULOUTE 6m de long...4 de large...  sans cabine et sans aide \u00e0 la navigation..\r\nen 72 jours (45 pr\u00e9vu)\r\npremier marin \u00e0 r\u00e9ussir cet exploit...\r\n(parti le 13 juillet d'ALASKA. arriv\u00e9 le 22 septembre au Groenland)\r\n- s'il fallait mettre un mot sur cette aventure, ce serait lequel ? le d\u00e9fi d'une vie ? \r\n- 10 jours apr\u00e8s, encore l\u00e0-bas ? encore des images ? des sensations ? des bruits ? le silence ???\r\n- les pieds toujours gel\u00e9s ? (temp\u00e9ratures entre -10 et -5) la sant\u00e9 va bien ? \r\n- Vous dites que vous en avez bav\u00e9 plus que ce que vous imaginiez. Des moments durs... notamment lorsque votre voilier est pris dans un bouchon de glace, et que vous ne progressez plus...\r\n  0'09''\r\n- On vous sent \u00e9puis\u00e9, absolument vid\u00e9. Ca a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur...? forc\u00e9ment des moments ou on craque ?\r\n-comment on tient ? la famille ? t\u00e9l\u00e9phone satellite ? \r\n-Vous dites qu'avec ce p\u00e9riple polaire, vous avez d\u00e9couvert la peur en mer \u00e0 46 ans... (senti trop souvent en danger de mort)/ Aujourd'hui vous n'\u00eates plus le m\u00eame homme qu'au moment de votre d\u00e9part d'Alaska?\r\n- la nuit, les gla\u00e7ons , les temp\u00eates, et puis ce t\u00eate a t\u00eate avec un ours polaire ???? Vous avez failli finir dans l'estomac d'un ours polaire!?\r\n-vous le referiez ou d\u00e9fi de trop ? trop peur ? \r\n\u00b7Avec ce p\u00e9riple, vous vouliez montrer les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique... qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus frappant ? sensibiliser \u00e0 la fonte des glaces. route impraticable.il y a 10 ans...\r\n80% de navigation dans l'eau. rencontre pecheurs inuits. il y a 20 ans, ils ne savaient pas ce qu'\u00e9tait de l'eau\r\n\u00b7D\u00e9noncer le r\u00e9chauffement climatique... En m\u00eame temps.... En montrant que ce passage du Nord Ouest est navigable \u00e0 la voile, vous en faites la promotion, avec le risque que les cargos se mettent \u00e0 emprunter cette route, avec tous les dangers de pollution qu'ils repr\u00e9sentent.? N'est-ce pas paradoxal?\r\n- la suite,-? un film, 6 cam\u00e9ras \u00e0 bord...\r\n- un navigateur engag\u00e9, \u00e9colo ?   vous vous engagez dans la sauvegarde des oc\u00e9ans avec le projet THE Sea Cleaners-les nettoyeurs de la mer...\r\nimmense voilier . 60 m de long. 72 de large.pour ramasser les d\u00e9chets plastiques. dans l'oc\u00e9an ? le financement est l\u00e0 ?.  d\u00e9part pr\u00e9vu 2021_22?\r\nEt maintenant? Vous allez rester \u00e0 terre avec votre famille ? Ou l'appel du large sera-t-il \u00e0 nouveau le plus fort? \r\nYvan Bourgnon... notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30...", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951882", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yvan Bourgnon, navigateur suisse / LMA_2017-10-04T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.10.2017"], "variantIds": ["ece-8951882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T14:37:02Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nYvan Bourgnon, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6 heures et demie, vous \u00eates de retour sur la terre ferme retour il y a une dizaine de jours autour de votre dernier d\u00e9fi l'extr\u00eame le passage du Nord-Ouest, une qu\u00eate insens\u00e9e des premiers explorateurs polaires qui ont pay\u00e9 de leur vie ces exp\u00e9ditions pour tenter de la trouver 7500 kilom\u00e8tres pour relier le Pacifique \u00e0 l'Atlantique, en passant par les eaux gel\u00e9es l'Artic et tout \u00e7a, vous l'avez fait sur votre petit catamaran 6 m\u00e8tres de long, 4 de large ma Louloute sans cabine sans aide \u00e0 la navigation, tout \u00e7a en 72 jours vous \u00eates le 1er marin \u00e0 r\u00e9ussir cet exploit, c\u00e9phal\u00e9es, ma\u00eetre, un mot sur cette aventure, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nJe crois que c'est la la nature dans la plus profonde, la plus dure, qu'on puisse imaginer quoi, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu effectivement char et puis passer avec un grand soleil peut temp\u00eater et vous dit aujourd'hui que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait facile juste penser que \u00e7a serait vraiment comme \u00e7a, et puis l\u00e0 \u00e7a \u00e7a c'est c'est vraiment compliqu\u00e9 les choses ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le le d\u00e9fi a dur\u00e9 beaucoup plus longtemps que pr\u00e9vu les temp\u00eates sont arriv\u00e9es l\u00e0 les gla\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus bloc et donc du coup, effectivement, j'ai \u00e9t\u00e9 clairement dans le d\u00e9fi le plus compliqu\u00e9, le plus grand, le plus dangereux de de de toute ma carri\u00e8re, \u00e7a c'est s\u00fbr, le d\u00e9fi d'une vie, on peut dire \u00e7a en tout cas je vois pas aujourd'hui comme on peut club pour ma part en tout cas le curseur plus haut et voil\u00e0 donc je c'est vrai que j'ai eu le sentiment interne un peu mon Everest dans Danse d\u00e9fi en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\n10 jours apr\u00e8s et vous \u00eates encore l\u00e0 bas il y a, il y a encore des, des images, des sensations, des bruits le silence peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [84%] :\r\nOui, j'ai j'ai enfin je viens d'un d'une grande aventure o\u00f9 j'ai du mal \u00e0 trouver le sommeil, a du mal \u00e0 r\u00e9agir, j'ai encore des images et des sursauts et cette temp\u00eate dans les \u00e9voquait en mer de Baffin ou quand le le vent s'est engouffr\u00e9 dans les montagnes et \u00e0 monter \u00e0 130 kilom\u00e8tres heure, j'avais beau mais tout ce que je pouvais bateau les encres, les bouts de tout ce qui pourrait freiner le bateau le bateau continue \u00e0 s'envoler litt\u00e9ralement en pleine nuit noire, voil\u00e0, c'est beaucoup trop de vent pour un <VIRG> petit bateau comme \u00e7a, et ces images qui un coup qui me r\u00e9veille Kim sur ce qui me font sursauter et j'ai l'impression encore Dieckhoff. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nLes pieds \u00e7a va est -ce que les les pieds sont toujours gel\u00e9s, je sais qu'au cours retour la semaine derni\u00e8re, vous disiez que c'\u00e9tait pas top. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [87%] :\r\nOui, en fait, bon, les m\u00e9decins, Groenland, elle \u00e9tait pas tr\u00e8s rassurant de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais \u00e7a va mieux parce que, a priori, \u00e7a va prendre quelques semaines mais je retrouve la sensibilit\u00e9 des pieds, jour apr\u00e8s jour, et d'ici 5 semaines \u00e7a devrait refonctionner voil\u00e0, mais \u00e7a je m'y attendais quand m\u00eame en allant dans le grand froid, je savais que j'avais pas revenir compl\u00e8tement intact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nL'une des s\u00e9quelles dire pr\u00e9servant une question pour Yvan Bourgnon on a peur dans ces moments -l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on est totalement concentr\u00e9 sur emp\u00eacher le bateau de s'envoler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [84%] :\r\nDe du voyage je dirais presque la peur \u00e0 la \u00e0 l'arriv\u00e9e, juste avant ou juste apr\u00e8s le l'\u00e9v\u00e9nement pendant ces cerner dans le dans l'action, donc, en tout cas dans les temp\u00eates par dans les glaces, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai pas aim\u00e9 du tout parce que tu t'as le temps de de gamberger datant de voir la glace venir tant de de d'avoir \u00e0 nouveau dans le ventre et de, de, de sentir, de faire broyer en voil\u00e0 bient\u00f4t cot\u00e9 parce que t'attend des heures en fait attendent des bloqu\u00e9 dans la glace, mais \u00e7a vient, \u00e7a vient et l\u00e0 du coup effectivement la la peur monter, c'est un sentiment que je ne connaissais pas dans le pass\u00e9 et qui \u00e9tait arriv\u00e9 dans ce d\u00e9fi \u00e0 de nombreuses reprises et voil\u00e0, FedEx, \u00e0 Saint-Br\u00e9vin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nEt vous disiez, vous en avez bav\u00e9 plus que vous n'imaginiez pendant pendant ce p\u00e9riple des moments durs, notamment lorsque votre catamaran est pris dans un bouchon de glace et que vous ne progressez plus on va \u00e9couter ce ce passage o\u00f9 votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [81%] :\r\nConditions de que j'ai, il y a pas bon, il y a des cas il y a la nuit, c'est toujours le stress et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [88%] :\r\nAlors on vous sent \u00e9puis\u00e9 absolument vid\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, comment on tient dans ces moments -l\u00e0, c'est, c'est c'est la famille \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nBen oui c'est, c'est c'est compliqu\u00e9 parce que l\u00e0, on sent bien que, et on est en \u00e9quilibre pr\u00e9caire, en fait, susurre de l'eau \u00e0 0 degr\u00e9 et le danger, les quasiment permanent et donc du coup il faut r\u00e9ussir \u00e0 se ressourcer et c'est pas comme quand on monte l'Everest ou voit le soir, on rend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [90%] :\r\nLa au camp de base, \u00e7a, on peut se mettre au chaud dans une tente dans son sac de couchage, l\u00e0 \u00e7a va continuer encore un jour une semaine plusieurs semaines avec ce rythme infernal avec cette cette impossibilit\u00e9 de se mettent \u00e0 l'abri hein de de se r\u00e9chauffer et toujours dans un froid glacial et donc du coup ben il a failli se trouver mes astuces et c'est vrai que cette fois -ci le t\u00e9l\u00e9phone par satellite a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9vident parce que le fait d'appeler un peu ma famille d'appeler ma femme d'appeler mes proches, \u00e0 3 4 reprises, \u00e7a m'a permis de retrouver du du buste de repenser \u00e0 mon petit \u00e0 au Kenya, juste avant de partir, voil\u00e0 et c'est essentiel pour moi de de revenir et de d'avoir d'avoir cette famille a aussi qui est venu \u00e0 \u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 dans d\u00e9fi c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [93%] :\r\nIl y a eu la glace et les temp\u00eates, ce froid polaire et puis c'est cette rencontre ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec un ours polaire sur votre bateau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [83%] :\r\nOui je pensais enfin que je n'avais termin\u00e9 avec les difficult\u00e9s dans la mer de Baffin cadre pourtant dernier mouillage voil\u00e0 on nuit noire et les nu\u00e9es, l\u00e0 je me repose enfin et je suis r\u00e9veill\u00e9 le bateau pivote d'un coup, effectivement, mais qui a une masse \u00e9norme qui est mont\u00e9 sur le bateau et je comprend vite que c'est un ours polaire, c'est vrai que le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s brutal, hein, parce que je suis arriv\u00e9 \u00e0 peine un mot, j'ai vu cette masse -l\u00e0 qui \u00e9tait comme de vous \u00e0 moi, dans ce qui dans le plateau \u00e0 3 m\u00e8tres de moi cette masse cet ours polaire qui s'\u00e9tait dress\u00e9 sur ses pattes avant sur le pont du bateau et et l\u00e0, ben j'ai \u00e9taient plus pr\u00e9cis ce condens\u00e9 a trembl\u00e9 \u00e0 pour essayer de trouver mon arme essay\u00e9 criant \u00e9videmment en m\u00eame temps pour le faire fuir tir\u00e9 des coups de feu en l'air comme m'avait appris avec les g\u00e8nes et puis ben tr\u00e8s vite je me suis dit mais une importe-quoi Yvan concentre pas tu vas -y, vas -y, il y a, il lui du un quart de seconde pour bondir sur toi et c'est fini, quoi, moi j'ai fini par me calmer, essayer de le viser moi, Dieu sait si je d\u00e9testais les armes et puis voil\u00e0, un mot, j'ai pas au bout de 2 3 minutes, ben, il a fini par se retirer mais finit par techniquement, 2 minutes apr\u00e8s tout le plusieurs minutes apr\u00e8s j'ai encore les jambes qui tremblaient de, de, de peur, quoi, et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nMoments forts de ce p\u00e9riple ce p\u00e9riple vous vouliez aussi Yvan Bourgnon, montrer les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 le le plus frappant sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [87%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de la position des plastiques oc\u00e9ans c'est plut\u00f4t rassurant parce que on a pas vu de constater de pollution visuelle sur la surface des oc\u00e9ans, donc \u00e7a c'est positif, parlons du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9chauffement climatique, \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 j'ai le parcours que j'ai r\u00e9alis\u00e9 en fait, il y a 10 ans, il y avait 80 pourcent de de glace donc clairement je n'aurais jamais pu faire voir tout ce parcours \u00e0 la voile en solitaire et l\u00e0 10 ans apr\u00e8s en fait Sarko est ce qu'on a peu pr\u00e8s 20 pourcent \u00e0 \u00e0 20 pourcent qui qui ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour moi parce que c'\u00e9tait vraiment bloquant mais en tout cas, il y a eu un grand changement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et ce climat plus chaud que bouscul\u00e9, c'est quand je me suis arr\u00eat\u00e9 \u00e0 4 reprises, j'ai rencontr\u00e9 des p\u00eacheurs qui sont venus me voir et je leur posais la question, c'\u00e9tait comment chez vous il y a 10 ans, il y a 20 ans, il a 30 ans et c'est vrai qu'il r\u00e9pondait Houssin peu la m\u00eame chose dizaine nous qu'on des petits ou nos parents ne connaissaient que la glace, il savait parce que c'\u00e9tait clos, c'\u00e9tait la banquise jusqu'\u00e0 la c\u00f4te, 12 mois sur 12, la p\u00eache \u00e9taient des trous dans dans l'angle dans la banquise et et donc du coup l'eau l\u00e0 il la connaissait dans un verre d'eau et et rien d'autre et quand tu sais que la ces endroits -l\u00e0 aujourd'hui, maintenant il y a 3, 4, 5 mois d'eau ouvertes toute l'ann\u00e9e, ben voil\u00e0, et c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a seulement quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [96%] :\r\nLa suite pour vous Yvan Bourgnon aujourd'hui c'est quoi \u00e7a, \u00e7a passe encore par l'\u00e9cologie \u00e0 ce projet avec le r\u00e9seau CCleaner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [91%] :\r\nAlors, d'un projet, on a lanc\u00e9 si Cleaner il y a un an et demi maintenant, on a une \u00e9quipe technique qui a durement travaill\u00e9 et on va pouvoir vous annoncer d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, les premiers plans du bateau, du 1er bateau hauturiers qui va pouvoir ramasser les d\u00e9chets plastiques en mer, donc c'est un projet gigantesque avec un navire de 70 m\u00e8tres de long et et de 50 m\u00e8tres de large dimension autre que ma Louloute voil\u00e0 tout \u00e0 fait, on repasse dans sur les grosses machines et puis on essaie de s'occuper un peu de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [94%] :\r\nVous aviez lanc\u00e9 un appel \u00e0 financement participatif, donc \u00e7a, \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 en ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [89%] :\r\nBien lanc\u00e9 le projet et puis voil\u00e0, apr\u00e8s des des entreprises bah repos ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent parce qu'on essaie de \u00e0 travers le m\u00e9c\u00e9nat de d'associer un maximum d'entreprises suisses fran\u00e7aises et de, de, de soutenir ce projet de de devoir ce bateau sortir de des chantiers en 2021 et puis commencer vite \u00e0 ramasser les d\u00e9chets plastiques en mer parce qu'il y a, il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [89%] :\r\nNavigateur engag\u00e9 navigateur \u00e9colo, c'est \u00e7a le prochain d\u00e9fi les prochaines ann\u00e9es pour vous Yvan Bourgnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, moi j'ai toujours voil\u00e0 depuis en tout cas 2 ans j'ai annonc\u00e9 que j'avais consacr\u00e9 la moiti\u00e9 de ma vie \u00e0 la protection des des oc\u00e9ans, j'esp\u00e8re que le pas que \u00e7a, parce qu'il faut qu'on soit bien nombreux pour s'en occuper mais voil\u00e0 rade autre aventure et d'autres comp\u00e9titions sur sur des grands multicoques, cette fois -ci j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les et petit bateau \u00e0 aller petit catamaran, j'ai fini ainsi que finit de se lancer des Deschiens peu fou, alors il y aura de l'aventure moins dangereuse, moins, moins risqu\u00e9, mais l\u00e0, l'aventure n'est pas forc\u00e9ment synonyme de danger extr\u00eame le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgnon, Yvan", "role": "navigateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAE29C33-922D-40B5-BF90-B44C4B80A3A8", "internalArchiveId": "AAE29C33-922D-40B5-BF90-B44C4B80A3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s : Alain Joao repr\u00e9sente la Suisse multiculturelle", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952016", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2017-10-04T18:40:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2017-10-04T18:40:00_l-invite-des-bras-casses"], "variantIds": ["ece-8952028", "ece-8952016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T07:56:36Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLes bras cass\u00e9s, l'invit\u00e9 l'invit\u00e9 oui, la Suisse est un pays multiculturel aux origines vari\u00e9es, c'est bien \u00e7a, on ne croisent pratiquement plus de Suissesse ou des Suisses \u00e0 100 pourcent a a comme on dit dans le jargon des nationalit\u00e9s, aujourd'hui, nous faisons justement la connaissance d'un parfait prototype du Suisse du 21\u00e8me si\u00e8cle Alain Joao proche du Crime Miguel alimentaire r\u00eave Fernandez du beau monde, Kate a bonsoir, alors \u00e7a, il fallait bien \u00e7a va \u00e7a la ouais \u00e7a va jour merci bien, parce oui oui c'est pour \u00e7a oui, \u00e7a sort pourcent je vous promets, alors \u00e0 l'Aja aux coucheries Miguel, vous \u00eates l'exemple parfait de la personne ayant grandi en Suisse, issu de la mixit\u00e9 ethnique, s'il y a un merveilleux souvenir alors mod\u00e8le pour sauver Lawson, c'est toujours moi autant d'origine, qui n'est pas le talent, et autant vous dire que \u00e7a donne le Slim et comme \u00e7a, c'est la vie, Tapie le le film non la vie comme la vie \u00e9ternelle ou plus belle la vie \u00e0 la Wii, mais c'est exactement ce qui est dire oui, enfin bref, au-del\u00e0, l'\u00e9mir donc pour vous, toutes les origines, c'est un plus, c'est-\u00e0-dire que bon, je pense qu'\u00e0 un certain point, le poisson, les droits, c'est tenter de savoir nager un petit soit d'impact toujours caract\u00e9rise mais que je n'ai pas choisi pour lequel je suis totalement innocent et sort pour lequel vous \u00eates totalement d'innocents quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [77%] :\r\nDonc, \u00e7a oui, et je dois surtout garder la t\u00eate froide afin de ne pas passer continuellement pour un vulgaire schizophr\u00e8ne c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'on a un moment je ce qu'il faut savoir savoir G\u00e9rard en contres, \u00eatre issu de la mixit\u00e9, c'est bien beau mais il faut vraiment tent\u00e9 de ne pas se laisser submerger par ses diff\u00e9rentes original importe quel Roman pour rester cr\u00e9dible face aux autres et vous y parvenez bonsoir r\u00e9pond aux enseignants, c'est pas tous les jours facile dans l'\u00e9tude, les gens, ils ont peur, la 1\u00e8re fois qu'qui ne voit d'ailleurs toi qu'est -ce que tu regardes comme \u00e7a autant attentif donc en chanson peut pas probl\u00e8me qui veut rentrer avec les gens dans la maison, ce soir, je veux passer le cap 2018, ce c\u00f4t\u00e9 moderne oh alors Joao voulait en Direct, j'ai pardon ce super en fait, j'ai tendance \u00e0 main Tintin tout bonnement et c'est en dans les c'est pas grave, c'est parce que dans ce fait ferme ta nous ne coupe, je veux dire, faut surtout pas en commun qui commencent \u00e0 interf\u00e9rer sur ce que je dis, parce qu'autrement, je pense qu'on va vraiment pas s'en sortir c'est pas contre toi directement ici, c'\u00e9tait assez c'est juste pour pas facile \u00e0 g\u00e9rer, mais il n'y a -t-il vraiment pas de solution pour r\u00e9guler tout \u00e7a, mais un an Canal au port qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [78%] :\r\nCe nous dit non, mais de v\u00e9hicules, j'ai tout essay\u00e9, orthophonistes, psychiatres, de l'eau, psychiatre, apr\u00e8s je n'ai pas quand j'\u00e9tais petite, dans le chaos oui anim\u00e9 remercie quoi que je maire au pouvoir entre amis, \u00e0 ce que je vais devoir m'accepter comme je souhaite parce que sinon je vais pas voir le bout du chantier dans ma terre, c'est vraiment le carnaval de Rio \u00e0 ce point- l\u00e0 ben c'est-\u00e0-dire qu'en fait oui, parce qu'elle est dans ma vie, j'ai donc faire face \u00e0 certaines choses qui m'ont permis, t\u00f4t ou tard, gr\u00e2ce \u00e0 Jacques Daoust afin de de venir s'il vous pla\u00eet, de devenir ce que j'ai souhait\u00e9 et qui sait, un jour peut-\u00eatre avec pers\u00e9v\u00e9rance pers\u00e9v\u00e9rer pers\u00e9v\u00e9rance : c'est un ami \u00e0 moi, donc j'ai parviendrait \u00e0 sortir de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [78%] :\r\nBien s\u00fbr la main tr\u00e8s bien, merci \u00e0 la p\u00eache \u00e0 aux coucheries Miguel vous vous \u00e9garez, comme un petit peu la je crois, mais sinon vous m'aviez dit hors antenne que que vous avez \u00e9galement des des origines hausse bec c'est juste oui oui, en effet, mais je sais pas pourquoi pour celle -ci je j'avais pas l'accent qui allaient avec travaux merci Val\u00e9rie marin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T17:51:02Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-285ACE44-B47A-4E2E-9BA6-D6B13CE6D701", "internalArchiveId": "285ACE44-B47A-4E2E-9BA6-D6B13CE6D701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux : - \"No Surrender\", Bruce Springsteen", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : THIERRY FREMAUX..  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Festival de Cannes\r\n- \"No Surrender\", Bruce Springsteen\r\n- \"Hurricane\", Bob Dylan\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux : - \"No Surrender\", Bruce Springsteen (MP3 04.10 THIERRY FREMAUX EP3) 6h54 MP3 YVES FREMAUX \r\n6h54... c'est MP3... \r\nCette semaine, THIERRY FREMAUX..  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Festival de Cannes.. est l'invit\u00e9 de Lorance Milasevic... \r\nC'est lui qui commente le film actuellement dans les salles: LUMIERE\u00a0! L'aventure commence\r\nUn hommage aux Fr\u00e8res LUMIERE, inventeurs du cin\u00e9ma \u00e0 la fin du 19\u00e8 si\u00e8cle...\r\nTHIERRY FREMAUX \u00e9voque ce matin.. son lien avec l'Am\u00e9rique\r\n  10'43'' ((fin paroles 3'26'' ))\r\nMERCREDI\r\nBruce Springsteen : No Surrender \r\nBob Dylan : Hurricane", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux / LME_2017-10-04T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Thierry Fr\u00e9maux / LME_2017-10-04T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"No Surrender\", Bruce Springsteen - \"Hurricane\", Bob Dylan", "- \"No Surrender\", Bruce Springsteen\n- \"Hurricane\", Bob Dylan", "- \"No Surrender\", Bruce Springsteen\n- \"Hurricane\", Bob Dylan"], "variantIds": ["ece-8951913", "ece-8951897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T07:32:53Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMP3 et cette semaine, Thierry Fr\u00e9maux, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Festival de Cannes, est l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic, c'est lui qui commente le film actuellement dans les salles, lumi\u00e8re, l'aventure commence un hommage aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re, inventeurs du cin\u00e9ma Thierry Fr\u00e9maux \u00e9voque ce matin son lien avec l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nDe Bruce Springsteen, j'ai choisi non souveraine, ce qui veut dire en gros, on ne se rend pas, je suis un admirateur de au Springsteen, il peut y avoir 2 artistes, celui qui fait des chansons qui les Angie sur un disque on a plaisir \u00e0 \u00e9couter \u00e0 la maison et puis il y a un autre qui est le concert on vient au cin\u00e9ma alors qu'il y avait tout ce qu'on veut \u00e0 la maison, mais aller au cin\u00e9ma, c'est autre chose, l\u00e0 c'est pareil avec Springsteen et ces chansons -l\u00e0 est est une chanson dont je dois d'avoir dans mon ordinateur, 17 versions No Surrender parle de la rame du d\u00e9part et \u00e0 l'\u00e9poque, il ne savait pas que c'\u00e9tait momentan\u00e9 de son guitariste Steve ambiante qu'on appelait Miami Steve, ils s'\u00e9taient connus tout jeunes, ils ont, ils avaient v\u00e9cu toutes les aventures un jour Steevy a dit je, je pars, c'est une tr\u00e8s belle chanson qui dit : mais quoi qu'il arrive, on se promet qu'on se rendra jamais. \r\nJe connais bien l'Am\u00e9rique du Nord, les \u00c9tats-Unis, je connais tr\u00e8s bien l'Am\u00e9rique latine, aussi je suis un peu argentin de coeur et des \u00c9tats-Unis, j'ai un rapport \u00e0 la fois tr\u00e8s proche avec le cin\u00e9ma, avec la musique avec les \u00e9crivains, avec plein d'amis, j'ai l\u00e0- bas que je n'ai plus comme Jim Harrison, \u00e9crivain qui \u00e9tait un grand, grand ami et qui me r\u00e9concilier tout le temps avec les Am\u00e9ricains parce que il y a une autre Am\u00e9rique, elle est actuellement au pouvoir \u00e0 la Maison Blanche et c'est celle qu'on d\u00e9teste, je d\u00e9teste \u00e9videmment encore plus et n\u00e9onazis, qui font des manifestations l\u00e0- bas, il y a quelque chose d'un pays \u00e0 la fois fascinant et \u00e0 la fois r\u00e9pugnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [65%] :\r\nEh bien, il est vrai, et il va faire demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nBob Dylan il est au croisement de plein de choses : la vieille Am\u00e9rique la nouvelle Am\u00e9rique, de l'Am\u00e9rique provinciale de l'Am\u00e9rique des grands centres urbains, moi je fais partie de ceux qui ont applaudi au prix Nobel qui lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, qui pensent que les paroliers sont aussi des po\u00e8tes, d'ailleurs il l'a prouv\u00e9 avec ses m\u00e9moires, qui s'appelle chronique qui \u00e9tait aussi un tr\u00e8s grand \u00e9crivain, j'ai choisi cet hymne s'appelle hurricane en hommage au boxeur une carte Robin Hurricane Carter, qui avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de meurtre et emprisonn\u00e9 alors qu'il \u00e9tait innocent et l\u00e0 encore, on voit que dans l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui, il y a des artistes pour dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [62%] :\r\nVoil\u00e0 la paix, la banque. \r\nLa grande macabre Nadia dans un h\u00f4tel pas si on voulait bien mal, elle est. \r\nEt y des du mur et je moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [84%] :\r\nVue l'arr\u00eater, Bob Dylan h\u00e9breu Springsteen ce matin pour vous r\u00e9veiller dans le MP3 de Thierry Fr\u00e9maux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE9F8032-0E6F-4548-8B25-5EFA351533C5", "internalArchiveId": "AE9F8032-0E6F-4548-8B25-5EFA351533C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jeu dont vous \u00eates le h\u00e9ros 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 325, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952057", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le jeu dont vous \u00eates le h\u00e9ros / CALM_2017-10-04T16:45:00_le-jeu-dont-vous-etes-le-heros", "Calmos du 04.10.2017"], "variantIds": ["ece-8952057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T09:04:59Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nSeriez -vous assez malin. \r\nSeriez -vous les bons choix. \r\nEt vous gagnez un petit cadeau. \r\nPour le savoir, participer au jeu, donc vous, vous \u00eates le h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [81%] :\r\nLe jeu dont vous \u00eates le h\u00e9ros est -il encore utile de vous r\u00e9p\u00e9ter les r\u00e8gles de ce jeu, il y a ne vous raconte une histoire, il vous donne des possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses et vous choisissez oui non premi\u00e8res possibilit\u00e9s 2\u00e8me possibilit\u00e9 je vous rappelle qu'aujourd'hui, on joue pour votre poids en voyage et avec nous un candidat au bout du fil, c'est Amir bonjour Amir mais bonjour bonjour, comment vas -tu Amir n'\u00e9coute magnifique, \u00e7a \u00e7a va ben oui tu nous appelle d'o\u00f9 alors du Landeron jamais de l\u00e2ch\u00e9 sur Mohamed \u00e0 la base, je viens de employeur du Landeron c'est gagn\u00e9, pourquoi pas faire il y a la classe \u00e0 Hollande rengaine tous oui exactement qui fait quoi dans la vie, surprenant tant repr\u00e9sentant quoi dans la m\u00e9tallurgie dans la m\u00e9tallurgie donc tu\u00e9s sur les routes, l\u00e0, j'entends, j'entends des voitures de Artois, non, non, non, non, je suis arr\u00eat\u00e9 quand m\u00eame c'est c'est int\u00e9rieur certes rien qui met des Bagnols, derri\u00e8re je sais pas pourquoi je pense qu'il perd compl\u00e8tement la raison donc tu tu connais un peu le jeu dont vous \u00eates le h\u00e9ros : \u00e9coute, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu une ou 2 fois, voil\u00e0 donc je vais te laisser entre les bras nous 2\u00e8me Marguet oh \u00e7a doit \u00eatre tendance, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [76%] :\r\nOuais, c'est plus tendre que nous pour des raisons de narration 15 je vais te vouvoyer oui, mais ce que je crains, parce que tu es pr\u00eat voil\u00e0 bravo parce que vous \u00eates \u00e0 chaque tout \u00e0 fait, on a fermer les yeux, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [71%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nVous vous r\u00e9veillez en sursaut dans un bassin rempli d'un liquide dans l'identifier avec le chef du r\u00e9veil vous buvez latin c'est refaites surface avec une certitude : il s'agit bien l\u00e0 d'un bassin rempli de jus de pomme gazeux mieux r\u00e9veill\u00e9 mais toujours incr\u00e9dule, vous apercevez une corde menant \u00e0 une ouverture dans le plafond en plongeant la t\u00eate sous le jour vous rendent \u00e9galement compte qu'un tunnel dans le bassin semble mener vers une seconde pi\u00e8ce que choisissez -vous la corde, le tunnel le tunnel. \r\nLa m\u00e9thode Grand Bleu bien vous faufiler dans le tunnel, arrive \u00e0 la surface d'un autre bassin et vous hisser discr\u00e8tement sur le sol d'une pi\u00e8ce dans laquelle 3 hommes v\u00eatus de tee-shirts aux Ramseyer et on a une Kalachnikov semble \u00eatre en train de monter la garde, c'est dans ce silence de cath\u00e9drale que vous rendez soudain compte que votre corps nus oui parce que vous \u00eates \u00e0 poil cr\u00e9pite \u00e0 cause du jus de pomme dont il d\u00e9tendu et un garde son retour, vous faites quoi vous imiter le cri de la limace pour lui faire croire que vous n'\u00eates qu'un gast\u00e9ropode qu'on aurait asperg\u00e9 de celle o\u00f9 vous mettez 2 3 quarts face voulu balancer un dans la gueule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [73%] :\r\nAlors on balance une oreille, Marc Sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [86%] :\r\nAvec la puissance d'une Cadillac et la discr\u00e9tion d'une Toyota Prius ou neutraliser le garde sans m\u00eame \u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons de ses coll\u00e8gues apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 leur mouvement, vous vous jouer intelligemment de jusqu'\u00e0 une plateforme hors de vue et vous retrouvez toujours \u00e0 poil donc devant 2 portes \u00e9lectrique celle de gauche devant l'utilisation d'un poste de niveau 1 et celle de droite, celle d'un poste de niveau 3 dans les clous dans les 2 cas, vous allez devoir bidouiller, vous choisissez laquelle \u00e0 la Une ou la 3, la 3, la 3 bien, vous \u00eates dans le syst\u00e8me, la porte s'ouvre, vous p\u00e9n\u00e9trez dans une salle sombre toujours les bourses, la porte se referme derri\u00e8re vous les lumi\u00e8res s'allument et il est l\u00e0, devant vous, le vieux Ramseyer Slate, le cr\u00e9ateur du jus de pomme du m\u00eame nom, avec une bouteille d'Ramseyer dans chaque main, je ne pensais pas qu'arriverait l\u00e0 jusque jusqu'\u00e0 celui Schneik vous, dit -il, alors qu'ils fonce dans votre direction vous faites quoi, vous pensez \u00e0 votre tour dans sa direction fa\u00e7on Braveheart ou profiter de votre Avantage d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 Kunuk pour lui pisser dessus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [92%] :\r\nAlors, comme j'aime boire la tasse, juste un petit pipi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [78%] :\r\nRegardons recherchant la t\u00eate sans vraiment comprendre pourquoi il s'agit de faire et vous- m\u00eame, commence \u00e0 vous dire que c'\u00e9tait une id\u00e9e assez stupide, il s'approche de moi que ces 2 bouteilles et les des capsules \u00e0 bout portant dans votre plexus. \r\nBah, c'est des capsules de jus de pomme, au final, \u00e7a fait pas mal du tout, pour du foot et une tarte, vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 plus de musiciens et ce vieux sac vous l\u00e2che le cadeau du jour vous empruntez la porte qu'il gardait vous retrouvez \u00e0 la sortie de l'usine, Ramseyer \u00e9clabouss\u00e9 par le soleil du Lenglen et disparaissait dans la nature avec votre cadeau comme un vieux loup sauvage pr\u00eats \u00e0 vivre de nouvelles aventures bravo solide g\u00e9n\u00e9rique encore une mission accomplie avec bravoure et Intelligence vive les jus de fruits, une grande place de Suisse \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [77%] :\r\nMonde et c'est gagn\u00e9 pour remplir qui remporte son poids en voyage formidable cadeau, bravo \u00e0 toi c'est bon et bravo \u00e0 toi, Amir, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous et remporte quand m\u00eame bien s\u00fbr, \u00e9videmment, le sac de Good is Couleur3 \u00e0 plein de trucs dedans, je crois qu'il p\u00e8se pas tr\u00e8s lourd, si c'est pour aller \u00e0 Tolochenaz vois du PS combien qui 80 il y a 3 ce quand m\u00eame, c'est pas mal le quotidien ici, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 des layons comme nous, on aurait pu aller peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [68%] :\r\nMais qu'importe, le secret : ben non, il faut compter d\u00e9bourser justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [97%] :\r\nAh voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien, tu restes en ligne, je prends tes coordonn\u00e9es qui entend voyez c'est c'est joli cadeau, merci d'avoir merci \u00e0 toutes les g\u00e2teaux bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T15:04:01Z", "program": {"href": "/programs/357B9BC7-0FE7-4944-9B89-52AD2DCF0AFF", "id": "357B9BC7-0FE7-4944-9B89-52AD2DCF0AFF", "name": "Jeu dont vous \u00eates le h\u00e9ros (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CFE2068-D12A-4209-A470-799D5967E58D", "internalArchiveId": "4CFE2068-D12A-4209-A470-799D5967E58D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-10-04T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2017-10-04T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-8952046", "ece-8952036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T18:19:11Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [84%] :\r\nLe rachat je crois cela journ\u00e9e je voyage la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [82%] :\r\nIl faut tout \u00e7a de la Cor\u00e9e, il y a une vraiment une carte. \r\nMichel et p\u00e8re. \r\nAcheter pas cher. \r\nIls soit Michel Serrault il y a d'. \r\nEh bien. \r\nLa port\u00e9e. \r\nEt a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [95%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-354AB31A-A06F-485A-9783-87E6D8AD1AB2", "internalArchiveId": "354AB31A-A06F-485A-9783-87E6D8AD1AB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour le num\u00e9rique dans les mus\u00e9es?", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Le Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, apr\u00e8s de longs travaux, vient de rouvrir avec de nombreuses innovations, num\u00e9riques bien s\u00fbr, mais aussi avec des guides \"humains\". Profitons-en pour nous interroger sur le r\u00f4le croissant des technologies num\u00e9riques dans les mus\u00e9es. Sont-elles l'avenir des mus\u00e9es? Pour quels types de mus\u00e9es, quels types de publics? On en parle avec Jacqueline Strauss, directrice du Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, et Bertrand Mazeirat, Conservateur au MAH Gen\u00e8ve, responsable du secteur exposition.", "durationSec": 3216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)"], "thematicThemes": ["communication", "mus\u00e9e", "technologie"], "alternativeTitle": ["Nectar du 04.10.2017", "Nectar du 04.10.2017", "Quel avenir pour le num\u00e9rique dans les mus\u00e9es? / NTR_2017-10-04T12:06:00_nectar", "Quel avenir pour le num\u00e9rique dans les mus\u00e9es? / NTR_2017-10-04T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, apr\u00e8s de longs travaux, vient de rouvrir avec de nombreuses innovations, num\u00e9riques bien s\u00fbr, mais aussi avec des guides \"humains\". \nProfitons-en pour nous interroger sur le r\u00f4le croissant des technologies num\u00e9riques dans les mus\u00e9es. Sont-elles l\u02b9avenir des mus\u00e9es? Pour quels types de mus\u00e9es, quels types de publics?\nOn en parle avec Jacqueline Strauss, directrice du Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, et Bertrand Mazeirat, Conservateur au MAH Gen\u00e8ve, responsable du secteur exposition.\n\nUn sujet propos\u00e9 par Isabelle Carceles.", "Le Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, apr\u00e8s de longs travaux, vient de rouvrir avec de nombreuses innovations, num\u00e9riques bien s\u00fbr, mais aussi avec des guides \"humains\". \nProfitons-en pour nous interroger sur le r\u00f4le croissant des technologies num\u00e9riques dans les mus\u00e9es. Sont-elles l\u02b9avenir des mus\u00e9es? Pour quels types de mus\u00e9es, quels types de publics?\nOn en parle avec Jacqueline Strauss, directrice du Mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, et Bertrand Mazeirat, Conservateur au MAH Gen\u00e8ve, responsable du secteur exposition.\n\nUn sujet propos\u00e9 par Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-8933226", "ece-8933225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-15T14:17:32Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [81%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [90%] :\r\nNicolas Julien et vous \u00eates peut-\u00eatre comme moi, vous avez essay\u00e9 de rigueur votre poste de radio et de vous laisser le co\u00fbt des biens non, on ne peut pas, mais en revanche on peut faire toutes sortes de choses avec nectar et avec Sacha longueur ont r\u00e9agi et bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans l'\u00e9mission et aussi avec Isabelle Carre Sales bonjour, aujourd'hui on va parler de la communication, la communication, c'est ce qui nous environne, qui nous polluent parfois mais comment l'expos\u00e9, alors \u00e7a, c'est tout le d\u00e9fi qu'a relev\u00e9 le mus\u00e9e de la communication de Berne, dont le nouvel am\u00e9nagement mise beaucoup sur les technologies num\u00e9riques, on va en d\u00e9battre juste apr\u00e8s quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [90%] :\r\nIl devait rouvrir, il y a 4 ans, mais la r\u00e9novation apr\u00e8s un peu plus de temps que pr\u00e9vu le Staatsoper de Berlin, un des plus prestigieuses op\u00e9ras d'Europe a rouvert hier, apr\u00e8s 7 ans de travaux avec un concert de Daniel Barenbo\u00efm donn\u00e9 en pr\u00e9sence de la chanceli\u00e8re Angela Merkel, mais si vous r\u00eavez de vous asseoir dans ce temple lyrique de l'avenue Unter den Linden, h\u00e9 bien patienter encore un peu l'op\u00e9ra sera \u00e0 nouveau ferm\u00e9e ce week- end pour environ 2 mois de petits r\u00e9glages divers et vari\u00e9s, on pourrait croire qu'il faisait allusion \u00e0 un autre sujet du jour quand il \u00e9crivait ceci \u00e0 propos de sa musique j'ai \u00e9cris parce que je cherche la communication \u00e0 travers le m\u00e9dium de la musique parce que je vais formuler quelque chose dans le contenu, me semble v\u00e9hicule uniquement au moyen de la musique, l'auteur de ces lignes, le compositeur et p\u00e9dagogue, la hausse c'est \u00e9teint ce lundi \u00e0 il avait 92 ans, n\u00e9 \u00e0 Berne en 1924 Robert a consacr\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 60, une grande partie de son temps \u00e0 l'enseignement, formant \u00e0 la composition des plumes aussi fameuse que celle de caillasses Arias ou pas femme et Wolfgang Rihm ou Michael Jarrell souvent \u00e0 contre- courant des tendances de l'\u00e9poque, sa musique a toujours recherch\u00e9 le lyrisme, la lisibilit\u00e9 d'un message volontiers politique et parmi ces engagements, des voyages \u00e0 Cuba, des rencontres avec des po\u00e8tes palestiniens et des Oeuvres inspir\u00e9es par Hiroshima ou la guerre du Golfe plusieurs hommage \u00e0 ce grand monsieur de la musique suisse sont pr\u00e9vus sur Espace 2 et pour lui dire adieu, ici, voici un solo de violoncelle de sa plume au titre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [80%] :\r\nId\u00e9al pour la circonstance, transposition d'Infinite monde. \r\nTransposition \u00e0 d'Infinite homme une oeuvre toute la hausse interpr\u00e9t\u00e9 ici par Thomas Minga hommage sera rendu au compositeur que la hausse Schubert demain dans magn\u00e9tique \u00e0 17 heures et puis \u00e9galement plus longuement ce dimanche dans musique d'avenir \u00e0 22 heures sur Espace 2 la question du jour, c'est quel avenir pour le num\u00e9rique dans les mus\u00e9es, on se pose cette question avec vous Isabelle Carre c\u00e9leste, le mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne apr\u00e8s de longs travaux vient de rouvrir son Exposition permanente avec une sc\u00e9nographie tr\u00e8s fouill\u00e9e, tr\u00e8s riche, qui regorge d'innovations, des innovations num\u00e9riques, bien s\u00fbr, mais aussi tout \u00e0 l'oppos\u00e9 du spectre ultra- technologique des humains, des guides baptis\u00e9 communicateur dont le r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e, alors profitons -en pour nous interroger sur le r\u00f4le croissant des technologies num\u00e9riques dans les mus\u00e9es sont -elles l'avenir des mus\u00e9es pour quels types de mus\u00e9es et quel type de public, on va en parler avec Jacqueline Strauss, directrice du mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne et Bertrand Naser \u00e0 conservateur au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, responsable du secteur ex. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [91%] :\r\nPosition oui et tout de suite, je vous emm\u00e8ne visiter l'Exposition du mus\u00e9e de la communication, amus\u00e9, je vous le rappelle qu'il y a un si\u00e8cle qui a d'abord \u00e9t\u00e9 Mus\u00e9e de La Poste, ensuite, Mus\u00e9e des PTT et de la simple lettre avec son enveloppe et son timbre \u00e0 la fabuleuse arborescence de moyens de communication que nous connaissons actuellement, vous imaginez bien que sa mus\u00e9es qui a d\u00fb se r\u00e9inventer un \u00e0 chaque fois, et sans doute beaucoup plus que les autres, on va voir ce que \u00e7a implique mais entrez, entrez, ne vous laissez pas impressionner par le tapis rouge sur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [77%] :\r\nLe montant de l'Exposition c'est est -ce qu'on n'a pas ou qui nous Indurain autonome et toujours la partie c'est le 16 et si c'est \u00e7a que nous disons aux visiteurs annuels, la, la, la Star, c'est le message aux visiteurs quand il entra\u00eene notre et apr\u00e8s la faute et le tapis rouge pour notre R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:44) [69%] :\r\nIl est vrai de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [88%] :\r\nAlors on voit des et photos, des films, des \u00e9crans partout une pl\u00e9thore incroyable de propositions sous forme, par exemple, ici un ces voix, 2 groupes de personnes qui sont occup\u00e9s \u00e0 diverses activit\u00e9s, un pique- nique en d\u00e9crivant un salon de coiffure et les pens\u00e9es, les exp\u00e9riences intimes des participants nous sont communiqu\u00e9es par des casques une vitrine immense, un peu plus loin qui renferme un \u00e9chantillon d'objets reli\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la communication et puis un \u00e9cran tactile qui s'ajoute \u00e0 cette collection un \u00e9cran qui permet d'en apprendre plus sur chacun de ces objets Jacqueline Strauss ont choisi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [85%] :\r\nAlors il y a beaucoup d'objets ont, on peut y voir et s'emp\u00eacherait, on peut discuter le portable de la c'\u00e9tait mon 1er portable par exemple, mais lui aussi des portables avec des histoires sp\u00e9ciaux je vous montre ce portable \u00e0 la c'est le portable de mousse Is\u00e8re Moussy s\u00e9rail, c'est un pr\u00eatre de l'Afrique, il applique maintenant Hans Wyss, il nous a donn\u00e9 son portable avec son portable, il a sauv\u00e9 la vie : th\u00e8me hier de personnes parce qu'il y a donn\u00e9 son num\u00e9ro de telle conduisons ont eu des grands probl\u00e8mes sur la mer, ils ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en mousse sert, lui, il a indiqu\u00e9 \u00e0 la police italien pour aller sauver les champs alors, ce sont 6000 de personnes qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e avec ce portable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [92%] :\r\nOui, donc on voit bien l\u00e0 Isabelle Carson est -ce que l'on n'est pas que dans un univers ludique glamour monde fabuleux des Stars, la communication dans son sens large c'est aussi avant tout des gens des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [87%] :\r\nOui, mais bon, il y a quand m\u00eame franchement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Luna Park un an ce mus\u00e9e avec une myriade d'activit\u00e9s, j'ai pas toutes les passer en revue, je vous raconte quand m\u00eame quelques-unes, il y a ce cin\u00e9 karaok\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pris\u00e9es des ados en visite et qui vous permet dans des petites cabines de rejouer les sc\u00e8nes immortel samedi mortel du cin\u00e9ma, il y a cette table dress\u00e9e comme pour un repas, sauf que le convive d'en face est une projection, c'est une image qui s'animent sur le dossier en face de vous, et qui r\u00e9agit \u00e0 vos gestes et \u00e0 vos paroles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [74%] :\r\nAlors l\u00e0, il a reconnu que j'\u00e9tais l\u00e0, bonjour monsieur, je m'appelle Pierre H\u00e9bert, il a reconnu ma ma aussi, mais oui, alors des fois, \u00e7a, \u00e7a peut le laisser sa fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [75%] :\r\nVoil\u00e0 oui bonjour, oui, c'est un peu flou peut passer ses nuits avec Lionel Dumont nous pr\u00e9levons esp\u00e8re c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [83%] :\r\n300 \u00e7a se fait au mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne de sa r\u00e9ouverture, une visite que vous avez fait, Isabelle, accompagn\u00e9 de sa directrice, Jacqueline. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [88%] :\r\nOui alors bord de l'exp\u00e9rience est un brin frustrant, je dirais que dans l'ensemble tout ce d\u00e9ploiement technologique me laisse songeuse \u00e0 qui s'adresse finalement ces sc\u00e9nographies avait aubergiste et dans quel but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nJacqueline travaux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:08) [88%] :\r\nOn a la la cible qui est tr\u00e8s important, ce sont les familles qui viennent chez nous, ce sont des des \u00e9coles qui viennent ce sont aussi des int\u00e9ress\u00e9s aux th\u00e8mes culturels ao\u00fbt et de la communication qui viennent chez nous, je pense qu'on qu'avec cette nouvelle Exposition on a encore la chance d'attirer plut\u00f4t des touristes, on peut visiter cet expos\u00e9 dans une une heure c'est c'est bien possible, de fa\u00e7on superficielle oui parce que c'est une Exposition \u00e0 plusieurs couches, \u00e7a veut dire, c'est je compare \u00e7a avec une glace vanille, on peut co\u00fbter un peu si on veut, mais si on a le temps, on peut manger et on peut il y a la plus plus profond\u00e9ment non, bon alors sur la premi\u00e8re couche, c'est m\u00eame son mot, on voit les objets, il y a une exp\u00e9rience directe, on voit Days, film et apr\u00e8s, on peut aller plus profond demandant les th\u00e8mes on offre au public une Exposition de public peut un peu en en cr\u00e9ant des surfer on on peut chercher ce qui est un tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [90%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de renouveler compl\u00e8tement ce mus\u00e9e, c'\u00e9tait un \u00e9norme travail en 5 ann\u00e9es de de r\u00e9fection de de r\u00e9invention compl\u00e8te pourquoi Jacqueline Strauss. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:35) [88%] :\r\nLa communication est quelque chose qui s'Jodet quelque chose qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s vite, il devient tr\u00e8s vite obsol\u00e8tes, aussi, oui, il y a de l'\u00c9tat devient obsol\u00e8te, il y a des un mois encore mention importante qui viennent chaque jour, on peut dire, alors l'Exposition \u00e9tait un peu \u00e0 la fois, on peut dire aussi techniquement de la partie de la sc\u00e9nographie et maintenant, on a eu la chance de frais permet vraiment de faire une nouvelle Exposition cette nouvelle Exposition, elle va se chang\u00e9 avec les ann\u00e9es, alors on peut dire, c'est dynamique, cette Exposition, on a d\u00e9j\u00e0 des installations, des lieux o\u00f9 on sait qu'on va changer \u00e7a, c'est pas seulement une Exposition de l'histoire, c'est aussi une Exposition qui montre le futur des visions dans la communication, on va changer \u00e7a pendant les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [85%] :\r\nOn est toujours d\u00e9pass\u00e9e, finalement quand on saute quand on s'occupe d'une mati\u00e8re comme la communication Jacqueline Strauss, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:45) [83%] :\r\nD'une c\u00f4t\u00e9 on a, on a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi donn\u00e9 mon mon actuel pour \u00e7a j'ai non il y a maintenant bonne nouvelle groupe et de de la profession qui travaillent chez nous, ce sont les communicateurs ou les communicatrice et ils sont en contact Direct avec le public qu'il discute aussi avec le plus Pictet des th\u00e8mes actuels avec ces communicateurs, on est toujours actuelle sur le niveau de ce qui a un presque le public. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:18) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la partie tr\u00e8s innovante de cette, de cette nouvelle Exposition permanente, ici au mus\u00e9e de la communication, c'est l'interaction humaine, que vous avez mis en place, vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait un galop d'essai avec l'Exposition temporaire sur l'agent, il y avait des personnes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9taient l\u00e0, qui accompagnait pendant tout le parcours assez, je me souviens bien, les visiteurs et cette salle offrait une dimension tr\u00e8s particuli\u00e8re, l\u00e0 vous avez d\u00e9cid\u00e9 que ce soit permanence et cet cet accompagnement, c'est \u00e7a, c'est des personnes qui ont quel \u00e2ge qui ont qui quelle formation quel profil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:02) [87%] :\r\nLes communicateurs, ce sont des personnes qui aiment communiquer et sans d\u00e9lai, oui son acte interactif, ils sont ouvertes envers le public, ils ont fait une formation au mus\u00e9e directement, on a invent\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9 une formation qui sont pr\u00e9par\u00e9s pour leur t\u00e2che connaissent tr\u00e8s bien le mus\u00e9e, l'Exposition, ils ont une vari\u00e9t\u00e9 d'interaction, d'interagir avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:33) [96%] :\r\nC'est des personnes qui ont aussi des int\u00e9r\u00eats divers qui sont choisis par le public au comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:44) [70%] :\r\nLes communicateurs, ce, ils ont profit\u00e9 aussi individuelle, nous disons. \r\n\u00e7a peut \u00eatre un. \r\nUne une tour avec une ou l'autre un communicateur communicatrice alors c'est ce n'est pas toujours la m\u00eame vie si si on rencontre une ou l'autre communicateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [93%] :\r\nLa directrice, Jacqueline Strauss \u00e0 propos de la nouvelle Exposition permanente du mus\u00e9e de la communication de Berne Jacqueline Strauss avec qui Isabelle vous abordez la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre technologies num\u00e9riques communication virtuelle et la pr\u00e9sence humaine, l'\u00e9change, le partage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:23) [85%] :\r\nCe que nous croyons qu'il y a les 2 d'accord donc parall\u00e8lement d'une compter les les gens, ils s'aiment le contact Direct, c'est aussi quelque chose qu'on offre au mus\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'tige \u00e9galisation c'est, c'est une r\u00e9volution ton avis quotidienne, nous voulons montrer aussi qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir de cette r\u00e9volution, Tesco, c'\u00e9tait parce que c'est. \r\nOn n'est pas justement l'observateur de cette \u00e9volution, c'est aussi, j'ai, \u00e0 nous de prendre des cessions qu'est -ce que ce courbe, ce qu'on n'veut pas alors je crois que c'est tr\u00e8s important de de montrer au public ce qui se passe, il peut r\u00e9fl\u00e9chir et peut penser comment agir dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [96%] :\r\nAlors, un dernier petit tour au coeur de l'Exposition Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [86%] :\r\nEt oui, j'ai trouv\u00e9 un robot et un communicateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:39) [85%] :\r\nC'est incroyable \u00e7a vous pla\u00eet oui beaucoup, c'est dommage, il y a, il y a des communicateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [91%] :\r\nJe trouve que il y a, il y a beaucoup \u00e0 trouver quand vous avez vu, on vient de faire une petite d\u00e9monstration avec des enfants, mais et un robot ENA au \u00e7a fait maintenant 3 semaines et demie qu'on a ouvert le mus\u00e9e et puis moi je travaille depuis ce temps ici comme communicateur et puis \u00e7a me fait beaucoup plaisir parce que les gens aussi, ont beaucoup de plaisir, il y a beaucoup d'chose \u00e0 d\u00e9couvrir, on on s'amuse beaucoup, on rit beaucoup, et puis j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois que les gens ont envie de revenir parce que il est assez grand, notre mus\u00e9es et puis c'est presque impossible de passer une heure ou 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:24) [88%] :\r\nAlors comment vous faites pour choisir justement les les th\u00e8mes, les lieux que vous allez partager avec vous visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:33) [90%] :\r\nAlors si je sais qu'il vient je j'essaie de me pr\u00e9parer pour savoir, pour anticiper un petit peu ce qui pourrait les int\u00e9resser et puis jusqu'\u00e0 maintenant j'ai il y a pas mal de chance et en m\u00eame temps on a aussi la possibilit\u00e9 d'\u00eatre assez spontan\u00e9 pour oui pour trouver, avec les questions qu'ils posent, aller dans une autre zone par exemple pour trouver des th\u00e8mes qui int\u00e9ressent justement nos visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:57) [81%] :\r\nIl faut tout de suite, c'est la m\u00eame chose que le robot, les enfants, comme dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [89%] :\r\nOn a envie de de copier et puis l\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 comment faire marcher tout seul, enfin \u00e7a mon erreur \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, elle, elle sait comment faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:15) [96%] :\r\nPas \u00e9vident d'\u00eatre \u00e0 la hauteur, justement, de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [86%] :\r\nNon j'ai pas 40 ans, mais des fois je me sens pas mal \u00e2g\u00e9 alors une id\u00e9e aussi ici parler les visites mais maintenant en interaction avec les jeunes, c'est de d'\u00e9couter ce qui nous ce qui nous disent de voir comment il joue de qu'est -ce qu'ils font pour toujours avoir \u00eatre \u00eatre, on pourrait dire, \u00eatre au niveau actuel, parce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:44) [84%] :\r\nCe que vous disiez en Jacqueline Strauss que que cette Exposition elle est pens\u00e9e comme \u00e9volutive et justement, c'est l'attention publique qui permet, ce qui me g\u00eane, oui, comme on a des communicateurs dans l'Exposition, on a toujours le radar sur le th\u00e8me qui soit sont pour le public et on peut aussi r\u00e9agir comme institution sur les th\u00e8mes actuels, ceux qui le public un Tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:08) [88%] :\r\nEst ici ce mus\u00e9e de la communication de Berne, ces robots ses installations num\u00e9riques ces communicateurs humain on quitte ce Mus\u00e9e, avec plein de sang dans la t\u00eate et aussi un certain nombre de questions, \u00e7a tombe bien, on va les poser \u00e0 Bertrand Maz\u00e8res \u00e0 que vous avez rencontr\u00e9 Isabelle dans son bureau du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, il est responsable du secteur exposition et ce sujet de la place des technologies num\u00e9riques dans les mus\u00e9es, il le conna\u00eet fort bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:32) [87%] :\r\nOui, je vais demander si l'observait une augmentation du r\u00f4le de ces technologies, il commence par pr\u00e9ciser ce qu'on peut entendre par technologies num\u00e9riques au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:42) [88%] :\r\nQuoi qui il a vraiment de de choses \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rencier, il y a les technologies num\u00e9riques comme outil ou supports de m\u00e9diation, et il y a les technologies num\u00e9riques comme objet de collection, et je crois que c'est vraiment de de choses \u00e0 \u00e0 vraiment distinguer comme outil de m\u00e9diation, les technologies num\u00e9riques ne sont qu'une autre forme d'une m\u00e9diation qui existe autrement avant simplement ces technologies nouvelles et leur augmentation et puis leur leur innovation permanente permet d'enrichir de mani\u00e8re quasiment, quasiment interminable toujours continuer cette capacit\u00e9 de m\u00e9diation, c'est la question la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui finalement est abord\u00e9e le cartel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'une certaine mani\u00e8re, une r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e ont donn\u00e9 des informations que l'objet de mani\u00e8re intrins\u00e8que ne donnait pas lui- m\u00eame, on regarde un objet, il va pas nous dire \u00e0 quelle \u00e9poque il a \u00e9t\u00e9 fait par qui, en quelle mati\u00e8re il est le cartel et des g\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 l'audioguide est une r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, plus importante, on a acc\u00e8s \u00e0 des didascalies ou en une interpr\u00e9tation plus plus plus riches, les technologies num\u00e9riques qui permettent d'aller encore plus loin dans cette tendance cet approfondissement de la pi\u00e8ce, en donnant \u00e0 voir des s\u00e9quences vid\u00e9o permettant contextualiser un objet ethnographique ou permettant de montrer la partie reconstitu\u00e9 d'un objet arch\u00e9ologique qui aurait \u00e9t\u00e9 cass\u00e9, donc on est dans tous les cas dans une interpr\u00e9tation de l'objet et au final il y a pas rupture si on doit parler d'innovation, il y a une r\u00e8gle, l'innovation, je crois, mental, on l'appelle comme \u00e7a, qui est celle d'une continuation et il y a innovations de rupture, il y a pas de rupture l\u00e0 dedans, la rupture, elle est pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour moi donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question initiale, s'il y a une inflation importante, pas une apparition mais une inflation importante de la pr\u00e9sence des technologies dans les expositions dans les mus\u00e9es, c'est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 o\u00f9 l\u00e0 effectivement on rentre dans l'\u00e8re num\u00e9rique avec le bouleversement que moi parce qu'on a les outils, on a l'outil, il bouleverse de vie a donn\u00e9 plus d'imm\u00e9diatet\u00e9 au rapport il va poser des nouvelles exigences de contenu mais c'est intervenu dans les mus\u00e9es, rapidement, mais \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la peau que dans nos vies quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:04) [85%] :\r\nEst -ce que on peut parler de d\u00e9veloppement propre de certaines de ses technologies Audio, vid\u00e9o, etc pour l'usage mus\u00e9al ou est -ce qu'\u00e0 votre avis, Bertrand, mais c'est ce sont des outils dans ce sont les mus\u00e9es lorsque vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:24) [89%] :\r\nAlors non, il y a des d\u00e9veloppements qui sont propres au mus\u00e9e, il y a d'abord des lieux qui sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans ces recherches particuli\u00e8res, un pionnier en la mati\u00e8re, c'\u00e9tait le Centre \u00c9rasme qui a accompagn\u00e9 le d\u00e9veloppement du mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon, qui \u00e9tait un lieu qui veulent encore un d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 vraiment exp\u00e9rimenter des technologies qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 d'autres usages que celle du mus\u00e9e, les d\u00e9tourner et r\u00e9ussissait en faire quelque chose d'autre souvent de mani\u00e8re exp\u00e9rimentale mais qui s'est retrouv\u00e9 en grande partie r\u00e9insuffler dans les expositions permanentes du Mus\u00e9e des Confluences, donc il y a vraiment un d\u00e9veloppement sp\u00e9cifique, il y a des entreprises qui travaillent l\u00e0- dessus, apr\u00e8s c'est une question, c'est la question de la pertinence qui est pos\u00e9e, il y a cette esp\u00e8ce de, de, de sir\u00e8nes de la technologie, les les conservateurs de mus\u00e9e, on cette attirance un peu Geek aussi je Gis\u00e8le de vis-\u00e0-vis des technologies, on trouve \u00e7a s\u00e9duisant, on se dit que le public va adorer, etc, et pendant tr\u00e8s longtemps, tout le monde voulait sa bande multim\u00e9dia sans savoir exactement ce qu'on a les mains dedans, tout le monde voulait sa vid\u00e9o son \u00e9cran plat parce que \u00e7a faisait bien dans l'Expo, parce qu'on avait l'impression que \u00e7a les rajeunir notre public, par bonheur, on sort de cette \u00e9poque -l\u00e0, mais dans le m\u00eame temps, la tentation technologies demeure parce qu'effectivement il y a plein de produits nouveaux qui apparaissent et qu'il y a d'excellents vendeurs et puis certains d'entre eux apporte une vraie plus- values, d'autres non, et l\u00e0, effectivement, il faut savoir \u00e0 quel usage on on destine ces technologies r\u00e9cemment la question de l'usage, la destination qui est au coeur du au coeur du sujet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:03) [89%] :\r\nC'\u00e9tait justement la question suivante : pour quelle mus\u00e9es et pour quel public en fait ce qu'il y a des indications qui se dessine \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 est -ce que on t\u00e2tonne, on recherche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:14) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il y a des mus\u00e9es et des public aussi nombreux qu'il va y avoir d'usage de ces technologies la distinguerait 3 3 circonstances diff\u00e9rentes, la premi\u00e8re circonstances c'est celle de l'outil num\u00e9rique comme j'ai indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure comme une r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e comme un compl\u00e9ment d'information que peut apporter l'objet qui qui apport\u00e9 \u00e0 l'objet qu'il s'agira, encore une fois, des vid\u00e9os, des audioguides des \u00e9crans r\u00e9el ou ou on her qui permettent de voir au-del\u00e0 de l'objet physiquement pr\u00e9sent, \u00e7a peut \u00eatre aussi les cartels intelligents qui vont changer de langue ou apporter des informations diff\u00e9rentes les QR codes etc etc, donc l\u00e0 \u00e7a peut intervenir dans tous les mus\u00e9es, \u00e7a va avoir une pertinence toute particuli\u00e8re lorsque l'objet par le peu lorsqu'il n'a pas de lui- m\u00eame, en tout cas une esp\u00e8ce d'imm\u00e9diatet\u00e9, discours et l\u00e0 effectivement c'est la premi\u00e8re situation et \u00e7a peut intervenir dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les mus\u00e9es, le 2\u00e8me, visage de la techno et dans ces cas -l\u00e0, il s'adresse \u00e0 tous les publics, et c'est d'ailleurs sa grande force, c'est qu'il peut s'adapter \u00e0 tous les publics, on peut changer le discours et le ma\u00eetre dans cette dans ce dispositif -l\u00e0, la 2\u00e8me situation, c'est celle de la technologie qui devient objet de mus\u00e9es et dans ces cas -l\u00e0, on va s'adresser \u00e0 des publics \u00e0 priori sont des publics plus jeunes dans l'Exposition Mus\u00e9e du XXIe si\u00e8cle, par exemple, on s'arr\u00eate sur le cas dans le Mus\u00e9e du dessin anim\u00e9 donc le dessin anim\u00e9 qui \u00e9tait un objet de culture populaire devient culture acad\u00e9mique mais tout ce qui porte le dessin anim\u00e9 ou le jeu vid\u00e9o parce qu'effectivement ce ce mus\u00e9es traite des 2 devient objet mus\u00e9al et dans ces cas -l\u00e0, oui, \u00e7a n'est plus l'outil de m\u00e9diation qui est int\u00e9ressant, ce n'est pas le petit mus\u00e9ographique, c'est l'objet technologique qui devient un objet de collection, et l\u00e0 effectivement on change totalement d'orientation pour ce qui est du, du, du public, la 3\u00e8me situation, c'est celle de l'expression discours o\u00f9 l\u00e0 l'objet technologique va porter une partie du discours du sc\u00e9nario d'Exposition, donc il faut se repr\u00e9senter que Exposition c'est vraiment \u00e9crit comme un sc\u00e9nario t\u00e9l\u00e9 on va essayer de faire vivres des choses d'expliquer les choses diff\u00e9rentes au gr\u00e9 de la visite de la personne qui parcourt l'Exposition \u00e0 certains moments, on n'a pas l'objet, on n'a pas l'\u00e9l\u00e9ment qui va pouvoir apporter la France qui permet de comprendre o\u00f9 on en est dans l'aventure dans le discours, il faut trouver quelque chose d'autre alors, on pourrait mettre une carte au mur en l'imprimant on pourrait mettre en grand texte mais parfois un outil technologique s'y substitue beaucoup plus efficacement \u00e0 et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il peut prendre n'importe quelle forme \u00e7a peut \u00eatre un hologramme, \u00e7a peut \u00eatre simplement une enceinte invisible qui envoie un son directionnel que personne d'autre ne per\u00e7oit \u00e7a peut \u00eatre plein plein d'chose et l\u00e0 on va s'adresser plut\u00f4t \u00e0 des visiteurs d'expositions temporaires et essentiellement dans des mus\u00e9es discours Mus\u00e9e d'ethnographie mus\u00e9es de sciences et de soci\u00e9t\u00e9, etc, etc donc je pense que il y a peut-\u00eatre d'autres usages, mais ces ces 3 grandes familles l\u00e0 que j'distinguerait s'adressant \u00e0 3 types en tout cas des publics qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents selon les circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:45) [90%] :\r\nVous, votre regard personnel sur cette cette mine cette richesse incroyable qui se qui qui enrichit \u00e9norm\u00e9ment la palette finalement de de la de la mus\u00e9ographie, en g\u00e9n\u00e9ral, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:00) [91%] :\r\nBah, c'est un regard Geek comme beaucoup, parce qu'effectivement je trouve absolument fascinant, c'est l'esp\u00e8ce d'extension du r\u00e9el qui est permise par \u00e7a et c'est aussi un regard prudent parce que trop souvent, et surtout des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans les ann\u00e9es 2000, on a vu une esp\u00e8ce d'usage compl\u00e8tement inappropri\u00e9 de \u00e7a et je parlais tout artiste de sir\u00e8nes technologique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cause de beaucoup d'h\u00e9ro\u00efne et et beaucoup de g\u00e2chis et peut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a a desservi l'image du mus\u00e9e et son r\u00f4le patrimonial humaniste je pense. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:36) [85%] :\r\nDonc il y a un risque quand m\u00eame de transformer on se transformer en en parc \u00e0 th\u00e8me en exactement lui divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:43) [90%] :\r\nExactement, \u00e7a peut \u00eatre l'outil d'une v\u00e9ritables r\u00e9volutions du sens port\u00e9 par l'Exposition, \u00e7a peut \u00eatre utile dans l'approfondissement patrimoniale, culturelle, scientifique sans pr\u00e9c\u00e9dent, et \u00e7a peut \u00eatre l'outil d'une marchandisation ou d'une d'une facilit\u00e9 qui d\u00e9voie un peu la mission du mus\u00e9e, et je crois que, on a le besoin d'\u00eatre tr\u00e8s juste et d'\u00eatre dans une veille permanente \u00e0 l'\u00e9gard de ces outils, la ligne et dire qu'on n'a pas l'utilit\u00e9 que le mus\u00e9e n'ait pas eu lieu, tout \u00e7a, c'est une \u00e9vidente erreur : on est dans un monde qui a besoin de 5 qui vit avec \u00e7a qui a chang\u00e9 son rythme du fait de ces technologies l\u00e0, donc non, elles ont leur pr\u00e9sence au mus\u00e9e, en revanche, faire du r\u00e9seau social pour du r\u00e9seau social, faire une tablette pour une tablette non, l\u00e0 aussi, il faut s'en garder absolument, parce que c'est notre mission qui perdrait son sens et je crois qu'on a vraiment une juste mesure et un apprentissage toujours continuer \u00e0 faire parce que c'est pas naturel dans les mus\u00e9es de faire \u00e7a, il y a pas beaucoup de lieux qui ont enfin les grands mus\u00e9es ont des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es dans ces m\u00e9tiers -l\u00e0, les mus\u00e9es de taille moyenne et a fortiori les plus, ils ne savent pas le faire et il faut former les gens il faut qu'il des groupes de r\u00e9flexion, des groupes de veille pour qu'on se l'approprie le plus justement possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:33) [86%] :\r\nEt comme en toute chose, finalement, on comprend que tout est question de mesure, l\u00e0 aussi avec l'usage du num\u00e9rique dans les mus\u00e9es Bertrand Maz\u00e8res \u00e0 votre micro, Isabelle Carsley, si les responsables du secteur exposition, Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve et l'Exposition actuelle du mus\u00e9e totalement dans la cible de de nos th\u00e9matiques Mus\u00e9e du XXIe si\u00e8cle, vision ambition d\u00e9fi, on peut encore visiter jusqu'\u00e0 la fin de cette somme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:55) [88%] :\r\nOui, \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 leur niveau, beaucoup de maquettes de mus\u00e9es en en projection construction on voit surtout \u00e0 l'entr\u00e9e, une ligne de temps autour de laquelle s'organise la la cr\u00e9ation des divers mus\u00e9es depuis depuis leurs d\u00e9buts, et on constate l'explosion hallucinante quoi qui qui qui se donne, c'est disons 15 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est fabuleux dans le monde entier toutes sortes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:18) [89%] :\r\nOn ouvre les mus\u00e9es oui magnifique \u00e0 d\u00e9couvrir donc jusqu'\u00e0 la fin de cette semaine, au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve et puis l'Exposition du mus\u00e9e de la communication \u00e0 Berne, alors elle vient d'ouvrir depuis un mois \u00e0 peu pr\u00e8s et l\u00e0 de beaux jours devant elle, absolument, merci beaucoup, Isabelle Carr\u00e9, \u00e0 bient\u00f4t, la musique, c'est aussi une forme de communication, vous allez le voir dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:45) [77%] :\r\nDes brumes moyen\u00e2geuse \u00e9merge un amour trop beau pour \u00eatre v\u00e9cue Lucci un amoureux \u00e9perdu et trahis. \r\nSombre dans une folie meurtri\u00e8re qui se d\u00e9clare par un bel Canto vocalises stratosph\u00e9rique chef-d'oeuvre tragique de Donizetti, le Tchad, la mer Morte, sera \u00e0 l'affiche de l'Op\u00e9ra de Lausanne les 4 6 et 8 octobre retrouv\u00e9 le frisson lyrique dans l'op\u00e9ra- chaque samedi \u00e0 20 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:28) [70%] :\r\nPeuvent, de ne pas mauvais, un probl\u00e8me des d'appliquer d\u00e8s 2000 CD V de de Catherine Ndereba pays de relier tout comme les c\u00f4tes avait appel\u00e9 les Russes recevoir de parce quand m\u00eame Touquet de s'arr\u00eater tant mieux si \u00e7a avait d\u00e9truit et c'est vrai. \r\nDes grimpeurs, c'est un d\u00e9dale de de soi -m\u00eame le et de rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:07) [89%] :\r\nEn concert que vous, vous pouvez l'entendre un Stroud Gilberto avec Stan Getz qui imitait la sonnerie du t\u00e9l\u00e9phone avec son saxophone dans cette chanson du t\u00e9l\u00e9phone sign\u00e9 Robert Thomann escale objet num\u00e9ro un de la communication contemporaine, le t\u00e9l\u00e9phone a une longue histoire et si on remonte le fil du t\u00e9l\u00e9phone, h\u00e9 bien on voit que, en plus d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement sujette chansons, il a aussi \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon sujet de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra, dans ce domaine, il y a le t\u00e9l\u00e9phone au de Menotti et puis y a surtout la Voix Humaine de Francis Poulenc mise en op\u00e9ra d'un monologue dramatique de Jean Cocteau, la Voix humaine, c'est le monologue d'une femme qui appelle son amant ou t\u00e9l\u00e9phone et qui comprend au fil de la conversation, que tout est fini, Denise Duval en fut la cr\u00e9atrice en 1959 la voici, dans le d\u00e9but de la voix humaine. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:43) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pas vrai supplice peut entendre \u00e0 travers tous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:56) [79%] :\r\nC'est une chose que j'ai entra\u00een\u00e9 il y a diminu\u00e9, il a eu une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:07) [74%] :\r\nJ'ai gagn\u00e9 devant chez Martin. \r\nCe que je pense. \r\nOui, oui. \r\nEt hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:34) [81%] :\r\nHier soir, je ne sais quoi, chez toi, de soleil, mais je ne portais pas mais j'ai pari\u00e9 un comprim\u00e9. \r\nLa m\u00eame a ann\u00e9es avec moi fait des le jeu c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:17) [70%] :\r\nJ'ai pour de d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:24) [69%] :\r\nEt je me suis apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:44) [67%] :\r\nL'int\u00e9ressement. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:57) [69%] :\r\nOui, j'ai honte, voit rouge, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:02) [77%] :\r\nToitures rends, je vais rester \u00e0 la maison. \r\nAlors oui. \r\nNon, je suis l\u00e0. \r\nChantilly. \r\nMais je. \r\nJ'ai toujours la com\u00e9die. \r\nJ'ai dit qu'il n'entend. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:53) [87%] :\r\nPar la d'une personne peut-\u00eatre pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:13) [74%] :\r\nEt un point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:22) [78%] :\r\nMais seulement \u00e0 parler que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:33) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:36) [92%] :\r\nEt \u00e7a continue comme \u00e7a pendant 35 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s cette voix humaine avec la magnifique Denise Duval cr\u00e9atrice de ce r\u00f4le de l'Op\u00e9ra de Francis Poulenc sur un texte de Jean Cocteau et c'est amusant parce qu'il y a, on a parl\u00e9 de la communication et des r\u00e9volutions num\u00e9riques et, l\u00e0, dans ce dialogue, \u00e9crit en 1930 par Jean Cocteau, h\u00e9 bien on on dialogue, non seulement avec son amoureux \u00e0 l'autre bout du fil, mais \u00e9galement avec l'op\u00e9ratrice qui veut, qui doit, de temps en temps, r\u00e9tablir la ligne, voil\u00e0 une autre \u00e9poque, une autre fa\u00e7on de d'envisager la communication et nous, on a parl\u00e9 de de ce sujet \u00e0 propos du mus\u00e9e de la communication de Berne, qui a fait peau neuve, avec des installations tr\u00e8s High-Tech et toutes sortes de dispositifs num\u00e9riques interactifs et un des fleurons du mus\u00e9e de la communication, c'est une pieuvre une pieuvre qu'on trouve sur un \u00e9cran et qu'on peut faire interagir avec diff\u00e9rents objets et qui symbolise probablement la fa\u00e7on dont on on est sur tous les fronts, quand on est de la g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique et qu'on est \u00e0 plusieurs choses \u00e0 regarder, \u00e0 suivre en m\u00eame temps ce qui m'a inspir\u00e9 ce ce choix de programmation de la pieuvre d'un d'avril \u00e0 octobre, une pi\u00e8ce de Gary Barton Makoto Ozone et. \r\nLa danse de la pieuvre d'un savez que \u00e7a peut ce morceau du vibraphoniste Gary Burton et du pianiste Makoto Ozone et et c'est vrai quand on est vibraphoniste conjoncture comme \u00e7a avec plusieurs maillots chez baguette on peut avoir l'impression d'\u00eatre un peu pieuvre, voil\u00e0 on va terminer cette \u00e9mission sur le th\u00e8me de la communication avec un une composition de Bobby ou au Mac qui n'interpr\u00e8te ici en compagnie du guitariste hongrois Gabor jabot, \u00e7a s'appelle les comme l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:18) [83%] :\r\nDonc, donc, il faut donc de, de, de 2 heures. \r\nIl y a de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:40) [68%] :\r\nEt bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:03) [86%] :\r\nLes guitares de Gabor Javaux et de Bobby Womack dans cette gestes techniques communes et qui a une cha\u00eene pour terminer l'\u00e9mission merci \u00e0 sa cha\u00eene gu\u00e8re qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation merci G\u00e9raldine num\u00e9riques pour l'assistance de production demain nectar on va se pencher sur le destin tragique de \u00e0 Lillehammer, mort, l'h\u00e9ro\u00efne de Donizetti est \u00e0 l'affiche de l'Op\u00e9ra de Lausanne en ce moment et on va se demander avec Laurence Froidevaux, pourquoi tant de folie anime les personnages f\u00e9minins de l'op\u00e9ra excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 13 heures voici le journal que vous pr\u00e9sente Karine Vasari no. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T11:23:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazeirat, Bertrand", "role": "conservateur au MAH", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strauss, Jacqueline", "role": "directrice du Mus\u00e9e de la Communication \u00e0 Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E30439F-7D6E-4CDE-949E-825C7EEA7856", "internalArchiveId": "1E30439F-7D6E-4CDE-949E-825C7EEA7856", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cyber-attaque subie par Yahoo! plus grave qu'annonc\u00e9e", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Yahoo! avait \u00e9t\u00e9 victime d'une cyber-attaque et avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre dernier qu'uniquement un tiers des utilisateurs \u00e9taient touch\u00e9s. L'ensemble des trois milliards d'utilisateurs auraient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s.\r\n\r\n* * La cyber-attaque subie par Yahoo! plus grave qu'annonc\u00e9e  \r\nL'ampleur de la cyber-attaque contre Yahoo est beaucoup plus importante que ce qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre. L'ancienne gloire d'internet le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui: l'attaque a en fait port\u00e9 sur l'ensemble de ses 3 milliards d'utilisateurs. La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine avait parl\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, d'un tiers seulement de comptes affect\u00e9s. Cynthia Racine.\r\nEt d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de la cyber-attaque la plus importante de l'histoire. Yahoo avait alors \u00e9voqu\u00e9 un milliard de comptes touch\u00e9s. Au final on triple donc l'estimation initiale des d\u00e9g\u00e2ts: la totalit\u00e9 des utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 atteints. Vous l'avez dit 3 milliards. Yahoo, aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 de l'op\u00e9rateur am\u00e9ricain Verizon, se veut toutefois rassurant: \"les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiements des propri\u00e9taires de comptes\".\r\nEt on l'imagine, Cynthia, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations ne resteront pas sans cons\u00e9quences?\r\nOui d\u00e9j\u00e0 pour son nouveau propri\u00e9taires Verizon. Selon les experts, ce nouveau rebondissement risque de lui cr\u00e9er des difficult\u00e9s juridiques essentiellement. Les actions en justice pourraient se multiplier. Yahoo qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup de 41 proc\u00e9dures, de propri\u00e9taires de compte et d'actionnaires essentiellement, depuis l'annonce de la cyber attaque en d\u00e9cembre.\r\nQu'est-ce qui explique que ces informations soient r\u00e9v\u00e9l\u00e9es maintenant ?\r\nCe qui explique ce timing c'est le nerf de la guerre: l'argent. Car cette cyber-attaque sur l'ancienne gloire d'internet a failli remettre en question le rachat de Yahoo par Verizon. L'affaire avait \u00e9clat\u00e9 lors des n\u00e9gociations entre les deux protagonistes. Au final Verizon a obtenu de payer moins ch\u00e8re la transaction. Une ristourne de 350 millions de dollars. \r\nEt une fois Yahoo int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Verizon des experts ind\u00e9pendants ont creus\u00e9 l'affaire. C'est l\u00e0 qu'ils ont d\u00e9couverts le pot-aux-roses.  \r\nEt aujourd'hui certains se demandent si Verizon ne va pas tirer parti de cette nouvelle r\u00e9v\u00e9lation... pour faire encore baisser le prix. Le bouclage de la transaction, annonc\u00e9e initialement en juillet, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e... en raison de l'\u00e9valuation des dommages.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La cyber-attaque subie par Yahoo! plus grave qu'annonc\u00e9e / 12H30_2017-10-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Yahoo! avait \u00e9t\u00e9 victime d'une cyber-attaque et avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre dernier qu'uniquement un tiers des utilisateurs \u00e9taient touch\u00e9s. L'ensemble des trois milliards d'utilisateurs auraient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8951853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T06:10:30Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'ampleur de la cyber attaque contre Yahoo est beaucoup plus importante que ce qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre, l'ancienne gloire d'internet le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui l'attaque en fait port\u00e9 sur l'ensemble de ces 3 milliards d'utilisateurs, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'un tiers seulement de comptes affect\u00e9s Cindy Racine oui et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de la cyber attaque la plus importante de l'histoire, Yahoo avait alors \u00e9voqu\u00e9 un 1000000000 de comptes touch\u00e9s au final on triple donc l'estimation initiale des d\u00e9g\u00e2ts, la totalit\u00e9 des utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 atteints il Yahoo, aujourd'hui propri\u00e9taire, propri\u00e9t\u00e9 de l'op\u00e9rateur am\u00e9ricain verra Ison se veut toutefois rassurant, les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiement des propri\u00e9taires de comptes son dans ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations ne resteront pas sans cons\u00e9quences : on imagine oui d\u00e9j\u00e0 pour son nouveau propri\u00e9taire verra Verheyen, selon les experts, ce rebondissement risque de lucre et des difficult\u00e9s, les actions en justice pourraient se multiplier, il Yahoo qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup de 41 proc\u00e9dures de propri\u00e9taires de compte et d'actionnaires essentiellement depuis l'annonce de la cyber attaque en d\u00e9cembre, comment expliquer que ces informations soient r\u00e9v\u00e9l\u00e9es maintenant, h\u00e9 bien, ce qui explique ce timing, c'est le nerf de la guerre, l'argent, car cette cyber attaque sur l'ancienne gloire d'internet, a failli remettre en question le rachat de Yahoo par Verheyen l'affaire avec la t\u00e9l\u00e9 lors des n\u00e9gociations entre les 2 protagonistes au final vers Eisenhower tenu de payer moins cher la transaction une ristourne de 350 millions de l'art tout de m\u00eame, et une fois Yahoo int\u00e9gr\u00e9 avait r\u00e9alis\u00e9 un des experts ind\u00e9pendants ont creus\u00e9 l'affaire et c'est l\u00e0 qu'ils ont d\u00e9couvert le poteau rose et aujourd'hui, certains se demandent si verra ne va pas tirer parti de cette nouvelle r\u00e9v\u00e9lation pour faire encore baisser le prix, le bouclage de la transaction annonc\u00e9e initialement en juillet a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en raison justement de l'\u00e9valuation des dommages le train. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D97B6E60-7C01-4775-8D24-EB0426F7A90E", "internalArchiveId": "D97B6E60-7C01-4775-8D24-EB0426F7A90E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La Russie sauvage, terre d'exil d'un r\u00e9gime post-sovi\u00e9tique", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - La Russie sauvage, terre d'exil d'un r\u00e9gime post-sovi\u00e9tique (PHOTO 04.10 RUSSIE LAUBSCHER) 6hxxx\r\nAvant de parir sur les eaux gel\u00e9es de l'ARCTIQUE\r\nd\u00e9tour par la RUSSIE...et ses territoires sauvages... \r\ndans \"Si la photo est bonne\"...\r\navec un portait sign\u00e9  YANN LAUBSCHER, le photogrape suisse expos\u00e9 en ce moment   \u00e0 la galerie Focale \u00e0 Nyon, avec sa s\u00e9rie intitul\u00e9e L'APPEL  \r\nPierre-Etienne JOYE \r\n  1'52''\r\n((Une fuite du r\u00e9gime sovi\u00e9tique qui s'est transform\u00e9e au fil des g\u00e9n\u00e9rations en rejet d'une soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Ou quand l'histoire rejoint certaines pr\u00e9occupations d'actualit\u00e9. Ici un visage. Mais en filigrane: un documentaire, un r\u00e9cit, une plong\u00e9e g\u00e9ographique dans un territoire m\u00e9connu. Sur cette photo, un portrait. En gros plan. Cadr\u00e9 au centre, jusqu'au buste. La profondeur d'un regard. Sur l'homme, un chapeau attach\u00e9 au cou et une veste \u00e0 capuche pas de toute premi\u00e8re fra\u00eecheur. On regarde de plus pr\u00e8s ce visage clair et d\u00e9termin\u00e9. Au dessus d'un collier de barbe, sur la peau \u00e9prouv\u00e9e des pommettes et du nez, des petites b\u00eates. Des fourmis? Non... ce sont clairement des moustiques... l'homme semble impassible. \r\nclic\r\nAu est au Kamt-chat-ka, p\u00e9ninsule volcanique de l'extr\u00eame orient russe. Ce visage, qui semble se jouer des nuisibles, c'est l'expression d'un d\u00e9terminisme. Celle de la libert\u00e9, d'une dignit\u00e9 retrouv\u00e9e dans un territoire rude et sauvage. Retour \u00e0 la nature, d'espace vaste, non politis\u00e9. Une conqu\u00eate \u00e0 l'envers... des voyages, des d\u00e9sirs de vivre reclu. Une diaspora de niche, mais politique. Yann Laubscher auteur de la phototographie.\r\nson\r\nQuant \u00e0 ces mousitiques sur le visage de cet adepte d'une nature isol\u00e9e... C'est aussi un peu la faute du photographe, il faut dire... Pour capter au mieux cet \u00e9tat de transe, de qu\u00eate quasi ultime de vie pr\u00e9caire, il a us\u00e9 d'une technique n\u00e9cessitant 1 \u00e0 2 minutes de pause. On est loin de l'instantan\u00e9 et pourtant l'image n'a rien de fig\u00e9.))\r\nYB : cettte lirt\u00e9, d'une dignit\u00e9 retrouv\u00e9e dans un territoire rude et sauvage...\u00e7a vous parle forc\u00e9ement ??? \r\n***Photo a retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951887", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La Russie sauvage, terre d'exil d'un r\u00e9gime post-sovi\u00e9tique", "Si la photo est bonne - La Russie sauvage, terre d'exil d'un r\u00e9gime post-sovi\u00e9tique / LMA_2017-10-04T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La Russie sauvage, terre d'exil d'un r\u00e9gime post-sovi\u00e9tique / LMA_2017-10-04T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-8951894", "ece-8951887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T18:11:47Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt avant de partir sur les eaux gel\u00e9es de l'article d\u00e9tour par la Russie et ses territoires sauvages dans Si la photo est bonne, avec un portrait sign\u00e9 il y a une Laubscher, photographe suisse qui est expos\u00e9 en ce moment \u00e0 la galerie Lannion avec une s\u00e9rie intitul\u00e9e l'appel Pierre-\u00c9tienne Joye une fuite du r\u00e9gime sovi\u00e9tique, qui s'est transform\u00e9 au fil des g\u00e9n\u00e9rations en rejet d'une soci\u00e9t\u00e9 de consommation ou quand l'histoire rejoint certaines pr\u00e9occupations d'actualit\u00e9 ici \u00e0 visage mais en filigrane, un documentaire, un r\u00e9cit, une plong\u00e9e g\u00e9ographique dans un territoire m\u00e9connu sur cette photo un portrait en gros plan cadr\u00e9 au centre jusqu'au buste la profondeur d'un regard sur l'homme au chapeau attach\u00e9 au cou et une veste \u00e0 capuche, pas de toute premi\u00e8re fra\u00eecheur, on regarde de plus pr\u00e8s ce visage clair et d\u00e9termin\u00e9, au-dessus d'un collier de barbe sur la peau \u00e9prouv\u00e9e des pommettes et du nez, des petites b\u00eates des fourmis Non ce sont clairement des moustiques, l'homme semble impassible, on est au Kamtchatka p\u00e9ninsule volcanique de l'Extr\u00eame- Orient russe, ce visage qui semble se jouer des nuisibles, c'est l'expression d'un d\u00e9terminisme, celle de la libert\u00e9 d'une dignit\u00e9 retrouv\u00e9e dans un territoire rude et sauvage, retour \u00e0 la nature d'espace vaste non politis\u00e9 une conqu\u00eate \u00e0 l'envers, des voyages, des d\u00e9sirs de vivre Reclus une diaspora de niche, mais politique, il y a une Laubscher, auteur de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [90%] :\r\nDes voyages qui ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 qui sont li\u00e9s \u00e0 leurs parents et grands- parents, qui \u00e9tait une mani\u00e8re d'\u00e9chapper en fait comme sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, donc il se rendait au fin fond de la Sib\u00e9rie, dans l'Oural au Kamtchatka pour en fait passer \u00e0 2 mois sur tous les th\u00e8mes parfois aussi 19 de vivre de mani\u00e8re autonome en mode survie un peu le long des rivi\u00e8res, il y a dans dans ces contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [97%] :\r\nQuant \u00e0 ces moustiques sur le visage de cet adepte d'une nature isol\u00e9e, c'est aussi un peu la faute du photographe, il faut le dire, pour capter au mieux cet \u00e9tat de transe de qu\u00eate quasi ultime de vie pr\u00e9caire, il a us\u00e9 d'une technique n\u00e9cessitant une \u00e0 2 minutes de pause, on est loin de l'instantan\u00e9 et pourtant l'image n'a rien de fig\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3195AD4B-835F-4638-8E61-B4A3D0DA70C3", "internalArchiveId": "3195AD4B-835F-4638-8E61-B4A3D0DA70C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9nine, l'URSS et son cin\u00e9ma (3/5) : La politique selon...", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Dans cet \u00e9pisode, entretien avec Dominique Colas sur la vision politique de L\u00e9nine. Dominique Colas est politologue et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 Sciences po et chercheur au CERI.", "durationSec": 1830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["L\u00e9nine (r\u00e9volutionnaire russe)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-07T10:16:37Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colas, Dominique", "role": "politologue et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 Sciences po et chercheur au CERI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97E2288-D951-4D0F-862B-DA5A4CAD290F", "internalArchiveId": "E97E2288-D951-4D0F-862B-DA5A4CAD290F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques1.Hommage \u00e0 Barbara par Alexandre Tharaud. -2.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe. -3.Nomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre d'Aur\u00e9lie Jarjaye", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nHommage \u00e0 Barbara par Alexandre Tharaud\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de la soprano Aur\u00e9lie Jarjaye1.Depuis son enfance, le pianiste Alexandre Tharaud est fascin\u00e9 par la voix de Barbara. Lorsqu'elle dispara\u00eet, en 1997, Alexandre Tharaud se dit qu'un jour, il lui adressera un hommage musical. Vingt ans plus tard, il con\u00e7oit avec Juliette Binoche le spectacle, \"Vaille que vivre\", et enregistre un double album de reprises en compagnie de nombreux invit\u00e9s, dont Cam\u00e9lia Jordana, Dominique A, Vanessa Paradis, Albin de la Simone, Jane Birkin, Juliette, B\u00e9nabar, Renaud Capu\u00e7on, Michel Portal et le Quatuor Modigliani.\r\nA l'occasion de ses concerts ce soir et demain au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'Orchestre de la Suisse romande, Alexandre Tharaud rend visite \u00e0 Magn\u00e9tique et raconte Barbara \u00e0 travers les reprises de son double album paru chez Erato/Warner Classics.. -2.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d'oeil et d'oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\r\nKlaus Huber, le compositeur et professeur suisse, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nAki Takase \"Tama Trio\" sera \u00e0 l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi 6 octobre 2017.\r\nPendant un si\u00e8cle et demi, les luthiers parisiens ont utilis\u00e9 un code secret pour cacher le prix v\u00e9ritable des violons.\r\nShy'm dans l'\u00e9mission \"A l'\u00e9tat sauvage\" sur M6 ce lundi. Elle en ressort transform\u00e9e.\r\nL'appli Radiooooo, 45-tours du monde.. -3.Nomade vous propose de passer un moment en compagnie de la soprano fran\u00e7aise Aur\u00e9lie Jarjaye. Originaire d'Orange, dans le sud de la France, elle a suivi toute sa formation professionnelle \u00e0 la HEMU de Lausanne. C'est \u00e9galement dans la r\u00e9gion qu'elle a commenc\u00e9 son parcours professionnel, en collaborant notamment avec l'Op\u00e9ra de Lausanne et l'Orchestre de Chambre de Lausanne.\r\nYves Bron l'a rencontr\u00e9e \u00e0 l'occasion de la demi-finale du concours lyrique Kattenburg qui se d\u00e9roulait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lausanne.\r\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "durationSec": 4968, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 04.10.2017", "Magn\u00e9tique du 04.10.2017", "Nomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre d\u02b9Aur\u00e9lie Jarjaye / MTC_2017-10-04T17:06:00_nomade-a-lausanne-a-la-rencontre-d-aurel", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2017-10-04T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-10-04T17:06:00_magnetique", "Hommage \u00e0 Barbara par Alexandre Tharaud / MTC_2017-10-04T17:06:00_hommage-a-barbara-par-alexandre-tharaud", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-10-04T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2017-10-04T17:06:00_sequence-4", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-10-04T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Nomade vous propose de passer un moment en compagnie de la soprano fran\u00e7aise Aur\u00e9lie Jarjaye. Originaire d\u2019Orange, dans le sud de la France, elle a suivi toute sa formation professionnelle \u00e0 la HEMU de Lausanne. C\u2019est \u00e9galement dans la r\u00e9gion qu\u2019elle a commenc\u00e9 son parcours professionnel, en collaborant notamment avec l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne et l\u2019Orchestre de Chambre de Lausanne.\nYves Bron l\u2019a rencontr\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion de la demi-finale du concours lyrique Kattenburg qui se d\u00e9roulait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lausanne.\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d\u2019oeil et d\u2019oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\nKlaus Huber, le compositeur et professeur suisse, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\nAki Takase \"Tama Trio\" sera \u00e0 l\u2019AMR \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi 6 octobre 2017.\nPendant un si\u00e8cle et demi, les luthiers parisiens ont utilis\u00e9 un code secret pour cacher le prix v\u00e9ritable des violons.\nShy\u2019m dans l\u2019\u00e9mission \"A l\u2019\u00e9tat sauvage\" sur M6 ce lundi. Elle en ressort transform\u00e9e.\nL\u2019appli Radiooooo, 45-tours du monde.", "Hommage \u00e0 Barbara par Alexandre Tharaud\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de la soprano Aur\u00e9lie Jarjaye", "Depuis son enfance, le pianiste Alexandre Tharaud est fascin\u00e9 par la voix de Barbara. Lorsqu\u2019elle dispara\u00eet, en 1997, Alexandre Tharaud se dit qu\u2019un jour, il lui adressera un hommage musical. Vingt ans plus tard, il con\u00e7oit avec Juliette Binoche le spectacle, \"Vaille que vivre\", et enregistre un double album de reprises en compagnie de nombreux invit\u00e9s, dont Cam\u00e9lia Jordana, Dominique A, Vanessa Paradis, Albin de la Simone, Jane Birkin, Juliette, B\u00e9nabar, Renaud Capu\u00e7on, Michel Portal et le Quatuor Modigliani.\nA l\u2019occasion de ses concerts ce soir et demain au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l\u2019Orchestre de la Suisse romande, Alexandre Tharaud rend visite \u00e0 Magn\u00e9tique et raconte Barbara \u00e0 travers les reprises de son double album paru chez Erato/Warner Classics.", "Hommage \u00e0 Barbara par Alexandre Tharaud\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de la soprano Aur\u00e9lie Jarjaye"], "variantIds": ["ece-8933243", "ece-8933238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T10:21:18Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [70%] :\r\nEsp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:00:11) [78%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy les notes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nDe Ravel de Barbara et d'Alexandre Tharaud ne porteront durant toute la premi\u00e8re partie de magn\u00e9tiques Alexandre Tharaud sera en concert ce soir et demain avec l'orchestre de la Suisse romande au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, il jouera le Concerto pour la main gauche de Ravel, vous pourrez d'ailleurs l'entendre dans ce concert en Direct sur Espace 2 dans le concert du mardi, Alexandre Tharaud et notre invit\u00e9 magn\u00e9tiques, on va parler avec lui de Ravel et de Barbara, grande dame de la chanson fran\u00e7aise disparue il y a 20 ans, \u00e0 laquelle avec son Tharaud rend hommage dans un double album qui sort ces jours chez Warner Classics \u00e0 17 heures 50 Ivor Malherbe livrera comme chaque mercredi sa cueillette des \u00e9chos musicaux et magn\u00e9tique de la plan\u00e8te musique et \u00e0 18 heures 3 pr\u00e9cisons retrouverait Yves bon Nomade pour une rencontre \u00e0 Lausanne avec la jeune soprano fran\u00e7aise Aur\u00e9lie Jarjaye c'est vrai, Bernard, qui r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [83%] :\r\nEt \u00e0 la fois ses clients et \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [64%] :\r\nLa le Canadien Duncan quand m\u00eame, il n'y a pour moi elle n'am\u00e8ne 25, comme j'ai des rapports comme magn\u00e9tiques encore et elle magn\u00e9tiques encore un va fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [65%] :\r\nDoroth\u00e9e dans Koh-Lanta d'\u00e7a va ballott\u00e9e nouveau commandeur, on voit mal, enfin encore dans le canton de commentateurs, au contraire des pays, comme un enfant comme fortement 4 ans quand on attendait \u00e7a gagne apr\u00e8s manier Linda comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [64%] :\r\nNi d\u00e9g\u00e2ts comme pour le Canadien d'une cagoule d\u00e9j\u00e0 et \u00e0 la Allemagne elle est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [68%] :\r\nKhodadad Adada des plein enseignants 4 14 ans d'efforts aller Caball\u00e9 descente Obama qu'il faut aller il y a 2 Libye son retrait Manninger comme pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [70%] :\r\nNagui n'encore pas la campagne du m\u00e9ga comme j'ai le Canada n'est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [62%] :\r\nBen l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs la m\u00eame nature condamnant un donnant-donnant, il \u00e9tait l\u00e0, avait une capitale Nadal Y\u00e9n\u00e9ga comme cantaliens comme Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [89%] :\r\nLa voix magique de la chanteuse malienne Rokia Traor\u00e9 qu'on \u00e9coute si dans \u00e0 croquer \u00e0 Traor\u00e9, l'une des chanteuses qu'on entend dans le double album Barbara album hommage que vous avez enregistr\u00e9 Alexandre Tharaud bonjour et bienvenue dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [90%] :\r\nBonjour, vous \u00eates ce soir en concert demain soir aussi \u00e0 Gen\u00e8ve au Victoria Hall, vous seriez dans un programme consacr\u00e9 \u00e0 Ravel avec l'orchestre de la Suisse romande dirig\u00e9 par Jean Internet et on vous entendra dans le Concerto pour la main gauche de Maurice Ravel je crois pas que voulait encore enregistrer ce concerto, on a eu beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [87%] :\r\n2 projets ces projets avort\u00e9s, c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a quelques heures qu'est -ce que j'ai en t\u00eate comme \u00e7a, mais apr\u00e8s il faut trouver la bonne date avec le bon chef, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'enregistrer avec orchestre de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pas sp\u00e9cialement pour ce concerto de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais par exemple, quand j'ai enregistr\u00e9 le 2\u00e8me concerto dans pagne fait derni\u00e8re j'adore le l'Orchestre de Liverpool, mais on aurait pu enregistrer avec disons une trentaine d'orchestre diff\u00e9rence ce concerto alors que pour avait, il faut vraiment des vents \u00e9clatant comme du champagne comme \u00e7a, il faut de la transparence, beaucoup d'il faut aussi un chef, un chef qui soir avait lien dans dans l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:57) [91%] :\r\nMais \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Orchestre de la Suisse romande a une grande tradition de l'interpr\u00e9tation des r\u00e9pertoires fran\u00e7ais \u00e7a Ansermet g\u00e9n\u00e9ralement les les musiciens se sont plut\u00f4t bien les musiciens invit\u00e9s les chefs invit\u00e9s aussi dans les r\u00e9pertoires de musique fran\u00e7aise est -ce que vous \u00eates content de votre des registres des bois justement de votre collaboration musicale et va me dire que non, \u00e9videmment, mais est -ce que vous arrivez \u00e0 puiser justement les ressources dont vous avez besoin pour exprimer ce concerto pour la main gauche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [88%] :\r\nL'Orchestre extraordinaire Jhonattan est un grand admirateur de Ravel et j'ai envie de dire que le la, \u00e7a parce qu'une salle beaucoup \u00e0 la r\u00e9ussite d'un concert r\u00e9ussite c'est parce que \u00e7a veut dire r\u00e9ussite mais enfin \u00e0 la \u00e0 l'atmosph\u00e8re et \u00e0 notre interpr\u00e9tation, et cette salle non seulement par son acoustique mais par son histoire, j'ai envie de dire qu'une une salle elle transpire plein d'chose \u00e7a, \u00e7a vient des murs du pouvoir, elle est magnifique, mais c'est pas que \u00e7a, c'est quelque chose qui a derri\u00e8re le bois derri\u00e8re les les boiseries, il y a beaucoup de myst\u00e8re dans cette salle et moi j'ai besoin de \u00e7a, je joue toujours mieux dans des vieilles salles si possible si, elles sont poussi\u00e9reuses, c'est encore mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [94%] :\r\nDe celles qui ont une histoire, peut-\u00eatre que vous sentez quelque part la pr\u00e9sence de tous les musiciens qui sont pass\u00e9s sur la sc\u00e8ne, qui ont touch\u00e9 le le piano non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [89%] :\r\nC'est, c'est c'est totalement \u00e7a, vous savez quand on joue, on joue avec les fant\u00f4mes, \u00e7a c'est et tous les musiciens vous le diront. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [88%] :\r\nQuand on rentre sur sc\u00e8ne, \u00e7a vous en parlez aussi dans votre ouvrage que vous avez publi\u00e9 chez Grasset, il y a quelques mois, montrez -moi vos mains, vous parlez de tout votre itin\u00e9raire en tant que pianiste concertiste itin\u00e9raire vraiment tr\u00e8s physique qui est, qui est li\u00e9e aux salles de concert au piano, personne qui vous entourent, \u00e7a va des accordeur de piano aux agents de concert au tourneur de pages et la partie justement dans laquelle vous \u00e9crivez des salles de concert et tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, et l\u00e0 on comprend \u00e0 quel point la salle peut porter un musicien au contraire peut-\u00eatre le briser, avoir des exp\u00e9riences au vous avez senti que vous \u00e9tiez peut-\u00eatre un peu bloqu\u00e9e justement du par l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [88%] :\r\nAh oui, pour une salle magnifique comme \u00e7a Victoria Hall, il y en a 100 dans lesquels on sent pas tr\u00e8s bien, on compense c'est un m\u00e9tier aussi o\u00f9 on o\u00f9 on tire les ficelles, si vous voulez la salle et froide, elle sonne pas tr\u00e8s bien, un peu s\u00e8che le public nous para\u00eet loin parfois, et c'est assez incroyable, vous avez une salle pas tr\u00e8s grande, mais le public vous para\u00eet tr\u00e8s loin et des salles gigantesques, par exemple, la Philharmonie de Paris, qui a des d\u00e9fauts aussi, mais on l'impression, quand on est sur sc\u00e8ne que le public est tout proche, alors qu'il a quasiment 3003 1000 places. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:33) [90%] :\r\nEt pour Ravel, il faut r\u00e9ussir \u00e0 disons entrez dans la dimension c'est tr\u00e8s intimiste de la musique de Ravel, m\u00eame si on est face \u00e0 un public dans une grande salle et puis surtout face \u00e0 un un orchestre le concerto de Ravel, il y a toutes les parties tr\u00e8s chambriste tr\u00e8s intime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [93%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me de Ravel, quand on est sur sc\u00e8ne, c'est que c'est gigantesque, toutes ces Oeuvres sont gigantesques, finalement, c'est une musique c'est peut-\u00eatre la musique la plus romantique histoire et la plus violente aussi et en m\u00eame temps on doit cr\u00e9er un enfant n'a pas besoin de cr\u00e9er, il faut que \u00e7a se cr\u00e9e tout seul un rapport extr\u00eamement proches avec chaque \u00e9diteur, chaque auditeur chaque spectateur dans la salle doit sentir qu'on s'adresse \u00e0 lui que brave, elle s'adresse \u00e0 lui tout proche de son oreille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:17) [90%] :\r\nVous avez dit que d'ailleurs dans votre, dans votre ouvrage vous disiez aussi que Ravel est un des compositeurs que vous avez travaill\u00e9 le plus qui \u00e9tait le plus difficile pour vous, pour le faire vraiment transpara\u00eet de la mani\u00e8re dont vous l'envisagez parce que techniquement il y a des co\u00fbts position et le producteur, voil\u00e0 qui sont plus difficiles ou plus virtuose, ce n'est pas \u00e7a vraiment le le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:37) [88%] :\r\nLa virtuosit\u00e9, c'est pas un probl\u00e8me, il faut travailler et oui, on croit que jouer vite, fort, c'est le plus difficile, non pas du tout et si on avait justement, la principale difficult\u00e9, c'est c'est quoi pour vous, c'est l'\u00e9quilibre parce que si vous voulez, il y a entre tous ces d\u00e9tails, c'est un compositeur qui notait tout sur chaque note et tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis, le voulait comme \u00e7a et on a besoin de travailler en profondeur, chacun de ses d\u00e9tails comme le fait de jeunes atteints d'ailleurs il est tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais apr\u00e8s une fois qu'on est sur sc\u00e8ne, faut oublier tout \u00e7a, si c'est bien travaill\u00e9, \u00e7a sort tout seul, mais il faut penser qu'\u00e0 une chose : la grande ligne, un geste, vous parlez de romantisme tout \u00e0 l'heure un grand geste le Concerto pour la main gauche, c'est un concerto \u00e9crit d'un seul jet on commence la premi\u00e8re note on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la derni\u00e8re \u00e7a court concerto qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 18 minutes il n'y a pas de 3 mouvements, il y a un seul mouvement qui passe par plein de choses, on pourrait dire qu'il a tout Ravel toutes les facettes de Ravel dans ce concerto mais c'\u00e9tait une seule ligne, et \u00e7a c'est assez impressionnant, il faut penser qu'\u00e0 \u00e7a, la ligne la direction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:42) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez dans du Ravel, Alexandre Tharaud, \u00e7a sera pas Concerto, mais un extrait de l'album que vous avez consacr\u00e9 \u00e0 toute la musique pour piano de Maurice Ravel et j'aimerais qu'on \u00e9coute la Pavane pour une infante d\u00e9funte parce que cette panel va nous permettent de rebondir ensuite \u00e0 votre votre dernier projet votre dernier disque qui sort ces jours qui consacr\u00e9 \u00e0 la musique de Barbara. \r\n20 pour une infante d\u00e9funte qu'on entend par niveau humain par vous, Alexandre Tharaud, un extrait de la moi juste remonte, vous avez consacr\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 l'oeuvre pour piano de Maurice Ravel et j'ai choisi cette pavane parce que lorsque j'ai d\u00e9couvert, je me suis plong\u00e9 dans notre album, qui sort ces jours qui est consacr\u00e9 \u00e0 la musique, la chanson est l'oeuvre de de Barbara, donc un double CD hommage avec une partie chansons avec des reprises par des grandes voix de la chanson fran\u00e7aise, on va en parler et puis l\u00e0, le 2\u00e8me CD qui est instrumental, on vous entend vous il y a, allez au Quatuor Modigliani, il y a Michel Portal aussi et certaines pi\u00e8ces justement instrumentale, donc ils sont plus chanter Mon plong\u00e9e dans l'univers de Ravel alors je sais pas si c'\u00e9tait une association qui \u00e9tait compl\u00e8tement voil\u00e0 qui \u00e9manait de mes de mon ressenti de mon environnement musical aussi vous y avez pens\u00e9 aussi parce que c'est, on entend, moi j'entends, en tout cas cette voix qui pourrait chant\u00e9 par Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:18) [88%] :\r\nOui, c'est le lien que que vous faites et en m\u00eame temps c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose, d'abord parce que je suis Ravel a dans mon \u00eatre dans mon coeur, dans ma vie et puis peut-\u00eatre je c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, plus discret, vient de sortir, il est tout chaud, donc je n'ai pas de de recul, vous savez qu'Barbara aimait beaucoup Ravel alors c'est Brel qui lui a faire j'allais \u00e9t\u00e9 rencontrer mais oui, la musique de Ravel et ils sont beaucoup, ils ont fait des grandes balades en voiture, il mettait Ravel dans l'auto, l'autoradio de de la voiture et elle a \u00e9couter Ravel jusqu'\u00e0 sa mort, c'est vraiment un compositeur qu'elle aimait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [89%] :\r\nDonc, peut-\u00eatre qu'il y a peut-\u00eatre inconsciemment m\u00eame des r\u00e9miniscences r\u00e9v\u00e8le lienne dans les chansons de Barbara. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [90%] :\r\nS\u00fbrement, puisque c'est un compositeur de l'intime, elle aussi, pas beaucoup de diff\u00e9rence quand les journalistes me disent : mais alors vous faites quelque chose totalement diff\u00e9rent de tout ce que vous avez fait, mais moi j'ai vraiment du mal \u00e0 r\u00e9pondent voyage fait je, je, j'anticipe, votre question ma r\u00e9ponse, j'ai l'impression non, enfin je je ne sais pas, j'ai beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, parce que pour moi c'est tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:23) [86%] :\r\nAlors justement, vous racontez aussi dans votre, votre livre, montrez -moi vos mains votre choc esth\u00e9tique grand amour pour Barbara le choc que vous avez prouv\u00e9 durant votre enfance, comme vous l'\u00e9coutiez diront revenus d'insomnie dans votre Man et puis \u00e9galement le 1er concert auquel vous avez assist\u00e9, concert de Barbara, au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, vous avez alors 17 ans jusqu'\u00e0 la SQ il y avait d'autres voies dans la chanson fran\u00e7aise, qui vous avez port\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:48) [89%] :\r\nCora Vaucaire, pour des raisons diff\u00e9rentes, il voit c'est quoi parce que vous allez \u00eatre extr\u00eamement sensibles \u00e0 une voix et vous avez chavirer totalement dans le vertige et moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, je ne veux pas \u00eatre dans la m\u00eame \u00e9motion, le lien qu'on entretient avec une voix et tr\u00e8s nous est propre et \u00eatre voil\u00e0 pourquoi j'aimais Cora Vaucaire parce que parce qu'elle n'\u00e9tait pas dans le rythme, parce que c'\u00e9tait une femme libre et sa sant\u00e9 comme Barbara, quelque chose qui fait qu'elle les construisait tous les codes, je parle au pass\u00e9 parce qu'elle est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a peu de temps et mais c'\u00e9tait pas un auteur compositeur interpr\u00e8te alors que Barbara c'est tout \u00e7a en m\u00eame temps et c'est plus que \u00e7a, puisque, cas unique dans l'histoire de la chanson, elle raconte sa vie dans toutes ses chances, elle se m\u00eale oui enfin l'elle puisque son parcours a \u00e9t\u00e9 difficile, elle partage ce parcours- l\u00e0, en nous disant : voil\u00e0 ce qui m'est arriv\u00e9 surtout maintenant attention \u00e0 vous et c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:48) [84%] :\r\nQui vous avez frapp\u00e9 en concert, j'imagine, parce qu'on l'entend m\u00eame on dit ce que, on le voit, quand on regarde vid\u00e9o dans ces registres mon film et des concerts de Barbara m\u00e8ne en concert, imagine que cette sinc\u00e9rit\u00e9, cette fragilit\u00e9 aussi devait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:02) [89%] :\r\nForte en concert cette vous savez les gens qui l'ont vu en concert en tout cela, les larmes aux yeux, quelque chose d'inou\u00ef et qu'on n'a jamais vu ailleurs, on n'a jamais vu une autre personne sur sc\u00e8ne qui est cette pr\u00e9sence l\u00e0 et pourquoi cette pr\u00e9sence l\u00e0 parce que c'\u00e9tait, j'imagine, mais il y avait aussi quelque chose proche du sacrifice, c'est-\u00e0-dire qu'elle, elle s'offrait \u00e0 nous, puisqu'on \u00e9tait tous quand elle a \u00e9crit : Ma plus belle histoire d'amour, c'est pour le public, c'est-\u00e0-dire qu'elle dit : voil\u00e0, j'ai beaucoup d'hommes dans la vie, beaucoup, beaucoup, beaucoup, mais aucun ne vous arrive \u00e0 la cheville, c'est avec vous que je vive, c'est ici, sur cette sc\u00e8ne et vous dans la salle, que je suis heureux et uniquement ici et \u00e7a on le ressentait en ressentait dans la salle, c'est-\u00e0-dire qu'elle nous donnait tout mais nous, on lui donne tout, donc une sorte d'\u00e9changes explosifs qui pouvait aller tr\u00e8s loin parce que \u00e7a montait, montait tout tout tout au long de la soir\u00e9e et \u00e0 la fin on \u00e9tait \u00e9puis\u00e9s de de bonheur mais aussi de gravit\u00e9 avait conscience qu'on vivait l\u00e0 un moment inou\u00ef et qu'on ne leur vivrait peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:13) [90%] :\r\nEt au moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 avec 100 Tharaud de de lui rendre hommage \u00e0 Barbara, \u00e7a a commenc\u00e9 par le projet avec Juliette Binoche, le spectacle, vaille que vaille, qui \u00e9tait \u00e0 Avignon, on \u00e9tait dernier qui sera \u00e9galement \u00e0 l'affiche de la Philharmonie de Paris le 15 octobre prochain quand est -ce que vous avez imagin\u00e9 comment est -ce que vous avez voulu justement faire transpara\u00eetre toute cette \u00e9nergie et toute la personnalit\u00e9 de Barbara m\u00eame parce que, \u00e9videmment, sa musique et que, aujourd'hui, et puis alors cette personnalit\u00e9 son son \u00eatre intime comment est -ce que vous l'avez fran\u00e7ais sur sc\u00e8ne avec Julie avec Juliette Binoche, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:48) [88%] :\r\nCommencer par un face-\u00e0-face, on s'est retrouv\u00e9s chez Juliette de longues apr\u00e8s- midi ensemble, personne d'autre metteur en sc\u00e8ne ou d'autres personnes qui auraient pu court-circuiter notre d\u00e9sir aussi apporter des des \u00e9l\u00e9ments des id\u00e9es non on voulait d'abord \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, par rapport \u00e0 l'oeuf de Barbara lire Barbara a commenc\u00e9 de la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re chanson qu'on a lu tous les tout son livre aussi ses M\u00e9moires interrompus et on a lu \u00e9galement Les toutes les interviews qu'avait \u00e9t\u00e9 retranscrites, donc c'est beaucoup de travail et voil\u00e0 sans sans trop commenter si vous voulez, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un processus tr\u00e8s int\u00e9ressant qui a ciment\u00e9 le spectacle et \u00e0 partir de l\u00e0, on a commenc\u00e9 par filtres successifs \u00e0 trouver les textes qu'on voulait dire chanter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:50) [86%] :\r\nPour mettre en sc\u00e8ne, on va vous \u00e9couter, Alexandre Tharaud avec Juliette Binoche c'est un extrait justement qu'il ne sortir Juliette Binoche ne chante pas, elle r\u00e9cite le texte deviennent peu Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:04) [98%] :\r\nCGT crie ce soir. \r\nJ'aimerais bien que tu comptes. \r\nQue j'ai choisi l'absence comme derni\u00e8re chance. \r\nSi je t'\u00e9cris ce soir Vienne. \r\nOh que c'est beau l'Automne aviez. \r\nC'est que, sans r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir. \r\nJe suis \u00e0 Vienne son poids. \r\nSur 3 temps de Val-d loin. \r\nIl semble que les ombres se confondent. \r\nQu'ils \u00e9tait pour l'histoire de Vienne. \r\nNon, je ne veux pas que tu viennes je suis seule et puis j'aime \u00eatre libre. \r\nJ'aime cet exil \u00e0 Vienne sans toit. \r\nIdem autrichienne comme il n'en existe qu'Vienne me dans ma chambre, tombe de pour pr\u00e9tendre de de tentures. \r\nC'est pour \u00e0 travers lesquels. \r\nJe vois l'\u00e9glise Saint-\u00c9tienne. \r\nEt quand le soir se suivent. \r\nC'est pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:50) [88%] :\r\nLa voix de Juliette Binoche dans Vienne de Barbara, on vous \u00e9coute au piano, Alexandre Tharaud, il y a \u00e9galement Renaud Capu\u00e7on au violon, c'est un extrait du 1er disque qui fait partie de ce double album consacr\u00e9 \u00e0 Barbara alors le 1er CD est essentiellement vocale il y a beaucoup de reprises des voix des grandes voix de la chanson fran\u00e7aise et au sein de ces reprises il y a sept Vienne adapt\u00e9 par, par vous, c'est vous qui avez l'arrangement, la voix de Juliette Binoche qui a cette de mani\u00e8re absolument extraordinaire, \u00e0 chaque fois de d'incarner le mot et en m\u00eame temps s'effacer de ne jamais \u00eatre dans la surinterpr\u00e9tation qui est parfois le propre de de certains chanteurs, chanteuses quand il s'approprient un univers vocale de Barbara ou d'un autre comment est -ce que vous avez justement r\u00e9ussi \u00e0 faire ce ce tour de force sur 7. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:37) [87%] :\r\nJuliette \u00e7a aller comme \u00e7a l'incarne, on le voit dans ses r\u00f4les au cin\u00e9ma, c'est le th\u00e9\u00e2tre et dans notre spectacle que vivre et elle est aussi comme \u00e7a sur sc\u00e8ne chaque mot, chaque syllabe comme vous le dites tr\u00e8s tr\u00e8s ressentie tr\u00e8s ressentie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'elles-m\u00eames et c'est assez impressionnant et l\u00e0 on on l'entend l'entendant ce dans cet enregistrement, difficile \u00e0 dire, c'est quand m\u00eame une lettre envers et vous connaissez l'histoire de cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:10) [77%] :\r\nC'est une chanson qui avait qu'il avait adress\u00e9 Langres, le Romain qui acteur rien sur le sur elle- m\u00eame, si j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:16) [85%] :\r\nRoland Romanelli, son amant est aussi musicien, qui l'a suivi pendant 20 ans et ils habitaient ensemble \u00e0 ce moment pr\u00e9cis pr\u00e8s, pas tr\u00e8s loin de Paris et puis elle \u00e9tait en col\u00e8re parce que Barbara avait un sacr\u00e9 caract\u00e8re, mais ce qui est amusant avec les s\u00e9quelles, vous voyez, donc elle se levait le matin c'est le : vous voyez, il savait qu'elle \u00e9tait en col\u00e8re qu'avait pas trop parler dans la journ\u00e9e et c'\u00e9tait finalement assez pratique et desquels le tutoyer, c'est que \u00e7a allait et un matin, dit vous je pars \u00e0 Vienne je vous \u00e9crirai je mais qu'est -ce que tu vas faire \u00e0 Vienne, en fait c'\u00e9tait jamais pris l'avion est parti, elle peut partir et parti va partir fallait monter au 1er \u00e9tage et s'enfermer \u00e0 double tour dans sa chambre et pendant tout le week- end, je crois que c'est un week- end, elle lui a juste passer quelques petits mots comme \u00e7a des petits bouts de papier, comme des cartes postales pr\u00e9visions mais voil\u00e0 je suis \u00e0 Vienne, je pense \u00e0 toi, c'est devenu une chanson, elle n'est jamais all\u00e9e \u00e0 Vienne, n'a jamais connu des ann\u00e9es de t\u00eate Chimot mais c'\u00e9tait \u00e7a, Barbara, elle faisait d'un moment comme \u00e7a Tandadalen oui dans le fr\u00f4lement d'une \u00e9motion de quelque chose d'une d'un d\u00e9sir de partir de et de se retrouver, c'est une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:29) [86%] :\r\nIl est difficile de transposer cet univers et c'est assez bon voix mais vraiment toutes les monsieur de Barbara \u00e0 la beaut\u00e9 de ses mots, ce qu'elle avait une technique vocale pendant tr\u00e8s longtemps, qui \u00e9tait tr\u00e8s particuli\u00e8re, tr\u00e8s propre, elle est en m\u00eame temps qui a \u00e9t\u00e9 assez monumental pour un pour une chanteuse de chansons fran\u00e7aises de vari\u00e9t\u00e9s comment est -ce qui ensuite vous vous vous avez voulu justement reprendre les chansons de Barbara avec les artistes invit\u00e9s sur l'album, donc on croise Cam\u00e9lia Jordana Dominique \u00e0 Juliette Albin de la Simone il y a Vanessa Paradis, Jane Birkin et puis d\u00e8s le plus jeune collectif et chanteur comme Tim d'appeler Radio Elvis comment est -ce que vous avez travaill\u00e9 avec ce textes Barbara et ses chansons de Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:11) [89%] :\r\nAlors travailler c'est plut\u00f4t eux qui ont travaill\u00e9, mais vous savez dans la chanson travaille pas beaucoup, il faut que \u00e7a sorte de mani\u00e8re quasi instantan\u00e9e donc fallait surtout puisque j'\u00e9tais en quelque sorte le directeur artistique du du disque et surtout trouver la bonne chance, mais parfois je pense \u00e0 une chanson, et c'est en pensant \u00e0 cette chanson que je, je pense \u00e0 la voix comme pour Jane Birkin l\u00e0- bas 1972 un c\u00f4t\u00e9 un peu comme \u00e7a plein de d'effluves de Marrero Anna et c'est une chanson qui parle de l'au-del\u00e0 d'Alice au pays des merveilles chanson cl\u00e9 comme \u00e7a avec de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir et j'ai pens\u00e9 \u00e0 Jane, donc c'est en pensant \u00e0 la chanson, j'ai pens\u00e9 qu'il fallait trouver des connexions arriver \u00e0 cr\u00e9er une sorte de coup de foudre entre l'interpr\u00e9ter une chanson et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait pratiquement rien \u00e0 faire, s'il le d\u00e9sire, fort des 2 c\u00f4t\u00e9s parce qu'une chanson vous appelle aussi, hein, il faut que \u00e7a vient des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a venait tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:11) [78%] :\r\nDonc vous avez pens\u00e9 \u00e0 certains nous non, aussi on feuilleton les chansons de Barbara et ceux qu'il y avait des connexions que vous avez fait imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:21) [88%] :\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 le noyau dur de mes amis chanteurs parce que je suis un fou, chanson fran\u00e7aise depuis toujours et Juliette non pas Juliette Binoche Juliette Noureddine, je la connais depuis 25 ans, Albin de la Simone dont vous parliez, Dominique A, B\u00e9nabar, que j'ai connu alors qu'il jouait dans le dans des arri\u00e8re- salles de de caf\u00e9 dans des toutes petites villes non ce sont des amis, Faur\u00e9 et je voulais qu'il fasse partie de ce disque si je leur parle de Barbara depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, donc il y a pour eux, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait normal que je les invite et aussi je pense qu'ils en avaient marre que je leur aura tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:58) [84%] :\r\nIl y avait les plus jeunes, si comme Cam\u00e9lia Jordana, qui fait une tr\u00e8s belle adaptation sur septembre on va l'\u00e9couter d'ailleurs dans quelques 20. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:04) [86%] :\r\nM\u00e9nage c'est pas, c'est tr\u00e8s, c'est assez impressionnant, parce qu'on se dit voil\u00e0 les toutes jeunes tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, en m\u00eame temps une maturit\u00e9, une voix, elle aussi, une voix qui ressemble \u00e0 aucune autre, ce qui est impressionnant aussi, c'est la enregistr\u00e9 c'est pas vu, apr\u00e8s on se connaissaient mais pas le temps, se retrouve directement Studio mais elle est tellement musicienne, on a fait des prises, je crois, 9 ou 10 prises toutes les prises, c'est un disque et des prises tr\u00e8s diff\u00e9rente parce qu'elle improvise les inflexions de sa voix et j'ai improvis\u00e9 au piano, c'est donc c'\u00e9tait et c'\u00e9tait comment dire quand m\u00eame d'une bonne enfin c'est c'est mais en m\u00eame temps, j'\u00e9tais tr\u00e8s demand\u00e9 ce qui se passait en fait voil\u00e0, il \u00e9tait temps, on est en Studio vers 22 heures mais est -ce qu'il y a une autre ou un autre interpr\u00e8te aujourd'hui qui puisse comme \u00e7a, d'embl\u00e9e, sortir une chanson soit aussi beau, il y a une seule prise. \r\nC'est la seule chanson dans le discours, il y a aucun montage, aucun, aucun. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:02) [72%] :\r\nMais fin dit et navettes et qui \u00e9tait une ann\u00e9e de et on va se rassembler, les Girondins, mais il faut ce qui \u00e9tait pourtant le aussi aimait bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:34) [99%] :\r\nJ'allais le dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:43) [90%] :\r\nJe oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:01) [71%] :\r\nParce que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:08) [69%] :\r\nOui, parce que je voulais h\u00f4tesses et l\u00e0, on attend de Lyon \u00e7a c'est proche que cet autre, je restais sur le pied. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:38) [88%] :\r\nSeptembre 2, Barbara, par la voix magnifique de Cam\u00e9lia-Jordana et vous, Alexandre Tharaud piano le 3\u00e8me morceau de votre double album consacr\u00e9 \u00e0 Barbara, alors \u00e7a c'est le 1er disque donc qui est consacr\u00e9 au reprises vocale avec tous les chanteurs, chanteuses invit\u00e9es, et puis il y a le 2\u00e8me volet ou la voix s'efface et ce sont les instruments qui prennent le dessus, comment est -ce que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 les chansons justement que vous avez voulu transcrire de mani\u00e8re instrumental sans les voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:07) [88%] :\r\nJe suis un improvisateur donc d\u00e8s que j'ai un piano sous les mains, je je joue ce qui nous sort des doigts et beaucoup de Barbara depuis l'adolescence, \u00e9poque j'\u00e9tais chez mes parents et je ne travaillais pas f\u00e2ch\u00e9, donc j'ai travaill\u00e9 pour le conservatoire, mais que je le pouvais, je jouais du Barbara du Michel Legrand, des trucs comme \u00e7a du Brel et donc ces musiques -l\u00e0 dans ce 2\u00e8me disent qu'on pourrait appeler bonus fiscal inconnu, ouais, ouais, ouais, mais j'ai voulu jouer \u00e0 leur seul mais aussi avec des musiciens que j'aime comme Michel Portal, Roland Romanelli, le quatuor mais il Quatuor Modigliani, un peu ce que je depuis toujours, voil\u00e0, mais quand je le joue, c'est pour moi, je ne partage pas et l\u00e0, j'avais envie de montrer aussi de t\u00e9moigner, comme la musique de Barbara r\u00e9arranger certes mais elle, elle tient la route, elles sont tr\u00e8s \u00e9vocatrice et et tr\u00e8s travaill\u00e9e, c'est une compositrice qui une chanson, \u00e7a sent toujours simple avec une m\u00e9lodie qui s'est sifflote qui reste en t\u00eate des harmonies qui finalement sont assez simples aussi qui porte qui qui enveloppe la m\u00e9lodie et finalement vous rendez compte, et \u00e7a, c'est le cas de tous les grands compositeurs de de chansons que derri\u00e8re il y a vraiment un gros travail et c'est cachait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:26) [86%] :\r\nVous disiez aussi que Barbara, vous l'avez beaucoup travaill\u00e9 et dans dans votre livre, encore une fois montr\u00e9 moins vous au moins vous racontiez que vous avez beaucoup les phrases et les les chansons, les structures de Barbara, qu'elle vous a beaucoup aussi porter dans votre travail, j'imagine, de musiciens classiques, s\u00e9lection de Tharaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:47) [91%] :\r\nMais oui, beaucoup de gens ne comprennent pas, alors c'est difficile \u00e0 expliquer, mais d\u00e9j\u00e0 je vous parlais de sa pr\u00e9sence sc\u00e9nique tout \u00e0 l'heure et je n'ai pas jou\u00e9, je n'ai plus jouer de la m\u00eame mani\u00e8re apr\u00e8s ce dimanche de de novembre en 87 je n'ai plus jouer de la m\u00eame mani\u00e8re et je n'ai pu aborder la sc\u00e8ne de la m\u00eame mani\u00e8re, et aussi comme musicienne la mani\u00e8re dont elle a mis tout \u00e0 plat, on a l'impression que quand elle jouait quand elle chante, parce que jouer du piano, chanter, c'est la m\u00eame chose, elle vous dit : ben voil\u00e0 moi chante comme \u00e7a et puis en 87, elle avait d\u00e9j\u00e0 une voix ab\u00eem\u00e9e, mais voil\u00e0, j'essaie de voil\u00e0, je suis comme \u00e7a, et alors il y a tout de suite en 2 secondes, on oublie \u00e7a, je suis comme \u00e7a, on oublie tout et maintenant on va se parler un peu comme si elle prenait chaque spectateur et puis l'emmenait chez eux et l\u00e0 on est en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, il y a pas beaucoup de lumi\u00e8re, juste une, 2 ou 3 chandelles et puis on parle de tout et on parle de tout ce qui nous sort des tripes et on se regarde et on se on se tient les mains quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:57) [83%] :\r\nEt puis laissez -nous encore une fois, on revient aux f\u00ealures la derni\u00e8re les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, Barbara avait une voix qui \u00e9tait, qui \u00e9tait cass\u00e9, capacit\u00e9 qui est disparaissait presque dans un souffle, mais qui restait d'une pr\u00e9sence extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:10) [86%] :\r\nVous savez, je pense au au vieux pianiste au pianiste vieillard parce que j'ai la chance de faire un m\u00e9tier, sauf si j'ai un probl\u00e8me de droit ou d'arthrose, je ne sais pas quoi, mais qui va me permet de jouer jusqu'au dernier, presque je sais ce que je dernier jours et les pianistes vieil homme me transporte parce qu'ils font plus d'efforts et tout est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qui ne veulent pas cach\u00e9 rien m\u00eame si on veut pas cacher en cache toutes les filles et un pianiste vieillard \u00e7a ne cache plus, et \u00e7a change et \u00e7a ne cherche pas \u00e0 plaire et \u00e7a ne se cherche pas jouer plus fort que leur caisse \u00e0 cherche pas \u00e0 \u00eatre virtuose plus virtuose qu'un autre, \u00e7a cherche pas \u00eatre meilleur qu'un autre ou meilleur que soi -m\u00eame, c'est l\u00e0 et \u00e7a vous dit tout dans la plus grande simplicit\u00e9 et c'est ce que je ressentais dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de la vie de Barbara \u00e0 travers ce piano qu'elle jouait bien mais enfin quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fatigu\u00e9e quand elle \u00e9tait sur sc\u00e8ne qu'elle se qu'elle dansait, vous avez des trucs compl\u00e8tement fou, l'an dernier l'importe quel homme ou femme de sc\u00e8ne de faire la m\u00eame chose, il serait ridicule et puis cette voix, cette voix, certes, mais comment faire avec une voix aussi ab\u00eem\u00e9 pour qu'elle soit aussi belle comment faisait taire on attend la plus la plus honn\u00eate possible avec elle- m\u00eame et avec le et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, elle avait ses aigus perl\u00e9s c'est grave magnifique et puis au milieu la un m\u00e9dium qui marchaient pas mais nous le montrer, elle ne l'elle ne l'\u00e9viter pas L apostrophe l'ce m\u00e9dium et on \u00e9tait avec elle, on le scrutin ce m\u00e9dium et il nous a un petit peu peur mais on \u00e9tait avec elle, elle jouait de \u00e7a et on jouait avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:51) [88%] :\r\nC'est une le\u00e7on de musique, ils ne sont vie j'imagine qu'il \u00e9tait plus importante que tout ce que vous avez pu apprendre de professeur au Conservatoire, moi je prends jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:59) [77%] :\r\nEn tant que musicien jeunes musiciens professeur l'emploi oui montant peut-\u00eatre, mais pour la plupart, ils sont morts, mais il entend, mais je suis d\u00e9sol\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour mais personne n'a pris autant Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:12) [83%] :\r\nJ'aimerais vous \u00e9coutez encore quelques instants, Alexandre Tharaud temps vous \u00eates en solo dans J'ai tu\u00e9 l'amour. \r\nOn vous \u00e9coute, Alexandre Tharaud dans J'ai tu\u00e9 l'amour de Barbara, ici, vous \u00eates tout seul au piano est -ce que vous pouvez nous raconter votre rapport \u00e0 \u00e0 cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:36) [83%] :\r\nC'est une cette toute premi\u00e8res chansons et j'aime l'improviser aussi comme \u00e7a le soir tard, donc \u00e7a pendant le registre non, j'aurais pu enregistrer l'\u00e9tat d'chanson et j'ai essay\u00e9, voil\u00e0, c'est assez, c'est de l'improvisation totale, comme la avoue : il y avait des petites fausse note, un peu comme quand on est sous le soir, un peu comme une bo\u00eete \u00e0 musique lundi si vous pourrait amuser qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'enfance, a quelque chose aussi au vieux Paris et puis quand Dominique A, le chanteur fran\u00e7ais est venu enregistrer la chanson cet enfant- l\u00e0, \u00e7a s'est termin\u00e9 tard mais Dominique A est un grand fan de Barbara, il la chante tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je dis : mais tu veux pas enregistr\u00e9 une hausse puisqu'on a encore une heure de Studio et alors il a fait une version de de de ai tu\u00e9 l'amour est fabuleuse, mais puisque je voulais rester dans ce cadre d'une chanson, un chanteur, je ne voulais pas qu'il est de chansons par chanteur j'ai d\u00fb garder cet enfant l\u00e0 qui sublime la preuve, je l'ai mis en premi\u00e8re plage du disque, mais j'ai encore dans mon placard qu'on ouvrira un jour ce placard une version splendide gestuelle amour non pas au piano seul, mais avec la voix Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:43) [92%] :\r\nCe qu'il y aura une suite, Alexandre Tharaud \u00e0 ce projet, Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:46) [91%] :\r\nC'est vraiment non, c'est pas mon m\u00e9tier, j'ai voulu t\u00e9moigner de cet amour puis partager la preuve voyez on en parle et j'ai beaucoup de plaisir, beaucoup de plaisir \u00e0 parler de mon travail, mais il a parl\u00e9 de Barbara, \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de bien, et j'en parle \u00e0 travers le monde et je peux faire d\u00e9couvrir Barbara, beaucoup de gens, notamment dans les pays qui sont non- francophones parce que mon hommage \u00e0 Barbara, l\u00e0, il s'adresse \u00e0 beaucoup de pays non francophones dans lesquels je vends des disques, alors que les chanteurs fran\u00e7ais ne vendent pas discours quasiment pas dans les pays, c'\u00e9tait pas la chanteuse fran\u00e7aise qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le plus internats r\u00e9union union \u00e0 l'international, donc voil\u00e0, c'est une une seule et unique exp\u00e9rience pour moi et je voulais la faire cette exp\u00e9rience mais voil\u00e0, le 31 d\u00e9cembre ce sera termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:32) [86%] :\r\nAleksandar merci beaucoup de nous, a rendu visite dans magn\u00e9tiques, aujourd'hui, on va vous entende ce soir dans des r\u00e9pertoires r\u00e9v\u00e8le lien beaucoup d'aider le Orchestre de la Suisse romande de l'internaute serait dans le Concerto pour la main gauche de Ravel au Victoria Hall de Gen\u00e8ve demain soir \u00e9galement aussi et on va se quitter sur un extrait, cette fois -ci, une chanson de Barbara qu'est -ce que vous aimeriez \u00e9couter pour conclure cette discussion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:54) [86%] :\r\nMais c'est difficile de choisir, je dirais, \u00eelot Mimosa g\u00e9rer l'\u00eelot mimosas, une chanson qui fait partie de sa com\u00e9die musicale Lily Passion et si possible dans la version 1987, parce que c'est l\u00e0 que je l'ai d\u00e9couverte sur sc\u00e8ne et nous on se retrouve un an apr\u00e8s la cr\u00e9ation de Lily Passion Barbara retrouve la sc\u00e8ne seul il y a quelques musiciens dans un coin et pas des moindres, entre autres, Marcel \u00e0 Zola le le chauffe Marcel de, de, de Jacques Brel, ce grand accord\u00e9oniste mais bon, ils sont vraiment dans un coin, on les voit pas Barbara sur sc\u00e8ne, elle prend tout l'impression m\u00eame ce grand plateau du Ch\u00e2telet qu'il est encore trop petit pour elle et puis \u00e0 un moment dans le spectacle, elle reprend cet extrait du patient, donc un an avant, et cette chanson, je la d\u00e9couvre, donc je suis tr\u00e8s jeune dans la salle avec ma soeur et je d\u00e9couvre une chanson magnifique et dans la com\u00e9die musicale, il y a Depardieu qui lui r\u00e9pond \u00e0 un moment qui est qui et qui lui r\u00e9pond : bah, vous allez l'entendre sauf que Depardieu n'est pas l\u00e0 et l\u00e0, chaque soir, j'ai appris apr\u00e8s et puis ensuite le suivi en tourn\u00e9e la rechanter cette chanson \u00e0 Paris Gators au Ch\u00e2telet, quand elle est revenue en 93 et \u00e0 chaque fois, il y avait quelqu'un dernier rendent une dernier balcon qui criaient \u00e0 la place de Depardieu et qui lui crie \u00e9tais trouv\u00e9 chercher apr\u00e8s on \u00e9tait tous \u00e7a criait, j'\u00e9tais trouv\u00e9 \u00e9tait chercher un petit, un petit peu ridicule mais au Ch\u00e2telet, ce 1er Ch\u00e2telet 1987 c'est bouleversant d'entente, cet homme qui \u00e9tait l\u00e0, je l'ai appris \u00e0 chaque repr\u00e9sentation de la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re Ch\u00e2telet 87 et qui lui a cri\u00e9 : tous les soirs, j'ai \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher et elle seul sur sc\u00e8ne avec un tout petit, tout petit synth\u00e9tiseur qu'elle porte en bandouli\u00e8re, donc elle s'accompagne, en tout cas au tout d\u00e9but de la chanson, seul avec un son assez lunaire comme \u00e7a et elle \u00e9tait a\u00e9rienne sur sc\u00e8ne, on peut le voir parce qu'une captation de Guy Job contr\u00f4le en DVD et elle est magnifique, je pense que oui, on peut parler de Barbara dans la rue pour 10 heures j'ai l'impression qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi f\u00e9minine comme en vol plan\u00e9 comme \u00e7a avant de chuter parce qu'apr\u00e8s les les concerts sont de plus en plus gros, de plus en plus, on sent qu'elle se dirige vers la fin, alors que l\u00e0, elle respire, elle \u00e9tait heureuse peut-\u00eatre heureuse de nous retrouver dans un tour de chant n'a pas v\u00e9cu depuis plusieurs ann\u00e9es puisque les passions, c'\u00e9tait une com\u00e9die musicale, donc avec une autre dimension et je trouve aussi que LiLo mimosa, c'est le moment dans le spectacle, mais le plus dur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:31) [87%] :\r\nEt on vous laisse, qui est votre futur concert du soir avec son Tharaud merci beaucoup et \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:01) [72%] :\r\nS'il s'\u00e9tait trouv\u00e9 et qu'il ne soit hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:13) [73%] :\r\nVivre avec, surtout, on est loin du monde, ce n'est pas de Gen\u00e8ve pour la rentr\u00e9e est quand m\u00eame Paul-Andr\u00e9 et quand m\u00eame, d'ailleurs, lui, il faut, je verrai Charles Murray et nous irions dans le train Euro comme les routes, sur le point d'le le ce serait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:43) [91%] :\r\nQuelques m\u00e8tres de l'\u00eelot Mimosa repart \u00e0 Barbara c'est un extrait du concert qu'elle avait donn\u00e9 en 1987 au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, concert qui avait alors boulevers\u00e9 le jeune Alexandre Tharaud vire aujourd'hui avec de nombreux musiciens invit\u00e9s sur le double album Barbara paru chez Erato Warner Classics et je rappelle aussi qu'Alexandre Tharaud sera en concert ce soir et demain soir \u00e0 Gen\u00e8ve au Victoria Hall avec l'orchestre de la Suisse romande dirig\u00e9 par John internautes un programme tr\u00e8s lien on entendra d'ailleurs dans le Concerto pour la main gauche de Ravel et le concert est \u00e0 suivre en Direct ce soir sur Espace 2 vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, il est 17 heures et 50 minutes bonjour Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:21) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:25) [89%] :\r\nComme chaque mercredi, on vous retrouve dans les \u00e9chos, des \u00c9chos, qui commence par la triste : annonce du d\u00e9c\u00e8s de Klaus, le grand compositeur et professeur de composition suisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:36) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, lui qui est n\u00e9 le le 30 novembre 1924 \u00e0 Berne, il est parti vers Berlin \u00e0 suivre les cours de Boris, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 50 au 64 c'est Paul Sacher qui va lui confier les classes de composition et d'instrumentation conservateur de B\u00e2le pour situer le personnage, h\u00e9 bien, sachez qu'il succ\u00e8de \u00e0 Boulez, Stockhausen en 1973 h\u00e9 bien, il devient professeur de composition au Conservatoire de Fribourg-en-Brisgau place c'est une oeuvre tr\u00e8s vaste, tr\u00e8s tr\u00e8s ce qu'on peut consid\u00e9rer comme la plus vaste, dans la lign\u00e9e de ce qui se trouve apr\u00e8s Webern, il \u00e9crit aussi bonne, beaucoup de pi\u00e8ces en petite formation c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s reconnu pour sa ma\u00eetrise orchestral parfaite, et aussi un tr\u00e8s grand p\u00e9dagogue qui \u00e9tait professeur pour de nombreux compositeurs contemporains dont Michael Jarrell. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:21) [76%] :\r\nEt puis il y a Bernard Ferney auquel la Saariaho Wolfgang Werner B\u00e4rtschi la en forme et toutes les grandes figures. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:28) [87%] :\r\nOui, alors moi je m'en suis aper\u00e7u et ce ne sont pas tous ces gens, parce que si on tape le nom de, de, de, de, d\u00e9clare dans le dictionnaire de la musique sur les chroniques, mais tout \u00e0 coup, y a tous les compositeurs que vous venez de citer qui apparaissent et d'autres encore qui est, qui est, enfin qui se retourne vers lui comme \u00e9tant \u00e0 ma\u00eetre vraiment important, alors voil\u00e0, il a aussi re\u00e7u en 2013 le prix allemand des compositeurs et l\u00e0 je vous propose une de ses pi\u00e8ces magnifiques qui s'appelle Golgotha. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:52) [82%] :\r\nUn petit extrait de Golgota avec Arthur Tamayo ok dirige l'Orchestre magnitude Luxembourg extrait que le quota de Soumaire d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant hier \u00e0 ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:02) [89%] :\r\nTekken Gillot lui rendra hommage demain dans magn\u00e9tiques et dimanche soir dans une musique d'avenir 2\u00e8me \u00e9chos Ivor avec un concert \u00e0 ne pas rater, celui de la pianiste japonaise Akita Casey, qui sera l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi soir avec son Tama Trio. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:17) [87%] :\r\nOui, alors l\u00e0, une pianiste hors du commun, qui est n\u00e9 \u00e0 Osaka, allez, je vous dis en 1948 comme \u00e7a, c'est l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes et la la barre \u00e9tudier la musique classique, du c\u00f4t\u00e9 de Tokyo et puis en 1978 elle a 30 ans, le fils du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, et l\u00e0 on comprend parce qu'elle va se retrouver \u00e0 travailler avec des gens comme John Zorn Lester Bowie et d\u00e9veloppement chez l'agent qui sont donc quand m\u00eame des pionniers novateur, l'histoire du jazz, donc elle est pas dans les courants classique, \u00e7a ne l'emp\u00eache pas quand m\u00eame de respecter les grands ma\u00eetres de la musique de jazz, elle, elle a fait des projets absolument magnifique autour du du Clinton sinus mon ou \u00c9ric Dolphy ou encore face au leur, et c'est magnifique en 81, h\u00e9 bien ils repassent le l'Atlantique cette fois -ci dans l'autre sens, pour se retrouver \u00e0 Berlin, l\u00e0 elle va rencontrer un certain Alexandre von slip qui va devenir son mari avec lequel elle va jouer \u00e9norm\u00e9ment, en tout cas pendant toute cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 80 et 90, elle aime aussi beaucoup les duos comme pas mal de pianiste savez le dialogue \u00e0 2, soit avec des batteurs Coman Bening ce qui, \u00e9videmment, un cadeau, Louis Sclavis en bien connu alors voil\u00e0, elle a re\u00e7u 8 fois le prix de la critique du disque allemand elle et puis elle vient avec son trio qui comprend rien Robert la contrebasse et Holstein \u00e0 la batterie, elle, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui sait ma\u00eetriser la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:50) [84%] :\r\nQuitte \u00e0 caser au piano, il y avait pas de la contrebasse et Lichsteiner la la batterie Akita caser grande pianiste jazz japonaise sera en concert \u00e0 l'AMR, ce sera ce vendredi avec son Tama Trio le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:02) [87%] :\r\nOui, tout simplement parce que ce ce qui joue sur le disque, enfin c'est John Edwards et Tony Levin mais effectivement, c'est ce que vous avez mentionn\u00e9 qui seront la mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:09) [89%] :\r\n3\u00e8me \u00e9chos magn\u00e9tiques du jour, alors il n'y a pas que les agents secrets qui \u00e9labore des codes secrets pour communiquer pendant un si\u00e8cle et demi les luthiers parisiens ont ont -ils vis\u00e9 des codes secrets un code secret pour cacher le prix v\u00e9ritable des violons, il faut que nous ex. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:24) [85%] :\r\nIl y a la formation auteur faire quelques recherches sur les luthiers parce que d\u00e9fend trouve des vid\u00e9os extraordinaire de lyc\u00e9es qui sont en train de fabriquer des instruments de toutes sortes, alors voil\u00e0, et puis voil\u00e0, on apprend qu'en 2017, un chercheur, un certain Jean-Philippe et \u00e7a s'est pench\u00e9 sur les archives d'un atelier de lutherie, qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es remise au au mus\u00e9e de musique, \u00e0 Paris, je vous fais un petit Flashback 1800 \u00e0 Paris un certain Bernard Lupo, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand luthier, que l'on ce que l'ont qualifi\u00e9 de Stradivarius fran\u00e7ais d\u00e9m\u00e9nage son atelier amusant 24 il meurt \u00e7a certains grands Charles-Fran\u00e7ois passer toute une g\u00e9n\u00e9ration les gants, le reprend et, en 1866 associ\u00e9e \u00e0 certains Bernard elle devienne une des enseignes les plus prestigieux de lutherie en France le fameux atelier Bernard et puis donc en 1980 et bien leurs archives partent au mus\u00e9e de musique de Paris, alors quel est le principe qu'est -ce qui se passe en fait, h\u00e9 bien \u00e0 partir de 1847 il fallait quand m\u00eame masqu\u00e9 d'une fa\u00e7on ou d'une autre, le prix d'achat, le prix de r\u00e9serve, histoire de de se dire que la marge devait pas clair pour tout le monde fait le code, et surtout pour les instruments, l'occasion bien s\u00fbr dans certains \u00e9taient des Stradivarius alors leur id\u00e9e c'est pour n\u00e9gocier que le client, du coup, il y avait pas chiffr\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de les mettre en \u00eatre, mais en utilisant un mode d'\u00eatre, pour les 10 chiffres mais il faut trouver un mot ou les toutes les dates sont diff\u00e9rentes, comme par exemple harmonieux alors voil\u00e0 un si\u00e8cle et demi d'archives 11000 pages, c'est une sorte de Big Data de la lutherie parisienne parce que c'est clair que m\u00eame s'ils ont prot\u00e9g\u00e9 un petit peu leur commerce, c'\u00e9tait quand m\u00eame des donn\u00e9es extr\u00eamement importante pour retracer l'image comment dire pour retracer l'histoire de la lutherie, du c\u00f4t\u00e9 de Paris, l\u00e0, je vous propose d'\u00e9couter une violoniste canadienne Roxane Dell qui est acheter alu pour tout r\u00e9cemment \u00e0 325000 dollars c'est pas mal quand m\u00eame, c'est l'anneau Rigby les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:51) [80%] :\r\nQuelques notes de ann\u00e9e un rugby par enfin il y a d\u00e9j\u00e0 sur le point magnifique violon fran\u00e7ais par Roxane Dell qui une violoniste connaissait pas jusqu'\u00e0 maintenant, moi non plus, qui a un tr\u00e8s beau violons en tout cas pour la derni\u00e8re, le dernier \u00e9chos Ivor Malherbe avait voil\u00e0 sans le savoir, en fait vous consacrer ce dernier quoi mon site musical pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 je due au plan de haut c'est une merveilleuse machine musicale \u00e0 remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:18) [88%] :\r\nOui, les L\u00e9o sur nombre de 5, c'est important si vous voulez aller les voir sur le sur le web, alors que le principe c'est que vous allez, soit sur l'application US soit dans l'Andro\u00efd, soit vous allez sur le site Radio 5 au point com et vous vous retrouvez avec une mappemonde et cette mappemonde, vous pouvez cliquer sur les pays vous pouvez zoomer vous voulez sur les continents et puis vous pouvez d\u00e9finir une humeur plus ou moins calme en fonction de, de, en fonction de vos envies slow fastueux et puis surtout on pouvait choisir les d\u00e9cennies de 1900 jusqu'\u00e0 maintenant, la musique est accessible que Online, \u00e7a veut dire si vous \u00eates pas branch\u00e9s \u00e0 Internet, h\u00e9 bien, vous entendrez pas, alors si vous en avez marre des revendeurs de toutes les suggestions que vous faites de musique par les diff\u00e9rents canaux possibles, h\u00e9 bien, allez vite voir sur cette application c'est extraordinaire radio vous pouvez \u00eatre membre ou pas, parce que le principe de la musique, c'est cette musique est partag\u00e9 donc mise en commun communautaire tr\u00e8s belle invention en 2015 d'une webradio en fait de Monsieur Benjamin Moreau qui est 100 pourcent fran\u00e7ais fran\u00e7ais mais le site est tout en anglais, l'application des applications sont gratuites, comme le site et puis sachez que pour les droits d'auteur, c'est OK, parce qu'en fait vous pouvez pas faire de recherche musicale vous pouvez juste d\u00e9finir des crit\u00e8res, vous pouvez aussi utiliser le taxi qui vous permet de vous emmener o\u00f9 vous voulez en fonction des pays et des \u00e9poques et puis moi, j'ai fait \u00e7a tout \u00e0 l'heure et tout \u00e0 coup j'ai cliqu\u00e9 sur Cuba, ann\u00e9es 50 et puis je suis tomb\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:54) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:53) [88%] :\r\nUber ann\u00e9es 50 c'est une d\u00e9faite, vous avez p\u00each\u00e9 Ivor sur le site Radio c'est en avion de c'est Charles dommage qu'on entend, avec lequel on referme vos \u00e9chos du jour merci beaucoup Ivor et \u00e0 la semaine prochaine, demain, bien s\u00fbr, dans magn\u00e9tiques pour une autre th\u00e9matique pour l'heure \u00e0 18 heures et presque 3 minutes on sort du Studio, on devient nomade et ont rejoint vont \u00e0 Lausanne, qui a rencontr\u00e9 la soprano fran\u00e7aise Aur\u00e9lie Jarjaye Aur\u00e9lie Jarjaye, originaire d'Orange, elle vit en ce moment \u00e0 Vienne o\u00f9 elle peaufine ses connaissances des r\u00e9pertoire mozartien, nous avons le suivi toute sa formation professionnelle : la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, c'est l\u00e0 aussi qu'elle a commenc\u00e9 son parcours professionnel en collaborant, entre autres avec l'Op\u00e9ra de Lausanne et l'orchestre de chambre de Lausanne, Aur\u00e9lie Jarjaye a particip\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9dition du concours lyrique Ekaterinbourg, on l'a rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'occasion de la demi- finale c'\u00e9tait c'\u00e9tait encore en plein dans le feu de l'action, on retrouve donc le Aur\u00e9lie Jarjaye au micro -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:58) [77%] :\r\nEt puis c'est non oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:13) [93%] :\r\nUn petit peu dans la p\u00e9riode que j'appelle de transition, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s les \u00e9tudes et puis m\u00eame, tout en ayant un pied dans l'artistique on disons qu'avant la trentaine, c'est le moment o\u00f9 il faut passer des concours et des auditions, donc c'est une p\u00e9riode risque latent, un petit peu de voyager de stress parce qu'il faut \u00eatre un petit peu partout \u00e0 la fois, mais c'est aussi le c'est aussi le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:30) [82%] :\r\nR\u00e9alisateur et bonjour, vous arrivez donc de Vienne vous vivez l\u00e0- bas depuis un. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:36) [97%] :\r\nOui, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:39) [97%] :\r\nRacontez -moi un peu ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:42) [90%] :\r\nC'est aussi une histoire qui a d\u00e9marr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc quand j'ai fait les concerts avec Bertrand de Billy et l'orchestre de chambre de Lausanne pour la maison de Mozart, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu un un d\u00e9clencheur et \u00e0 Brunner une p\u00e9dagogue, une chanteuse disons m'a beaucoup aid\u00e9 dans la pr\u00e9paration pour ce concert. \r\nEt puis l\u00e0, il m'a propos\u00e9 quelque chose, c'\u00e9tait. \r\nDe partir \u00e0 Vienne pour faire un travail intensif et personnalis\u00e9 pendant un an, avec elle, et notamment pour le r\u00e9pertoire mozartien et l\u00e0 je sentais que pour ma voix, j'avais besoin de faire encore ce travail- l\u00e0, avec elle, et le r\u00e9pertoire mozartien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence et je me suis dit c'est c'est ce dont ma voix a besoin et c'est c'est un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 Mozart que j'ai compris ce que je devais faire avec ma voix. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:40) [88%] :\r\nCe qui fait si peur ce r\u00e9pertoire mozartien sur le c'est pas la premi\u00e8re chanteuse comme \u00e7a qui parlent de ce r\u00e9pertoire mozartien commune vraiment d'une montagne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:46) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, parce qu'on fait avec Mozart, on entend tout, on entend tout ce qui a, dans une voie de tout le monde, on entend tout, non, disons qu'on plante en toute l\u00e9galit\u00e9, mais aussi tous les d\u00e9fauts et c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:02) [94%] :\r\nC'est aussi avec la musique de Mozart, on entend vraiment la puret\u00e9 de la voix et on travaille sur le noyau de la voix. \r\nDu coup, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est un travail presque obligatoire \u00e0 faire pour un chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:01:40) [86%] :\r\nOn va parler de r\u00e9pertoire mozartien, on a m\u00eame achet\u00e9 un billet de bus aussi par de la gare de Lausanne, on va aller au conservatoire, c'est un trajet que vous connaissez, Aur\u00e9lie Jarjaye \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:48) [90%] :\r\nJe connais tr\u00e8s tr\u00e8s bien, oui, mais ce que j'ai fait \u00e7a pendant pendant 5 ans, j'ai fait mes \u00e9tudes ici donc mon Bachelor, master donc je vote. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:57) [78%] :\r\nJe reviens un petit peu \u00e0 la maison ici vous \u00eates fran\u00e7aise encore d'o\u00f9 en fait alors je viens du Duch\u00e9 du monde La Provence, un petit bout, jusqu'ici, quand m\u00eame, mais voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:02:06) [86%] :\r\nPr\u00e8s tout pr\u00e8s d'Avignon, je suis n\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 Orange, dans le sud, donc j'ai quand m\u00eame des racines fran\u00e7aises, mais j'ai fini le conservatoire de l'de Lyon en tant que pianiste r\u00e9gional et puis j'avais commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un double cursus avec le chant et c'est l\u00e0 qu'on m'a aiguill\u00e9 pour pour Lausanne, on fait pour faire des \u00e9tudes professionnelles, on m'a aiguill\u00e9 vers cette \u00e9cole l\u00e0. \r\nIl avait aussi envie de prison de d\u00e9couvrir aussi un autre monde musical, pas seulement en France, c'est pas tr\u00e8s loin de la Suisse, mais quand m\u00eame une envie aussi de de bouger, puis la jeunesse aussi le permet et puis c'est le moment o\u00f9 on peut faire ce genre de choses, donc j'ai pass\u00e9 le concours d'entr\u00e9e ici \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne \u00e9tait accept\u00e9e et j'ai fait tout mon cursus professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:03:17) [83%] :\r\nEt je voudrais juste parce que c'est pareil. \r\n\u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:52) [83%] :\r\nAlors quand on arrive \u00e0 Lausanne il y a l'\u00e9cole dans la Haute \u00e9cole de musique formation vocale et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a l'Op\u00e9ra de Lausanne, j'imagine quand on arrive, on est assez vite tent\u00e9 s\u00e9duit de marque, mont\u00e9e des marches, vous avez \u00e9t\u00e9 assez bien accueilli aussi \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, faut dire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:04:05) [90%] :\r\nOui un disons que l'op\u00e9ra Lausanne a \u00e9t\u00e9 une chance aussi parce que j'ai pu commencer en fait \u00e0 chanter \u00e0 l'op\u00e9ra, tout en \u00e9tant \u00e9tudiante, donc \u00e7a permet de finir ses \u00e9tudes et d'avoir d\u00e9j\u00e0 un pied dans le monde professionnel, donc j'ai pu avoir une audition \u00e0 l'op\u00e9ra j'\u00e9tais choriste avant j'ai, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait deux 3 productions en tant que choriste et puis j'ai r\u00e9ussi avant une audition \u00e0 l'op\u00e9ra, et c'est l\u00e0 que, apr\u00e8s cette premi\u00e8res auditions, il m'a propos\u00e9 un r\u00f4le principal Madame Fifi dans Fifi de Christine et donc, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience incroyable et \u00e7a, c'est vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour des jeunes chanteurs qu'on nous donne cette chance aussi de, de, de pouvoir \u00eatre sur sc\u00e8ne et et que quelqu'un nous fasse confiance. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:41) [89%] :\r\nLes gens vous ont fait confiance \u00e0 Lausanne, ils ont bien eu raison d'ailleurs, Aur\u00e9lie Jarjaye d\u00e9j\u00e0 Vigi\u00e9 et puis celui que vous citiez tout-\u00e0-l'heure qu'un Fran\u00e7ais en fait mais Bertrand de Billy, voil\u00e0 c'est c'est c'est comme \u00e7a qu'on commence des parcours des rencontre des discussions, un concert, il y a un peu de hasard en fait l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:05:57) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est primordial aussi pour une jeune chanteuse, jeune musicien, c'est de rencontrer aussi des personnes qui nous font confiance, qui veulent travailler avec nous et qui nous qui nous pousse un petit peu qui nous jette un petit peu dans le bain du monde professionnel, de la vie professionnelle, c'est primordial d'avoir des des personnes comme \u00e7a donc Bertrand de Billy \u00c9ric Vigi\u00e9 je aussi le directeur de l'Op\u00e9ra d'Avignon Pierre Guiral qui a beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute des des jeunes chanteurs et qui, il faut oser en fait de la part aussi des des jeunes musiciens mais aussi de la part des chefs d'orchestre des directeur il faut oser se donner une chance et se se faire confiance. \r\nJe suis un petit peu dans la p\u00e9riode que j'appelle de transition, c'est le moment o\u00f9 il faut passer des concours et des auditions, donc je reviens pour la la demi- finale du du concours 4. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:19) [82%] :\r\nQu'est -ce que vous avez chant\u00e9, vous \u00eates, vous avez le choix, c'est ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:08:21) [91%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous parce que, pour ce 2\u00e8me tour, on a une th\u00e9matique au choix et donc j'ai choisi une th\u00e9matique, qui s'appelle espoir des guerres et. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:35) [76%] :\r\nAntinomique, c'est 2 mots non. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:08:38) [89%] :\r\nDisons que je vais commencer avec l'air de Juliette, je vis qui repr\u00e9sente \u00e9videmment \u00e9videmment l'espoir et je vais encha\u00eener avec un r\u00e9pertoire qui me tient vraiment \u00e0 coeur, c'est les m\u00e9lodies fran\u00e7aises, notamment celle de Poulenc et Kurt Weil et je vais ensuite finir avec l'air de. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:08:57) [78%] :\r\nDe Magda dans le consul 2 1000 nautique qui parlent d'exil et de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:09:02) [97%] :\r\nC'est un th\u00e8me vraiment d'actualit\u00e9, je voulais un th\u00e8me fort. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:09:07) [90%] :\r\nQui repr\u00e9sente aussi la r\u00e9alit\u00e9 qui peut parler aussi \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:05) [81%] :\r\nMais ce lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:10:34) [87%] :\r\nComment est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 devenir chanteuse, pianiste, au d\u00e9but vous \u00e9tiez parti avec le parcours de de de pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:10:40) [95%] :\r\nOui, j'ai commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s jeune le piano et puis j'ai quand m\u00eame toujours aim\u00e9 chanter mais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:50) [92%] :\r\nDisons, de la vari\u00e9t\u00e9 de la pop Music des choses que un petit peu plus de mon \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais ado dans des groupes ou dans votre chambre alors beaucoup dans ma chambre et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire quelques concerts avec des avec des des chansons fran\u00e7aises des chansons pop. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:07) [81%] :\r\nAllez de 3 types de tubes, l\u00e0 vous avez chant\u00e9 quand vous \u00e9tiez gamine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:11:10) [99%] :\r\nMais tout le r\u00e9pertoire C\u00e9line Dion. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:14) [81%] :\r\nOn se r\u00e9jouit, on va la au conservatoire, on va, on va avoir droit \u00e0 un petit Titanic l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:11:18) [87%] :\r\nJe ne peux plus l\u00e0 le moment c'\u00e9tait trop non et puis disons qu'en \u00e9tant pianiste et en \u00e9tant au conservatoire, on apprend au. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:11:28) [92%] :\r\nS'\u00e0 \u00e9couter et \u00e0 d\u00e9couvrir tout le r\u00e9pertoire aussi lyrique et c'est un professeur de solf\u00e8ge, qui dirigeait le le coeur du conservatoire qui m'a aussi donn\u00e9 l'opportunit\u00e9 d'entrer dans son coeur m\u00eame si j'\u00e9tais encore un peu jeune, j'avais 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai commenc\u00e9 un petit peu chanter le r\u00e9pertoire lyrique et c'est de l\u00e0, \u00e7a m'a tellement plu que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours de chant lyrique solide. \r\nEt ainsi de suite, donc j'ai, je suis entr\u00e9 au conservatoire r\u00e9gional de Lyon apr\u00e8s j'\u00e9tais \u00e0 la ma\u00eetrise de Notre-Dame de Paris et puis ensuite, ici \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:12:27) [64%] :\r\nAu noir. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:12:34) [94%] :\r\nIl y \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:12:52) [93%] :\r\nEt pour moi de commencer \u00e0 chanter du lyrique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, disons une sensation puissance 10 par rapport \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise il y a une telle puissance qui \u00e9mergent dans le dans le corps et puis aussi, on se rend compte qu'on peut cr\u00e9er une telle force de de de son. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:10) [95%] :\r\nVous diriez que le corps devient un peu plus instrument quand on commence \u00e0 faire du chant lyrique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:13:14) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, on est \u00e0 l'\u00e9coute, on \u00e0 l'\u00e9coute de soi et on a l'\u00e9coute aussi de nos capacit\u00e9s corporelles mentale disons que on on mobilise enti\u00e8rement notre corps, qui est notre instrument. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:31) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on va passer par le petit passage d'un escalier roulant au caf\u00e9 Mozart au caf\u00e9 Mozart bas-fonds restent dans la th\u00e9matique la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:14:38) [76%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, Mozart est partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:14:46) [82%] :\r\nMagn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:48) [90%] :\r\nAvec Aur\u00e9lie Jarjaye aujourd'hui \u00e0 Lausanne, soprano soprano fran\u00e7aise mais qui a fait tout son parcours de formation ici \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion de cette demi- finale du concours Catherine Bourgain, on parle de Mozart parce qu'\u00e0 Vienne, vous apprenez disons dans ce r\u00e9pertoire, vous parliez de m\u00e9lodies fran\u00e7aises comme \u00e9tant un r\u00e9pertoire de pr\u00e9dilection sinon quand vous \u00eates arriv\u00e9 au chant lyrique, il a eu tout de suite de 3, 2, 3 coups de coeur. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:15:11) [85%] :\r\nDes airs de Mozart \u00e9videmment pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:14) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s, c'est vrai que j'\u00e9tais tout de suite tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9e par le r\u00e9pertoire de Puccini tous les op\u00e9ras verdien Puccini ou le v\u00e9risme pour une jeune musicienne \u00e7a touche \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a parle \u00e9norm\u00e9ment, parce que toutes les \u00e9motions sont exacerb\u00e9es et c'est tr\u00e8s passionnel communique donc \u00e7a nous parle beaucoup, en tout cas moi \u00e7a m'a beaucoup parl\u00e9 et puis en continuant ma formation, j'ai appris \u00e0 d\u00e9couvrir aussi la m\u00e9lodie fran\u00e7aise et ce qui \u00e9tait aussi normal dans dans notre formation, parce que c'est aussi notre langue maternelle et, l\u00e0, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation parce que j'ai appris aussi ce plaisir de du dire les mots et des textes magnifiques Poulin Poulenc emploie souvent les les po\u00e8mes de Guillaume Apollinaire, Aragon et ce sont des textes absolument incroyables et c'est une chance de pouvoir aussi les chanter avec cette musique- l\u00e0 exceptionnel. \r\nAux portes de l'h\u00f4tel avec de plantes vertes. \r\nSi jamais ne porteront de fleurs. \r\nPorte de l'h\u00f4tel, un ange est devant toi, distribuant des prospectus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:16:59) [79%] :\r\nBonjour, et bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:38) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:18:48) [84%] :\r\nOn de rire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:06) [88%] :\r\nJ'ai un vrai plaisir avec cette musique \u00e7a toutes les m\u00e9lodies me par les textes me parle et c'est bien de d'employer au maximum sa langue maternelle parce que il y a quelque chose de, de, de, de pr\u00e9cieux qui se passe aussi en nous, c'est beaucoup plus je pense, beaucoup plus facile de livrer une \u00e9motion avec notre langue maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:19:30) [78%] :\r\n\u00e7a vous rappelle des souvenirs Aur\u00e9lie j'beaucoup cette sc\u00e8ne au des auditions au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:35) [83%] :\r\nSurtout les les p\u00e9riode avec la t\u00e9l\u00e9 lyrique, on faisait des repr\u00e9sentations de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 les repr\u00e9sentations de 2 pi\u00e8ces ou d'extraits d'op\u00e9ras avec tout le tout, le groupe de chanteur oui que des bons souvenirs dans cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:19:50) [78%] :\r\n\u00c9ric Cantona Chair entre, on vous a appel\u00e9e cendrier en tout \u00e0 l'heure, en fait, en marchant d'un d\u00e9cret, racontez -nous un peu votre rencontre avec Aur\u00e9lie, c'\u00e9tait il y a combien de temps dans le cadre de la du compte de l'mieux oui tout \u00e0 fait, donc on s'est vus Rousset pluie en Anjou, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans un peu embarrassant parler moins peu de Savoie, de ses qualit\u00e9s vocales, c'est difficile, c'est le chameau, vous avez accompagn\u00e9 beaucoup d'Chantereine chanteuse imagine plus des chanteuses comme chanteur, l'amour, donc c'est une brahmanes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:20) [86%] :\r\nIFIC personnalit\u00e9 magnifique et puis je, c'est un plaisir de la revoir pour le concours parce qu'on s'\u00e9tait perdu de pas perdu de vue mais on n'a plus rejou\u00e9 depuis 2 ans, donc c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:20:33) [80%] :\r\nPar mois, et l\u00e0 vous allez nous jouer les nounous chanter en fait Aur\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:20:38) [85%] :\r\nAlors on va faire, \u00e9videmment, un air de Mozart, l'air de faire des victimes dans Cosi fan. \r\nLa voix d'Aur\u00e9lie Jarjaye avec \u00c9ric Chair un au piano dans cet extrait de Cosi fan toute de fier qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par Bastien me clips et Yves Bron pour ce tr\u00e8s beau portrait Nomade Aur\u00e9lie Jarjaye magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Fred Bernard Thierry l'\u00e9mission merci entre de production St\u00e9phanie Gautschi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-05T11:12:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tharaud, Alexandre", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B8D3EB-4E8B-42E1-BA98-D2328D7FE483", "internalArchiveId": "C7B8D3EB-4E8B-42E1-BA98-D2328D7FE483", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;manifestante espagnole;Vlahovic;Denise Chervet, directrice de l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9s de banque;Valentin Botteron, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Vert'lib\u00e9raux;Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(22/ PLAINTE SG POLANSKI 8H) Roman Polanski accus\u00e9 pour la quatri\u00e8me fois d'agression sexuelle sur mineure\r\nUne ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco-polonais quand elle avait quinze ans... Et cela se serait pass\u00e9 en Suisse... Alain Franco...\r\n----\r\nRenate Langer -c'est son nom-  a fait sa d\u00e9position le 26 septembre \u00e0 la police de Saint-Gall. Elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 Gstaad par le cin\u00e9aste quand elle avait 15 ans.  Cette ancienne actrice ag\u00e9e aujourd'hui de 61 ans a racont\u00e9 l'avoir rencontr\u00e9 en 1972, quand elle \u00e9tait mannequin \u00e0 Munich. Attir\u00e9e par la possibilit\u00e9 d'un casting, elle aurait rendu visite au metteur en sc\u00e8ne dans sa maison de Gstaad o\u00f9 il l'aurait viol\u00e9e.\r\nIl s'agit de la quatri\u00e8me femme \u00e0 sortir de l'ombre pour accuser d'agression sexuelle Roman Polanski, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 84 ans. \r\nEn 1977, il avait reconnu avoir eu des relations sexuelles ill\u00e9gales \u00e0 Los Angeles avec une adolescente de 13 ans. Ensuite de quoi, Polanski s'\u00e9tait enfui en France. \r\nEn 2010, l'actrice britannique Charlotte Lewis avait d\u00e9clar\u00e9 que le r\u00e9alisateur l'avait forc\u00e9e \u00e0 avoir une relation sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans.\r\nUne troisi\u00e8me femme, identifi\u00e9e comme \"Robin\", avait l'avait accus\u00e9 en ao\u00fbt d'agression sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans.\r\nLa publicaiton de cette d\u00e9position -et le d\u00e9c\u00e8s de ses parents- auraient pouss\u00e9 Renate Langer \u00e0 sortir de son silence.\r\nLa police saint-galloise ne sait pas encore si des charges criminelles seront retenues contre le cin\u00e9aste, compte tenu de l'anciennet\u00e9 des faits.\r\n(Bve Vegas) L'enqu\u00eate aux Etats-Unis s'oriente vers la compagne du tueur de Las vegas\r\nLocalis\u00e9e dans les Philippines, elle a quitt\u00e9 Manille ce matin \u00e0 destination des Etats-Unis.\r\nLes enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent notamment \u00e0 un virement de 100.000 dollar pass\u00e9 par le tireur vers un compte philippin, \"manifestement destin\u00e9\" \u00e0 sa compagne selon le Sherif.\r\nPar ailleurs des images la chambre d'hotel ont fuit\u00e9 et ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par une cha\u00eene locale de Boston, ainsi que par le magazine allemand Bild. Une photo montre le corps sans vie du tireur.\r\nPr\u00e8s de son pied, sur une table, se trouve ce qui semble \u00eatre une lettre \u00e9crite \u00e0 la main.\r\n(09/ESPAGNE/ REACTION DISCOURS ROI) *** L'Espagne attend une intervention du gouvernement de Mariano Rajoy en Catalogne.\r\nAvant cela c'est le Roi  Felipe VI qui a d\u00e9nonc\u00e9, hier dans un discours tr\u00e8s ferme : la \"d\u00e9loyaut\u00e9 inadmissible\" du gouvernement catalan qui toujours selon ses mots \"de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a syst\u00e9matiquement port\u00e9 atteinte \u00e0 la l\u00e9gislation\" en organisant la r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\"Avec leur conduite irresponsable, ils peuvent m\u00eame mettre en danger la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de la Catalogne et de toute l'Espagne\" dit-il \u00e9galement... \r\nUn discours tr\u00e8s virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors que pr\u00e8s de 700'000 Catalans, selon la police municipale, ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone. \r\nA l'issue d'une jour\u00e9e de gr\u00e8ve pour protester contre les violences de la police. \r\nPour Elisabeth, qui manifestait hier \u00e0 Barcelone, le discours du roi d'Espagne est tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n  0'25''\r\n((C'est vraiment triste, parce que la question n'est pas d'\u00eatre catalan ou espagnol, mais c'est une question de personnes. Donc qu'il se positionne en faveur de la violence, c'est triste, vraiment. Il soutient la garde civile et le pays, mais que fait-il des citoyens... Ils soutient la violence et la loi, plut\u00f4t que les personnes et leurs droits, c'est tout. Mais j'esp\u00e8re maintenant que l'Union Europ\u00e9enne prenne parti et se positionne en faveur des personnes, pas des catalans ni des espagnols, mais des personnes.))\r\nDes propos recueillis hier soir par C\u00e9dric Guigon.\r\nEt dans un court entretien \u00e0 la BBC, le chef de l'ex\u00e9cutif catalan, Carles Puigdemont a annonc\u00e9 hier que la Catalogne d\u00e9clarera son ind\u00e9pendance dans quelques jours, \"\u00e0 la fin de cette semaine ou au d\u00e9but de la suivante\", dit-il.\r\nAlors que Le Parlement europ\u00e9en d\u00e9battra ce mercredi de la situation en Catalogne.\r\n(14/RECONCILIATION ENTRE PALESTINIENS? PI) *** Le gouvernement palestinien r\u00e9uni \u00e0 Gaza, une premi\u00e8re depuis 2014.\r\nLe premier ministre de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Rami Hamdallah s'est rendu en d\u00e9but de semaine dans la bande de Gaza.\r\nEt c'est depuis l'enclave palestinienne, contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, qu'il a dirig\u00e9 hier un conseil des ministres .. \r\nUn premier pas vers la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas.. \r\nEn proie \u00e0 une lutte intestine depuis 10 ans, les deux partis palestiniens ont essay\u00e9 maintes fois de parvenir \u00e0 un accord, sans succ\u00e8s.. \r\nEt cette derni\u00e8re tentative de r\u00e9conciliation est consid\u00e9r\u00e9 comme celle de la derni\u00e8re chance.. \r\nLes explications de Marine Vlahovic (Marine Vlaovik), notre correspondante dans les Territoires Palestiniens\r\n(Bve Hydrocarbures en France) La fin de la production d'hydrocarbures en France adopt\u00e9e la nuit derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s... \r\nUn article phare du projet de loi Hulot.\r\nA compter de son adoption d\u00e9finitive par le Parlement, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il ne pourra plus \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 de nouveau permis d'exploration d'hydrocarbures, liquides ou gazeux. \r\nEt les concessions d'exploitation existantes ne seront pas renouvel\u00e9es au-del\u00e0 de 2040. \r\nLe texte vise \u00e0 concr\u00e9tiser la promesse du pr\u00e9sident Emmanuel Macron de \"sortir la France des \u00e9nergies fossiles\".\r\n(Bve Poids Cancer) *** L'exc\u00e8s de poids li\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 40% des cancers d\u00e9tect\u00e9s en 2014 aux Etats-Unis\r\nSoit quelque 630'000 cancers.\r\nEtre en surpoids augmente la probabilit\u00e9 de formation de treize types de cancers, dont celui de l'oesophage, de la thyro\u00efde, de la v\u00e9sicule biliaire, de l'estomac, du sein apr\u00e8s la m\u00e9nopause, du foie, du pancr\u00e9as, du rein, des ovaires, de l'ut\u00e9rus, du c\u00f4lon et du rectum.\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines qui ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier leur appel \u00e0 davantage de pr\u00e9vention.\r\nDans un pays o\u00f9 71% des adultes sont en surcharge pond\u00e9rale ou ob\u00e8ses.\r\n(Bve Yahoo) Il s'agit de l'attaque informatique la plus importante de l'histoire.\r\nLe groupe Yahoo! reconna\u00eet que la cyber-attaque massive de 2013 a affect\u00e9 l'ensemble des 3 milliards de comptes d'utilisateurs, et non pas seulement 1 milliard comme initialement annonc\u00e9. \r\nYahoo!, rebaptis\u00e9 depuis Oath depuis son rachat par l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricain Verizon, assure avoir pr\u00e9venu les \"utilisateurs affect\u00e9s\" par mail. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine se veut rassurante en assurant que les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les donn\u00e9es bancaires, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiement des comptes de leurs clients.\r\n(TF7/ ERMOTTI DIGITALISATION IV CHERVET) *** Le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener, \u00e0 terme, la supression d'un emploi sur trois chez UBS, sous-traitants compris.\r\nLe patron de la banque, Sergio Ermotti, l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans une interview donn\u00e9e au site d'informations financi\u00e8res Bloomberg. \r\nPas de Big Bang en perspective, mais une \u00e9volution graduelle: les emplois seront moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, selon lui. \r\nCette \u00e9volution technologique ne laisse pas indiff\u00e9rente l'Association suisse des employ\u00e9s de banque. \r\nEcoutez Denise Chervet, sa directrice. \r\n  1'01''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(Bve Bondo) La population suisse fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour le village de Bondo touch\u00e9 par des \u00e9boulements et des coul\u00e9es de boue au mois d'ao\u00fbt. \r\nLa Cha\u00eene du bonheur a re\u00e7u pour cinq millions de francs de dons.\r\nLa majeure partie de l'argent r\u00e9colt\u00e9 servira \u00e0 financer les co\u00fbts r\u00e9siduels li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9paration des maisons et des b\u00e2timents commerciaux.\r\nMais aussi les travaux de d\u00e9blaiement et de remise en \u00e9tat des infrastructures.\r\n(06/NE/ANNE-FRANCOISE LOUP IV BOTTERON) A Neuchatel, la socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal, donc \u00e0 l'Ex\u00e9cutif, de la Ville...  \r\nOlivier Arni avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission samedi dernier, \u00e0 la suite des remous caus\u00e9s dans l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de Navigation. \r\nLa nouvelle \u00e9lue \u00e9tait la premi\u00e8re des viennent-ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier. \r\nSon entr\u00e9e en fonction, quasi automatique, fait r\u00e9agir les Vert'lib\u00e9raux. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Valentin Botteron, trouve le syst\u00e8me tr\u00e8s discutable. \r\nValentin Botteron r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(03/VD/CEP PRISONS VERTS IV VENIZELOS) Face aux nombreuses accusations qui p\u00e8sent sur la gestion de la prison de Bochuz, l'UDC Vaud a demand\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n** C'est l'instrument d'investigation le plus lourd du parlement vaudois. \r\nLa gestion de la plus grande prison du canton est critiqu\u00e9e par d'anciens employ\u00e9s et des d\u00e9tenus. \r\nDes investigations sont en cours... \r\nPour Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts, demander une commission d'enqu\u00eate parlementaire est une attitude irresponsable... \r\n  0'23''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden\r\n(Bve Guy Bernardin) Le navigateur franco-am\u00e9ricain Guy Bernardin a disparu en mer au large des c\u00f4tes am\u00e9ricaines. \r\nSon bateau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 environ 700 milles au large de Cape Cod (Massachusetts, nord-est des \u00c9tats-Unis).\r\nGuy Bernardin a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tours du monde \u00e0 la voile.\r\nGuy Bernardin est \u00e9galement conf\u00e9rencier et \u00e9crivain.\r\n(Bve Hockey) Et puis en Hockey sur Glace... \r\nFribourg-Gott\u00e9ron r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sa place de leader de National League. \r\nApr\u00e9s sa victoire facile hier soir 5-2 contre Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 St-L\u00e9onard. \r\nLes fribourgeois remportent ainsi leur troisi\u00e8me duel en autant de parties face aux Genevois.\r\n(Blade Runner) Ouvre devenue culte sur le tard, Blade Runner a d\u00e9sormais sa suite : Blade Runner 2049. Le film para\u00eet aujourd'hui en salles.\r\nLe film de Ridley Scott rena\u00eet sur les \u00e9crans, trente-cinq ans apr\u00e8s sa sortie. \r\nUn Blade Runner 2 dont la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Canadien Denis Villeneuve (derri\u00e8re les cameras de Premier Contact et Sicario).\r\nLe r\u00e9alisateur visionnaire, d\u00e9sormais incontournable \u00e0 Hollywood...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8951932", "ece-8951908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T03:28:16Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [80%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl faut qu'Boukari nouvelle enqu\u00eate en Suisse contre Roman Polanski, une ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco- polonais quand elle avait 15 ans Alain Franco nous donnera les d\u00e9tails de cette nouvelle affaire, l'Espagne \u00e9tait l\u00e0, au bord de l'implosion dans un discours tr\u00e8s ferme, le roi Felipe VI accus\u00e9 hier soir les dirigeants catalans de s'\u00eatre mis en marge du droit et de la d\u00e9mocratie apr\u00e8s 10 ans de lutte intestine et d'innombrables tentatives de rapprochement, les palestiniens du Fatah et du Hamas veulent faire croire que la r\u00e9conciliation ne restera pas lettre morte, des emplois moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener \u00e0 terme la suppression d'un emploi sur 3 chez UBS, sous- traitants compris une \u00e9volution technologique qui fait r\u00e9agir l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9es, vous entendrez Denise Chervet, sa directrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [97%] :\r\nRoman Polanski accus\u00e9 pour la 4\u00e8me fois d'agression sexuelle sur mineur, une ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco- polonais quand elle avait 15 ans et cela se serait pass\u00e9 en Suisse Alain francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, Renate -t-elle Langer, c'est son nom, a fait sa d\u00e9position, le 26 septembre \u00e0 la police de Saint-Gall, elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 Gstaad par le cin\u00e9aste quand il avait quand elle avait 15 ans en 1972 \u00e0 l'\u00e9poque des f\u00eates cette ancienne actrice qui a aujourd'hui 61 ans \u00e9tait mannequin \u00e0 M\u00fcnich, attir\u00e9s par la possibilit\u00e9 d'un casting \u00e0 l'aurait rendu visite au metteur en sc\u00e8ne dans sa maison, o\u00f9 il aurait viol\u00e9e, cette nouvelle affaire porte donc \u00e0 4 le nombre de femmes accusant d'agression sexuelle, le cin\u00e9aste oscaris\u00e9, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 84 ans, en 1977 il avait reconnu avoir eu des relations sexuelles ill\u00e9gales \u00e0 Los-Angeles avec une adolescente de 13 ans ensuite de quoi Polanski s'\u00e9tait enfui en France en 2010, l'actrice britannique Charlotte Lewis avait d\u00e9clar\u00e9 que le r\u00e9alisateur l'avait forc\u00e9e \u00e0 avoir une relation sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans une 3\u00e8me femme identifi\u00e9e comme Robin l'avait accus\u00e9 en ao\u00fbt dernier d'agression sexuelle, lorsqu'elle avait elle aussi saison c'est la publication de cette d\u00e9position et le d\u00e9c\u00e8s de ses parents, qui aurait pouss\u00e9 Renate Elenga \u00e0 sortir de son silence, reste que la police saint-galloise ne sait pas encore si des charges criminelles seront retenues contre le cin\u00e9aste, compte tenu de l'anciennet\u00e9 des faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9e Alain Franco l'enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis qui s'oriente vers la compagne du tueur de Las V\u00e9gas se localiser dans les Philippines avaient quitt\u00e9 Manille ce matin \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis, les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent notamment \u00e0 un virement de 100000 dollars, pass\u00e9 par le tireur enfin compte philippin manifestement destin\u00e9 \u00e0 sa compagne, selon le sh\u00e9rif, par ailleurs, des images de la chambre d'h\u00f4tel ont fuit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par une cha\u00eene locale de Boston, ainsi que par le magazine allemand Bild, une photo montre le corps sans vie du tireur pr\u00e8s de son pied sur une table, se trouve ce qui semble \u00eatre une lettre \u00e9crite \u00e0 la main, l'Espagne attend une intervention du gouvernement de Mariano rare, il y en Catalogne avant cela, le roi Felipe VI, qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier dans un discours tr\u00e8s ferme la d\u00e9loyaut\u00e9 inadmissible du gouvernement catalan qui, toujours selon ses mots, de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, a syst\u00e9matiquement port\u00e9 atteinte \u00e0 la l\u00e9gislation en organisant le r\u00e9f\u00e9rendum avec leur conduite irresponsable, ils peuvent m\u00eame mettre en danger la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de la Catalogne, et de toute l'Espagne, dit le roi, un discours tr\u00e8s virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors que pr\u00e8s de 700000 Catalans, selon la police municipale ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone \u00e0 l'issue d'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve pour protester contre les violences de la police Elizabeth qui manifestait hier \u00e0 Barcelone, le discours du roi d'Espagne est tr\u00e8s mal pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [90%] :\r\nBref abord c'est vraiment triste parce que la question n'est pas d'\u00eatre catalan ou espagnol, mais c'est une question de personne, donc il se positionne en faveur de la violence et triste, vraiment, il soutient la garde civile et le pays mais que fait- il des citoyens, il soutient la violence et la loi plut\u00f4t que les personnes et leurs droits, c'est tout, mais j'esp\u00e8re maintenant que l'Union europ\u00e9enne prenne parti et se positionne en faveur des personnes pas des Catalans, ni des espagnols, mais des personnes Brian Catalogne n'engage personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Guigon et dans un court entretien \u00e0 la BBC, le chef de l'ex\u00e9cutif catalan Carles Spcum m'ont annonc\u00e9 hier que la Catalogne d\u00e9clarera son ind\u00e9pendance dans quelques jours \u00e0 la fin de cette semaine, au d\u00e9but de la suivante, dit -il, marre, le Parlement europ\u00e9en d\u00e9battra ce mercredi de la situation en Catalogne, le gouvernement palestinien r\u00e9uni \u00e0 Gaza c'est une premi\u00e8re depuis 2014 le 1er Ministre de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah s'est rendu en d\u00e9but de semaine dans la bande de Gaza et c'est donc depuis l'enclave palestinienne contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, qui l'a dirig\u00e9 hier en conseil des ministres, un 1er pas vers la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas, en proie \u00e0 une lutte intestine depuis 10 ans, les 2 partis palestiniens ont essay\u00e9 maintes fois de parvenir \u00e0 un accord, sans succ\u00e8s, et cette derni\u00e8re tentative de r\u00e9conciliation est consid\u00e9r\u00e9e comme celle de la derni\u00e8re chance, les explications de Marine Vlahovic, notre correspondante dans les territoires palestiniens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [96%] :\r\nApr\u00e8s la visite du 1er ministre palestinien Rami Hamdallah dans la bande de Gaza, le chemin de la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas est encore long mais selon Ammoura \u00e9mir Abou Saada, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Al-Azhar de Gaza c'est une \u00e9tape importante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [89%] :\r\nAvec un soleil cha\u00eene le train de la r\u00e9conciliation est en marche et c'est celui de la derni\u00e8re chance, bien que la visite du 1er ministre Rami Hamdallah \u00e0 Gaza \u00e9tait avant tout symbolique dans la de la je crois que nous pourrons voir dans les quelques semaines qui viennent, le gouvernement palestinien reprendre en main la bande de Gaza et tout autant, or nous pourrons attendre une am\u00e9lioration des conditions de vie des Palestiniens expecting ensemble un dizaine d'ann\u00e9es de la vedette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [96%] :\r\nL'organisation islamiste devrait transf\u00e9rer progressivement ses responsabilit\u00e9s \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne, les 2 partis rivaux se rencontreront au Caire la semaine prochaine au menu des discussions la question des fonctionnaires du Hamas et de sa branche arm\u00e9e des sujets \u00e9pineux qui pourrait faire vaciller ce fragile processus de r\u00e9conciliation Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLa fin de la production d'hydrocarbures en France adopt\u00e9e la nuit derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s, un article phare du projet de loi Hulot \u00e0 compter de son adoption d\u00e9finitive par le Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il ne pourra plus \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e de nouveaux permis d'exploration d'hydrocarbures liquides ou gazeux et les concessions d'exploitation existantes ne seront pas renouvel\u00e9es au-del\u00e0 de 2040 le texte vise \u00e0 concr\u00e9tiser la promesse du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, de sortir la France des \u00e9nergies fossiles, l'exc\u00e8s de poids serait li\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 40 pourcent des des cancers d\u00e9tect\u00e9s en 2014 aux \u00c9tats-Unis, soit quelque 630000 cancers : \u00eatre en surpoids augmente la probabilit\u00e9 de formation de treize types de cancers dont celui de autophagie de la thyro\u00efde de la v\u00e9sicule biliaire, de l'estomac, ou encore du sein apr\u00e8s la m\u00e9nopause, les autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier leur appel \u00e0 davantage de pr\u00e9vention apr\u00e8s cette \u00e9tude dans un pays o\u00f9 71 pourcent des des aides culte sont en surcharge pond\u00e9rale ou ob\u00e8se, toujours aux \u00c9tats-Unis, il s'agit de l'attaque informatique la plus importante de l'histoire, le groupe Yahoo reconna\u00eet que la cyber attaques massives de 2013 a affect\u00e9 l'ensemble des 3 milliards de comptes d'utilisateurs et non pas seulement 1 milliard comme initialement annonc\u00e9 il Yahoo, rebaptis\u00e9 depuis Oath depuis son rachat par l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricain Verizon n'assure avoir pr\u00e9venu les utilisateurs affect\u00e9s par e-mail, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine se veut rassurante, en assurant que les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les donn\u00e9es bancaires, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiement des comptes de leurs clients, le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener \u00e0 terme la suppression d'un emploi sur 3 chez UBS, sous- traitants compris l'ap\u00f4tre, le patron de la banque Sergio Ermotti l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans une interview donn\u00e9e au site d'informations financi\u00e8res Bloomberg : pas de Big bang en perspective, mais une \u00e9volution graduelle les emplois seront moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, selon lui, cette \u00e9volution technologique ne laisse pas indiff\u00e9rente l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9es de banque : \u00e9coutez, Denise Chervet, sa directrice. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:41) [90%] :\r\nOn a adopt\u00e9, dans le cas de la strat\u00e9gie comme th\u00e8me principal : les effets de la num\u00e9risation sur les emplois et les conditions de travail, c'est particuli\u00e8rement important que le personnel bancaire soient form\u00e9s aux nouvelles comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [91%] :\r\nEt \u00e7a, les banques sont r\u00e9ceptifs, aujourd'hui, pas tellement ou pas assez. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:56) [89%] :\r\nPas assez, pas assez parce que justement les Budgets pour la consommation continue de augmente pas, au contraire, ils font partie aussi des mesures d'\u00e9conomie qui sont prises dans certaines banques, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on c'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il y aura un impact sur les emplois en demande que les banques se pr\u00e9parent aussi d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en formant le personnel maintenant pour les besoins de main mais aussi en profitant de la fluctuation naturelle et qu'ainsi elle \u00e9vite au maximum de faire payer au personnel le prix fort de ses progr\u00e8s technologiques, ce que moi je crains fortement et les tendances le d\u00e9montrer que, avec la num\u00e9risation, on a besoin d'une part de plus en plus de sp\u00e9cialistes et d'autre part de petites ce qui risque d'\u00eatre touch\u00e9, c'est ceux qui ont une formation moyenne il faut justement qu'on leur donne la possibilit\u00e9 de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 de demain parce que ces, ces gens -l\u00e0 qui sont tout de m\u00eame la base de notre d\u00e9mocratie qui est bas\u00e9e sur la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet la population suisse fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour le village de Bondo, touch\u00e9 par des \u00e9boulements et des coul\u00e9es de boue au mois d'ao\u00fbt, la Cha\u00eene du Bonheur a re\u00e7u pour 5 millions de francs de dons la majeure partie de l'argent r\u00e9colt\u00e9 servira \u00e0 financer les co\u00fbts r\u00e9siduels li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9paration des maisons et des b\u00e2timents commerciaux mais aussi les travaux de d\u00e9blaiement et de remise en \u00e9tat des infrastructures \u00e0 Neuch\u00e2tel, la socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au conseil communal, donc \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, Olivier Arni avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission samedi dernier \u00e0 la suite des remous caus\u00e9s par l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation, le nouvel \u00e9lu \u00e9tait la premi\u00e8re des viennent ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier, son entr\u00e9e en fonction, quasi automatique fait r\u00e9agir les Verts lib\u00e9raux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Valentin Botteron trouve le syst\u00e8me tr\u00e8s discutable. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:33) [91%] :\r\nLe d\u00e9part d'un membre de l'ex\u00e9cutif communal, pass\u00e9 le 1er la premi\u00e8re des viennent-ensuite qui permet d'acc\u00e9der au conseil communal des personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment eu a le plus grand nombres de voix parmi tous les candidats de de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nClairement, pour vous, une \u00e9lection de ce type, elle manque de l\u00e9gitimit\u00e9, c'est \u00e7a le le mot cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:52) [89%] :\r\nAbsolument, dans une certaine mesure, parce que elle permet donc, justement, d'une part, une sorte de de chasse gard\u00e9e d'un parti qui fait passer ensuite c'est viennent ensuite et puis d'autre part elle permet certains abus, hein, dans un cas ou des viennent ensuite le d\u00e9ficit pour faire la place \u00e0 un candidat suivant, donc effectivement il manque une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, le populaire et puis la question m\u00e9rite d'\u00eatre amen\u00e9 devant le peuple oui \u00e9lections compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [93%] :\r\nValentin Botteron qui r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard afin, selon vos accusations qui p\u00e8sent sur la gestion de la prison de Bochuz, l'UDC Vaud a demand\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est l'instrument d'investigation, le plus lourd du parlement Vaudois, la gestion de la plus grande prison du comptant et critiqu\u00e9 par d'anciens employ\u00e9es et des d\u00e9tenus, des investigations sont en cours pour Vassilis c'est V\u00e9nizelos, chef du groupe des Verts demander une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est une attitude irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:42) [86%] :\r\nL'objectif \u00e9tait surtout de l'effondrement du son important d'utiliser des outils qui soient proportionn\u00e9s aux probl\u00e8mes rencontr\u00e9s, la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 que 2 fois dans l'histoire du canton, bon dans la foi, c'\u00e9tait pour la Banque cantonale vaudoise la d\u00e9marche avait dur\u00e9 des mois et des mois, l'avait co\u00fbt\u00e9 un Millon de francs aux contribuables Vaudois, nous estimons qu'il n'a pas opportun d'utiliser atteignent dans ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden le navigateur franco- am\u00e9ricain Guy Bernardin disparu en en mer au large des c\u00f4tes am\u00e9ricaines, son bateau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 il y a quelques jours, environ 700 milles au large de Cape Code dans le Massachusetts guy Bernardin, qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tours du monde \u00e0 la voile, il est \u00e9galement conf\u00e9rencier \u00e9crivain du hockey sur glace et FribourgGott\u00e9ron qui r\u00e9cup\u00e8re sa place de leader de National League apr\u00e8s sa victoire facile hier soir 5 2 contre Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Saint-L\u00e9onard les fribourgeois remportent ainsi leur 3\u00e8me duel en autant de parties face aux Genevois et puis cette oeuvre devenue culte sur le tard, Blade Runner a d\u00e9sormais sa suite Blade Runner 2049 le film para\u00eet aujourd'hui en salles fumeurs et Descotes qui donn\u00e9 sur les \u00e9crans, 35 ans apr\u00e8s sa sortie un Blade Runner 2 dont la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Canadien Denis Villeneuve derri\u00e8re les cam\u00e9ras, notamment 1er contact Sicario le r\u00e9alisateur visionnaire d\u00e9sormais un contourner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T06:31:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-815B1B05-4FBC-4ABE-9E49-5AB2B7518757", "internalArchiveId": "815B1B05-4FBC-4ABE-9E49-5AB2B7518757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 245, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952064", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale / CALM_2017-10-04T15:15:00_la-news-musicale", "Calmos du 04.10.2017"], "variantIds": ["ece-8952064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T05:05:27Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\n1er point la dur\u00e9e musicale calmant ou quoi, je vous comprends pas plus tout musique Mir couleur, ce qui laisse les sentir mauvais jeu de mots, c'est pas grave, allez, pour cette 1\u00e8re News musicale du jour, on va se replonger dans les narines Tiller, avec le retour d'un groupe qu'on a \u00e9cout\u00e9 hier \u00e9trange co\u00efncidence Enron c'est veut bruit Deleuze bon leader d'un groupe qui a fait les beaux jours de notre adolescence de la v\u00f4tre peut-\u00eatre un possible me semble vraiment possiblement pas avec leur tube carambole qu'on \u00e9coutait hier qui, \u00e0 vous, \u00e0 vous, bon bref, ils se sont arr\u00eat\u00e9s en 1989 sous l'impulsion de tr\u00e8s dans le rock qui, nous dit la la bassiste des Pixies The et Tania, donn\u00e9 l'id\u00e9e following mieux aise c'\u00e9tait pas que l'Europe qui ne s'il commence \u00e0 pointer le bout de son nez au milieu des millions de groupes deR. m\u00e9tallis\u00e9es, mais 80 les Pixies s'bien s\u00fbr mais aussi REM \u00e0 Nirvana et toute la clique qui fa\u00e7onneront cette \u00e9poque passionnante que furent les mains utilisent et les bruits d'ores et elle la ils ont fait partie donc de cette vague des des ann\u00e9es 90 avec un seul et unique tube bol on approche un peu \u00e0 l'herbe ou \u00e0 ou ou toujours pas les lignes du du du lyrisme, une vid\u00e9o toujours pas eu lieu d'accord parce que ferait \u00e9coutez, je vous le ferai \u00e9coutez pas pourquoi on \u00e0 papa 2017 les bruits d'ordre sont toujours actives elles sont actives, d'ailleurs, depuis leur reformation en 2008 en revanche \u00e0 l'int\u00e9rieur, ressorti depuis la c'est chose faite avec ce nouveau single White il ne craint qui nous replonge vraiment dans cette \u00e9poque b\u00e9nie de la musique et grosses guitares voix d'nonchalante et titre sucr\u00e9-sal\u00e9, c'est oui, \u00c9tienne de quoi les bruits d'ailleurs sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [70%] :\r\nJe vous ai parl\u00e9, oui, non pas \u00e0 en arr\u00eater Monsieur c'est insupportable pardon France veut quand il veut jouer sur la droite, nous aussi, il y a l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [62%] :\r\nLes bruits d'leurs The sur la 3 au White et 2 cas aucun mort ah oui \u00e0 1 11 ans \u00e7a non, mais ce n'\u00e9tait pas \u00e7a Monsieur Marguet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T13:35:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55C123A8-292F-49C6-9462-6114E6B12CDC", "internalArchiveId": "55C123A8-292F-49C6-9462-6114E6B12CDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique World 04.10.2017", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 402, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8952060", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique World", "Chronique World / CALM_2017-10-04T15:40:00_chronique-world", "Chronique World / CALM_2017-10-04T15:40:00_chronique-world"], "variantIds": ["ece-8952068", "ece-8952060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T07:07:35Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nFlash. \r\nDirection les studios de Gen\u00e8ve apr\u00e8s la saga des g\u00e9ants ce week- end, nous retrouvons un g\u00e9ant de la World Music, c'est Jean-Marc Bel Air qui est avec nous Paul l\u00e0 \u00e7a c'est sympa, c'est-\u00e0-dire un peu moins, oui, mais enfin \u00e7a on peu forcer quand m\u00eame, non, je le pense, je le pense, comment \u00e7a va, excellent, excellent ouais, tr\u00e8s bien, tu nous parles de reggae : aujourd'hui, je crois, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [81%] :\r\nVoil\u00e0 et de nouveaux artistes ah oui avec d'abord anti- tr\u00e8s accrocheur dans les membres de la famille Marley s'agit Skype c'est le fils de ces 2 -l\u00e0, l'une des filles de de Marley, elle est n\u00e9e \u00e0 Kingston, il vit actuellement \u00e0 Miami en Floride, est lui aussi la ce timbre de voitures typique un peu du du clan Marley, bien s\u00fbr, \u00e7a vient de son grand- p\u00e8re, mais aussi de Ky-Mani Damian de gang St\u00e9phane Zidi, il a quand m\u00eame des belles r\u00e9f\u00e9rences devant lui et il vient de signer sur le Label mythique Island Records. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [68%] :\r\nM\u00eame et les demies commentaire de Dieu pas et puis voil\u00e0, \u00e7a m'y a pas de pas cette prime \u00e0 ce point interdit pas, c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [69%] :\r\nCette pri\u00e8re \u00e7a quand m\u00eame bien, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [77%] :\r\nMarley donc le petit-fils de votre mandat, et si je me trompe pas, ben t'as tout compris, c'est bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [82%] :\r\nEt une pr\u00e9sence sur une signature vocale tr\u00e8s particuli\u00e8re, le mec, il a 20 ans imagine en terme de voix comme \u00e7a 20 ans tu dis mais qui ce qui s'est pass\u00e9 alors quand tu dis ce discute des failles des Jama\u00efcains ou les Africains, ils disent qu'ils ont lien tr\u00e8s fort avec les anc\u00eatre, ils disent que leur voix, c'est pas seulement leur voix en fonction de leur vie, c'est qu'elle est charg\u00e9e d'anc\u00eatre \u00e0 Madagascar il ressort les morts, il ressort que les morts, une fois par ann\u00e9e vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pas sur l'apr\u00e8s- midi avec eux pour \u00eatre en lien justement, et tes anc\u00eatre et moi je crois qu'il y a quelque chose de tout aussi tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans, ce qui Marley vraiment \u00e0 suivre de pr\u00e8s en titre magnifique sur les r\u00e9fugi\u00e9s, pour terminer en titre Relax r\u00f4le dans nouveau aussi de la sph\u00e8re reggae, il s'agit de sa mort y aille lui aussi tr\u00e8s impressionnant, il vient de r\u00e9aliser son 1er album et l\u00e0 aussi \u00e9tonnant, tout est en place, je me dis c'est pas possible, 1er album une qualit\u00e9 comme \u00e7a, je regarde et je vois qui en ont c'est Rory alors l\u00e0 je comprends, or, il sait que ses landers Didier en d\u00e9c\u00e8s lecteur comme on dit en Jama\u00efque, les plus influents de la sph\u00e8re descendent System Jama\u00efcain de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le sens de syst\u00e8me Stone Love is \u00e9tait venu il y a quelque temps, mix\u00e9 en Direct donc \u00e0 la Coutas, avait \u00e9t\u00e9 assez, assez tard et comme comme moment et c'est une reprise alors Franck, je te laisse trouver l'original et dans la mani\u00e8re mixer, il y a un livre tr\u00e8s fort avec le top jamais \u00e9t\u00e9 on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [63%] :\r\nDes m\u00e9dias \u00e0 il a et poids onirique comme un tiers point puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [82%] :\r\nPoint d'\u00eatre qui est maintenant pour Belgrade oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [65%] :\r\nPoint looking ben gravement parfois et m\u00eame avoir jou\u00e9 pointer marquer ma poitrine, j'ai mis un terme bon du jour point il vit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [61%] :\r\nLes raveurs certes \u00e0 l'qui admiraient l'qui avait adh\u00e9r\u00e9 au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [60%] :\r\nC'est pas comme si holdings qui l'\u00e9vitent les gar\u00e7ons comme \u00e7a l'. \r\nEt voil\u00e0 non et si, \u00e0 l'. \r\nIl y a point il y a aucune crainte, un b\u00e2tisseur, bien s\u00fbr, il y mieux mais il y a d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [57%] :\r\nAu sein fid\u00e9lisant Rubin, enfin si \u00e9lev\u00e9 publiquement voudrait la Marguerite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [64%] :\r\nPoint tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [76%] :\r\nIl cause un Black, sa mort y aille, je crois que c'\u00e9tait une reprise de Sylvie Johnson, si je peux voir, et puis j'ai lu ici et pas mal \u00e0 la vie de faire, c'est la culture Judica\u00ebl quand tu alors l\u00e0 voil\u00e0, fin des ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [84%] :\r\nExactement brut avait aussi r\u00e9alis\u00e9 dans le pass\u00e9, aussi, cette reprise qui, de ce projet Black Gold, moi j'aime bien ce traitement sonore et s'inspire du Top Jama\u00efcain pour un petit peu amener un petit peu de l'espace dans le reggae. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [88%] :\r\nIl y a une superbe voix en tout cas \u00e7a manif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [83%] :\r\nEt qui fait 9 minutes dans le reggae, j'ai jamais vu \u00e7a, \u00e0 part peut-\u00eatre les congolaises avec le fou il p\u00e9rit dans les ann\u00e9es 70 et \u00e7a c'est j'aime bien moi les titres en plus tard et qui, voil\u00e0 qui se parfois int\u00e9ressant c'est sorti sur la belle Blake Elton Music et puis peut-\u00eatre juste pour terminer, une info sur Gen\u00e8ve quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [81%] :\r\nOuais voil\u00e0 alors puisqu'on y ait lieu mercredi, pas une soir\u00e9e reggae agenais exactement une grosse soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [84%] :\r\nC'est \u00e0 l'occasion du festival Vernier sur Rock 33\u00e8me \u00e9dition une soir\u00e9e rock une soir\u00e9e Hip-Hop mais aussi le vendredi 13 de Binic, une soir\u00e9e reggae, devine qui f\u00eate ses 20 ans de carri\u00e8re, salle du Lignon de Gen\u00e8ve voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [87%] :\r\nC'est parfait, merci beaucoup Jean-Marc, on se retrouve la semaine prochaine, salut Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T13:59:02Z", "program": {"href": "/programs/4C30E5A7-5A91-41A6-99C5-8526483EDD3D", "id": "4C30E5A7-5A91-41A6-99C5-8526483EDD3D", "name": "Chronique World"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03941C01-C667-4811-BFFE-613DDD2EF123", "internalArchiveId": "03941C01-C667-4811-BFFE-613DDD2EF123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Interview de Tori Amos 3/5", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951968", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Interview de Tori Amos 3/5 / PNY_2017-10-04T09:29:29_pony-music-interview-de-tori-amos-3-5", "Pony Express du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-8951968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:55Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [71%] :\r\nPoint si on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [86%] :\r\nRencontre avec Tori Amos toute la semaine, donc peu ni Express, la chanteuse a bien voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions \u00e0 propos de son dernier album n\u00e9gative in Vedder \u00e0 propos aussi de ses racines chez eux qui est aussi \u00e0 propos de sa relation avec ce fameux compagnons de route, son piano un peu Sonderfall le mastic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [59%] :\r\nVoil\u00e0 des soins, avoir la vente web. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [85%] :\r\nChez super, je n'ai pas pendant cette tourn\u00e9e, j'ai eu pendant longtemps, elle m'a accompagn\u00e9 depuis la tourn\u00e9e de 94 je crois, donc elle a vu beaucoup de cancers, mais elle a d\u00fb aller \u00e0 l'h\u00f4pital d'Epinal o\u00f9 pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9, je crois que \u00e7a fait 25 ans qu'elle est sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [66%] :\r\n4 ex- chez General Anne chez somme chez soi \u00e0 \u00e7a et qu'est -ce ouais, \u00e7a fait tourner, tourner, tourner Toyer jusqu'\u00e0 Narbonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [61%] :\r\nWestlake Vallet. \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a allait. \r\nComme quoi chiner est intimement li\u00e9s : apr\u00e8s une faute et lui est faite, mais. \r\nQui ont -ils vendu, ce qui m'a rappel\u00e9. \r\nOuais, oui des. \r\nAvant want et Ren\u00e9 id\u00e9e de ce qui est normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [85%] :\r\nSi tout \u00e0 l'heure vous avez tendu l'oreille, vous avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 que Tori Amos, parle de son piano en utilisant le f\u00e9minin, alors si ce n'est pas un piano, qu'est-ce que c'est, c'est eux une piano, c'\u00e9tait une soeur, une fille, il a mis en fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [60%] :\r\nElle s'est un petit peu, puis a inspir\u00e9 match grande f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [86%] :\r\nUne confidente je dirais plus claire et plus comme une confidente, je pense qu'elle demande le meilleur de moi- m\u00eame et je ne veux pas la d\u00e9cevoir alors je l'approche avec reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [56%] :\r\n\u00e0 2 on \u00e9tait ce point c'est un dessus, bref respecte pas \u00eatre Nicolas oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [93%] :\r\nCollaborons et je pense que c'est ce qui est important d'apporter cela lors de concerts cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [72%] :\r\nCes d\u00e9chets \u00e7a quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [55%] :\r\nC'est et Metz c'est h\u00e9 bien alors, et. \r\nLa la la la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, Tori Amos et son piano les 2 c'est un petit peu comme si Borg, \u00e0 qui on aurait greff\u00e9 des parties m\u00e9caniques, les 2 semblent parfaitement indissociables, est-ce que par hasard, Tori Amos a d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 se s\u00e9parer de son piano, le temps d'un album en d'autres termes est -ce qu'elle pourrait un jour faire un album son piano, elle r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [69%] :\r\n\u00e0 quoi c'est bien, mais si vous, il n'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [85%] :\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, revue vous non et puis je pense qu'il y aurait besoin d'un piano, m\u00eame s'il faudrait alors un autre piano, \u00e7a devrait \u00eatre impos\u00e9e leader parce qu'ils sont vivants pour moi ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [59%] :\r\nNous visons ah oui soit le proc\u00e8s ce qui ce qu'un d\u00e9o ob\u00e9ir d\u00e9sormais un enfoir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [88%] :\r\nJ'ai pu voir le processus de fabrication, il y a plusieurs ann\u00e9es, il y avait ceux qui dorment dans la for\u00eat, honn\u00eatement, je ne pouvais pas le croire, avant de le voir quand je l'ai vu frapper contrainte pour pour entendre le son brio et ensuite les fabricants disent OK, on prend celui -ci avait fait \u00e7a, oui, les armes sont stock\u00e9es en plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans une course \u00e0 besoin de faire me pendant plusieurs ann\u00e9es, et ensuite les fabricants les am\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur, h\u00e9 les gars avec des photos de corps de femmes maintenant au 21\u00e8me si\u00e8cle, je ne sais pas si c'est encore le cas, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le cas, et j'ai vraiment aim\u00e9 \u00e7a, parce qu'il y avait des femmes des photos de femmes avec toutes sortes de formes et de tailles qui a inspir\u00e9 les formes de piano et Les Anges des pianos et la forme, tout en \u00e9coutant les Rolling Stones, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment bien parce que c'est vraiment pas l'id\u00e9e d'une f\u00eate de comment \u00e7a se passe, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement mieux que ce qu'on s'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [57%] :\r\nLe et, oui, oui, cette de vous y arr\u00eater et si je veux dire la comme moi po\u00e8te qui ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [58%] :\r\nUn bon aspect \u00e7a fait on a, il y a le feu et est un que vous, oui, on n'est pas. \r\nEt j'ai pas ouais j'm\u00e9tier. \r\nC'est que Bill pas. \r\nOui, oui, pour la et \u00e0 la fabrication, c'est vrai, qui moi quoi et qui a fait \u00e7a un virus voyez vous- m\u00eame le point et bien s\u00fbr,M. d'qui est \u00e0 la il y a qui. \r\nS\u00e9curit\u00e9 \u00e0 passer au Seco beaucoup dit. \r\nDonc il n'pas assez et est situ\u00e9. \r\nCette gr\u00e8ve est \u00e0 c'est que. \r\nMais avec Raymond Barre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nLa voix atypique de Tori Amos avec son titre phare que failles sorti aux alentours de 1991 je crois, un extrait de son qu'elle avait donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque on montre Jazz Festival, elle nous a racont\u00e9 hors antenne que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, Claude Nobs, ce qui lui avait donn\u00e9 sa chance et permis notamment avec ce festival de percer, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie des l\u00e9gendes qu'on aime bien avoir qui r\u00f4dent autour du ventre Jazz Festival, demain on continue l'interview de Tori Amos. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T07:56:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-531DBFE9-CDE4-43CD-98FE-5D7F50CCEFB9", "internalArchiveId": "531DBFE9-CDE4-43CD-98FE-5D7F50CCEFB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Personne disparue: comment r\u00e9agir?", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Comment signaler une personne disparue? Comment r\u00e9agir en qualit\u00e9 de t\u00e9moin? Que peut faire l'entourage d'une personne disparue au niveau administratif?\r\nJean-Christophe Sauterel, directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la Police cantonale vaudoise, et Pierre-Philippe Courvoisier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association des notaires vaudois, r\u00e9pondent au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 1316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8933394", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Personne disparue: comment r\u00e9agir? / OEP_2017-10-04T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Comment signaler une personne disparue? Comment r\u00e9agir en qualit\u00e9 de t\u00e9moin? Que peut faire l'entourage d'une personne disparue au niveau administratif?\n\nJean-Christophe Sauterel, directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la Police cantonale vaudoise, et Pierre-Philippe Courvoisier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association des notaires vaudois, r\u00e9pondent au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-8933394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T10:26:37Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa police cantonale vaudoise a signaler une disparition sur Facebook, la semaine de passer une signer une signalisation r\u00e9voqu\u00e9 hier, on va y revenir, mais Didier Bonvin est -ce que de v\u00e9ritables disparition en Suisse sont fr\u00e9quentes, ce qu'on a des statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 estimer, il n'y a aucune statistique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ce sujet, alors nous avons contact\u00e9 les polices cantonales et il y a \u00e9norm\u00e9ment de diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre pour 2015 et 2016 dans les cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud on annonce plus de 2000 disparitions par ann\u00e9e et par canton et ce chiffre est en augmentation en 2016 Gen\u00e8ve annonc\u00e9 plus de 2500 disparue dans les autres cantons dispara\u00eet nettement moins autour de 300 personnes par ann\u00e9e \u00e0 Fribourg une trentaine \u00e0 Neuch\u00e2tel cette dans le Jura et seulement 5 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [81%] :\r\nOui, pas la m\u00eame population dans chaque canton, mais comment est -ce qu'on explique de telles diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors le porte- parole de la police neuch\u00e2teloise nous a expliqu\u00e9 que les importantes disparit\u00e9s cantonales s'explique aussi par le fait que les personnes annonc\u00e9s comme disparue par des institutions, notamment les mineurs plac\u00e9s en foyer ne sont pas toujours comptabilis\u00e9es dans les statistiques et plus de la moiti\u00e9 des disparus sont des mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nDonc les fugues par exemple avec nous pour en parler de ce sujet d\u00e9licat Jean-Christophe Sauterel, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise, plus 2000 disparitions ann\u00e9e dans le canton de vous nous disait Didier Bonvin \u00e7a fait 6 par jour, \u00e7a para\u00eet en tout cas, \u00e9norme ou alors c'est justement \u00e0 cause de ses fugues d'institution que ces chiffres sont tr\u00e8s grands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [87%] :\r\nEffectivement, quand on parle de disparition d'a inclus aussi les les fugues et si on prend des adolescents plac\u00e9s en foyer ou le foyer a l'obligation de signaler le fait que un jeune dont ils ont responsabilit\u00e9 ne se trouve plus le soir \u00e0 l'heure pr\u00e9vue au foyer, c'est une grande partie, m\u00eame s'il y a une ordonnance du coup \u00e7a fait \u00e7a fait difficile \u00e0 l'heure de retard, le foyer, on va pas forc\u00e9ment le signaler tout de suite, mais, mais c'est plus des, des gens qui passent la soir\u00e9e qui partent en 2 jours et puis on a les figures d'habitude certains c'est pas de les voir signaler 2 \u00e0 3 fois par semaine, donc \u00e7a aussi un impact sur la statistique, toujours est -il que en on est quand m\u00eame effectivement sur plus de la moiti\u00e9 des cas de de fuguer, disparition pour des mineurs et puis si on parle vraiment de disparitions inqui\u00e9tantes, o\u00f9 on soup\u00e7onne \u00e9ventuellement \u00e0 un enl\u00e8vement quelque chose d'autre, on est sur, sur une quinzaine par ann\u00e9e dans le canton de Vaud mais lorsqu'on ne peut pas Paris, ici les gens qui n\u00e9cessitent des des recherches, c'est plusieurs centaines par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [85%] :\r\nJustement : quelles premi\u00e8res bonnes r\u00e9actions comment r\u00e9agir si on suspecte une disparition autour de soi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nDans tous les cas, il faut d'abord appeler la police, \u00e7a je pense que c'est vraiment la la la r\u00e9action qu'on doit avoir, sauf si de nouveau on a un jeune qu'on conna\u00eet les parents peuvent faire ou de t\u00e9l\u00e9phone aupr\u00e8s aupr\u00e8s des copains, voir au club de sport, le lieu o\u00f9 il a l'habitude de se rendre, \u00e7a peut \u00eatre le lieu de rencontre des jeux, \u00e7a peut \u00eatre le le le bar du quartier o\u00f9 ce genre de choses, mais des moments o\u00f9 il y a une vraie inqui\u00e9tude et qui ne se plaint la personne ne se trouve pas aux endroits habituels, il faut \u00e9viter tout de suite la police si on est en pr\u00e9sence \u00e0 non tr\u00e8s jeunes enfants, si on en pr\u00e9sence d'une personne fragile \u00e0 personne handicap\u00e9e personne \u00e2g\u00e9e avec Alzheimer aussi ont des choses, l\u00e0 aussi, il faut pas attendre, il faut pas essayer pendant plusieurs heures, de faire ses propres recherches, puis apr\u00e8s appeler la police, il faut tout de suite appel\u00e9 la police, et l\u00e0 on a des moyens qu'on peut engager s'il y a un risque pour la vie pour l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne, on va engager de des moyens tr\u00e8s importants pour la retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nQu'est -ce qui se passe, justement, une fois que vous, vous recevez ce c'est avis disparition d\u00e9j\u00e0 ce que vous v\u00e9rifiez si l'r\u00e9el, c'est bien une disparition, c'est donc la premi\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nBen, c'est \u00e9vident, c'est le r\u00f4le de la police de v\u00e9rifier que les informations qui lui soient transmises sont de qualit\u00e9 sont fiables, la v\u00e9racit\u00e9 de ces informations sera syst\u00e9matiquement v\u00e9rifi\u00e9e : on va aller au domicile de la personne, on va effectuer un certain nombre de, de, de recherche et puis apr\u00e8s on va engager les moyens, on a la possibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de diffuser une information \u00e0 toutes les patrouilles qui se trouve dans le terrain, donc quand on voit que ce soit les polices communales ou o\u00f9 les patrouilles de gendarmerie qui vont effectuer des recherches, on a donner un signalement et puis apr\u00e8s, si n\u00e9cessaire, on va pouvoir faire des recherches techniques aujourd'hui on peut localiser un t\u00e9l\u00e9phone portable pour autant que la personne et son t\u00e9l\u00e9phone et qui sont enclench\u00e9es, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la base, mais on peut le on peut le faire, c'est ce qu'on appelle une recherche de n\u00e9cessit\u00e9 peut importe l'op\u00e9rateur apr\u00e8s \u00e7a nous donne pas la localisation pr\u00e9cise la personne, c'est par le GPS du t\u00e9l\u00e9phone qui va donner l'information mais c'est les derniers relais qui ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s par le t\u00e9l\u00e9phone qui va nous donner une direction, un secteur couvert par l'antenne qui va orienter les les recherches et \u00e7a c'est aussi un un moyen qui est utilis\u00e9e, qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [87%] :\r\nEt \u00e7a, vous pouvez le faire dans dans quel ordre de de temps parce qu'on voit peut-\u00eatre dans les s\u00e9ries des choses diff\u00e9rentes si C\u00e9cilia, vous devez localiser quelqu'un, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [83%] :\r\nCombien de temps je suis toujours en est tout aussi efficaces que dans toutes les s\u00e9ries am\u00e9ricaines, la seule chose, c'est qu'on est dans la r\u00e9alit\u00e9, un peu moins rapide en m\u00eame temps une recherche de n\u00e9cessit\u00e9 peut se faire en espace d'\u00e0 peu pr\u00e8s leur on passe par le service de la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui, je ne sais pas, c'est plus au souci d'avoir ces types d'informations peut avoir relativement, relativement rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [79%] :\r\nVous parlez de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui a une plateforme nationale pour les personnes disparues ou \u00e7a sa sainte par canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [88%] :\r\nNon, il n'y a pas de plateforme nationale, c'est vraiment de la responsabilit\u00e9 des cantons comme l'ordre public, comme les enqu\u00eates p\u00e9nales dans toute une s\u00e9rie de de domaines, \u00e7a reste les cantons qui vont, par contre, on a un r\u00e9seau, des moments o\u00f9 on a une personne qui est signal\u00e9e disparue, on va a signal\u00e9 au niveau du registre informatis\u00e9 police donc les personnes recherch\u00e9es en Suisse, que ce soit des d\u00e9linquants ou ou des victimes, si n\u00e9cessaire, on va pouvoir aussi signal\u00e9 cette personne au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses \u00e7a c'est l'Avantage de Schengen, on a acc\u00e8s au syst\u00e8me d'information Schengen et donc pour tous les pays de l'espace Schengen, on va pouvoir signaler cette personne comme \u00e9tant une personne disparue rechercher ce qui fait que \u00e7a va pas cr\u00e9er des recherches actives de la part de la police dans tous les pays europ\u00e9ens, mais si la personne a affaire \u00e0 la police d\u00e8s le moment o\u00f9 un policier pour importe o\u00f9 ils se trouvent en Europe contr\u00f4lent l'identit\u00e9 de la personne dans les registres, il saura que cette personne et si elle disparue par la Suisse et il va nous aviser, c'est d'ailleurs ce qui est arriv\u00e9 tout r\u00e9cemment avec ce jeune homme qui avait disparu de d'Yverdon au mois de septembre annonce de disparition de la semaine pass\u00e9e, absolument, et cette personne a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en Serbie et c'est en fin de compte, elle a eu affaire \u00e0 la police suite suite \u00e0 des probl\u00e8mes o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 victime de 2 coups et et l\u00e0, effectivement, mais c'est comme \u00e7a qu'on a \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9, 7 personnes avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et que ses proches ont ont pu aller vers l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [87%] :\r\nSon nom est sorti dans dans la base de donn\u00e9es, en fait, absolument, on imagine \u00e9videmment \u00e7a change, \u00e7a a un co\u00fbt est -ce que si je signale une personne qui disparue je aussi m'attendre \u00e0 recevoir une facture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [88%] :\r\nNon, la seule chose qu'on demande \u00e0 la personne qui signale au proc\u00e8s, c'est d'assumer la facture pour justement la localisation du t\u00e9l\u00e9phone portable, vu le nombre qu'on en a, c'est quelque chose que les autorit\u00e9s vont pas vont pas financer l\u00e0 on est dehors de quelques centaines de francs pour tout le reste, y compris dans les recherches qu'on l'a vu encore r\u00e9cemment dans dans la r\u00e9gion de la tour de grosses on a, on n'avait plus de plus d'une septantaine de personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s colonne de secours h\u00e9licopt\u00e8res brigade canine des gendarmes et d'autres sp\u00e9cialistes dans le terrain s'\u00e9coulera reste \u00e0 la \u00e0 la charge de de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait partie du travail de base, en tout cas de de la police, on va pas facturer sauf si c'est une fausse disparition si la personne s'est elle- m\u00eame mis dans cette situation qui a induction de la justice en erreur ce genre de choses l\u00e0 on pourrait \u00e9ventuellement d\u00e9j\u00e0 j'ai volontairement disparaissent des radars chapelle, je sais pas des dettes ou des par exemple, \u00e7a, \u00e7a pourrait m\u00eame non, pour le reste, c'est pas des des moyens qui sont factur\u00e9s aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [88%] :\r\nSi je croise une personne, par exemple, que j'ai vu signaler sur les r\u00e9seaux sociaux, quelle r\u00e9action avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [89%] :\r\nAlors l'Avantage c'est que dans les all\u00e9es, disparition, mais quelques indications, si il y a un risque pour la personne, c'est une personne par exemple \u00e0 GEC Alzheimer mais c'est \u00e9vident que non seulement il faut nous appeler tout de suite, mais il faut essayer de rester en contact avec la personne sans pour autant faire usage de contraintes mais mais au moins rester au contact de la personne jusqu'\u00e0 ce qu'une patrouille arrivent rapidement sur les lieux et toujours appeler la police, il y a le num\u00e9ro 117 quand on a des renseignements parce qu'on a vu la personne dans la journ\u00e9e, fix\u00e9e en regardant le le t\u00e9l\u00e9journal le soir qu'on dit ah ben voil\u00e0, cette personne, je suis s\u00fbr, je l'ai eu a l'endroit l\u00e0 il y a un num\u00e9ro qui est indiqu\u00e9 par les polices o\u00f9 il faut donner les renseignements sur le march\u00e9 sans on peut aussi et le poste de police ou alors on peut toujours se rendre au poste de police le plus proche, mais c'est plus efficace si on utilise ces num\u00e9ros qui sont aliments G\u00e9rard, facile \u00e0 retenir et puis, et puis l'Avantage, c'est qu'on rentre directement en contact avec les enqu\u00eateurs et les bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nCe printemps, ils ont fait avec vous d'ailleurs un sujet sur ces signalements de disparue sur les r\u00e9seaux sociaux nous rappeler rapidement les quelques conseils sur Facebook, on peut partager, c'est m\u00eame bien de partager les avis que que vous faites para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [86%] :\r\nAlors c'est \u00e9vident qu'on demande aux gens de de partager un maximum ces ces informations, on le voit dans dans la disparition parler celle qui vient d'\u00eatre d'\u00eatre r\u00e9solue, c'est plus de 230000 personnes qui ont vu notre avis, soit parce que Facebook la police cantonale, c'est plus de 5000 partages, c'est important de partager l'information officielle, de ne pas partager, n'importe quel type d'informations et puis l'Avantage, en partageant que l'information officielle, au moment o\u00f9 cette information est r\u00e9voqu\u00e9 retirer des r\u00e9seaux, elle dispara\u00eet compl\u00e8tement donc ne pas t\u00e9l\u00e9charger la photo est soi -m\u00eame La Poste c'est \u00e7a bonsoir avait trop chaud pour la famille aussi essayer de rester sur une information qui est la formation officielle parce que, finalement, plus on donne d'informations, plus on peut avoir, \u00e7a peut avoir un impact sur la vie future, la personne, une fois qu'elle ait retrouv\u00e9 quand elle recherche un emploi, et ce genre de choses, donc nous on prend des mesures pour prot\u00e9ger la personnalit\u00e9 des gens qui sont signal\u00e9s disparus aujourd'hui, parlons de ne plus tous les noms de famille on n'aura plus que le pr\u00e9nom et puis on donne un minimum d'informations pour prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [82%] :\r\nJustement, quand vous la trouvez qu'est -ce qui se passe, vous vous la forc\u00e9 \u00e0 r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 contacter tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [89%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend toujours \u00e0 quel type de personne, on a affaire, bassiste, c'est un enfant si c'est une personne qui a, qui a des des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui handicapent une personne \u00e2g\u00e9e, mais on va tout de suite la remettre \u00e0 la famille, \u00e7a c'est \u00e9vident apr\u00e8s si c'est un adulte sain de corps et d'esprit qui a d\u00e9cid\u00e9 de refaire sa vie ailleurs, c'est lui qui devra contacter ses proches, on peut pas nous dire aux gens qui ont sign\u00e9 la disparition l'endroit exact o\u00f9 la personne se trouve mais vous leur dites quand m\u00eame que vous l'avez trouv\u00e9 c'est \u00e9vident qu'on va rassurer les gens dire : mais voil\u00e0, on a retrouv\u00e9 la personne elle va bien, on lui a dit qu'\u00e0 vouloir chercher et puis c'est elle qui d\u00e9cidera si elle veut prendre contact ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [89%] :\r\nEt si c'est pas directement la personne que vous trouvez mais si par exemple je sais pas, une femme vous appelle, c'est dit, c'est bon, j'ai retrouv\u00e9 mon mari o\u00f9 on a retrouv\u00e9 l'enfant etc, ce que \u00e7a suffit ou est -ce que la de nouveau du moment que c'est c'est d\u00e9clencher la police va v\u00e9rifier que la personne est bien retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [91%] :\r\nDans tous les cas, vous connaissez la notre mani\u00e8re de travailler la police pas toujours v\u00e9rifier les informations qui lui sont donn\u00e9es, \u00e7a je pense que c'est important, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, si la personne t\u00e9l\u00e9phone parce qu'il y a eu des cas o\u00f9 on signale une disparition est tellement content de retrouver la personne qu'on oublie de services de police et puis la vie reste actif alors que la personne a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, mais de toute fa\u00e7on on va, on va v\u00e9rifier puis assurer que que tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe sauterelles je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin, on continue \u00e0 parler de disparition seconde demi- heure puisque nous accueillerons Pierre-Philippe Courvoisier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'association des notaires Vaudois parce que une disparition va \u00e9videmment, \u00e7a pose plein de questions administratives qui sont li\u00e9es aux personnes disparues elle- m\u00eame ou \u00e0 leurs proches, on voit tout \u00e7a juste apr\u00e8s les informations de 9 heures sur le coup de 9 heures 6 toujours avec Didier Bonvin. \r\nOn parle depuis 8 heures 45 des personnes disparues de la mani\u00e8re de les signaler ou de r\u00e9agir en tant que proche ou en tant que simple citoyen et on l'a vu, on parle quand m\u00eame de plusieurs centaines de personnes par ann\u00e9e en Suisse romande, apr\u00e8s ses avis de disparition, nous allons parler des questions administratives que pose en nombre, une disparition et nous allons le faire avec vous, Pierre-Philippe Courvoisier bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:19) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [90%] :\r\nVous \u00eates notaire et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'association des notaires Vaudois, merci d'\u00eatre utile quelques minutes avec nous ce matin par t\u00e9l\u00e9phone, alors quelle serait la premi\u00e8re \u00e9tape, on a vu tout \u00e0 l'heure quand on est un proche de la 1\u00e8re \u00e9tape, c'est \u00e9videmment d'aller vers la police de le dire, le plus rapidement possible, surtout si un danger, quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape, alors cette fois administratif pour signaler une personne disparue est ce qu'on va vers sa commune le le juge de paix qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:45) [92%] :\r\nAlors la premi\u00e8re \u00e9tape, elle est de retour, c'est tr\u00e8s pratique, c'est formellement aupr\u00e8s des personnes ou institutions qui sont concern\u00e9s par la disparition prendra des contacts pour faire ce message alors on \u00e9voqu\u00e9 dans la police, c'est le sujet maintenant, mais c'est vrai qu'assez vite il y aura lieu d'intervenir en vue d'avoir une repr\u00e9sentation de cette personne d'obtenir une repr\u00e9sentation et en d'autres termes, de mettre en place de faire mettre en place une curatelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [95%] :\r\nCarr\u00e9ment, donc on met en place vraiment quelqu'un qui va pouvoir prendre des d\u00e9cisions, donc \u00e0 la place de la personne qui n'est pas l\u00e0, c'est \u00e0 l'entourage \u00e0 la famille de de faire cela. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:30) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait cette d\u00e9marche de de demandes de curatelle se fera soit d'office, soit \u00e0 la requ\u00eate d'une personne concern\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral en approche bien s\u00fbr de la de la personne, moyennant quoi, encore une fois les d\u00e9marches aupr\u00e8s de la police est suffisamment avanc\u00e9e pour qu'on rende l'absence comme durable, voire d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [94%] :\r\nOn va pas en place une curatelle pour pour 2 jours d'absence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:56) [99%] :\r\nExact, exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [97%] :\r\nDonc \u00e0 partir de combien de temps est -ce que tout \u00e7a se met en place. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:01) [90%] :\r\nAlors, c'est dans 7 d\u00e9lai d'autres pratiques \u00e0 nous le voyons dans les successions de 2 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de mort de mort certaine et naturel, dans ces cas -l\u00e0, on a des d\u00e9lais de proc\u00e9dure pour obtenir le certificat d'h\u00e9riter de l'ordre de 6 mois et donc c'est intervalle de temps les proches ou la famille doivent trouver des solutions pratiques pour ce qui est encore une fois des relations notamment relation contractuelle de la personne, pour arriver \u00e0 g\u00e9rer au mieux cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [90%] :\r\nDans ses premi\u00e8res \u00e9tapes, il faut \u00e9galement faire peut-\u00eatre une lettre au juge de paix, de quelle mani\u00e8re qu'est -ce qu'on mettrait dans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:39) [84%] :\r\nAlors on on mettrait en cash ou en tout cas l'identit\u00e9 de la personne, les recherches op\u00e9r\u00e9es et infructueuses de la part de la police, avec un rapport de cette derni\u00e8re, \u00e9tablissant les f\u00eates et rendant encore une fois, vraisemblable, cette situation de de disparition ou d'absence durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [92%] :\r\nPierre Philippe Courvoisier on a besoin de de mettre tout \u00e7a en place, parce que l'entourage, la famille ne pourrait pas, par exemple, avoir acc\u00e8s aux comptes en banque par exemple d'une personne qui a disparu, peut-\u00eatre depuis 2, 3 mois et puis c'est la personne qui, ramen\u00e9 le plus d'argent dans le foyer, mais il faut bien payer quand m\u00eame le loyer \u00e0 un proche peut pas avoir acc\u00e8s \u00e0 cet argent, si on met pas ce syst\u00e8me de curatelle en place. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:21) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le le dilemme ou la situation d\u00e9licate dans laquelle, encore une fois surtout les familles qu'il s'agisse de de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sans qu'on ait mis en place une structure surviendrait, celle d'un ex\u00e9cuteur testamentaire notamment et lorsqu'il n'y a pas cette mesure -l\u00e0 pour personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ou pour les personnes absentes quand on est d\u00e9muni, h\u00e9 bien on a mis r\u00e9duit \u00e0 prendre des contacts avec les les institutions que ce soit les banques ou une g\u00e9rance ou alors il y a pourquoi couples mari\u00e9s une ouverture l\u00e9gale, si on veut bien, c'est-\u00e0-dire que bien au-del\u00e0 des besoins courants en pour repr\u00e9sente l'union conjugale lorsque, dit la loi, l'affaire ne souffre aucun retard et que le conjoint est emp\u00each\u00e9 notamment par par son absence, donc l\u00e9gitimement dans ce cas -l\u00e0 en conjoint pourra exiger formellement d'une banque ou dans le tiers en g\u00e9n\u00e9ral qu'ils agissent selon ses instructions \u00e0 lui sur la base de sa seule signature en avocat au besoin cet article 166 du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [88%] :\r\nLe conjoint ou quelqu'un qui est pacs\u00e9, \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:38) [84%] :\r\nQuelqu'un qui est pacs\u00e9 en rappelant qu'en Suisse, le Pacs est limit\u00e9e aux couples homosexuels et moyennant que ce sont \u00e0 partenariat enregistr\u00e9 comme on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [87%] :\r\nDonc la la, \u00e7a marche aussi, par contre, pour des concubins voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:52) [90%] :\r\nEt sont sont assimil\u00e9s \u00e0 des \u00e9pouses, les conjoints. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [91%] :\r\nPour des concubins, par contre, il y a pas cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:58) [92%] :\r\nIl y a pas cette possibilit\u00e9, c'est vrai que c'est, c'est la situation difficile des des couples non mari\u00e9s, c'est que il y a pas de reconnaissance du point de vue de l'\u00e9tat civil et en cons\u00e9quence pas des faits non plus du point de vue des relations notamment contractuelle qu'on puisse avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [92%] :\r\nPour tout ce qui peut arriver pendant la disparition de la personne par exemple des factures, des assurances, des abonnements est -ce qu'on peut faire bloquer cela sans la signature de la personne disparue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:25) [87%] :\r\nAlors, certainement, dans la mesure suivante, c'est que si la banque par exemple \u00e0 une progression nos faveurs d'une tierce personne, au demeurant, disparue absente et que quand approchant concubins notamment pris cette banque de ne plus ex\u00e9cuter d'ordre de la part du mandataire, il est bien clair que si cette banque n'obtemp\u00e8re pas, c'est-\u00e0-dire maintient la procuration ex\u00e9cute les ordres elle assumera une responsabilit\u00e9 d'avoir pris le risque d'agir sur la foi, c'est vrai, d'une procr\u00e9ation mais dont la validit\u00e9 seraient en cause puisqu'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, si elle a donn\u00e9 des pouvoirs ses pouvoirs en principe cette Tania, son d\u00e9c\u00e8s et par similitude, on devrait avoir la m\u00eame interpr\u00e9tation de la part de la banque ou d'un autre tiers concern\u00e9s par une relation de Malouda la m\u00eame attitude que dans le 1er cas, c'est-\u00e0-dire admettre que en suspens, les effets de la procuration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [91%] :\r\n\u00e0 partir de courant Pierre-Philippe Courvoisier \u00e0 partir de quand une personne qui disparue est consid\u00e9r\u00e9 comme une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et puis alors, tout se met en marche justement h\u00e9ritage succession. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a 3 situations \u00e0 distinguer d'abord le cas d'une du d\u00e9c\u00e8s d'une personne dans le corps, dont le corps n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pourra \u00e0 consid\u00e9rer que c'est un d\u00e9c\u00e8s \u00e9tabli moyennant certainement une les \u00e9clats, sans qu'on \u00e9voquait, de la police qui aura fait des recherches 2\u00e8me situation c'est celle qu'on \u00e9voque le cas de personnes disparues avec alors 2 hypoth\u00e8ses : la disparition, en danger de mort, ou bien celle dont on n'a pas eu de nouvelles depuis longtemps mais dont la disparition, dans ce dernier cas para\u00eet probable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [91%] :\r\nEt longtemps c'est combien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:19) [85%] :\r\nEt alors l\u00e0, on a 2 2 le fils est en danger de mort, on peut requ\u00e9rir une d\u00e9claration d'absence apr\u00e8s un an, depuis le danger de mort, et dans le cas des derni\u00e8res nouvelles, il y a un d\u00e9lai tout de m\u00eame long c'est 5 ans donc on se trouve pendant 5 heures \u00e0 \u00e0 devoir attendre nouvelle Harry ou pas, donc ce d\u00e9lai particuli\u00e8rement long, si c'est une absence sans risque de mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [86%] :\r\nSi la personne revient par bonheur quelle quelle d\u00e9marche pour r\u00e9activer tout tout ce qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, fait un signalement au juge de paix suffirait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:56) [94%] :\r\nAlors oui, c'est-\u00e0-dire que si l'abc\u00e8s repart effectivement pendant la la proc\u00e9dure. \r\nOu alors, si la date de sa mort, est \u00e9tabli \u00e0 l'inverse, hein, la la requ\u00eate en d\u00e9claration d'absence devient sans objet et est donc \u00e9cart\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [94%] :\r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions Pierre-Philippe Courvoisier je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'association des notaires Vaudois vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin, on vous souhaite une belle matin\u00e9e merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:25) [88%] :\r\nJe remercie \u00e9galement et bonne matin\u00e9e \u00e9galement merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [89%] :\r\nJean-Christophe sauterelles directeur pr\u00e9vention et communication \u00e0 la police cantonale vaudoise, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous pour \u00e9couter le notaire, on a souvent ces situations, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les proches quant \u00e0 des disparitions qui s'adresse, parlons peut-\u00eatre aussi \u00e0 la police pour des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:41) [93%] :\r\nAlors c'est effectivement toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 l'absence est tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre, m\u00eame si on a la certitude que la personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, tant qu'on n'a pas retrouv\u00e9 le corps des personnes disparues ou des victimes, le deuil ne peut pas \u00eatre fait correctement, c'est une des raisons pour lesquelles dans ce genre d'enqu\u00eate, les investigations vont se faire par la police et le dossier restera toujours ouvert aupr\u00e8s de la police et chaque fois qu'on aura de nouvelles informations on va proc\u00e9der \u00e0 des recherches \u00e0 des v\u00e9rifications m\u00eame m\u00eame 5 quand m\u00eame 10 ans apr\u00e8s, peu importe, finalement, nous, notre objectif, c'est que, on retrouve la personne si possible envie c'est la situation la plus favorable, mais si la personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, c'est aussi extr\u00eamement important qu'on retrouve le corps de la victime pour que la famille puisse puisse faire son deuil et puis on le voit dans ce genre de situation peut-\u00eatre le conseil qu'on peut donner aux gens, c'est d'essayer d'anticiper, on sait jamais ce qui peut se passer dans la vie et donc d'avoir quelqu'un qui peut vous repr\u00e9sentez, d'avoir une procuration d'avoir pris un certain nombre de mesures \u00e0 l'avance, en esp\u00e9rant qu'on en ait jamais besoin mais je pense que c'est toujours bien de pr\u00e9voir ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:40) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tous sur les personnes disparues, comment les signaler qu'se passe -t-il du c\u00f4t\u00e9 administratif depuis 8 heures 45, nous parlons de \u00e7a, si vous avez manqu\u00e9 la premi\u00e8re partie \u00e9videmment aussi en ligne sur notre site RTS point CH Barbie qu'on en parle, merci beaucoup Didier Bonvin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T08:27:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sauterel, Jean-Christophe", "role": "Porte-parole de la police vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B03B8936-9D98-4BB1-A293-6B0FE6F680E2", "internalArchiveId": "B03B8936-9D98-4BB1-A293-6B0FE6F680E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le canton de Vaud lance un projet pour les adultes qui souhaitent reprendre le sport", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabio Peluzio, responsable du projet Pas \u00e0 pas\r\nLes adultes font trop peu de sport ou en tout cas, ne bougent pas assez. Le canton de Vaud a lanc\u00e9 le projet pilote \"Pas \u00e0 pas\", qui a pour but de proposer des consultations gratuites aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le canton de Vaud lance un projet pour les adultes qui souhaitent reprendre le sport  TANIA BARRIL, en direct du Studio de Lausanne + 1 son / natel ** 92\r\n**6H48 SUR LA PREMIERE... ICI LA SUISSE.. Notre magazine de reportages en r\u00e9gion.... \r\nAvec ce consat ce matin: les adultes font trop peu de sport.. \r\nEn tout cas, ils ne bougent pas assez....\r\nBonjour Tania Barril!\r\n***Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de prendre la probl\u00e8me \u00e0 bras le corps..  Il a lanc\u00e9 un projet pilote de consultations pour remettre les gens au sport...  \r\nIl s'agit du projet Pas \u00e0 pas. Le but est de proposer aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique, des consultations gratuites. Ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2015. Et il part d'un constat tr\u00e8s simple: on ne bouge pas assez: un tiers de la population suisse n'est pas suffisemment active. Dans le canton de Vaud, c'est m\u00eame pr\u00e8s de 37% de la population. \r\n***Pas assez d'exercice... qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement?\r\nCa signifie qu'un tiers de la population fait moins de 2h et demi d'activit\u00e9 physique d'intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e par semaine. Ce serait par exemple, 30 minutes de bonne marche 5 fois par semaine. Ou alors une heure et quart d'entra\u00eenement intensif, o\u00f9 l\u00e0 on transpire... \r\n***Ce manque d'activit\u00e9 physique, on le verra tout \u00e0 l'heure, a des cons\u00e9quences en termes de sant\u00e9 publique, mais voyons tout d'abord comment se d\u00e9roulent ces consultations, Tania vous en avez suivi deux \u00e0 Morges... on \u00e9coute....\r\n ((REPORTAGE 3'46''))\r\n((SON entretien Agustin\r\nAgustin a 39 ans, donne des cours de musique, a deux enfants. Il a l'air sportif, pourtant, il a abandonn\u00e9 les activit\u00e9s physiques depuis quelques ann\u00e9es et \u00e7a lui manque...\r\nITW Agustin\r\nS'y remettre, reprendre une activit\u00e9 physique: c'est l'objectif du projet Pas \u00e0 pas lanc\u00e9 en 2015 dans le canton de Vaud. Fabio Peluzio est responsable du projet. \r\nITW Fabio\r\nSON entretien Sonja\r\nC'est la 4\u00e8me fois que Sonia Bauer se rend \u00e0 cette consultation. A 84 ans, elle est la patiente la plus \u00e2g\u00e9e du programme... C'est Marie Zollinger qui la suit, elle est sp\u00e9cialiste en activit\u00e9 physique))\r\n***Un cadeau... parce qu'on le rappelle, Tania Barril, ces consultations sont gratuites... \r\nOui, c'est donc un projet pilote, lanc\u00e9 dans 4 r\u00e9gions du canton: quelque 200 personnes en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 depuis son lancement il y a 2 ans. Et il est actuellement \u00e9valu\u00e9. Notamment par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui s'y int\u00e9resse de pr\u00e8s. Vaud est le seul canton \u00e0 proposer une prestation de ce type et la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait le d\u00e9velopper dans le reste de la Suisse. Le projet est donc en phase test jusqu'en 2020, il s'agira de voir s'il est efficace, et le cas \u00e9ch\u00e9ant s'il pourra \u00eatre financ\u00e9 par l'assurance de base\r\n***et c'est que l'enjeu est de taille\r\noui on peut le dire, car la s\u00e9dentarit\u00e9 a un co\u00fbt. Dans une \u00e9tude sur l'impact de l'inactivit\u00e9 physique en Suisse en 2011, on constate que la s\u00e9dentarit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 2% des co\u00fbts de la sant\u00e9, soit plus d'un milliard de francs en frais m\u00e9dicaux. Il s'agit par exemple de maux de dos, de maladies cardio-vasculaires ou encore de d\u00e9pression qui seraient dus au manque d'activit\u00e9 physique. Plus de 1000 d\u00e9c\u00e8s par an seraient m\u00eame d\u00fb au fait de ne pas assez bouger. Une probl\u00e9matique qui fait partie de la strat\u00e9gie du conseil f\u00e9d\u00e9ral mise en place pour ces 7 prochaines ann\u00e9es, sur la pr\u00e9vention des maladies non-transmissibles.\r\n***Merci Tania, \r\nVous trouverez les informations sur ce projet sur le site \u00e7a-marche.ch", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951902", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le canton de Vaud lance un projet pour les adultes qui souhaitent reprendre le sport", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud lance un projet pour les adultes qui souhaitent reprendre le sport / LME_2017-10-04T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud lance un projet pour les adultes qui souhaitent reprendre le sport / LME_2017-10-04T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les adultes font trop peu de sport ou en tout cas, ne bougent pas assez. Le canton de Vaud a lanc\u00e9 le projet pilote \"Pas \u00e0 pas, qui a pour but de proposer des consultations gratuites aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique.", "Les adultes font trop peu de sport ou en tout cas, ne bougent pas assez. Le canton de Vaud a lanc\u00e9 le projet pilote \"Pas \u00e0 pas, qui a pour but de proposer des consultations gratuites aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique.", "Les adultes font trop peu de sport ou en tout cas, ne bougent pas assez. Le canton de Vaud a lanc\u00e9 le projet pilote \"Pas \u00e0 pas, qui a pour but de proposer des consultations gratuites aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique."], "variantIds": ["ece-8951921", "ece-8951902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T04:19:16Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIci, la Suisse, notre magazine de reportages en r\u00e9gion avec ce constat ce matin, les adultes font trop peu de sport, en tout cas il ne bougent pas assez bonjour Tania Barril, bonjour le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps, il a lanc\u00e9 un projet pilote de consultations pour remettre les gens au sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nIl s'agit du projet, pas \u00e0 pas, le but est de proposer aux adultes qui souhaitent reprendre une activit\u00e9 physique et des consultations gratuites ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2015 et il part d'un constat tr\u00e8s simple on ne bougent pas assez, un tiers de la population suisse n'est pas suffisamment active dans le canton de Vaud c'est m\u00eame pr\u00e8s de 37 pourcent de de la population, pas assez d'exercice donc est -ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement Tania, un tiers de la population fait moins de 2 heures et demie d'activit\u00e9 physique d'intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e par semaine ce serait par exemple 30 minutes de bonne marche 5 fois par semaine ou alors une heure et quart d'entra\u00eenement intensif o\u00f9 la entre perd vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nEt c'est s\u00e9rieux quand m\u00eame, alors ce manque d'activit\u00e9 physique, on le verra tout \u00e0 l'heure des cons\u00e9quences en termes de sant\u00e9 publique mais voyons d'abord comment se d\u00e9roulent ces consultations Tania, vous en avez suivi 2 \u00e0 Morges, on \u00e9coute votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [79%] :\r\nD'attente particuli\u00e8re par rapport \u00e0 cette consultation non je dirais plut\u00f4t un l'\u00e9tat physique, c'est-\u00e0-dire qu'on ne va pas prendre le v\u00e9lo il fois tant, tant pis, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 leur comme c'est un train qui est pass\u00e9 par- dessus, chose qui vous inqui\u00e8te ou qui vous pas non mais. \r\n\u00e7a me fait r\u00e9aliser surtout que l'envie, le corps vieille \u00e9galement le maintenir \u00e7a peut-\u00eatre une bonne chose, \u00e2prement main maintenant et pas \u00e0 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [92%] :\r\nAgustina 39 ans, il y a ind\u00e9pendant a 2 enfants, il a l'air sportif, pourtant il a abandonn\u00e9 les activit\u00e9s physiques depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, et \u00e7a lui manque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [83%] :\r\nLe coeur y est mais il y a une grande diff\u00e9rence entre la th\u00e9orie et objectif qu'on se donne je je me sont essouffl\u00e9s par exemple prendre des conf\u00e8re le moindre truc la maison et les enfants, tout \u00e7a quoi, c'est en se mettra quoi courir ben 1er arr\u00eat\u00e9 des otages je vous signez hernie discale il y a plusieurs facteurs qui font que, je pense que c'est le moment ou que je m'y mette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [93%] :\r\nSi remettre reprendre une activit\u00e9 physique, c'est l'objectif du projet, pas \u00e0 pas, lanc\u00e9 en 2015 dans le canton de Vaud Fabio Pedoux dit responsable du projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nLorsqu'on a \u00e9t\u00e9 disons insuffisamment actifs pendant longtemps, c'est pas forc\u00e9ment facile de cire mais transpos\u00e9 question par rapport \u00e0 son niveau de condition physique par rapport \u00e0 qu'est -ce que je pourrais faire qui se qui serait adapt\u00e9 pour pourquoi et puis on se rend compte un petit peu \u00e0 la m\u00eame mani\u00e8re, fait que pour l'alimentation, ben on a des di\u00e9t\u00e9ticiennes qui sont l\u00e0 pour expliquer des informations concernant comment bien s'alimenter dans ses rendu compte que le besoin par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 physique \u00e9tait sensiblement le le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [92%] :\r\nBonjour madame Bauer bonjour, comment allez- vous aujourd'hui, je vois \u00e7a va toujours non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [89%] :\r\nC'est la 4\u00e8me fois que Sonia Bauer se rend \u00e0 la consultation, pas \u00e0 pas, \u00e0 8 ans 4 ans elle est la plus \u00e2g\u00e9e du programme, et elle est suivie par Marie Zollinger, sp\u00e9cialiste en activit\u00e9 physique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [81%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la gym, peut-\u00eatre en a parl\u00e9 l\u00e0 quoi j'aimerais parler de la marche d'un petit peu toutes les options qu'on avait regarde comme je l'ai pas de ma\u00eetre, oui, oui, comme \u00e7a je vais -je vous avez justement pr\u00eat\u00e9 un podom\u00e8tre c'est ces petits bo\u00eetiers, il calculait pas hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [83%] :\r\nOui, mais au d\u00e9but, c'\u00e9tait en 2007 j': quand on a commenc\u00e9 et puis l\u00e0- bas une fois je suis arriv\u00e9 \u00e0 d\u00e9passer les 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [87%] :\r\nJe pense que pour une partie de la population, \u00e7a peut vraiment r\u00e9pondre justement ce manque, voil\u00e0 votre m\u00e9decin dit oui il faudrait bouger, mais \u00e7a va pas plus loin, puis finalement d'un peu seul avec \u00e7a et puis c'est comme tous les comportements avoir pour notre sant\u00e9 et je pense que cette prestation permet vraiment d\u00e9j\u00e0 de, de, de cibler les les r\u00e9els besoins, on n'a pas, qui va en faire un programme, c'est 3 fois par semaine la marche, la piscine parce que on voit qu'on fait les besoins sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et tr\u00e8s individuelle, par rapport \u00e0 l'\u00e9quilibre, alors il y a plusieurs choses qu'on peut faire je vous demandez vous face \u00e0 moi, alors maintenant vous fermez les yeux, ces 2 mais concentration dans ce qui se passe dans mon pied parfait, c'est tr\u00e8s bien, vous sentez que \u00e7a bouge un peu plus, \u00e7a oui, oui, oui, oui, oui, donc \u00e7a c'est \u00e7a semaine travailler son \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [92%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame envie de rester autonome, donc je je vais tout faire pour et \u00e7a, c'est un soutien qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je vois que pour moi, c'est un cadeau qui encore aujourd'hui de la peine \u00e0 ce qu'on ne propose quelque chose comme \u00e7a pis et puis tout \u00e7a gratuitement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [95%] :\r\nC'est un cadeau que quelqu'un vous suivent pour justement vous inciter \u00e0 continuer \u00e0 faire de l'activit\u00e9 physique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [82%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a maintenant pourquoi je crois que je serais pas l\u00e0 si j'avais pas eu ce geste ces pauvres entre 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [94%] :\r\nUn canot un cadeau Tania Barril parce qu'on le rappelle, ces consultations sont gratuites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [93%] :\r\nOui, c'est donc un projet pilote Ang\u00e9lique dit lanc\u00e9 dans 4 r\u00e9gions du canton, quelque 200 personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 depuis son lancement il y a 2 ans et il y a actuellement \u00e9valu\u00e9 ce projet, notamment par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui s'y int\u00e9ressent de pr\u00e8s Vaud est le seul canton \u00e0 proposer une prestation de ce type et la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait le d\u00e9velopper dans le reste de la Suisse, le projet est donc en face test jusqu'en 2020, il s'agira de voir s'il est efficace, elle en s'il pourrait \u00eatre financ\u00e9 par exemple par l'assurance de base parce que l'enjeu est de taille, Tania oui on peut le dire hein, car la s\u00e9dentarit\u00e9, a un co\u00fbt, dans une \u00e9tude sur le pacte de l'inactivit\u00e9 physique en Suisse en 2011, on constate que la s\u00e9dentarit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 2 pourcent des des co\u00fbts de la sant\u00e9, soit plus d'un 1000000000 de francs en frais m\u00e9dicaux, il s'agit par exemple de maux de dos, de maladies cardio- vasculaires ou encore de d\u00e9pression qui serait dus au manque d'activit\u00e9 physique, plus de 1000 d\u00e9c\u00e8s par an seraient m\u00eame li\u00e9 au fait de ne pas assez bouger une probl\u00e9matique qui fait partie de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mise en place pour ces 7 prochaines ann\u00e9es sur la pr\u00e9vention des maladies non transmissibles et vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [93%] :\r\nTrouver des informations sur ce projet sur le site, \u00e7a tirait marche Point CH merci beaucoup Tania Barril il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F405E64-09A8-4DEA-ABF0-69BDECB0FB09", "internalArchiveId": "1F405E64-09A8-4DEA-ABF0-69BDECB0FB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - David Lopez publie \"Fief\"", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Regis de Guenyveau, \u00e9crivain\r\nDavid Lopez publie son premier roman \"Fief\" (Seuil) \u00e0 l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Ce livre en impose par son \u00e9criture, avec une langue qui peut surprendre mais qui rythme le r\u00e9cit.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - David Lopez publie \"Fief\" (* INVITE DAVD LOPEZ) Le 12h30 consacr\u00e9 toute la semaine aux premiers romans de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire.. \r\nNous recevions Emmanuel Brault qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur la haine et le racisme par l'absurde.. dans son livre \u00ab\u00a0Les peaux rouges\u00a0\u00bb..  publi\u00e9 chez Grasset.. Hier .. Fran\u00e7ois-R\u00e9gis de Guenyveau nous pr\u00e9sentait son roman d'anticipation \u00ab\u00a0Un dissident\u00a0\u00bb.. consacr\u00e9 \u00e0 l'homme de demain. et toutes les questions philisophiques qui accompagnent les avanc\u00e9es scientifiques.. \r\nAujourd'hui.. je re\u00e7ois un auteur qui a fait beaucoup parler de lui en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire.. Son livre \u00ab\u00a0fief\u00a0\u00bb figure sur les premi\u00e8res listes des prix renaudot et M\u00e9dicis.. \r\n\u00ab\u00a0Un livre qui \u00e9crase toute la rentr\u00e9e romanesque\u00a0\u00bb selon l'\u00e9crivain et critique Yann Moix.. \r\nFief.. c'est donc un livre qui en impose par son \u00e9criture.. sa prose.. une langue qui peut surprendre au d\u00e9but.. mais qui claque et qui rythme le r\u00e9cit. \r\nSon auteur.. David Lopez est en duplex de Paris.. \r\nBonjour\u00a0!\r\nJe vais \u00eatre honn\u00eate avec vous.. J'ai eu parfois des difficult\u00e9s.. \u00e0 lire certains passages.. je me retrouvais dans une langue nouvelle.. pour moi.. Dans un territoire litt\u00e9raire qui m'\u00e9tait inconnu.. et j'ai eu besoin.. de lire oralement .. \u00e0 voix haute.. pour vivre votre r\u00e9cit. Je vous surprend en vous disant \u00e7a\u00a0?\r\nEt je me suis demand\u00e9 si vous aussi vous .. comme un rappeur.. vous l'aviez \u00e9crit \u00e0 voix haute.. votre livre.. \r\nA ce propos.. l'invit\u00e9 d'hier.. Fran\u00e7ois Regis de Guenyveau.. avait une question \u00e0 vous poser.. la voici\u00a0:\r\nMAG (adapt\u00e9 l'oral \u00e0 l'\u00e9crit)\r\nA quel moment vous vous \u00eates dit.. ce parl\u00e9 je vais en faire de la litt\u00e9rature\u00a0?\r\nVous avez fait un master de cr\u00e9ation litt\u00e9raire \u00e0 l'universit\u00e9. Paris VIII.. pourquoi ce passage ? Qu'avez-vous appris\u00a0qui vous a permis d'\u00e9crire ce premier roman\u00a0?\r\nEn pr\u00e9parant cette interview.. vous m'avez dit qu'une musique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente .. pendnat l'\u00e9criture de votre livre.. et elle vous a accompagn\u00e9.. c'est celle-ci. Extrait.. \r\nMAG Simba de PNL.. \r\n(fin suis pas content.. )\r\nExtrait du groupe PNL.. le titre Simba.. C'est la bande son de voter livre\u00a0?\r\nDes jeunes qui pourraint donc figurer dans le fief.. \r\nLe fief.. justement..  c'est quoi\u00a0? c'est o\u00f9\u00a0?\r\nEt dans cette zone .. entre deux.. il y a une jeunesse. que se retrouve l\u00e0.. un peu comme dans un bocal.. des jeunes coinc\u00e9s.. mais pas r\u00e9volt\u00e9s.. ils subissent.. mais quelque part. c'est aussi une zone de confort.. \r\nCes jeunes.. ils fument des joints \u00e0 longeur de journ\u00e9e.. ils jouent aux cartes.. mais il y a la langue.. qui va nous faire rire.. amener de la po\u00e9sie.. de la couleur.. des sentiments. \r\nDans ce fief.. il y a le personnage principal.. Jonas.. un gar\u00e7on qui a du talent.. dans la boxe.. il pourrait devenir un champion.. mais il n'arrive pas \u00e0 sortir de son fief.. qu'est ce qui le retient\u00a0?\r\n..\r\nComment avez-vous v\u00e9cu l'\u00e9criture des sc\u00e8nes de boxe.. vous-m\u00eame vous boxez d'ailleurs. \r\nCes jeunes s'ennuient et ils aiment \u00e7a.. \r\nEt vous David Lopez.. apr\u00e8s ce livre.. cette \u00e9criture qui vous a fait sortir du lot.. comment voyez vous la suite\u00a0? le prochain livre\u00a0?\r\nDemain.. je recevrai Guillaume Poix.. metteur en sc\u00e8ne.. qui publie son premier roman.. \u00ab\u00a0les fils conducteurs\u00a0\u00bb.. qui nous emm\u00e8nent dans une immense d\u00e9charge de produits \u00e9lectroniques..  .. en Afrique.. vous le connaissez Guillaume Poix\u00a0?\r\nQue souhaitez vous lui demander\u00a0?\r\nOn lui posera la question demain.. \r\nMerci David Lopez.. d'avoir accept\u00e9 l'inviation du 12h30.. Vous publiez \u00ab\u00a0Fief\u00a0\u00bb.. aux \u00e9ditions du Seuil..", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - David Lopez publie \"Fief\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - David Lopez publie \"Fief\" / 12H30_2017-10-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - David Lopez publie \"Fief\" / 12H30_2017-10-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["David Lopez publie son premier roman \"Fief\" (Seuil) \u00e0 l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Ce livre en impose par son \u00e9criture, avec une langue qui peut surprendre mais qui rythme le r\u00e9cit.", "David Lopez publie son premier roman \"Fief\" (Seuil) \u00e0 l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Ce livre en impose par son \u00e9criture, avec une langue qui peut surprendre mais qui rythme le r\u00e9cit.", "David Lopez publie son premier roman \"Fief\" (Seuil) \u00e0 l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Ce livre en impose par son \u00e9criture, avec une langue qui peut surprendre mais qui rythme le r\u00e9cit."], "variantIds": ["ece-8951861", "ece-8951852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T00:19:26Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n12 30 consacr\u00e9 toute la semaine aux premiers romans de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, nous recevions Emmanuel Brault lundi qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur la haine et le racisme par l'absurde, dans son livre les peau-rouges a publi\u00e9 chez Grasset, hier, Fran\u00e7ois R\u00e9gis de Guenyveau nous pr\u00e9senter son roman d'anticipation, un dissident chez Albin Michel, consacr\u00e9 \u00e0 l'homme de demain et toutes les questions philosophiques qui accompagnent les avanc\u00e9es scientifiques aujourd'hui, je re\u00e7ois un auteur qui a fait beaucoup parler de lui en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire : Son livre fief figure sur les premi\u00e8res listes des prix Renaudot et M\u00e9dicis, un livre qui \u00e9crase toute la rentr\u00e9e romanesque s'est m\u00eame \u00e9cri\u00e9 l'\u00e9crivain et critique, il y a 2 mois que ce fief, c'est donc un livre qui en impose par son \u00e9criture sa prose, une langue qui peut surprendre d\u00e9but mais qui claque et qui rythme le r\u00e9cit son auteur David Lopez autant duplex de Paris bonjour. \r\nBonjour, alors je vais \u00eatre honn\u00eate avec vous, David Lopez Gil parfois des difficult\u00e9s \u00e0 dire certains passages je me retrouver dans une langue nouvelle pour moi en tout cas dans un territoire litt\u00e9raire qui m'\u00e9tait inconnu et puis \u00e0 moment donn\u00e9, j'ai eu besoin de lire oralement \u00e0 voix haute pour vivre votre r\u00e9cit, effectivement, je l'ai v\u00e9cu Jerry j'ai d\u00e9couvert cet univers parce que j'ai lu \u00e0 voix haute je vous surprend, vous disant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nPas vraiment dans le sens o\u00f9 effectivement, moi, j'ai vraiment fait un travail sur les sonorit\u00e9s, c'est vraiment quelque chose que mon travail dans l'\u00e9criture, c'est de faire sonner, j'\u00e9tais, j'avais vraiment ce phare, ce cap l\u00e0 au moment o\u00f9 j'\u00e9tais en train de travailler le texte, donc je comprends tr\u00e8s bien que le recours \u00e0 la lecture \u00e0 voix haute, soit une n\u00e9cessit\u00e9, par moments, d'autant plus que je j'utilise une ponctuation qui qui qui ne marque pas le dialogue, donc, en soi, je comprends tr\u00e8s bien ce recours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [96%] :\r\nEt puis je me suis demand\u00e9 si vous aussi comme rappeur, vous l'aviez \u00e9crit \u00e0 voix haute, votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [87%] :\r\n\u00e7a c'est une question m'a pos\u00e9e et \u00e0 laquelle je sais pas vraiment r\u00e9pondre, je me demande s'il y a pas des moments o\u00f9 j'ai \u00e9crit, o\u00f9 je suis poss\u00e9d\u00e9 et je me rappelle m\u00eame, parce que je fais comme un somnambule, mais je pense que j'ai les l\u00e8vres qui bouge, j'ai vraiment un rapport au sont maintenant en soit prendre prendre l'initiative de me lever dans ma chambre et et lire \u00e0 voix haute, \u00e7a ne je le fais pas tellement, mais j'ai voil\u00e0 je j'ai quand m\u00eame ce rapport \u00e0 la sonorit\u00e9, m\u00eame s'il passe pas par la lecture \u00e0 voix haute, il passe par quelque chose de tr\u00e8s mental autour du site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nAlors \u00e0 ce propos, l'invit\u00e9 d'hier Fran\u00e7ois R\u00e9gis de Guenyveau, avait une question \u00e0 vous poser, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nDavid j'aimerais \u00e7a toi le langage j'ai impression est au centre de ton roman et je voulais savoir quelles transformations tu avais fait subir au langage Oral pour pouvoir le retranscrire, mais sans en perdre tout son naturel alors David Lopez, tr\u00e8s justement, c'est tout l'enjeu, c'est tout le travail d'\u00e9criture pour faire sonner \u00e7a effectivement il faut \u00e9crire beaucoup et \u00e9norm\u00e9ment coup\u00e9 il faut ciseler parce que l\u00e0 o\u00f9 l'instinct, au d\u00e9part, c'est vrai qu'on a qu'\u00e0 \u00e9crire comme on parle enfin de compte, quand on parle, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses tr\u00e8s parasites comme ce que vient de faire l\u00e0 comme \u00e7a, quelle science il y a un silence, moi j'ai fait de la sociologie avait de retranscrire des entretiens, par exemple, effectivement, il y a quelque chose de tr\u00e8s heurt\u00e9e, tr\u00e8s syncop\u00e9 dans le dans une oralit\u00e9 retranscrite litt\u00e9ralement donc le travail pour le rendre litt\u00e9raire, c'est avant tout un travail de coupe et un travail de rythme, donc il faut que \u00e7a soit Oral sans \u00eatre artificiel, mais en m\u00eame temps il faut pas que ce soit caricatural donc tout l'enjeu et je reviens encore au son, je pense que, en bout de cha\u00eene, il y a un moment o\u00f9 je ne le prononce \u00e0 moi- m\u00eame et et o\u00f9 \u00e7a me semble r\u00e9aliste, \u00e7a me semble, \u00e7a me semble sonore ou pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [90%] :\r\nVous avez dit : vous avez fait de la sociologie, effectivement, vous avez \u00e9galement fait un master de cr\u00e9ation litt\u00e9raire, \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 8, pourquoi ce passage, qu'avez -vous appris qui vous a permis d'\u00e9crire ce premier roman si particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\n\u00e0 la base, j'ai pris initiative de m'inscrire l\u00e0- bas, par curiosit\u00e9, en pensant que \u00e7a me donnerait un cadre dans l'\u00e9criture, je me sentais tr\u00e8s seul face \u00e0 mes textes et quelque part, j'avais aussi un complexe qui vous je me disais qu'en allant l\u00e0- bas, peut-\u00eatre que j'allais me sentir soit l\u00e9gitim\u00e9e dans mon ambition dans mon travail, soit qu'on allait me signifier que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la peine de poursuite cette ambition, au final, c'est pas tellement une instance de l\u00e9gitimation cet endroit, c'est plut\u00f4t une exp\u00e9rience dans laquelle, en confrontant nos textes aux autres, on apprend, non pas \u00e0 \u00e9crire mais plut\u00f4t aller vers sa propre \u00e9criture aller vers sa propre voix, on cherche \u00e0 \u00e0 comprendre quel est l'univers de chaque auteur et puis \u00e0 l'emmener vers lui- m\u00eame plut\u00f4t qu'\u00e0 lui prescrire une mani\u00e8re d'\u00e9crire, qui serait la bonne, auquel cas on serait compl\u00e8tement dans dans quelque chose d'artificiel et de formater quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est votre langue, c'est vous et en pr\u00e9parant cette interview m'avait dit qu'une musique qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente pendant l'\u00e9criture de votre livre, elle vous accompagner, c'est celle -ci : extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [73%] :\r\nJ'ai ensuite je suis rentr\u00e9 \u00e0 la retraite, je suis tout \u00e0 fait on j'ai couru toute ma sont m\u00eame on l\u00e0 pour leur sourire au comme ce sens ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [85%] :\r\nJe suis pas content, extrait du groupeP. m\u00eame le titre Simba, c'est la bande son de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0 quelque part, hein, parce que Jacques en fait PNL et il faut une musique justement qui cherche \u00e0 prend compl\u00e8tement le contre- pied de ce qu'on a pu entendre dans le rap fran\u00e7ais ou par, par par effet de r\u00e9bellion qui \u00e9taient, pas de mani\u00e8re de parler de la rue de mani\u00e8re tr\u00e8s revendicative et jusqu'\u00e0 revendiquer un mode de vie marginale, tout \u00e7a, mais eux, ils sont vraiment dans le le spleen le le spleen du du Bic raveurs le mec qui vend du shit quoi et et sans aucune glorification juste vraiment une mani\u00e8re de raconter \u00e7a sans artifice et dans l'\u00e9criture, il y a quelque chose de des doubles niveaux de lecture qui sont assez incroyable et c'est extr\u00eamement cisel\u00e9e comme \u00e9criture avec une vulgarit\u00e9 par moments qui qui tombe jamais dans la gratuit\u00e9, mais qui est toujours dans le sens d'aller montrer le d\u00e9sarroi ambiant dans ces endroits -l\u00e0 et je trouve \u00e7a vraiment, vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais musicalement c'est hyper aboutit donc on peut dire, puissent hyper plane encore ce film \u00e0 gros p\u00e9tard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [92%] :\r\nCes jeunes de PNL, d'ailleurs, on pourrait les voir dans votre livre, fief le fief justement, c'est quoi, c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [88%] :\r\nFief en soi, je dirais que c'est le territoire, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est chez soi, aupr\u00e8s des siens et moi, c'est un terme que j'entendais beaucoup utilis\u00e9 dans les infos qu'on parle d'un politicien pour dire par exemple : Hollande dans son fief de la Corr\u00e8ze, on sent que voil\u00e0 c'est c'est le p\u00e8re terre quoi, c'est l\u00e0 o\u00f9 le mec, il est chez lui et o\u00f9 il y a ces gens \u00e0 lui quoi et et en fin de compte, moi je voulais vraiment mette je le mettre en lumi\u00e8re quelque chose de territorial dans lequel, comme si c'\u00e9tait le seul endroit o\u00f9 on pouvait \u00eatre nous-m\u00eames et il d\u00e9signe aucun territoire en particulier, j'ai lu dans des papiers que je parlais de banlieue parisienne, bon moi je suis j'ai absolument pas situ\u00e9 dans l'air, il y a aucun rep\u00e8re spatio-temporel dans le livre et si bien que, il y a des gens de la banlieue de Toulouse qui vont dire mais moi je connaissais tr\u00e8s bien, ben c'est mais classe mais pas de quoi et et en fin de compte, enfin chacun son fief et je pense que m\u00eame dans celui que, moi, je d\u00e9cris o\u00f9 il y a d'un c\u00f4t\u00e9, la cit\u00e9 au milieu, les lotissements pavillonnaires et sur l'autre colline les maisons luxueuses, h\u00e9 ben, chaque voix compte, chacun de ces milieux -l\u00e0 pour raconter sa propre histoire dans ce fief l\u00e0 et aurait son propre fief dans cet endroit -l\u00e0 quoi ce fief aussi de particuliers qui appartient \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [86%] :\r\nQui, qui est aussi une zone de confort pour ces jeunes, il y a notamment ce personnage n'a un gar\u00e7on qui a du talent dans la boxe, il pourrait devenir un champion mais il n'arrive pas en sortir de de de son fief qu'est qu'est ce qui retient ces jeunes dans dans ces qui sont, qui ne sont pas des jeunes r\u00e9volt\u00e9s en absolument pas issue on a ce qui subissent passif non, ils sont bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [89%] :\r\nOui, il y a quelque chose d'une r\u00e9signation d'un fatalisme et puis il y a une esp\u00e8ce de il y a quelque chose autour de l'injonction contradictoire entre l'\u00e9mancipation et la fid\u00e9lit\u00e9 et l\u00e0 o\u00f9 gar\u00e7on justement il y a une esp\u00e8ce d'injonctions sociales que moi apr\u00e8s la douche vient il y a Paris \u00e0 une heure, l'id\u00e9e c'est grandir, c'est la c'est sortir quoi et progresser dans la vie, \u00e7a serait quitter quitter cet endroit et l\u00e0 o\u00f9, en fin de compte, j'ai vu pas mal de mecs qui me disaient tous les 4 matins qui voulait qui voulait partir voir autre chose, comme c'est le cas d'un personnage dans livre qui r\u00e9p\u00e8tent \u00e7a comme un leitmotiv perp\u00e9tuelle qui finalement en actes restera quoi donc il y a un rejet qui verbaliser mais en actes, il y a une adh\u00e9sion tr\u00e8s forte et je me demandais si il y avait pas enfin en tout cas le narrateur se pose aussi cette question, mais du bout des du bout des l\u00e8vres quoi de savoir si est finalement est -ce qu'il y a pas une vertu dans le renoncement \u00e0 une vie h\u00e9ro\u00efque \u00e9riger la paresse en vertu pour s'\u00e9viter de, de prendre des vessies pour des lanternes aussi, m\u00eame si ces gar\u00e7ons -l\u00e0 et, notamment, Jonas, lui a un talent qui pourrait faire fructifier, mais il est rattrap\u00e9 par par cette par l'aquarium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors, David Lopez une disent bon de je voulais vous poser la question : qu'est -ce que vous allez demander demain Guillaume Poix, on va laisser la surprise, vous restez avec nous en rentr\u00e9e dans le registre votre votre question pour pour demain, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation du du 12 30 et puis je rappelle votre livre, vous publiez fief c'\u00e9tait os\u00e9 d'ici du Seuil bonne suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T11:12:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopez, David", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1627146", "internalArchiveId": "AA1709627367", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 1960, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8974199", "imageURL": "http://www.rts.ch/8974290.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Big data: nos donn\u00e9es personnelles sur internet valent de l'or", "Prot\u00e9ger ses donn\u00e9es sur Internet: les conseils de Nicolas Ross\u00e9", "19h30", "19h30", "Interview du Pr Dubochet, prix Nobel de chimie 2017 (1/2)", "Jean-Pierre Bacri est la star de la com\u00e9die \"Le sens de la f\u00eate\"", "Le Nobel de chimie r\u00e9compense un travail de 30 ans", "Les autorit\u00e9s catalanes s'appr\u00eatent \u00e0 proclamer leur ind\u00e9pendance", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Porto Rico", "Interview du Pr Dubochet, prix Nobel de chimie 2017 (2/2)", "Il manque 4,8 milliards \u00e0 la caisse de pr\u00e9voyance de l'Etat de Gen\u00e8ve", "Espagne: le Barcelonais Gerard Piqu\u00e9 hu\u00e9 lors de l'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale", "Roman Polanski est \u00e0 nouveau accus\u00e9 d'agression sexuelle", "La recherche suisse r\u00e9compens\u00e9e: explications de B\u00e9atrice J\u00e9quier", "Le Vaudois Jacques Dubochet a obtenu le prix Nobel de chimie"], "alternativeSummary": ["En question: la publicit\u00e9 sur Facebook.", "Les r\u00e9alisateurs Eric Toledano et Olivier Nakache avaient auparavant sign\u00e9 le tr\u00e8s populaire \"Intouchables\".", "Le roi est quant \u00e0 lui sorti de son silence en critiquant durement les ind\u00e9pendantistes.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 des rouleaux de papier essuie-tout aux sinistr\u00e9s de Porto Rico. Une nu\u00e9e de commentaires juge la sc\u00e8ne ind\u00e9cente sur les r\u00e9seaux sociaux.", "C'est elle qui doit assurer la retraite des fonctionnaires. Le canton d\u00e9voile son plan pour la renflouer.", "Ayant pris position en faveur de l'ind\u00e9pendance, le d\u00e9fenseur est trait\u00e9 de b\u00e2tard par des supporters espagnols.", "Une ancienne actrice allemande accuse Roman Polanski d'agression sexuelle. Selon elle les faits remonteraient \u00e0 1972 \u00e0 Gstaad.", "Au-del\u00e0 de ses travaux, c'est une personnalit\u00e9 qui s\u00e9duit, par son humour et son naturel."], "variantIds": ["ece-8859431", "ece-8859457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T07:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:17:06\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:14\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:22:21\r\n         Voici le Suisse\r\ndont le nom fait le tour du monde.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:25:19\r\n         Jacques Dubochet\r\n  est prix Nobel de chimie 2017.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:23\r\n        Sa gloire rejaillit\r\n   sur l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:30:29:01  19:30:33:14\r\nNous l'entendrons sur sa d\u00e9couverte,\r\n   et sur son parcours atypique.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:38:16\r\n  Il \u00e9tait tr\u00e8s mauvais \u00e0 l'\u00e9cole\r\net entre maintenant dans l'histoire.\r\n\r\n19:30:39:12  19:30:45:04\r\n    Il confie ses impressions\r\net ses convictions philosophiques.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:49:14\r\n    Toute la tension espagnole\r\n    \u00e9clate dans son football.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:53:11\r\n     La s\u00e9quence, o\u00f9 l'on voit\r\n    G.Piqu\u00e9, siffl\u00e9 et insult\u00e9,\r\n\r\n19:30:53:13  19:31:00:01\r\n     donne le ton de la haine\r\n  entre partisans et adversaires.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:05:00\r\n        Donald Trump lance\r\n     des rouleaux essuie-tout\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:09:10\r\n    aux sinistr\u00e9s de Porto Rico\r\net provoque une vague de critiques.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:14:06\r\n         Ses d\u00e9tracteurs\r\n  d\u00e9noncent des propos d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:18:15\r\n             Le gouffre\r\nde la caisse de pr\u00e9voyance genevoise\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:22:13\r\n     se monte \u00e0 4,8 milliards.\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:26:09\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n         sur le Big Data.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:30:12\r\n     Comment \u00e9viter de donner\r\n  trop d'informations \u00e0 Facebook,\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:36:21\r\n     informations exploit\u00e9es \r\n     \u00e0 des fins commerciales.\r\n\r\n19:31:38:03  19:31:43:11\r\n   Le Vaudois Jacques Dubochet \r\n   acc\u00e8de \u00e0 la gloire mondiale.\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:48:03\r\n  Le voici prix Nobel de chimie.\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:53:17\r\nC'est la r\u00e9compense d'une d\u00e9couverte\r\n      qui a marqu\u00e9 la science.\r\n\r\n19:31:53:19  19:31:59:13\r\nC'est une personnalit\u00e9, qui s\u00e9duit\r\n  par son humour et son naturel.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:06:09\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:05\r\n  -J.Dubochet retrouve l'UNIL,\r\n    o\u00f9 il a enseign\u00e9 20 ans.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:19:21\r\n      Il y a quelques heures,\r\nil recevait le prix Nobel de chimie.\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:22:11\r\n     -Dans un moment comme \u00e7a,\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:24:20\r\n     le sentiment qui s'impose\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:28:09\r\n  est une grande reconnaissance.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:36:21\r\n   Ils sont sympas \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:39:06\r\n         -Il y a 30 ans,\r\n\r\n19:32:39:08  19:32:43:14\r\n  il d\u00e9couvre un composant-clef\r\n de la microscopie \u00e9lectronique:\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:48:16\r\n   la vitrification de l'eau.\r\n\r\n19:32:48:23  19:32:50:17\r\n      -Il ne l'attendait pas,\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:53:16\r\n mais l'esp\u00e9rait depuis longtemps.\r\n\r\n19:32:53:18  19:33:00:10\r\n       Je me r\u00e9jouis de voir\r\n       ce qu'il va devenir.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:06:05\r\n  -A l'UNIL, la bonne nouvelle\r\n   a vite agit\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:11:12\r\n   -A Berkeley, on r\u00e9serve des\r\nplaces de parking pour les Nobels.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:18:03\r\n    L\u00e0, on en a un devant nous,\r\nc'est aussi \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:33:18:09  19:33:22:12\r\n-M.Dubochet est passionn\u00e9 et heureux.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:29:13\r\n    C'est un magnifique exemple\r\n        pour nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:33:29:15  19:33:33:02\r\n        C'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:40:17\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a sera pas le dernier.\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:45:08\r\n       -Une belle revanche\r\n   sur la vie pour J.Dubochet.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:52:22\r\n   Il a fallu attendre 15 ans \r\n   pour qu'un chercheur suisse\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:56:21\r\nobtienne \u00e0 nouveau un prix Nobel.\r\n\r\n19:33:58:05  19:34:00:15\r\n  -Professeur Dubochet, bonsoir.\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:02:03\r\n          F\u00e9licitations.\r\n\r\n19:34:02:05  19:34:04:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:08:21\r\n     -Comment vous avez appris\r\n           la nouvelle ?\r\n\r\n19:34:08:23  19:34:16:17\r\n     -Par t\u00e9l\u00e9phone ce matin,\r\n on m'a dit que c'\u00e9tait important,\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:21:09\r\n    que \u00e7a venait de Stockholm.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:01\r\n         Hier, j'avais vu\r\n       que le Nobel physique\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:29:01\r\n          \u00e9tait attribu\u00e9\r\n     au Centre de gravitation.\r\n\r\n19:34:29:03  19:34:34:15\r\n Je savais que la cryo-microscopie\r\n\u00e9lectronique \u00e9tait r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:41:06\r\n   Un prix Nobel \u00e9tait pensable,\r\n mais les chances \u00e9taient faibles.\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:47:17\r\n           Mais voil\u00e0,\r\nje n'\u00e9tais pas totalement surpris.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:54:08\r\n     -Votre premier sentiment,\r\n          c'\u00e9tait quoi ?\r\n\r\n19:34:54:10  19:35:02:02\r\n -Une sorte de soulagement: voil\u00e0.\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:07:09\r\n     C'est un long processus.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:14:05\r\n           Depuis gamin,\r\n   je voulais \u00eatre scientifique,\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:23:21\r\nc'est-\u00e0-dire comprendre la nature,\r\n       et le faire savoir.\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:29:13\r\n          Ce prix Nobel,\r\n     c'est une gratification,\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:35:10\r\n        mais c'est surtout\r\n     un moyen de vous parler.\r\n\r\n19:35:35:17  19:35:40:10\r\n         -On va comprendre\r\n     la port\u00e9e de vos travaux.\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:46:08\r\n-Plonger dans le vivant pour voir\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules,\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:48:19\r\n      jusqu'aux mol\u00e9cules.\r\n\r\n19:35:48:21  19:35:52:11\r\n    Un r\u00eave de scientifiques\r\n  qui est devenu r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:56:05\r\n \u00e0 trois chercheurs r\u00e9compens\u00e9s\r\n    pour avoir r\u00e9volutionn\u00e9\r\n\r\n19:35:56:07  19:35:58:13\r\n  la microscopie \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:35:58:20  19:36:02:02\r\n   -Le prix Nobel de chimie 2017\r\n            a \u00e9t\u00e9 remis\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:09:00\r\n conjointement \u00e0 Jacques Dubochet,\r\n   Joachim Frank et R.Henderson.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:13:19\r\n     -C'est l'eau qui \u00e9tait\r\n     auparavant un obstacle\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:17:08\r\n  pour acc\u00e9der \u00e0 l'ultra petit.\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:22:00\r\nSous le microscope \u00e9lectronique,\r\n l'eau s\u00e9chait et les prot\u00e9ines\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:23:19\r\n          s'ab\u00eemaient.\r\n\r\n19:36:23:21  19:36:28:13\r\n        Jacques Dubochet\r\n      a trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:33:21\r\nL'id\u00e9e: transformer une goutte d'eau\r\n        en plaque de verre.\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:38:00\r\n Pour cela, la goutte contenant\r\n  les biomol\u00e9cules est plac\u00e9e\r\n\r\n19:36:38:02  19:36:41:09\r\n   sur une grille m\u00e9tallique \r\n   qui est plong\u00e9e rapidement\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:43:18\r\n dans de l'\u00e9thane \u00e0 -196 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:47:05\r\n      Le froid est maintenu\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 de l'azote liquide.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:03\r\nLes mol\u00e9cules sont pi\u00e9g\u00e9es intactes\r\n   dans une plaque d'eau gel\u00e9e.\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:53:10\r\n  -Il \u00e9tait le premier \u00e0 r\u00e9ussir\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:55:23\r\n            \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n19:36:56:01  19:37:07:03\r\n Avec \u00e7a il peut enrober des virus\r\n      dans son environnement.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:10:00\r\n-Voil\u00e0 la photo de virus captur\u00e9\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:14:13\r\n      par cryo-microscopie \r\n      \u00e9lectronique en 1984.\r\n\r\n19:37:14:15  19:37:19:09\r\n       Depuis la technique\r\n   n'a cess\u00e9 d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:26:04\r\n   Pas un jour sans qu'une image\r\ndes mol\u00e9cules du vivant ne sortent.\r\n\r\n19:37:26:06  19:37:37:00\r\nVoici les d\u00e9tails du virus Zyka.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:42:06\r\n         -Prof. Dubochet,\r\n   le g\u00e9nie de votre d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:48:10\r\n     Comprendre les mol\u00e9cules\r\n       sans les d\u00e9naturer,\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:53:04\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand changement ?\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:19\r\n     -Nous sommes faits d'eau.\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:00:06\r\n   En microscopie \u00e9lectronique,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:15\r\n       il faut enlever l'eau\r\n        et c'\u00e9tait mauvais.\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:09:06\r\nOn a trouv\u00e9 comment conserver l'eau\r\nsans qu'elle devienne de la glace.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:14\r\n Parler d'\u00e9cologie, c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:16  19:38:17:07\r\n        -Observer la nature\r\n        telle qu'elle est ?\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:28:10\r\n      -Oui, c'est le travail\r\n         du scientifique.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:34:11\r\n  -Je recommande \u00e0 tout le monde\r\n de voir votre CV extraordinaire.\r\n\r\n19:38:34:12  19:38:39:19\r\n   Vous parlez de votre humour, \r\n   de votre dyslexie, de Mai 68.\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:43:21\r\n       La libert\u00e9 de pens\u00e9e \r\n      a aid\u00e9 votre carri\u00e8re ?\r\n\r\n19:38:43:23  19:38:46:12\r\n     -Chacun a ses propri\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:38:46:14  19:38:51:06\r\nJ'ai d'une part de l'enthousiasme,\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:57:08\r\n           et un int\u00e9r\u00eat\r\n      d'aller voir plus loin.\r\n\r\n19:38:57:10  19:39:03:15\r\n-Des scientifiques deviennent ath\u00e9es\r\n  et d'autres sont tr\u00e8s croyants.\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:09:12\r\n  Vous avez vu dans la mati\u00e8re, \u00e7a\r\nvous a rendu plus ou moins croyant ?\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:14:13\r\n   -Je suis un joyeux ath\u00e9e.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:20\r\n       La nature est grande\r\n        et ma t\u00eate petite.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:28:16\r\nJ'ai un voisin catholique pratiquant\r\n     et on s'entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:40:11\r\n        On parle de Darwin\r\n   et des probl\u00e8mes de science.\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:52:01\r\n   Lui me dit: \"Tu as vu ma t\u00eate,\r\ncomment puis-je y mettre l'univers ?\"\r\n\r\n19:39:52:03  19:39:55:01\r\n    Je suis d'accord avec lui.\r\n\r\n19:39:55:03  19:40:04:22\r\n Pour moi, dieu est une hypoth\u00e8se,\r\n  mais elle m'int\u00e9resse beaucoup\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:09:15\r\n     du fait de son importance\r\n        dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:17:10\r\n-Pour des Suisses, c'est \u00e9mouvant de\r\n   voir un prix Nobel \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:03\r\n     Qu'est-ce que vous devez \r\n     \u00e0 Lausanne, \u00e0 la Suisse ?\r\n\r\n19:40:23:05  19:40:28:07\r\n -J'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:28:09  19:40:32:05\r\n     Mon directeur de coll\u00e8ge\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:42:21\r\navait rep\u00e9r\u00e9 ma dyslexie, alors que\r\nje ratais mon coll\u00e8ge scientifique.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:49:08\r\n          Il m'a permis\r\n     de continuer le coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:40:49:10  19:41:00:10\r\n Puis on m'a vid\u00e9 et mes parents \r\nm'ont renvoy\u00e9 en Suisse allemande.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:07:02\r\nC'\u00e9tait trop tard pour ma dyslexie,\r\n    j'avais appris \u00e0 compenser.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:13:10\r\n        Le Canton de Vaud\r\n     m'a permis de continuer.\r\n\r\n19:41:13:11  19:41:15:14\r\n        -Professeur, merci.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:20:10\r\n   Que ferez-vous de l'argent ?\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:24:17\r\n           -Je sais pas,\r\n    on en discutera en famille.\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:27:20\r\n      L'int\u00e9gralit\u00e9 n'ira pas\r\n          dans la poche.\r\n\r\n19:41:27:22  19:41:33:03\r\n     -Il faudra aller chercher\r\n       le prix \u00e0 Stockholm.\r\n\r\n19:41:33:05  19:41:35:11\r\n          -On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:41:35:13  19:41:38:23\r\nOn n'y a pas encore beaucoup pens\u00e9.\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:43:10\r\nCa fera des discussions de famille.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:51:11\r\n     -Quel conseil donnez-vous\r\n     \u00e0 la future g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:55:12\r\n -Il y a deux esp\u00e8ces de poissons.\r\n\r\n19:41:55:14  19:41:59:01\r\n        Les poissons morts\r\n   qui partent avec le courant,\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:04:18\r\n       les poissons vivants\r\n      vont \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n19:42:04:20  19:42:07:14\r\n-Jacques Dubochet, merci et bravo !\r\n\r\n19:42:07:16  19:42:11:04\r\n      -Merci \u00e0 vous, bonsoir.\r\n\r\n19:42:12:06  19:42:15:01\r\n     -Un entretien enregistr\u00e9\r\n         tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:18:16\r\n       Il sera ce dimanche\r\n   l'invit\u00e9 de \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:22:09\r\n Une tourn\u00e9e des honneurs d\u00e9bute.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:17\r\n La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      a f\u00e9licit\u00e9 J.Dubochet.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:31:18\r\n           Elle dit que\r\n  \u00e7a la rend fi\u00e8re de la Suisse.\r\n\r\n19:42:31:18  19:42:35:01\r\n   Le premier reportage sur notre\r\nantenne consacr\u00e9 \u00e0 Jacques Dubochet.\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:38:04\r\nVous l'aviez sign\u00e9, B\u00e9atrice J\u00e9quier.\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:43:04\r\nMoment fort ce soir, o\u00f9 la science\r\n   et l'\u00e9motion vont ensemble.\r\n\r\n19:42:43:08  19:42:46:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:48:09\r\n   On imagine les scientifiques\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:51:15\r\n dans des laboratoires aseptis\u00e9s,\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:55:23\r\n mais la science, ce sont des gens\r\n    passionn\u00e9s et passionnants.\r\n\r\n19:42:56:03  19:42:58:22\r\n        Beaucoup d'\u00e9motion\r\ndans le monde scientifique suisse.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:03:11\r\n  Les gens \u00e9taient tous contents.\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:07:02\r\nLes recherches du professeur Dubochet\r\n          sont exemplaires.\r\n\r\n19:43:07:06  19:43:09:23\r\n  Il s'agit d'un travail d'\u00e9quipe\r\n        pluridisciplinaire\r\n\r\n19:43:10:03  19:43:12:06\r\n       et de longue haleine.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:15:13\r\n Plus de 30 ans sur le m\u00eame sujet.\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:19:16\r\n  Ceux qui financent la recherche\r\n   veulent des r\u00e9sultats rapides\r\n\r\n19:43:19:20  19:43:21:04\r\n    et facilement monnayables.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:11\r\n     Ce travail montre qu'il \r\n    faut parfois \u00eatre patient.\r\n\r\n19:43:25:15  19:43:26:22\r\n    Pour ce type de recherche,\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:29:06\r\n       un financement public\r\n        est indispensable.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:31:08\r\n     Il faut donner les moyens\r\n           \u00e0 la science\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:33:13\r\n      de comprendre le monde\r\n        qui nous entoure.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:37:02\r\n              Parfois,\r\non aboutit \u00e0 la distinction supr\u00eame.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:38:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:44:06\r\n  En Espagne, les positions sont \r\n tranch\u00e9es autour de la Catalogne.\r\n\r\n19:43:44:08  19:43:48:10\r\n    Les autorit\u00e9s de Barcelone\r\nmontrent qu'elles ne c\u00e9deront pas.\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:51:21\r\n         Elles s'appr\u00eatent\r\n    \u00e0 proclamer l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:55:02\r\n -L'Espagne retient son souffle.\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:59:19\r\n   Les d\u00e9clarations de Barcelone\r\net de Madrid alimentent la tension.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:05:07\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement catalan\r\n met en garde le pouvoir de Madrid.\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:07:19\r\n -Nous d\u00e9clarerons l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:05\r\n    48 heures apr\u00e8s le d\u00e9compte\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:13:05\r\n   des r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:44:13:07  19:44:16:11\r\n        Une nouvelle erreur\r\n        du pouvoir central,\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:21:00\r\n         comme l'arrestation\r\ndes membres du gouvernement autonome,\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:23:03\r\n    serait l'erreur d\u00e9finitive.\r\n\r\n19:44:23:09  19:44:26:11\r\n          -Une r\u00e9ponse\r\n  aux propos du roi Felipe VI.\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:29:07\r\n   Dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9,\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:07\r\n       le souverain a tenu\r\n      des propos cinglants.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:36:20\r\n      -Avec leurs d\u00e9cisions,\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:38:15\r\n      les dirigeants catalans\r\n\r\n19:44:38:17  19:44:42:18\r\n  ont bafou\u00e9 les r\u00e8gles de droit\r\n      adopt\u00e9es l\u00e9gitimement,\r\n\r\n19:44:42:20  19:44:47:02\r\n       et n'ont pas respect\u00e9\r\n      les pouvoirs de l'Etat.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:19\r\n    Ils ont bris\u00e9 les principes\r\n d\u00e9mocratiques de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:44:51:21  19:44:58:11\r\n     Ils ont sap\u00e9 l'harmonie de\r\nla Catalogne, parvenant \u00e0 la diviser.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:05:11\r\n  -Chaque partie accuse l'autre\r\n de jeter de l'huile sur le feu.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:07:16\r\n La justice espagnole a inculp\u00e9\r\n\r\n19:45:07:18  19:45:13:20\r\n  le chef de la police catalane\r\n         pour s\u00e9dition.\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:18:07\r\n      Le Parlement catalan\r\n    pourrait se r\u00e9unir lundi\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:22:16\r\n         pour se prononcer\r\nsur une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:28:10\r\n   -Toute la soci\u00e9t\u00e9 espagnole \r\n  se divise, parfois violemment.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:30:19\r\n Exemple passionnel, le football.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:34:06\r\n          G\u00e9rard Piqu\u00e9,\r\n  catalan et pro-ind\u00e9pendantiste\r\n\r\n19:45:34:08  19:45:38:22\r\nse fait huer lors de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:45:09\r\n  -G\u00e9rard Piqu\u00e9, star du Bar\u00e7a \r\n  et de la s\u00e9lection espagnole,\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:48:06\r\n    favorable au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:51:10\r\n         Cela d\u00e9clenche\r\n    une pol\u00e9mique en Espagne\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:14\r\n         et un clivage\r\n    dans l'\u00e9quipe nationale,\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:58:19\r\n         r\u00e9unie \u00e0 Madrid\r\n     en camp de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:22\r\n     G.Piqu\u00e9 y a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9\r\n      par les supporters.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:10:09\r\nIl est sous les feux des projecteurs\r\n  suite aux propos tenus dimanche.\r\n\r\n19:46:10:16  19:46:13:06\r\n          -Je vais jouer\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:15:11\r\n      avec l'\u00e9quipe nationale\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:18:07\r\nparce que je crois en la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:21:18\r\n    Beaucoup de gens en Espagne\r\n       ne sont pas d'accord\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:13\r\n     avec ce qu'il s'est pass\u00e9\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:15\r\n          Si l'entra\u00eeneur\r\n   ou un membre de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:29:21\r\nconsid\u00e8re que je suis un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:34:10\r\nje me mettrai en retrait et quitterai\r\n   l'\u00e9quipe nationale avant 2018.\r\n\r\n19:46:34:15  19:46:37:09\r\n          -Les joueurs\r\n    de la s\u00e9lection espagnole\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:07\r\n         sont assaillis\r\n    de questions politiques.\r\n\r\n19:46:40:08  19:46:44:00\r\nL'entra\u00eeneur tente de calmer le jeu.\r\n\r\n19:46:55:16  19:46:58:21\r\n        Apr\u00e8s des ann\u00e9es\r\n    de dissensions internes,\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:03:08\r\nl'\u00e9quipe d'Espagne avait retrouv\u00e9\r\n     une coh\u00e9sion nationale,\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:08:07\r\nen remportant \u00e0 la suite Championnat\r\n    d'Europe et Coupe du monde.\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:13:11\r\n       A l'image du pays,\r\nla voil\u00e0 dans une p\u00e9riode tendue.\r\n\r\n19:47:14:20  19:47:22:16\r\n  -Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lance\r\ndes rouleaux de papier essuie-tout\r\n\r\n19:47:22:18  19:47:25:11\r\n   aux sinistr\u00e9s de Porto Rico.\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:29:03\r\n     Une nu\u00e9e de commentaires\r\n     juge la sc\u00e8ne ind\u00e9cente,\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:35:21\r\n         elle pointe aussi\r\n      des propos surprenants.\r\n\r\n19:47:38:01  19:47:41:02\r\n       -Ils l'attendaient\r\n       depuis 2 semaines,\r\n\r\n19:47:41:04  19:47:43:20\r\n        depuis le passage\r\n       de l'ouragan Maria.\r\n\r\n19:47:43:22  19:47:46:17\r\n  -Il y a beaucoup d'amour ici !\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:51:19\r\n-D.Trump se livre \u00e0 une distribution\r\n  d'aide avec un lancer \u00e0 la foule\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:56:08\r\navant de d\u00e9couvrir le fonctionnement\r\n      d'un purificateur d'eau.\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:15\r\n-Donc vous y mettez de l'eau sale ?\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:03:21\r\n     -Oui, et 12 heures apr\u00e8s,\r\n       vous pouvez la boire.\r\n\r\n19:48:04:05  19:48:07:08\r\n -Porto Rico, une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e:\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:10:01\r\n           34 morts,\r\n  plus d'eau ni d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:10:03  19:48:13:16\r\n      R\u00e9tablir le courant\r\n   pourrait prendre six mois.\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:17:10\r\n Apr\u00e8s le passage de l'ouragan,\r\n    la maire de la capitale\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:20:02\r\n   participait \u00e0 la recherche\r\n         de survivants.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:23:11\r\n    Une image qui a marqu\u00e9,\r\n tout comme son appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:48:23:17  19:48:26:00\r\n -Nous sommes en train de mourir.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:27:10\r\n         Et vous nous tuez\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:00\r\n      par votre inefficacit\u00e9.\r\n\r\n19:48:30:06  19:48:34:09\r\n-Critique mal re\u00e7ue par le D.Trump.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:37:19\r\n  L'aide f\u00e9d\u00e9rale est en route,\r\n          mais a tard\u00e9\r\n\r\n19:48:37:21  19:48:43:05\r\n   en comparaison des efforts\r\nd\u00e9ploy\u00e9s au Texas et en Floride.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:47:05\r\n    D.Trump promet d'effacer\r\n une partie de la dette de l'\u00eele\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:50:03\r\ndans une d\u00e9claration controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:04\r\n-Ca m'emb\u00eate de le dire, Porto Rico,\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:57:03\r\n  mais vous grevez notre budget.\r\n\r\n19:48:57:05  19:49:02:01\r\n          Mais c'est ok,\r\n    nous avons sauv\u00e9 des vies.\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:06:21\r\nSi vous prenez une vraie catastrophe\r\n           comme Katrina,\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:10:14\r\n        et vous la comparez\r\n     \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ici,\r\n\r\n19:49:10:16  19:49:14:16\r\n      vous pouvez \u00eatre fiers\r\n        de tous vos gens.\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:19:02\r\n         -Les habitants\r\n     s'estiment discrimin\u00e9s,\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:22:08\r\n    car Porto Rico n'est pas\r\n       un Etat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:24:23\r\n       Juste un territoire\r\n       o\u00f9 l'on ne vote pas\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:26:18\r\nlors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:32:04\r\n-La jeunesse socialiste veut taxer \r\nle 1 % des Suisses les plus riches.\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:36:09\r\n    Elle estime que 5 \u00e0 10 mias\r\n   pourraient \u00eatre redistribu\u00e9s.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:42:03\r\n     L'initiative est baptis\u00e9e\r\n   \"99 %\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:49:43:06  19:49:45:23\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n       est arriv\u00e9e au Niger,\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:49:23\r\n   un des pays cl\u00e9s sur la route\r\n    des migrants vers l'Europe.\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:53:23\r\n      Elle a sign\u00e9 un accord\r\npour soutenir l'agriculture locale.\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:58:11\r\n     Berne apportera 7,5 mios\r\n   \u00e0 330'000 paysans nig\u00e9riens.\r\n\r\n19:49:59:13  19:50:04:16\r\n   \u00c0 Gen\u00e8ve, il manque 4,8 mias\r\n    \u00e0 la caisse de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:11:09\r\n       C'est elle qui assure\r\n  la retraite des fonctionnaires.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:15:07\r\n         Le Canton d\u00e9voile\r\n    son plan pour la renflouer.\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:19:11\r\n  -Le Conseil d'Etat a annonc\u00e9\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:24:10\r\n  la recapitalisation de la caisse\r\nde pr\u00e9voyance de ses fonctionnaires.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:27:20\r\n  Le chiffre donne le vertige:\r\n         4,8 milliards,\r\n\r\n19:50:27:22  19:50:32:10\r\n dont 10 % d'apports en cash et en\r\nactifs, le reste sous forme de pr\u00eat.\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:01\r\n   -C'est une somme importante.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:38:03\r\n  Une somme \u00e0 mettre en relation\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:42:15\r\navec l'ampleur de ce qu'est la caisse\r\n   de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:47:14\r\nCa repr\u00e9sente 1 actif sur 5 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:47:20  19:50:51:03\r\n    -4,8 mias pour augmenter\r\n     le taux de couverture\r\n\r\n19:50:51:05  19:50:55:14\r\n   permettant de mesurer ce que\r\nla caisse peut sortir imm\u00e9diatement\r\n\r\n19:50:55:16  19:50:58:04\r\n pour financer ses engagements.\r\n\r\n19:50:58:06  19:51:01:05\r\n De 57,4 %, il passerait \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:04:20\r\nLa loi exigeait le franchissement\r\n      de ce seuil en 2052.\r\n\r\n19:51:04:22  19:51:10:23\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n veut l'atteindre imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:12:15\r\n      -Le taux de couverture\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:14:05\r\n      de la caisse de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:17:01\r\n est l'un des plus bas de Suisse.\r\n\r\n19:51:17:03  19:51:21:13\r\n   Les Genevois ont pu profiter\r\nd'\u00e9conomies dans d'autres domaines.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:24:02\r\n    Aujourd'hui, il faut payer\r\n    cette facture en arri\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:27:09\r\n      -Le syst\u00e8me de rente \r\n      est \u00e9galement r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:05\r\n         Avec un calcul\r\n sur l'ensemble des cotisations.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:33:16\r\nCe qui fait bondir ce syndicaliste.\r\n\r\n19:51:33:23  19:51:36:17\r\n  -Le risque va porter uniquement\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:38:18\r\n   sur les \u00e9paules des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:51:38:20  19:51:41:15\r\n      En syst\u00e8me de primaut\u00e9\r\n         des cotisations,\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:45:06\r\n      c'est ce que l'assur\u00e9\r\n  aura amen\u00e9 lors de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:47:03\r\n     qui sera pris en compte.\r\n\r\n19:51:47:05  19:51:52:08\r\nEt puis, \u00e7a d\u00e9pendra des rendements\r\nfinanciers, du taux de conversion,\r\n\r\n19:51:52:10  19:51:54:23\r\n  donc des choses tr\u00e8s volatiles.\r\n\r\n19:51:55:05  19:51:58:08\r\n     -Ce patron de syndicat\r\n     veut consulter sa base\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:00:12\r\n avant de d\u00e9finir une position.\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:01\r\nRapport\u00e9 au nombre de contribuables,\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:06:05\r\n  le projet du Conseil d'Etat\r\nco\u00fbtera 16'000 frs par personne.\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:10:11\r\n       -Une actrice accuse\r\n R.Polanski d'agression sexuelle.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:13:11\r\n      Les faits remonteraient\r\n         \u00e0 1972 \u00e0 Gstaad.\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:19:05\r\n   La justice dira si elle peut\r\n   se prononcer sur ces faits.\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:09\r\n            En Suisse,\r\n    R.Polanski peut se d\u00e9placer\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:30:03\r\n           sans risquer\r\n    d'extradition vers les USA.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:36:21\r\n-Roman Polanski, une nouvelle fois\r\n   accus\u00e9 d'agression sexuelle.\r\n\r\n19:52:36:23  19:52:41:07\r\n   R.Langer rompt le silence \r\n   et r\u00e9v\u00e8le avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\r\n\r\n19:52:41:09  19:52:45:09\r\n           \u00e0 15 ans,\r\n dans le chalet du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:20\r\n    La police saint-galloise\r\n   a recueilli sa d\u00e9position.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:54:01\r\n    -L'origine de la plaignante\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:57:21\r\n   ou le lieu du fait incrimin\u00e9\r\n\r\n19:52:57:23  19:53:02:06\r\n     n'ont aucune importance,\r\non peut d\u00e9poser plainte o\u00f9 on veut.\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:07:09\r\n    Le Minist\u00e8re public d\u00e9termine\r\nl'autorit\u00e9 qui doit se saisir du cas.\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:12:18\r\n   -Il s'agit de la quatri\u00e8me\r\naccusation visant le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:15:15\r\n            En 1977,\r\nR.Polanski avait plaid\u00e9 coupable\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:18:22\r\n       de rapports sexuels\r\n   avec une mineure de 13 ans.\r\n\r\n19:53:19:00  19:53:24:06\r\nApr\u00e8s une br\u00e8ve incarc\u00e9ration, il a\r\nd\u00e9finitivement fui les Etats-Unis.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:27:18\r\n    L'accusation est survenue\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:31:06\r\n       peu de temps avant\r\n le festival du film de Zurich.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:34:16\r\n     Le cin\u00e9aste y pr\u00e9sente \r\n    son dernier long-m\u00e9trage.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:40:02\r\nEn 2009, il y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\n avant d'\u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:53:40:04  19:53:44:23\r\nLe Minist\u00e8re public bernois devra\r\nd\u00e9terminer s'il y a prescription.\r\n\r\n19:53:45:01  19:53:49:06\r\n L'imprescriptibilit\u00e9 des actes\r\n   p\u00e9dophiles est r\u00e9troactive\r\n\r\n19:53:49:08  19:53:54:06\r\n uniquement pour des actes commis \r\nsur des enfants de moins de 12 ans.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:58:22\r\nR.Polanski ne devrait donc pas \u00eatre\r\n  inqui\u00e9t\u00e9 par la justice suisse.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:06:00\r\n        -Nous poursuivons\r\n   notre s\u00e9rie sur le Big Data.\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:08:20\r\n    On va entendre des conseils\r\n\r\n19:54:08:22  19:54:16:00\r\npour \u00e9viter que nos donn\u00e9es servent \u00e0\r\ndes fins publicitaires ou politiques.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:24:01\r\n-Nos habitudes, nos d\u00e9placements\r\n sont enregistr\u00e9s par Facebook.\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:27:22\r\n      Prenons un exemple:\r\n  j'ai 36 ans, j'aime le rock,\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:31:09\r\n     et je consulte Facebook\r\n       sur mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:35:09\r\n      Facebook peut vendre\r\n    ce profil \u00e0 un annonceur.\r\n\r\n19:54:35:15  19:54:37:18\r\n     L'annonceur n'acc\u00e8de pas\r\n\r\n19:54:37:20  19:54:40:04\r\n    \u00e0 mes donn\u00e9es directement,\r\n\r\n19:54:40:06  19:54:43:10\r\n       mais il peut acheter\r\n     un paquet d'utilisateurs\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:47:18\r\n      qui ont le m\u00eame profil\r\npour faire appara\u00eetre sa publicit\u00e9.\r\n\r\n19:54:48:00  19:54:50:22\r\nLa publicit\u00e9 cibl\u00e9e, une mine d'or.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:55:21\r\n   Facebook a siphonn\u00e9 ce march\u00e9\r\naux d\u00e9pens des m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n19:54:55:23  19:55:00:22\r\n  Le patron g\u00e9n\u00e8re plus de 95 %\r\n   des revenus gr\u00e2ce \u00e0 la pub.\r\n\r\n19:55:01:00  19:55:05:01\r\nCertains se mobilisent contre \u00e7a.\r\n\r\n19:55:05:03  19:55:13:18\r\n En 2011, Max Schrems obtient une\r\ncopie de ses donn\u00e9es: 1'200 pages.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:16:19\r\n         -Facebook permet\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:21:11\r\n  de supprimer tous nos messages.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:29:09\r\n      Mais il ne le fait pas,\r\n il sauvegarde toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:32:21\r\n       -En 2015, M.Schrems\r\n\r\n19:55:32:23  19:55:39:09\r\n   fait invalider les accords\r\n sur les transferts de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:45:06\r\n Il inspire d'autres d\u00e9marches.\r\n\r\n19:55:45:08  19:55:53:12\r\n Paul-Olivier Dehaye s'est battu\r\n   pour plus de transparence.\r\n\r\n19:55:53:14  19:55:56:04\r\n    -Je me suis demand\u00e9 comment\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:59:01\r\n  les annonceurs avaient upload\u00e9\r\n\r\n19:55:59:03  19:56:01:18\r\n mon adresse e-mail sur Facebook.\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:08:18\r\n       Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\n  cette information sur Facebook.\r\n\r\n19:56:08:20  19:56:14:23\r\n -A force de d\u00e9marches juridiques,\r\nFacebook a cr\u00e9\u00e9 une fonctionnalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:17:12\r\n      -J'en suis responsable.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:20:12\r\n  Facebook a chang\u00e9 ces pratiques\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:26:12\r\n pour dire qu'il ne comprenait pas\r\n          mes d\u00e9marches.\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:32:17\r\n      -On peut avoir la liste\r\ndes annonceurs qui nous ont cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:40:05\r\n-Ca se limite \u00e0 huit semaines, mais \r\npourquoi ne pas remonter plus loin ?\r\n\r\n19:56:40:07  19:56:44:11\r\n -Une enqu\u00eate sur les \u00e9lections\r\n      est ouverte aux USA.\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:48:17\r\n Facebook a reconnu que 10 mios\r\n  d'Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s\r\n\r\n19:56:48:19  19:56:54:06\r\n   par des publicit\u00e9s financ\u00e9es\r\npar la Russie en faveur de D.Trump.\r\n\r\n19:56:54:08  19:57:04:08\r\n  Pour tester la fonctionnalit\u00e9,\r\nil faut aller dans les param\u00e8tres.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:07:11\r\n      J'ai obtenu mes donn\u00e9es\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:13:11\r\n     collect\u00e9es par Facebook.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:17:14\r\n    Un geste simple qui permet\r\n  de sentir moins pris en otage.\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:23:05\r\n -Nicolas Ross\u00e9, comment limiter \r\n que toute notre vie soit stock\u00e9e\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:27:08\r\n      par les g\u00e9ants du Net ?\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:30:07\r\n-Premiers espions, les navigateurs.\r\n\r\n19:57:30:09  19:57:38:13\r\n         Ils stockent tout:\r\nlogin, mots de passe, achats, tout !\r\n\r\n19:57:38:15  19:57:43:10\r\n     Pour l'\u00e9viter, choisissez\r\n    le mode \"navigation priv\u00e9e\"\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:51:11\r\n    ou optez pour un navigateur\r\n alternatif comme Firefox ou Epic.\r\n\r\n19:57:51:12  19:57:54:15\r\n       Mais le pire espion, \r\n      c'est votre smartphone.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:58:21\r\n    La plupart des applications\r\n    acc\u00e8dent \u00e0 votre position.\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:01:19\r\nChaque jour, une carte est m\u00e9moris\u00e9e.\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:06:03\r\n           Elle indique\r\n   vos d\u00e9placements en d\u00e9tails.\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:10:19\r\n          Pour l'\u00e9viter,\r\n    d\u00e9sactiver la localisation.\r\n\r\n19:58:10:21  19:58:15:23\r\n Sinon, pour d\u00e9tecter et \u00e9liminer\r\n   les applications intrusives,\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:24:20\r\n      il y a des applications\r\n      comme F-Secure ou Eset.\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:39:02\r\n  Toujours plus de cambrioleurs\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:49:10\r\nutilisent les r\u00e9seaux pour commettre\r\nleurs d\u00e9lits en toute tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:58:50:09  19:58:54:09\r\n    -Je recommande notre page \r\n   sur le sujet sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:58:54:11  19:58:59:01\r\n      Des conseils pratiques\r\n    et des d\u00e9marches \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:07:09\r\n On termine avec la sortie cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:13:20\r\nEric Toledano et Olivier Nakache sont\r\n \u00e0 l'origine du film \"Intouchables\".\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:17:23\r\n  Ils esp\u00e8rent r\u00e9\u00e9diter l'exploit\r\n    avec \"Le sens de la f\u00eate\",\r\n\r\n19:59:18:01  19:59:20:04\r\n      avec Jean-Pierre Bacri.\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:24:00\r\n   -C'est des bas de contention.\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:26:17\r\n -Je vais pas vous mettre des bas.\r\n\r\n19:59:26:19  19:59:33:20\r\n     Vaut mieux vous \u00e9vanouir.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:37:07\r\n         -C'est le film\r\n     en langue non anglaise\r\n\r\n19:59:37:09  19:59:41:11\r\n      le plus r\u00e9mun\u00e9rateur\r\n       de tous les temps.\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:47:13\r\nPuis, il y a eu \"Samba\", un film\r\n sur l'immigration clandestine.\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:49:03\r\n       -Ils m'ont embarqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:52:09\r\n             -Putain !\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:14\r\n     -Le duo de r\u00e9alisateurs\r\n     de \"Nos jours heureux\"\r\n\r\n19:59:56:16  19:59:59:08\r\nrevient avec \"Le sens de la f\u00eate\".\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:02:14\r\nUn sixi\u00e8me long-m\u00e9trage sans O.Sy,\r\n\r\n20:00:02:16  20:00:06:13\r\n       mais avec J-P.Bacri\r\n   en organisateur de mariage.\r\n\r\n20:00:06:15  20:00:09:16\r\n         -Je vous ai dit\r\n      un truc sobre et chic.\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:12:08\r\n  -Oui, il est tr\u00e8s sobre James.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:16:10\r\n    James crie dans le micro.\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:19:01\r\n     -B.Wilder disait souvent\r\n\r\n20:00:19:03  20:00:21:01\r\n     qu'il faisait une com\u00e9die\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:23:14\r\n      quand il \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:27:23\r\n     On \u00e9tait un peu angoiss\u00e9\r\n     par l'actualit\u00e9 de 2015.\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:37:21\r\n On s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans la com\u00e9die.\r\n\r\n20:00:37:23  20:00:41:21\r\n      -S'il te pla\u00eet,please.\r\n          -No problem.\r\n\r\n20:00:41:23  20:00:49:21\r\n -On a \u00e9crit un sc\u00e9nario avec lui.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:52:13\r\n-Un r\u00f4le sur mesure pour J-P.Bacri,\r\n\r\n20:00:52:15  20:00:58:04\r\n    entour\u00e9 de G.Lellouche, \r\n    J-P.Rouve et V.Macaigne.\r\n\r\n20:00:58:06  20:00:59:19\r\n       -Il y a une vieille.\r\n\r\n20:00:59:21  20:01:02:21\r\n          -C'est ma m\u00e8re.\r\n\r\n20:01:02:23  20:01:06:00\r\n-Tu peux me prendre le plateau l\u00e0?\r\n\r\n20:01:06:02  20:01:09:07\r\n            Ah, pardon.\r\n\r\n20:01:09:09  20:01:11:22\r\n-Une com\u00e9die politiquement teint\u00e9e:\r\n\r\n20:01:12:00  20:01:14:15\r\nil y est question de la loi travail.\r\n\r\n20:01:14:17  20:01:17:23\r\n -Ce soir, qui n'est pas d\u00e9clar\u00e9?\r\n\r\n20:01:18:01  20:01:21:15\r\n     -Levez la main comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:21:17  20:01:23:11\r\n         -On parle souvent\r\n\r\n20:01:23:13  20:01:25:10\r\n      dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais\r\n\r\n20:01:25:11  20:01:29:12\r\n            d'ouvriers\r\n   ou de bourgeois caricaturaux.\r\n\r\n20:01:29:14  20:01:33:19\r\n  Ce patron est une radiographie\r\n       des ces entreprises\r\n\r\n20:01:33:21  20:01:37:15\r\n      qui appartiennent aussi\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:01:37:17  20:01:43:15\r\n-Ce film est une d\u00e9licate com\u00e9die\r\n    \u00e0 la tristesse d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n20:01:43:17  20:01:46:15\r\n        -Personne comprend\r\n       que je joue ma vie !\r\n\r\n20:01:47:21  20:01:52:13\r\n     -Le professeur Dubochet\r\n  accueilli en vedette \u00e0 l'UNIL.\r\n\r\n20:01:52:15  20:01:58:11\r\n       Il a re\u00e7u aujourd'hui\r\n   le prix Nobel de chimie 2017.\r\n\r\n20:01:58:12  20:02:04:07\r\nUn prix qui r\u00e9compense des recherches\r\n  en cryo-microscopie \u00e9lectronique.\r\n\r\n20:02:04:09  20:02:09:06\r\n Le Vaudois, aujourd'hui retrait\u00e9,\r\n   \u00e9tait un tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:02:09:08  20:02:14:02\r\n Il a trouv\u00e9 le moyen de congeler\r\n des mol\u00e9cules pour les observer.\r\n\r\n20:02:15:19  20:02:23:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:23:11  20:02:26:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:26:14  20:02:38:13\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.D'Auria, M.Cuendet, V.Gerber,\r\nJ.Godinat, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033986\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:35) [84%] : \r\nAna\u00efs je veux bien encore du caf\u00e9 apr\u00e8s de l'autre peut demander aux cr\u00e9tins R.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le suisse dont le nom fait le tour du monde, Jacques Dubochet et prix Nobel de chimie 2017 sa gloire rejaillit sur l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous l'entendrons sur sa d\u00e9couverte mais aussi sur son parcours atypique, il \u00e9tait dyslexique d'abord tr\u00e8s mauvais \u00e0 l'\u00e9cole, il entre maintenant dans l'histoire des sciences, il confie au 19 30, ses impressions du jour et ses convictions philosophiques, il est, je cite : prix joyeux toute l'attention espagnole \u00e9clate dans son football la s\u00e9quence o\u00f9 on voit G\u00e9rald Piqu\u00e9 siffl\u00e9 et insult\u00e9 donne le ton de la haine qui grandit entre les partisans et les adversaires de l'ind\u00e9pendance catalane, les images de Donald Trump, qui lance des rouleau essuie-tout aux sinistr\u00e9s Porto-Rico provoque une vague de critiques, ses d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent aussi des propos d\u00e9plac\u00e9s, lui r\u00e9plique en promettant une aide massive dans ce journal aussi le gouffre financier de la Caisse de pr\u00e9voyance g\u00e9nevois, il se monte \u00e0 4 h\u00e9 bien 8 milliards et puis la suite de notre s\u00e9rie Big Data, ce soir, explications et conseils tr\u00e8s pratiques : comment \u00e9viter de donner trop d'informations \u00e0 Facebook ou \u00e0 Google information ensuite exploiter \u00e0 des fins politiques ou commerciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:39 > 0:04:00) [93%] : \r\nC'est le personnage du jour, le Vaudois Jacques Dubochet acc\u00e8de d'un seul coup \u00e0 la gloire mondiale avec l'Am\u00e9ricain Joachim Frank et avec le Britannique Richard Henderson, le voici, prix Nobel de chimie, c'est la r\u00e9compense d'une d\u00e9couverte qui ont marqu\u00e9 l'histoire des sciences, et c'est une personnalit\u00e9 qui s\u00e9duit par son humour et son naturel Manon enfin Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:20) [93%] : \r\nUn accueil digne d'une Star et une f\u00eate \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement, Jacques Dubochet, retrouve l'Universit\u00e9 de Lausanne, o\u00f9 il a enseign\u00e9 pendant pr\u00e8s de 20 ans, il y a quelques heures, ce morgien de 75 ans a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e, prix Nobel de chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:37) [85%] : \r\nVous comprenez que dans un moment comme \u00e7a le sentiment anti- Sapporo c'est c'est une tr\u00e8s grande reconnaissance bah sont sympas, le corps humain, je peux tout \u00e7a, c'est vrai, ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:48) [94%] : \r\nIl y a 30 ans Jacques Dubochet d\u00e9couvre un composant cl\u00e9 de la microscopie \u00e9lectronique, la vitrification de l'eau, des recherches qu'il m\u00e8ne en parall\u00e8le \u00e0 la naissance de son fils aux premi\u00e8res loges, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:04:59) [90%] : \r\nCe pas qu'il l'attendait mais il esp\u00e9rait depuis longtemps, donc oui c'est un, c'est un tr\u00e8s grand moment pour lui mais je me r\u00e9jouis de voir qu'est-ce qui va devenir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:05) [95%] : \r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la nouvelle a tr\u00e8s vite agiter les esprits de quoi cet instant magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:17) [84%] : \r\nOn peut en croiser, finalement, je sais que, par exemple \u00e0 Berkley les r\u00e9serves des pas, des places de Parking pour les Nobel et l'a un devant nous, donc c'est aussi \u00e7a qui rend le la chose int\u00e9ressante et qui nous fait vivre en entre guillemets, notre vie estudiantine et puis nos projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:17 > 0:05:37) [93%] : \r\nL'exemple de Monsieur Dubochet qui est quelqu'un qui est passionn\u00e9 par ce qu'il fait qu'il est heureux de faire ce qu'il fait est aussi un magnifique exemple pour nos \u00e9tudiants qui Aspire \u00e0 devenir un \u00e0 faire carri\u00e8re dans dans le dans les sciences, donc tout \u00e7a, je pense que c'est extr\u00eamement positif et puis on esp\u00e8re aussi que \u00e7a va pas \u00eatre le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:40 > 0:05:56) [94%] : \r\nCit\u00e9 en exemple par ses coll\u00e8gues et ses pairs : Jacques Dubochet prend ici une belle revanche sur la vie, lui qui a connu des premi\u00e8res ann\u00e9es scolaires tr\u00e8s perturb\u00e9s, il aura fallu attendre 15 ans depuis la cons\u00e9cration du chimiste Kurt W\u00fcthrich pour qu'un chercheur suisse obtiennent \u00e0 nouveau le prix Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:57 > 0:06:00) [91%] : \r\nProfesseur Dubochet bonsoir f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:03) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:04 > 0:06:07) [91%] : \r\nComment la nouvelle vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, comment vous l'avez re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:14) [85%] : \r\nCette 11 heures moins quart ce matin T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:15 > 0:06:46) [86%] : \r\nQu'il me dit : c'est important, c'est de Stockholm hier j'avais veulent que le Nobel de physique, \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux gens de gravitation et puis vous savez, je, je savais que la Cryo microscopie \u00e9lectronique \u00e9tait une r\u00e9volution et que il y avait des choses tr\u00e8s importantes qui se passait un prix Nobel \u00e9tait pensable mais naturellement la probabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fait Ble mais, mais, voil\u00e0, ce n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:06:51) [91%] : \r\nLe le tout 1er sentiment le tout 1er sentiment en entendant le t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:06:55) [97%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait une sorte de soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:06:59) [74%] : \r\nNon, non, non, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:07:16) [87%] : \r\nSavez 7 7 ans un long processus, il y a moins de paix depuis gamin depuis autant que je puisse me souvenir, je voulais devenir un scientifique, \u00eatre un scientifique, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:18 > 0:07:33) [89%] : \r\n\u00e0 comprendre la nature et le faire savoir et ouf, vous comprenez, ce prix Nobel, c'est bien s\u00fbr c'est une graffitis fication mais je n'ai pas besoin mais c'est c'est un moyen de vous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:07:40) [95%] : \r\nProfesseur, restez avec nous comprendre la port\u00e9e de vos travaux d'abord avec Aur\u00e9lie Coulon on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:42 > 0:07:57) [95%] : \r\nPlong\u00e9e dans le vivant pour voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules jusqu'au repli m\u00eame des mol\u00e9cules qui les composent un r\u00eave de scientifiques qui est devenu r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 3 chercheurs r\u00e9compens\u00e9s aujourd'hui pour avoir r\u00e9volutionn\u00e9 la microscopie \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:58 > 0:08:07) [91%] : \r\nLe prix Nobel de chimie 2017, a \u00e9t\u00e9 remis conjointement acte \u00e0 Jacques Dubochet, Joachim Frank et Richard Henderson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:08 > 0:08:26) [91%] : \r\nIroniquement, c'est le composant m\u00eame de la vie, l'eau qui \u00e9tait auparavant un obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 l'ultra petits sous le microscope l'et les prot\u00e9ines s'ab\u00eemait c'est Jacques Dubochet qui a trouv\u00e9 la solution, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'universit\u00e9 d'Heidelberg, puis \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:28 > 0:08:48) [87%] : \r\nL'id\u00e9e : transformer une goutte d'eau en plaques de verre pour cela la goutte contenant les bio- mol\u00e9cule est plac\u00e9 sur une grille m\u00e9tallique qui est plong\u00e9 rapidement dans de l'\u00c9tat n'\u00e0 moins 196 degr\u00e9s le froid maintenues gr\u00e2ce \u00e0 de l'azote liquide les mol\u00e9cules sont pi\u00e9g\u00e9s intact dans une plaque d'eau gel\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:09:04) [78%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 le 1er qui a r\u00e9ussi de faire \u00e7a, et ce qui est important, et que il peut avec \u00e7a il peut-on Des virus des prot\u00e9ines dont 100 meurt environ naturel \u00e7a veut aider dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:36) [93%] : \r\nEt voil\u00e0 la photo de virus, captur\u00e9 en 1984 par Cryo microscopie \u00e9lectronique par la suite, la pr\u00e9cision des images et l'analyse en 3D s'am\u00e9liore gr\u00e2ce aux contributions des 2 autres nob\u00e9lis\u00e9 depuis la technique n'a cess\u00e9 d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e des images sortent quotidiennement des laboratoires derni\u00e8rement les d\u00e9tails du virus Zika obtenu peu apr\u00e8s l'\u00e9pid\u00e9mie au Br\u00e9sil Atom apr\u00e8s Atom les mol\u00e9cules livrent leurs secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:38 > 0:09:52) [91%] : \r\nProfesseur Dubochet le g\u00e9nie de vos d\u00e9couvertes par exemple le fait de, de pouvoir comprendre les mol\u00e9cules sans les d\u00e9naturer un sans colorant, sans les changer \u00e7a, c'est une d\u00e9marche \u00e9cologique admirable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:11) [90%] : \r\nIl ne nous sommes fait d'euros dont de flotte en microscopie \u00e9lectronique \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 d'enlever l'eau tr\u00e8s mauvais, on a trouv\u00e9 le truc de conserver l'eau sans qu'elle se transforme en glace, dire que c'est de l'\u00e9cologie, c'est quand m\u00eame en grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:16) [93%] : \r\nC'est, c'est la philosophie, c'est la philosophie d'observer la nature telle qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:18 > 0:10:28) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, alors, naturellement, oui il faut, c'est, c'est \u00e7a le le travail de scientifique et apprendre \u00e0 regarder la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:44) [91%] : \r\nJe recommande \u00e0 tout le monde, aller voir votre CV sur le site de l'UNIL, il est extraordinaire, hein, votre humour vous parlez de l'optimisme de vos parents, votre dyslexie de Mai 68, l'humour, la libert\u00e9 de penser \u00e7a a aid\u00e9 aussi votre carri\u00e8re de scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:10:56) [88%] : \r\nChacun a ses petites propri\u00e9t\u00e9s bon la mienne, c'est probablement quand m\u00eame une part un enthousiasme qui ne c'est un pas et puis une une un un int\u00e9r\u00eat d'aller voir plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:56 > 0:11:08) [86%] : \r\nQuestion personnelle, il y a des scientifiques qui deviennent, d'autres qui sont tr\u00e8s croyants un Gagarine, disait qu'il avait pas vu Dieu dans l'espace, vous, vous avez vraiment vu dans la mati\u00e8re, \u00e7a vous a rendu plus croyant moins croyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:41) [84%] : \r\nAlors moi je suis ath\u00e9e, un joyeux ath\u00e9e sans sans probl\u00e8me donneront la nature un \u00e9cran de mon ex ma t\u00eate et politique j'ai un voisin, un voisin qui est pr\u00eatre, enfin qui \u00e9tait avec qui \u00e9tait pr\u00eate, mais qui est un catholique pratiquant et nous nous entendons parfaitement bien et elle lui il est alors on parle de d'Harvey n'en parle de de toutes ces ces probl\u00e8mes de, de, de, de, de, de, de science et de de de toute transcendance et puis elle mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:12:09) [86%] : \r\nPas de probl\u00e8me, tu as vu la dimension de ma t\u00eate, comment veux-tu que je mette le lecteur le le le l'homme l'univers l\u00e0- dedans, je suis compl\u00e8tement d'accord avec lui maintenant tu veux bras comme disait Alain, je prends la place, moi je suis une certain mais je fais dire une hypoth\u00e8se il \u00e7a, c'est une hypoth\u00e8se bon Brel, c'est vrai, elle m'int\u00e9resse beaucoup, beaucoup parce qu'elle est tellement important dans notre soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:09 > 0:12:22) [91%] : \r\nProfesseur pour des Suisses, c'est assez \u00e9mouvant de voir un prix Nobel la \u00e0 Lausanne devant le b\u00e2timent de la banane, qu'est ce que vous devez \u00e0 Lausanne \u00e0 la Suisse au canton de Vaud qu'est-ce que vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:23 > 0:12:27) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais \u00e0 l'\u00e9cole bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:27 > 0:13:13) [85%] : \r\nIl y a eu un directeur de coll\u00e8ge, qui s'appelait Edgar note qui m'a rep\u00e9r\u00e9 comme dyslexique, alors que j'\u00e9tais en train de foirer grandement mon coll\u00e8ge scientifique et elle m'a permis de continuer tout le coll\u00e8ge jusqu'\u00e0 ce qu'il prenne sa retraite je crois on a vider rapidement au Maroc Mohamed parents mal bon mot renvoy\u00e9 en Suisse allemande pour MoDem pour me me sortir les, les, les, les mains des poches et puis, et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait trop tard pour ma dyslexie, j'avais appris \u00e0 \u00e0 compenser et voyez-vous, l\u00e0, le canton de Vaud m'a permis, l'\u00e9cole du canton de Vaud m'a permis de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:13 > 0:13:20) [88%] : \r\nProfesseur, merci, bravo question anecdotique encore l'argent vous en ferai quoi il y a beaucoup d'argent \u00e0 la cl\u00e9 pour c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:20 > 0:13:25) [90%] : \r\n\u00e7a, on va discuter en famille, mais je pense qu'il n'ira pas tout dans la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:27 > 0:13:32) [95%] : \r\nEt puis il faudra aller chercher le prix Nobel \u00e0 Stockholm dans les circonstances solennelles Rendez-vous est pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:33 > 0:13:36) [71%] : \r\nBah bah oui, en ce sens, r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:13:42) [81%] : \r\nC'est un gars, on n'y a pas encore beaucoup pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, vous pouvez penser, mais ce sera \u00e7a fera des discussions de famille \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:42 > 0:13:50) [91%] : \r\nUn dernier mot, un dernier mot : il y a derri\u00e8re vous tout \u00e0 l'heure, les \u00e9tudiants qui passaient quand quand vous quel conseil vous leur donnez \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s celle qui va venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:51 > 0:14:00) [85%] : \r\nJe dis toujours disais toujours \u00e0 mes \u00e9tudiants et il y a 2 esp\u00e8ces de poissons et les poissons morts vont avec le courant et l\u00e0 les poissons vivants et manquante, le coureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:01 > 0:14:04) [81%] : \r\nCe pas de moi \u00e7a mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:04 > 0:14:07) [91%] : \r\nJacques Dubochet, merci, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:09 > 0:14:11) [86%] : \r\nC'est moi qui me remercie, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:12 > 0:14:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 avec Jacques Dubochet, il sera ce dimanche l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi, mais d\u00e8s maintenant une tourn\u00e9e des honneurs commence f\u00e9licitations de partout je f\u00e9licite Jacques Dubochet pourcent Nobel de chimie tweet est la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette distinction est l'expression de votre remarquable travail de recherche il me rend fier de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:31 > 0:14:41) [88%] : \r\nLe 1er reportage sur notre antenne consacr\u00e9e \u00e0 Jacques Dubochet, c'est vous qui l'aviez sign\u00e9 B\u00e9atrice ch\u00e9quier ce moment assez fort, hein, o\u00f9 l'\u00e9motion et la science se rejoignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:41 > 0:15:30) [89%] : \r\nOui, Darius, hein, on imagine toujours les scientifiques Reclus dans des laboratoires aseptis\u00e9s, la science, ce sont d'abord des femmes, des hommes passionn\u00e9s passionnants, comme l'est Jacques Dubochet beaucoup d'\u00e9motion aussi, il faut le dire, dans tout le monde scientifique suisse, ces gens que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s- midi avec tout cela, madame, ils m'ont dit : c'est g\u00e9nial, il faut dire que les les recherches du professeur Dubochet son son exemplaire \u00e0 plus d'un titre, il s'agit d'un travail d'\u00e9quipe pluridisciplinaire et s'agit d'un travail de tr\u00e8s longue haleine alors entendu plus de 30 ans sur le m\u00eame sujet, alors \u00e0 l'heure o\u00f9 sont souvent ceux qui financent de la recherche, souhaitent des r\u00e9sultats rapides et facilement monnayables, h\u00e9 bien, ce travail montre que, souvent, il faut \u00eatre patient et pour ce type de recherche un financement public, est indispensable, il faut donner les moyens \u00e0 la science, de comprendre le monde qui nous entoure, de fa\u00e7on d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et parfois on aboutit \u00e0 la distinction supr\u00eame comme ce soir, le prix Nobel merci B\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:31 > 0:15:48) [93%] : \r\nEn Espagne, les positions sont toujours plus irr\u00e9conciliables autour de la Catalogne, le roi est sorti hier soir de son silence en critiquant les ind\u00e9pendantistes aujourd'hui les autorit\u00e9s de Barcelone montrent qu'elles ne c\u00e9deront pas, elles sont pr\u00eates \u00e0 franchir le Rubicon, elle s'appr\u00eate \u00e0 proclamer l'ind\u00e9pendance Mathieu que plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:16:06) [92%] : \r\nL'Espagne retient son souffle alors que les d\u00e9clarations venant de Barcelone et de Madrid ne cesse d'alimenter la tension dans sa premi\u00e8re intervention depuis dimanche, le pr\u00e9sident du gouvernement catalan persiste et signe et met en garde le pouvoir de Madrid, pardon, j'avais pas la d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:06 > 0:16:21) [91%] : \r\nNous d\u00e9clarons l'ind\u00e9pendance dans les 48 heures qui suivront les r\u00e9sultats officiels du r\u00e9f\u00e9rendum ou n'importe, une nouvelle erreur du pouvoir central comme une intervention contre le gouvernement autonome, l'arrestation de ses membres ou de moi- m\u00eame, serait l'erreur d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:35) [91%] : \r\nUne r\u00e9ponse du tac-au-tac aux propos du roi, Felipe VI dans un de ses tr\u00e8s rares discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la nation, le souverain est entr\u00e9 en sc\u00e8ne hier soir avec des propos cinglants quand chose affectionnait Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:35 > 0:17:01) [88%] : \r\nAvec leur d\u00e9cision, les dirigeants catalans ont syst\u00e9matiquement bafou\u00e9 les r\u00e8gles de droit adopt\u00e9 l\u00e9gitimement d\u00e9montrant une d\u00e9loyaut\u00e9 inadmissible envers les pouvoirs de l'\u00c9tat, Anne, 40 ans, ils ont bris\u00e9 tous les principes d\u00e9mocratiques de l'\u00c9tat de droit, et ils ont sap\u00e9 l'harmonie et la coexistence dans la soci\u00e9t\u00e9 catalane elles-m\u00eames parvenant malheureusement \u00e0 la diviser dans un et je vais pas faire am\u00e8ne avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:21) [96%] : \r\nChaque partie accuse l'autre de jeter de l'huile sur le feu, la justice espagnole a annonc\u00e9 l'inculpation du chef de la police catalane pour s\u00e9dition mais la marche en avant des autonomistes se poursuit, le parlement catalan pourrait se r\u00e9unir lundi d\u00e9j\u00e0 pour pr\u00e9senter les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum et se prononcer sur une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:23 > 0:17:39) [90%] : \r\nEt \u00e7a n'est pas seulement la politique, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 espagnole qui se divise, parfois violemment, exemple passionnel, le football hier G\u00e9rald Piqu\u00e9 catalans pro- ind\u00e9pendantistes d\u00e9clar\u00e9s se fait traiter de b\u00e2tard, il se fait huer lors de l'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:40 > 0:17:40) [66%] : \r\nMarie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:10) [92%] : \r\nG\u00e9rard Piqu\u00e9, une Star du Bar\u00e7a et de la s\u00e9lection espagnole favorable au r\u00e9f\u00e9rendum, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique en Espagne et un clivage au sein de l'\u00e9quipe nationale compos\u00e9e en majorit\u00e9 de Madril\u00e8nes et de catalan r\u00e9unis en camp de pr\u00e9paration, pr\u00e8s de la capitale espagnole, G\u00e9rard Piqu\u00e9 il y a \u00e9t\u00e9 copieusement siffl\u00e9 par les supporters de l'art aura il faut dire que le mari de la chanteuse Shakira est sous les feux des projecteurs pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 en pleurs, les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:32) [88%] : \r\nQuel est votre poche et il en a la que je vais jouer avec l'\u00e9quipe nationale parce que je crois en la d\u00e9mocratie, sinon je n'irais pas parle de \u00e7a et il y a beaucoup de gens en Espagne, qui ne sont pas d'accord avec ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui encore le fait qui r\u00eave personne mais si l'entra\u00eeneur ou au manque de la f\u00e9d\u00e9ration consid\u00e8re que je suis un probl\u00e8me que je d\u00e9range, je n'ai aucun souci \u00e0 me mettre en retrait et quitter l'\u00e9quipe nationale avant 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:44) [96%] : \r\nDu coup, les footballeurs de la s\u00e9lection espagnole sont actuellement assailli de questions \u00e0 caract\u00e8re politique et dans ce contexte, l'entra\u00eeneur Lopetegui tente tant bien que mal de calmer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:45 > 0:18:55) [96%] : \r\nNous n'avons pas \u00e0 juger l'opinion politique du joueur, je sais que ce n'est pas une situation facile pour lui mais je suis un entra\u00eeneur de football et je dois accorder des priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:13) [95%] : \r\nApr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de dissensions internes, l'\u00e9quipe d'Espagne avait enfin r\u00e9ussi \u00e0 retrouver une v\u00e9ritable coh\u00e9sion nationale en remportant coup sur coup, championnats d'Europe et Coupe du monde, mais \u00e0 l'image de tout un pays, la voil\u00e0 aujourd'hui entrer dans une des p\u00e9riodes les plus tendues de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:14 > 0:19:36) [87%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, une image relancent l'affrontement entre les pro et les anti- Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lance des rouleaux de papier essuie-tout ou sinistr\u00e9s Porto-Rico, une nu\u00e9e de commentaires jugent la sc\u00e8ne ind\u00e9cente sur les r\u00e9seaux sociaux, elle pointe aussi des propos bizarres de sa part, Donald Trump r\u00e9plique en promettant une aide massive Markel gouverne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:37 > 0:19:45) [93%] : \r\nCela fait 2 semaines qu'il l'attendait, 2 semaines apr\u00e8s le passage de l'ouragan Maria il y a beaucoup d'amour ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:46 > 0:19:53) [92%] : \r\nDonald Trump se livre \u00e0 sa mani\u00e8re, \u00e0 une distribution d'aide avec un lanc\u00e9 \u00e0 la foule, puis le Pr\u00e9sident d\u00e9couvrent le fonctionnement d'un purificateur d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:55 > 0:20:01) [90%] : \r\nDonc vous y mettrait de l'eau sale oui et 12 heures apr\u00e8s, vous pouvez la boire et vous la Poirier bien s\u00fbr vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:04 > 0:20:21) [95%] : \r\nPorto Rico une \u00eele d\u00e9vast\u00e9e 34 morts, plus d'eau ni d'\u00e9lectricit\u00e9, r\u00e9tablir le courant pourrait prendre 6 mois juste apr\u00e8s le passage de l'ouragan, la maire de la capitale elles-m\u00eames les rues \u00e0 la recherche de survivants, une image qui a marqu\u00e9 les Am\u00e9ricains, tout autant que son appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:22 > 0:20:28) [88%] : \r\nOui, nous sommes en train de mourir et vous ne nous tuez par votre inefficacit\u00e9 LCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:29 > 0:20:47) [93%] : \r\nCritique tr\u00e8s mal re\u00e7ue par le pr\u00e9sident, qui accuse Madame le maire d'incomp\u00e9tence d\u00e9sormais l'aide f\u00e9d\u00e9rale est en route mais elle a tard\u00e9, en comparaison des efforts d\u00e9ploy\u00e9s au Texas et en Floride frapp\u00e9e aussi par des ouragans et lorsque Donald Trump promet d'effacer une partie de la dette de l'\u00eele, c'est avec une nouvelle d\u00e9claration controvers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:50 > 0:21:13) [88%] : \r\n\u00e7a m'emb\u00eate de vous le dire, Porto-Rico mais vous grever un peu notre budget, nous avons d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent pour vous et c'est OK et nous avons sauv\u00e9 beaucoup de vies elle enqu\u00eatait \u00e0 ce fl\u00e9au que tu l\u00e0 si vous prenez une vraie catastrophe comme Katrina avec des centaines et des centaines de morts, et vous l'a compar\u00e9 \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ici que vous pouvez \u00eatre vraiment fier de tout Bojan pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:15 > 0:21:24) [91%] : \r\nRemarque aigre-douce pour beaucoup d'habitants, ils s'estiment discrimin\u00e9s car Porto-Rico n'est pas un \u00c9tat am\u00e9ricain Justin territoire o\u00f9 l'on ne vote pas lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:26 > 0:21:58) [89%] : \r\nEn Suisse, la jeunesse socialiste veut taxer le un pour 100 des Suisses les plus riches et estime que 5 \u00e0 10 milliards seraient redistribu\u00e9s, l'initiative est baptis\u00e9 99 pourcent, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e lors d'un happening avec 99, militant ce matin de la sp\u00e9culation Simonetta Sommaruga est au Niger, un pays cl\u00e9 sur la route des migrants, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration pour l'agriculture Berne apportera 7,5 millions qui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 330000 paysans nig\u00e9riens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:59 > 0:22:15) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'histoire d'un gouffre financier qui a pris des dimensions colossales, il manque 4,8 milliards \u00e0 la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, c'est elle qui doit assurer la retraite des fonctionnaires, le canton d\u00e9voile son plan pour la renflouer Claude Olivier voulu No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:16 > 0:22:31) [93%] : \r\nLa le Conseil d'\u00c9tat, au grand complet pour annoncer la recapitalisation de la caisse de pr\u00e9voyance de ses fonctionnaires, il faut dire que le chiffre a de quoi donner le vertige : 4,8 milliards de francs, dont 10 pourcent d'apport en cash et en actifs le reste sous forme de pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:31 > 0:22:47) [92%] : \r\n\u00e7a co\u00fbte Khadia il 8 milliards c'est une somme importante, \u00e9videmment, mais c'est une somme qu'il faut aussi mettre en relation avec l'ampleur de ce qu'est la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et \u00e7a repr\u00e9sente environ une personne sur 5 dans le monde actif \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:23:11) [93%] : \r\n4 8 milliards pour augmenter le taux de couverture, ce taux permettant de mesurer ce que la caisse peut sortir imm\u00e9diatement pour financer ses engagements de 57,4 pourcent aujourd'hui, il passerait \u00e0 80 pourcent la loi exigeait le franchissement de ce seuil en 2052 le Conseil d'\u00c9tat veulent atteindre imm\u00e9diatement de quoi donner le sourire \u00e0 ceux qui militent en Suisse depuis des ann\u00e9es pour faire augmenter Soto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:11 > 0:23:23) [92%] : \r\nLe taux de couverture de la caisse de Gen\u00e8ve est un des plus bas de Suisse, donc d'un c\u00f4t\u00e9 les besoins vont en profiter d'\u00e9conomies dans d'autres domaines, on a pu peut-\u00eatre construire des routes, construit des stades et aujourd'hui on se rend compte qu'il faut effectivement payer cette facture en arri\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:23 > 0:23:32) [95%] : \r\nLe syst\u00e8me de rente est \u00e9galement r\u00e9vis\u00e9e avec un calcul non plus effectuer sur le dernier salaire mais sur l'ensemble des cotisations, ce qui fait bondir ce syndicaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:32 > 0:23:53) [90%] : \r\nLe risque, il m'va apporter pratiquement uniquement sur les \u00e9paules des assur\u00e9s en syst\u00e8me de primaut\u00e9 des cotisations, c'est ce que l'assur\u00e9 aura ramener tout au long de sa carri\u00e8re, qui sera pris en compte et puis cela d\u00e9pendra des rendements financiers du du taux de conversion etc donc toutes des choses qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s volatiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:53 > 0:24:03) [96%] : \r\nCe patron de syndicats dit vouloir consulter sa base avant de d\u00e9finir une position d\u00e9finitive, rapport\u00e9 au nombre de contribuables le projet du Conseil d'\u00c9tat co\u00fbtera 16000 francs par personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:05 > 0:24:30) [96%] : \r\nUne ancienne actrice allemande accuse Roman Polanski d'agressions sexuelles, selon elle, les faits remonteraient \u00e0 1972 \u00e0 quel stade, la justice doit dire si elle veut et peut se prononcer sur des faits aussi anciens ou s'ils sont prescrits, l'enjeu est d'importance pour le cin\u00e9aste, la Suisse est avec la France et la Pologne, un des rares pays o\u00f9 il peut se d\u00e9placer sans risquer l'extradition vers les \u00c9tats-Unis, Philippines, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:31 > 0:24:49) [92%] : \r\nRoman Polanski est une nouvelle fois accus\u00e9 d'agression sexuelle \u00e0 61 ans, l'ex- actrice Renate Langer a choisi de rompre le silence en 1972 alors \u00e2g\u00e9 de 15 ans, l'Allemande seront au Chalet du r\u00e9alisateur \u00e0 Gstaad pour un casting o\u00f9 elle aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, c'est la police saint-galloise qui a recueilli sa d\u00e9position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:50 > 0:24:53) [62%] : \r\n\u00e9gal il une \u00e9cole vos Taratata ne rattache est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:53 > 0:25:04) [92%] : \r\nEn Suisse, peu importe l'origine de la personne plaignante ou le lieu du fait incrimin\u00e9s, on peut d\u00e9poser plainte o\u00f9 on veut, c'est ensuite au minist\u00e8re public de d\u00e9terminer quelle autorit\u00e9 doit se saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:04 > 0:25:57) [92%] : \r\nOui, la non Arcand Green, il s'agit de la 4\u00e8me accusations visant le cin\u00e9aste de 8 ans de 4 ans pour rappel, Roman Polanski avait en 1977 plaider coupable de rapports sexuels ill\u00e9gaux avec une mineure, alors \u00e2g\u00e9 de 13 ans, au terme d'une br\u00e8ve incarc\u00e9ration, il avait d\u00e9finitivement fui les \u00c9tats-Unis \u00e9trange co\u00efncidence, cette nouvelle accusation est survenue \u00e0 quelques jours seulement de la pr\u00e9sence du cin\u00e9aste au Festival du film de Z\u00fcrich pour promouvoir son dernier long m\u00e9trage c'est \u00e0 ce m\u00eame festival qu'il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2009, puis assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence durant plusieurs mois dans sa maison de l'Oberland bernois dans l'affaire actuelle il incombera au minist\u00e8re public bernois de d\u00e9terminer s'il y a prescription selon une experte l'imprescriptibilit\u00e9 des actes p\u00e9dophiles est r\u00e9troactive, mais uniquement pour les actes commis sur des enfants de moins de 12 ans la plaignante on avait 15 au moment des faits reproch\u00e9s, Roman Polanski ne devrait donc a priori pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 par la justice suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:58 > 0:26:16) [94%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie sur le Big Data c'est la masse de nos donn\u00e9es personnelles qui s'accumulent, notamment via Facebook et Google ce soir on va entendre des conseils tr\u00e8s concrets : comment \u00e9viter que ces donn\u00e9es soient utilis\u00e9s pour d\u00e9finir notre profil de cibles publicitaires ou nos pr\u00e9f\u00e9rences politiques Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:18 > 0:27:13) [93%] : \r\nNos go\u00fbts, nos habitudes, nos d\u00e9placements, tout est enregistr\u00e9 par Facebook prenons mon exemple, j'ai 36 ans, j'\u00e9coute du rock, j'habite \u00e0 Lausanne et je consulte Facebook sur mon t\u00e9l\u00e9phone Facebook peut vendre ce profil type : un annonceur l'annonceur n'a pas acc\u00e8s directement \u00e0 mes donn\u00e9es personnelles mais il peut acheter un paquet d'utilisateurs, Facebook qui ont le m\u00eame type de profil pour faire ensuite appara\u00eetre sa publicit\u00e9 directement sur nos pages la publicit\u00e9 cibl\u00e9e, une mine d'or avec Google, Facebook \u00e0 siphonner le march\u00e9 de la publicit\u00e9 aux d\u00e9pens des m\u00e9dias traditionnels, le patron Mark Zuckerberg g\u00e9n\u00e8re plus de 95 pourcent des revenus gr\u00e2ce \u00e0 la pub, mais face \u00e0 ce rouleau compresseur, certains se mobilisent le mod\u00e8le c'est lui Max Schrems en 2011 cet \u00e9tudiant autrichien obtient de Facebook une copie de toutes ces donn\u00e9es personnelles 1200 pages au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:13 > 0:27:29) [85%] : \r\nParce Facebook \u00e0 cette marche, pas de Masnaa Facebook nous permet, \u00e0 tout moment de supprimer nos messages onclick serait pass\u00e9 Facebook nous pose la question : est ce qu'on veut vraiment effac\u00e9 alors on dit oui mais \u00e0 la fin il s'av\u00e8re que Facebook sauvegarde et stopper toutes les donn\u00e9es qu'on croyait effac\u00e9s si une c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:30 > 0:27:52) [93%] : \r\nEt Max Schrems va encore plus loin en 2015 devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, il fait invalider les accords Europe- \u00c9tats-Unis sur les transferts de donn\u00e9es David gagne contre Goliath et inspire d'autres d\u00e9marches, y compris en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, nous rencontrons le belge Paul Olivier de Dehaye il s'est battu pour davantage de transparence sur les publicit\u00e9s cibl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:53 > 0:28:08) [90%] : \r\nC'est \u00e0 partir d'une simple question : je me suis demand\u00e9 quels annonceurs connaissent mon adresse e-mail quels annonceurs ont applaudi r\u00e9cit m\u00eame sur Facebook et j'ai \u00e9t\u00e9 voir toutes les diff\u00e9rentes options pour trouver ces donn\u00e9es dans Facebook et j'ai jamais vu cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:08 > 0:28:14) [93%] : \r\n\u00e0 force de d\u00e9marches juridiques, Facebook a d\u00e9velopp\u00e9 une fonctionnalit\u00e9 qui permet d'obtenir ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:14 > 0:28:26) [87%] : \r\nCe petit l\u00e0 c'est moi je suis assez s\u00fbr parce qu'en fait, Facebook a chang\u00e9 ses pratiques dans l'intervalle d'un mois juste pour pouvoir dire au juge qui ne comprenait pas soi-disant la raison de mes d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:26 > 0:28:31) [93%] : \r\nIl est maintenant possible d'avoir la liste des annonceurs qui vous ont cibl\u00e9, c'est 8 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:32 > 0:28:40) [93%] : \r\nIl y a pas de raison de se limiter \u00e0 8 semaines, pourquoi pas remonter beaucoup plus loin, un an, 2 ans, 5 ans la derni\u00e8re \u00e9lection les choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:40 > 0:28:53) [92%] : \r\nLes \u00e9lections, c'est le sujet qui f\u00e2che : une enqu\u00eate est ouverte aux \u00c9tats-Unis, et Facebook l'a reconnu, lundi 10 millions d'Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s lors des derni\u00e8res \u00e9lections par des publicit\u00e9s financ\u00e9es par la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:53 > 0:29:03) [96%] : \r\nEn faveur de Donald Trump, de quoi nous donner envie de tester la nouvelle fonctionnalit\u00e9 de Facebook, il suffit de cliquer sur l'onglet Param\u00e8tres et sur le lien en bas du tableau pour faire une demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:04 > 0:29:18) [94%] : \r\nEn 3 clics, j'ai obtenu toutes les donn\u00e9es que Facebook a collect\u00e9 sur moi, y compris la liste des annonceurs qui m'ont cibl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines un geste tout simple qui permet de se sentir un peu moins pris en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:19 > 0:29:26) [90%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 conseils tr\u00e8s pratiques et on ne peut pas emp\u00eacher que notre vie soit mais comment limiter ce stockage sur les par les g\u00e9ants du Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:26 > 0:30:44) [89%] : \r\nIl y a d'abord les navigateurs, il faut s'en m\u00e9fier, il stocke tout Explorer, Safari, Chrome m\u00e9morise vos login mot de passe achat sur site de rencontre Darius tout pour l'\u00e9viter, il faut choisir le mode navigation priv\u00e9e tous les navigateurs ont cette option ou alors encore plus s\u00fbr choisissent un navigateur alternatif comme Firefox br\u00e8ves voire \u00e9pique, mais le pire espion, c'est bien sur votre smartphone avec la plupart des applications qui acc\u00e8s va \u00e0 votre position et le r\u00e9sultat c'est \u00e7a regardez chaque jour une carte et m\u00e9moriser elle indique o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9 dans quel commerce \u00e0 quelle heure l\u00e0 la parade est simple : d\u00e9sactiver la localisation sur votre smartphone et puis toutes ces applications trop Patru Ziv peuvent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s et d\u00e9tecter gr\u00e2ce \u00e0 des applications gendarmes comme F-Secure, ESET ou Sophos, mais on peut se demander ainsi ses conseils ont un sens, alors que pr\u00e8s de 2 milliards de personnes partagent leur vie quasiment chaque jour sur Facebook h\u00e9 bien avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, Darius, sachez qu'il y a de plus en plus de mes faits de cambriolages qui sont faits par des personnes qui regardent sur Facebook et autres r\u00e9seaux voici alors sont en vacances pour commettre leur d\u00e9lit en toute tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:44 > 0:31:04) [90%] : \r\nMerci Nicolas, je recommande vivement aussi notre page sur le sujet sur rtsinfo Ch conseils pratiques aussi pour demander \u00e0 voir ce que Google poss\u00e8de sur vous- m\u00eame avec la d\u00e9marche exact qui est \u00e0 suivre toutes les explications sont de Pauline tu ruban \u00e0 suivre donc sur notre site RTSinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:05 > 0:31:20) [92%] : \r\nOn termine avec la sortie cin\u00e9ma \u00c9ric Tol\u00e9dano et Olivier Nakache ont pour eux le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal du film Intouchables : 6 ans ont pass\u00e9 depuis lors, ils esp\u00e8rent r\u00e9\u00e9diter l'exploit, voici le sens de la f\u00eate, avec Jean-Pierre Bacri, entre autres, Julie Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:22 > 0:31:25) [81%] : \r\nC'est des bas de contention \u00e7a si je l'aimais pas le r\u00e9seau m\u00eame annuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:25 > 0:32:15) [87%] : \r\nMoi je, pas vous mais d\u00e9bat m\u00eame pour vous, vous ne vous \u00e9vanouir franchement mon Denis faut nous dit non, on les met pas, on reste l\u00e0, \u00e7a c'est de pr\u00e8s de 20 millions d'entr\u00e9es, mais aussi le film en langue non anglaise le plus r\u00e9mun\u00e9rateur de tous les temps, puis il y a une samba avec leur acteur f\u00e9tiche, Omar Sy, un film sur l'immigration clandestine, qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 3 millions de spectateurs et moi embarquaient c'est \u00e7a, j'ai pass\u00e9 aussi pas \u00e7a et aujourd'hui, le duo Tol\u00e9dano Nakache qui s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 nos jours heureux revient avec le sens de la f\u00eate en 6\u00e8me long m\u00e9trage au casting 4 \u00e9toiles sans Omar Sy, cette fois-ci, mais avec un Jean-Pierre Bacri, irr\u00e9sistible en organisateur de mariage, je vous ai dit que je voulais un truc sobre chic et \u00e9l\u00e9gant, oui, mais c'est compl\u00e8tement \u00e0 l'esprit, il est tr\u00e8s sobre, James, tu vois \u00e7a personne fois l'affaire qui nous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:15 > 0:32:50) [90%] : \r\nJe cite souvent Billy Wilder qui dit que quand il est d\u00e9prim\u00e9, il faisait une com\u00e9die, je crois qu'on \u00e9tait un petit peu pas d\u00e9prim\u00e9 parce qu'on n'a aucune raison de l'\u00eatre, mais un peu angoiss\u00e9s par toute l'actualit\u00e9, qui avait autour de nous une ann\u00e9e 2015, un peu, un peu anxiog\u00e8ne en France et en Europe, et on s'est r\u00e9fugi\u00e9 un peu dans l'id\u00e9e de vouloir faire une com\u00e9die et on la conjugu\u00e9 avec une tr\u00e8s grosse envie de travailler avec Jean-Pierre Bacri, sit\u00f4t plus Please non au point, on voulait pas lui proposer un sc\u00e9nario tout fait mais avancer un peu avec lui et il a dit : pourquoi pas, et donc \u00e7a \u00e7a a travaill\u00e9 comme \u00e7a pendant presque 18 mois un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:50 > 0:33:13) [75%] : \r\nTaill\u00e9 sur mesure, donc pour Jean-Pierre Bacri, entour\u00e9 par Gilles Lelouche Andy Jay ringard, Jean-Paul Rouve en photographe d\u00e9sabus\u00e9, non, non, on regarde une vieille dans la veille, c'est ma m\u00e8re, a-t-on encore Vincent Macaigne Hamster vers d\u00e9pressif qui doit toujours prendre le plateau Lapouge leur fusil n'a on a pas une com\u00e9die politiquement teint\u00e9e puisqu'il est aussi question de la loi travail ce soir qui n'est pas d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:15 > 0:33:19) [83%] : \r\nNous ne le met pas la main comme \u00e7a \u00e0 lever la main jeudi comme \u00e7a va maximum c'est vrai quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:19 > 0:33:36) [89%] : \r\nOn parle souvent dans les faits, dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais de socialement, des ouvriers ou alors de bourgeois un peu caricaturaux, nous, on voulait le ma\u00eetre dans un d'une forme de r\u00e9alisme donc ce petit patron, c'est finalement une radiographie de ces entreprises du milieu qui existent en France et qui font aussi l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:36 > 0:33:46) [87%] : \r\nUne fois de plus sur les r\u00e9alisateurs d'Intouchables nous touche le sens de la f\u00eate est une d\u00e9licate com\u00e9die \u00e0 la tristesse d\u00e9guis\u00e9, il y a personne qui comprend vous ma vie moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:51) [91%] : \r\nImage du jour, c'est celle du professeur Jacques Dubochet accueilli tout \u00e0 l'heure en vedette \u00e0 l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:51 > 0:34:08) [87%] : \r\nCit\u00e9 de Lausanne, il est prix Nobel de chimie 2017 avec l'Am\u00e9ricain Frank et le Britannique Anderson, la Suisse, D\u00e9couvrez l'importance historique de sa m\u00e9thode sur l'observation des mol\u00e9cules, elle d\u00e9couvre aussi un personnage hors normes par son humour et son naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:11 > 0:34:25) [91%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite au programme, on se pr\u00e9occupe de notre sant\u00e9, version r\u00e9gime alimentaire avec 36 9 20 heures 15 et version primes maladie infrarouge 21 heures 20 sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:49 > 0:34:51) [75%] : \r\nAh mais c'est il est g\u00e9nial a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:54 > 0:34:56) [98%] : \r\nEt quelle revanche pour les cancres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:59 > 0:35:06) [85%] : \r\nMais bon, il n'y a pas mal de de grands g\u00e9nies qui se revendique \u00e7a finalement You.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:38 > 0:35:44) [68%] : \r\nIl impraticables chaque voil\u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:47 > 0:35:54) [63%] : \r\nLe Mac est belle langue magnifique en attendant je plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:08 > 0:36:21) [90%] : \r\nMais Einstein a fait de 3 sorties au ton humoristique Einstein disait il y a 2 choses qui vont \u00e0 l'infini l'univers et la b\u00eatise humaine, mais pour l'univers je ne suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:30 > 0:36:34) [97%] : \r\nEt c'est la bonne image de Newcastle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:43 > 0:36:46) [88%] : \r\nOn ne dira pas que je ne renie ni les origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:48 > 0:36:50) [99%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:58 > 0:36:59) [77%] : \r\nChristine une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:05 > 0:37:06) [94%] : \r\n2 minutes bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:31 > 0:37:35) [91%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien est un bon chasseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:36 > 0:37:38) [87%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:40 > 0:37:47) [84%] : \r\nVoil\u00e0 dans 5 minutes, on sera leur pardon, il a mis du caf\u00e9, donc ne surfent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:53 > 0:37:57) [91%] : \r\nBon apr\u00e8s, il a bien boss\u00e9 aujourd'hui Darius il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:01 > 0:38:04) [88%] : \r\nMais je me demande \u00e0 quel point il \u00e9tait pas hyper actif quoi il \u00e9tait petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:58 > 0:41:37) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir malgr\u00e9 les nuages, la sensation de beau temps a souvent cet apr\u00e8s- midi, demain \u00e7a devrait continuer, les perturbations ne devrait revenir qu'en soir\u00e9e nous \u00e9tions aujourd'hui sous un courant de nord- ouest, en marge de pression sur l'Atlantique ce courant, nous amener des passages nuageux, assez fr\u00e9quent, mais ces derniers sont en train de s'\u00e9vacuer demain nous profiterons encore d'une accalmie pendant une bonne partie de la journ\u00e9e et puis en soir\u00e9e les couronnes nord ouest vont entra\u00eener cette perturbation sur la Suisse, elle va \u00eatre assez active, elle va surtout s'accompagner d'air plus frais, demain matin, des bancs de brouillard devrait se reforme sur le plateau, les banques, qui devrait se dissiper, assez rapidement, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons encore bien \u00e0 l'avant de cette perturbation de premiers voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition sur la joie ou bien encore sur le nord du plateau, mais \u00e0 ce stade, la sensation, le beau temps l'emportera encore soir\u00e9e par contre les pr\u00e9cipitations vont revenir sur tous les versants nord des Alpes, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9s vont donc arriver dans un courant de nord- ouest comme nous serons dans l'air plus froid la limite des chutes de neige va peut passer de 2600 \u00e0 1500 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces demain pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, le matin, il fera entre 5 et 10 degr\u00e9s mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21, que ce soit sur le plateau autour du lait ment ou bien encore en Valais, il fera 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents deviendront mod\u00e9r\u00e9es, l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, autour de l'\u00e9l\u00e9ment fort en montagne en soir\u00e9e et dans la nuit, c'est m\u00eame bon pour devenir temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates pendant la journ\u00e9e de vendredi, les couronnes nord vont encore nous amener de l'air frais, ce dernier devrait nous accompagner probablement jusqu'en fin de semaine, toujours pendant la journ\u00e9e de vendredi nous serons sous un ciel de tra\u00eene avec un temps changeant une alternance d'averses \u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations vont plut\u00f4t circuler sur l'Est pour avoir du soleil, il faudra se trouvait sur l'ouest et surtout au Tessin qui devrait profiter d'un effet de barrages, nous serons donc encore dans l'air assez froid la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne vers 1400 m\u00e8tres samedi une accalmie devrait se produire, retour \u00e0 un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec en toutes r\u00e9gions et plut\u00f4t ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 remonter dimanche, la plupart des mod\u00e8les montrent que les courants Nord-Ouest entra\u00eeneront de nouvelles perturbations vers la Suisse, elle am\u00e8nera surtout des pr\u00e9cipitations dans l'Est, l'Ouest le Valais le Tessin pourrait bien \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements, enfin pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, bien haute pression devrait revenir pour la Suisse, apparemment, elles vont nous accompagner pendant quelques jours, le temps sera plus ensoleill\u00e9e, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures vont baisser, mais nous serons dans les normales saisonni\u00e8res avec les 13 14 degr\u00e9s c'est pile ce que nous avons l'habitude pour un mois d'octobre, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada et 36 9, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T01:51:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710628971", "durationSec": 146, "title": "FRIGO FILM SENS DE LA FETE 0410 PAD_RTS000001272203", "excerpt": "R\u00e9trospective des films \u00e0 succ\u00e8s du duo de r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais \u00c9ric Tol\u00e9dano et Olivier Nakache lors de la sortie du film \"Le sens de la f\u00eate\". Le r\u00e9alisateur Olivier Nakache \u00e9voque la conception de ce dernier film.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "R\u00c9ALISATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628972", "durationSec": 109, "title": "SO CAISSE DE PREVOYANCE V2_RTS000001277374", "excerpt": "La caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve qui doit financer la retraite des fonctionnaires du canton affiche un d\u00e9ficit de 4,8 milliards de francs. Afin de la renflouer, le Conseil d'\u00c9tat propose d'augmenter le taux de couverture mais \u00e9galement de r\u00e9viser le syst\u00e8me de rente.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "D\u00c9FICIT", "BUDGET DE L'ETAT", "RETRAITE (PENSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628973", "durationSec": 109, "title": "SO CRISE PORTO RICO_RTS000001277335", "excerpt": "Le prix Nobel de chimie 2017 a \u00e9t\u00e9 remis conjointement au chimiste vaudois et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne Jacques Dubochet, \u00e0 Joachim Frank et \u00e0 Richard Henderson. Les trois scientifiques ont r\u00e9volutionn\u00e9 la microscopie \u00e9lectronique gr\u00e2ce une technique de cryo-microscopie qui permet de visualiser des mol\u00e9cules dans une plaque d'eau gel\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710628974", "durationSec": 95, "title": "SO ESPAGNE CATALOGNE_RTS000001277371", "excerpt": "Le footballeur catalan G\u00e9rard Piqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par des supporters espagnols pour son soutien au r\u00e9f\u00e9rendum en faveur de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. L'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale d'Espagne Julen Lopetegui s'int\u00e9resse uniquement \u00e0 ses qualit\u00e9s sportives et non \u00e0 ses opinions politiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710628975", "durationSec": 119, "title": "SO EXPLICATIONS CHIMIE PORTRAIT 2_RTS000001277424", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur franco-polonais Roman Polanski est une nouvelle fois accus\u00e9 d'agression sexuelle. La police saint-galloise a recueilli le t\u00e9moignage de l'ex-actrice allemande Renate Langer qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur dans son chalet \u00e0 Gstaad en 1972.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "CHIMIE", "MICROSCOPE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["DUBOCHET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628976", "durationSec": 95, "title": "SO FOOTBALL ESPAGNOL 2_RTS000001277286", "excerpt": "Le r\u00e9seau social Facebook collecte les donn\u00e9es personnelles de ses utilisateurs afin de d\u00e9finir leurs profils de cibles publicitaires et de le vendre \u00e0 des annonceurs. Le cofondateur de la plateforme personaldata.io Paul-Olivier Dehaye s'est battu pour davantage de transparence sur les publicit\u00e9s cibl\u00e9es et chaque utilisateur de Facebook peut d\u00e9sormais obtenir la liste des annonceurs dont il a \u00e9t\u00e9 la cible lors des 8 derni\u00e8res semaines.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE", "CATALOGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "AUTOD\u00c9TERMINATION"], "sequenceIds": ["1628938"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628977", "durationSec": 88, "title": "SO PLAINTE POLANSKI_RTS000001277401", "excerpt": "Le chimiste vaudois et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne Jacques Dubochet a remport\u00e9 le prix Nobel de chimie 2017 pour ses travaux sur la cryo-microscopie \u00e9lectronique.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["VIOL"], "thematicPersons": ["POLANSKI, ROMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628978", "durationSec": 183, "title": "SO PUBLICITE FACEBOOK_RTS000001277305", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est arriv\u00e9e au Niger pour signer un accord de coop\u00e9ration afin de soutenir l'agriculture locale. 330000 paysans nig\u00e9riens pourront b\u00e9n\u00e9ficier de 7,5 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CLEMENT, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "PUBLICIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628979", "durationSec": 118, "title": "SO REAX NOBEL UNIL_RTS000001277381", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "CHIMIE"], "thematicPersons": ["DUBOCHET, JACQUES"], "sequenceIds": ["1642597"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628980", "durationSec": 32, "title": "SO SOMMARUGA NIGER_RTS000001277189", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NIGER", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1642662"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628981", "durationSec": 26, "title": "SO TAXATION RICHES_RTS000001277362"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710629159", "summary": "Barcelone : G\u00e9rard Piqu\u00e9, footballeur espagnol, votant en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance de la Catalogne.\nMadrid : G\u00e9rard Piqu\u00e9 se faisant huer lors du camp de pr\u00e9paration des footballeurs de l'\u00e9quipe", "id": "1628938", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642878", "summary": "Lausanne, UNIL : Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie 2017, acclam\u00e9 et applaudi par de nombreuses personnes. Jacques Dubochet s'exprimant au micro. Itw Gilles Dubochet, fils de Jacques Dubochet. Itw Nouria Hernandez, rectrice Universit\u00e9 de Lausanne. Jacques Dubochet faisant sauter bouchon de bouteille de champagne.\nExt bat site Unith\u00e8que : \u00c9tudiants autour de Jacques Dubochet. \u00c9tudiant faisant un selfie avec Jacques Dubochet. Itw \u00e9tudiant.", "id": "1642597", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DUBOCHET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642886", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie 2017.", "id": "1642605", "visualPersons": ["DUBOCHET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642943", "summary": "Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, serrant la main \u00e0 Ibrahim Yacouba, ministre nig\u00e9rien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de la Coop\u00e9ration et de l\u00bfInt\u00e9gration. Simonetta Sommaruga signant accord avec Ibrahim Yacouba. Simonetta Sommaruga serrant la main de Mahamadou Issoufou, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Niger.", "id": "1642662", "visualGeographicals": ["NIGER"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713311", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033986", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1627145", "internalArchiveId": "AA1709627366", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1017, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8974046", "imageURL": "http://www.rts.ch/8974055.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "L\u2019humoriste valaisan Yann Lambiel d\u00e9voile son coin de paradis", "Cause toujours: \u00eatre \u00e0 la kou\u00e9te appartient au patois neuch\u00e2telois", "40 ans des TPG: rencontre avec Francine Roux, conductrice", "40 ans des TPG: entretien avec Denis Berdoz, directeur g\u00e9n\u00e9ral", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: le roller derby conna\u00eet une seconde jeunesse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Un paradis valaisan, bien entendu.", "C'est un sport presque uniquement f\u00e9minin."], "variantIds": ["ece-8860050", "ece-8859455", "ece-8859429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T22:10:11Z", "subTitles": ["18:06:29:22  18:06:33:22\r\n...\r\n\r\n18:06:37:22  18:06:57:11\r\n...\r\n\r\n18:06:57:19  18:07:00:13\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n18:07:00:15  18:07:04:03\r\n        \"Couleurs locales\"\r\n     est \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui\r\n\r\n18:07:04:05  18:07:06:22\r\n          et s'int\u00e9resse\r\n     \u00e0 ses transports publics.\r\n\r\n18:07:07:00  18:07:09:07\r\n   Les TPG f\u00eatent leurs 40 ans.\r\n\r\n18:07:09:09  18:07:12:11\r\n     Les transports en commun\r\n        existaient avant,\r\n\r\n18:07:12:12  18:07:15:03\r\n         mais ils \u00e9taient\r\n      organis\u00e9s diff\u00e9remment.\r\n\r\n18:07:15:05  18:07:19:02\r\n     Les TPG exploitent trams,\r\n      trolleybus et autobus.\r\n\r\n18:07:19:04  18:07:21:13\r\n       Nous ferons le point.\r\n\r\n18:07:21:15  18:07:26:05\r\n   L'humoriste Yann Lambiel nous\r\n   d\u00e9voilera son coin de paradis\r\n\r\n18:07:26:07  18:07:30:11\r\n       et nous rencontrerons\r\ndes femmes adeptes de roller derby,\r\n\r\n18:07:30:12  18:07:33:04\r\nqu'il ne vaut mieux pas titiller...\r\n\r\n18:07:33:06  18:07:36:08\r\n          Tout de suite,\r\n   l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n18:07:39:14  18:07:42:00\r\n -Petite gare deviendra grande !\r\n\r\n18:07:42:02  18:07:46:19\r\nAvec l'augmentation de la cadence\r\n des trains, la gare de Givisiez\r\n\r\n18:07:46:21  18:07:50:11\r\n         sera d\u00e8s 2019\r\n un important p\u00f4le de mobilit\u00e9.\r\n\r\n18:07:50:13  18:07:59:01\r\n      Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n des travaux qui dureront 2 ans.\r\n\r\n18:07:59:03  18:08:03:17\r\n       -C'est un territoire\r\n   sur lequel pourraient habiter\r\n\r\n18:08:03:19  18:08:06:02\r\n     jusqu'\u00e0 30'000 personnes.\r\n\r\n18:08:06:04  18:08:10:01\r\n       Nous devons r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 comment ces personnes se rendront\r\n\r\n18:08:10:03  18:08:12:22\r\n      au travail, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n      dans leurs loisirs...\r\n\r\n18:08:13:00  18:08:16:11\r\n        La gare de Givisiez\r\n sera un port d'attache essentiel.\r\n\r\n18:08:16:12  18:08:19:18\r\n-La modernisation co\u00fbtera 55 mios.\r\n\r\n18:08:21:12  18:08:25:13\r\n  -4,8 mias, c'est le montant \r\n que le Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n18:08:25:15  18:08:27:21\r\nveut d\u00e9bloquer pour recapitaliser\r\n\r\n18:08:27:23  18:08:30:20\r\n     la caisse de pr\u00e9voyance\r\n       des fonctionnaires.\r\n\r\n18:08:30:22  18:08:34:14\r\n  Le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9\r\n     le projet aujourd'hui.\r\n\r\n18:08:34:16  18:08:40:18\r\nLe taux de couverture de la caisse\r\n passera ainsi le seuil de 80 %.\r\n\r\n18:08:40:20  18:08:45:20\r\n     La rente sera d\u00e9sormais\r\n          comptabilis\u00e9e\r\n\r\n18:08:45:22  18:08:49:05\r\n  sur les cotisations per\u00e7ues,\r\n\r\n18:08:49:07  18:08:55:14\r\n        ce qui fait bondir\r\nle syndicat du personnel de l'Etat.\r\n\r\n18:08:59:18  18:09:03:23\r\n   -Hier \u00e0 19h00, un vacarme\r\na alert\u00e9 les habitants du Locle.\r\n\r\n18:09:04:00  18:09:08:15\r\nUn pan de la montagne s'est \u00e9croul\u00e9\r\ndans la carri\u00e8re du Col-des-Roches.\r\n\r\n18:09:08:17  18:09:11:16\r\n -Regarde, il y a tout qui tombe !\r\n\r\n18:09:16:06  18:09:20:10\r\n    -Il va falloir investiguer\r\npour comprendre ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n18:09:20:11  18:09:24:17\r\n    mais il est vraisemblable\r\nque c'est d\u00fb \u00e0 l'activit\u00e9 humaine,\r\n\r\n18:09:24:19  18:09:28:05\r\n      car c'est une carri\u00e8re\r\n exploit\u00e9e depuis plus de 100 ans.\r\n\r\n18:09:28:11  18:09:31:16\r\n       -La police s'attend\r\n    \u00e0 d'autres effondrements,\r\n\r\n18:09:31:18  18:09:35:03\r\nmais il n'y aurait pas de risque\r\n      pour les riverains.\r\n\r\n18:09:35:05  18:09:37:21\r\n      Le g\u00e9ologue cantonal\r\n       m\u00e8ne une enqu\u00eate,\r\n\r\n18:09:37:23  18:09:41:10\r\n     l'exploitation future\r\n   de la carri\u00e8re est en jeu.\r\n\r\n18:09:44:09  18:09:57:13\r\n...\r\n\r\n18:09:57:15  18:10:01:03\r\n        -Bonjour monsieur,\r\n   les TPG f\u00eatent leurs 40 ans,\r\n\r\n18:10:01:05  18:10:04:03\r\n     qu'est-ce que vous pensez\r\n      de leurs prestations ?\r\n\r\n18:10:04:05  18:10:07:01\r\n    -Ils ont fait des progr\u00e8s.\r\n\r\n18:10:07:02  18:10:09:01\r\n      Un peu lent je trouve.\r\n\r\n18:10:09:03  18:10:12:22\r\nIl y a trop d'arr\u00eats, trop de feux.\r\n\r\n18:10:13:00  18:10:18:16\r\n            -Je trouve\r\n    leur prestation tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n18:10:18:18  18:10:21:21\r\n     Mais ils ont de la peine\r\n       avec la circulation\r\n\r\n18:10:21:23  18:10:24:15\r\n       et les irrespectueux,\r\n         v\u00e9los et autres.\r\n\r\n18:10:24:17  18:10:28:14\r\n    -Je suis assez satisfait,\r\n  les cadences sont suffisantes.\r\n\r\n18:10:28:16  18:10:31:11\r\n         Ils sont propres.\r\n\r\n18:10:31:12  18:10:39:13\r\n  -Je suis st-gallois et compar\u00e9\r\n \u00e0 St-Gall, c'est vraiment super.\r\n\r\n18:10:41:11  18:10:46:18\r\n -De retour \u00e0 la Jonction, qui relie\r\nle centre de Gen\u00e8ve et sa p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n18:10:46:20  18:10:49:14\r\n  Les TPG g\u00e8rent plus de 423 km,\r\n\r\n18:10:49:16  18:10:54:17\r\nle r\u00e9seau v\u00e9hicule plus de 200 mios\r\n       de voyageurs par an.\r\n\r\n18:10:54:19  18:10:58:15\r\n      Denis Berdoz, vous \u00eates\r\n   \u00e0 la t\u00eate de cette structure.\r\n\r\n18:10:58:17  18:11:01:13\r\nComment faites-vous pour sans cesse\r\n\r\n18:11:01:15  18:11:05:01\r\n    vous adapter aux nouvelles\r\n    habitudes de vos usagers ?\r\n\r\n18:11:05:03  18:11:09:01\r\n      -Il y a deux mots-cl\u00e9s:\r\n\r\n18:11:09:03  18:11:12:17\r\n  il faut \u00e9couter pour comprendre\r\n    ce qu'attendent nos clients\r\n\r\n18:11:12:19  18:11:15:16\r\n         et innover pour\r\n    leur amener toujours plus.\r\n\r\n18:11:15:18  18:11:18:03\r\n -C'est une client\u00e8le difficile ?\r\n\r\n18:11:18:05  18:11:20:22\r\n-Oui, le Genevois est plut\u00f4t r\u00e2leur !\r\n\r\n18:11:21:00  18:11:25:04\r\n      Les clients en veulent\r\n   toujours plus, c'est normal.\r\n\r\n18:11:25:06  18:11:29:05\r\n   C'est \u00e0 nous de nous adapter.\r\n\r\n18:11:29:06  18:11:32:19\r\n   -Il y a toujours un probl\u00e8me\r\n       de chiffres rouges.\r\n\r\n18:11:32:21  18:11:35:03\r\n       Comment y rem\u00e9dier ?\r\n\r\n18:11:35:05  18:11:38:06\r\n  -C'est une question politique.\r\n\r\n18:11:38:08  18:11:42:10\r\n      La population a refus\u00e9 \r\n      d'augmenter les tarifs.\r\n\r\n18:11:42:11  18:11:46:23\r\n    Le Grand Conseil a choisi \r\n    d'augmenter la subvention,\r\n\r\n18:11:47:01  18:11:49:09\r\n  c'est une partie de la r\u00e9ponse.\r\n\r\n18:11:49:11  18:11:54:15\r\n L'autre partie, c'est d\u00e9velopper\r\n  les recettes et l'efficience.\r\n\r\n18:11:54:17  18:11:58:19\r\n -Quels sont les principaux d\u00e9fis\r\n     qui attendent les TPG ?\r\n\r\n18:11:58:21  18:12:01:15\r\n        -Ils sont nombreux.\r\n\r\n18:12:01:17  18:12:04:19\r\nIl y a l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express.\r\n\r\n18:12:04:21  18:12:10:21\r\n        La digitalisation \r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n18:12:10:23  18:12:21:06\r\n Mais la grande r\u00e9volution, c'est\r\nl'arriv\u00e9e des v\u00e9hicules autonomes.\r\n\r\n18:12:21:08  18:12:23:19\r\n        -Je vous remercie.\r\n\r\n18:12:23:21  18:12:30:08\r\n    Une journ\u00e9e portes ouvertes\r\n   est pr\u00e9vue samedi 14 octobre.\r\n\r\n18:12:33:00  18:12:36:06\r\n        On quitte la place\r\n    la plus bruyante de Gen\u00e8ve\r\n\r\n18:12:36:08  18:12:38:10\r\n   pour aller en pleine nature.\r\n\r\n18:12:38:11  18:12:41:12\r\n     L'humoriste Yann Lambiel\r\n      a emmen\u00e9 Flore Dusset\r\n\r\n18:12:41:14  18:12:43:13\r\n     dans son coin de paradis.\r\n\r\n18:12:43:15  18:12:47:03\r\n    On se retrouve juste apr\u00e8s,\r\n        \u00e0 la place Bel-Air.\r\n\r\n18:12:49:23  18:12:54:23\r\n...\r\n\r\n18:12:55:01  18:12:58:22\r\n   Il imite Pascal Couchepin\r\n  -Ici on s'ra \u00eatre sur le bisse\r\n\r\n18:12:59:00  18:13:03:16\r\nde Saxon qui part de Siviez, que j'ai\r\nfait en long en large et en travers !\r\n\r\n18:13:03:18  18:13:06:15\r\n   35 km, le plus long d'Europe.\r\n\r\n18:13:06:17  18:13:10:16\r\n       -Quand j'\u00e9tais petit,\r\n  c'\u00e9tait la promenade familiale.\r\n\r\n18:13:10:18  18:13:14:04\r\n      On faisait des bateaux\r\n       avec les feuilles...\r\n\r\n18:13:14:06  18:13:17:00\r\n   Le paradis c'est La Tzoumaz,\r\n\r\n18:13:17:02  18:13:20:18\r\n les Mayens-de-Riddes pour maman !\r\n\r\n18:13:20:20  18:13:30:05\r\n  L'hiver, on descendait en ski \r\n  dans la for\u00eat jusqu'au chalet.\r\n\r\n18:13:34:10  18:13:41:11\r\n   Voil\u00e0 le chalet de mon enfance,\r\nnomm\u00e9 \"Nanette\", comme ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n18:13:42:11  18:13:47:03\r\n  Il imite Christian Constantin\r\nJ'aime bien la vue depuis la Tzoumaz\r\n\r\n18:13:47:05  18:13:51:22\r\n    parce que tu vois Is\u00e9rables,\r\net ils ont aussi un terrain de foot.\r\n\r\n18:13:56:22  18:14:01:05\r\n -En vacances ici avec mes parents\r\n    et ma soeur, papa peignait.\r\n\r\n18:14:01:07  18:14:05:11\r\n       Voyez, il nous a fait\r\n      une fresque fabuleuse !\r\n\r\n18:14:10:22  18:14:19:02\r\n             Bonjour !\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n18:14:19:04  18:14:20:22\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n18:14:21:00  18:14:23:04\r\n    C'est l'heure de l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n18:14:23:06  18:14:26:15\r\n           -Un blanc ? \r\n          -C'est parti !\r\n\r\n18:14:29:17  18:14:36:05\r\n...\r\n\r\n18:14:36:07  18:14:38:02\r\n       Sifflement d'oiseau\r\n\r\n18:14:38:04  18:14:42:20\r\nLa Maison de la for\u00eat n'existait pas,\r\n        ils ont tout refait.\r\n\r\n18:14:42:22  18:14:50:12\r\n On ne s'en rendait pas compte de la\r\nbeaut\u00e9 du paysage, en tant qu'enfant.\r\n\r\n18:14:50:14  18:14:55:11\r\n   Quand je viens avec mon fils,\r\nje lui montre cette magnifique vue !\r\n\r\n18:14:55:13  18:14:58:15\r\nEn plus, aujourd'hui il fait beau.\r\n\r\n18:15:13:17  18:15:15:21\r\n  -On se retrouve place Bel-Air.\r\n\r\n18:15:15:23  18:15:21:10\r\n         Les TPG, ce sont\r\n   plus de 1'880 collaborateurs,\r\n\r\n18:15:21:11  18:15:26:16\r\n     une septantaine de corps\r\n de m\u00e9tiers, dont les conducteurs.\r\n\r\n18:15:26:18  18:15:32:10\r\nFrancine Roux, vous faites partie des\r\n conducteurs depuis plus de 36 ans.\r\n\r\n18:15:32:11  18:15:37:05\r\n            En 36 ans,\r\n   comment a \u00e9volu\u00e9 le m\u00e9tier ?\r\n\r\n18:15:37:06  18:15:40:07\r\n  -Moi je m'y sens toujours bien.\r\n\r\n18:15:40:09  18:15:45:09\r\n         J'aime ce m\u00e9tier,\r\n       je suis ind\u00e9pendante.\r\n\r\n18:15:45:11  18:15:49:05\r\n    C'est vraiment du bonheur.\r\n\r\n18:15:49:07  18:15:54:17\r\n         J'aime pas faire\r\n      toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n18:15:54:19  18:16:01:07\r\n    Avec les autres coll\u00e8gues,\r\n   \u00e7a reste une grande famille.\r\n\r\n18:16:01:09  18:16:09:15\r\n     Mais apr\u00e8s, il faut g\u00e9rer\r\n     les horaires irr\u00e9guliers.\r\n\r\n18:16:09:17  18:16:15:05\r\n-Et le trafic qui s'est densifi\u00e9,\r\n  c'est un facteur de stress ?\r\n\r\n18:16:15:07  18:16:20:09\r\n    -Oui, Gen\u00e8ve est la m\u00eame, \r\n   mais on est trois fois plus.\r\n\r\n18:16:20:11  18:16:29:10\r\n  Donc il faut beaucoup anticiper\r\n et rester le plus calme possible.\r\n\r\n18:16:29:11  18:16:36:13\r\n     -Quels sont vos contacts\r\n        avec les usagers ?\r\n\r\n18:16:36:15  18:16:40:16\r\n      -Ca d\u00e9pend de comment\r\n    on est soi-m\u00eame le matin !\r\n\r\n18:16:40:18  18:16:47:11\r\n    Si on d\u00e9gage quelque chose \r\n   de positif, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n18:16:47:13  18:16:51:17\r\n    Si on est soi-m\u00eame stress\u00e9,\r\n      les gens le ressentent.\r\n\r\n18:16:51:19  18:17:01:06\r\n         Mais en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n      \u00e7a se passe assez bien.\r\n\r\n18:17:01:08  18:17:04:01\r\n-Merci Francine et bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n18:17:04:03  18:17:05:21\r\n          -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n18:17:07:22  18:17:10:14\r\n-Le roller derby, vous connaissez ?\r\n\r\n18:17:10:16  18:17:13:11\r\n          C'est un sport\r\n    presque uniquement f\u00e9minin.\r\n\r\n18:17:13:13  18:17:18:20\r\nUne discipline muscl\u00e9e venue des USA\r\n qui conna\u00eet un regain depuis peu.\r\n\r\n18:17:18:22  18:17:22:09\r\n       Reportage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:17:25:18  18:17:29:10\r\n...\r\n\r\n18:17:29:12  18:17:33:04\r\n      -On chausse les patins\r\n    et on peut se transformer.\r\n\r\n18:17:35:08  18:17:38:12\r\n      Faut pousser, pousser,\r\n        ne jamais l\u00e2cher.\r\n\r\n18:17:41:02  18:17:45:11\r\nOn ose peut-\u00eatre \u00eatre moins timides\r\n       et donner des coups.\r\n\r\n18:17:47:04  18:17:51:12\r\n-Elles n'ont pas froid aux yeux:\r\n   coups, glissades, chutes.\r\n\r\n18:17:51:14  18:17:56:12\r\n  Le roller derby est un sport\r\n    d'agilit\u00e9 et de contact.\r\n\r\n18:17:57:13  18:18:00:16\r\n     -Apprendre \u00e0 bien tomber,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n18:18:00:18  18:18:02:22\r\n        Mais c'est facile.\r\n\r\n18:18:03:00  18:18:08:13\r\nIl faut essayer de tomber en avant,\r\n     car on a les protections.\r\n\r\n18:18:08:15  18:18:12:07\r\n      Souvent, on se fait mal\r\n     quand on part en arri\u00e8re.\r\n\r\n18:18:12:09  18:18:15:07\r\n Sur les fesses, \u00e7a fait vite mal.\r\n\r\n18:18:18:13  18:18:21:04\r\n  -Ce n'est pas un sport violent.\r\n\r\n18:18:21:06  18:18:23:18\r\nL'intention n'est pas de faire mal\r\n\r\n18:18:23:20  18:18:28:16\r\n      ni d'agresser l'autre.\r\n\r\n18:18:28:18  18:18:31:02\r\n  C'est quelque chose de choisi.\r\n\r\n18:18:31:04  18:18:34:15\r\n    Il y a beaucoup de r\u00e8gles,\r\n     mais il y a du contact.\r\n\r\n18:18:34:21  18:18:38:20\r\n           -Sur la piste,\r\nquatre bloqueuses et une attaquante.\r\n\r\n18:18:38:22  18:18:41:18\r\n    On la rep\u00e8re \u00e0 son \u00e9toile\r\n         sur le casque.\r\n\r\n18:18:41:20  18:18:45:14\r\n  Pendant 2 min, elle va tenter\r\n   de d\u00e9passer les bloqueuses\r\n\r\n18:18:45:16  18:18:47:20\r\n    pour marquer des points.\r\n\r\n18:18:47:22  18:18:52:17\r\n Pour passer, il faut donner des \r\ncoups, mais pas n'importe comment.\r\n\r\n18:18:53:11  18:18:58:17\r\n -Une jammeuse n'a pas le droit de \r\nrentrer dans le dos d'une bloqueuse.\r\n\r\n18:18:58:19  18:19:02:01\r\n  Oui, c'est violent, \u00e7a va vite,\r\n\r\n18:19:02:03  18:19:07:09\r\n  mais si on respecte les r\u00e8gles,\r\n  \u00e7a \u00e9vite les blessures graves.\r\n\r\n18:19:09:17  18:19:12:09\r\n -Avant de rentrer sur la piste,\r\n\r\n18:19:12:11  18:19:16:10\r\n  les filles doivent conna\u00eetre\r\n    les 70 pages de r\u00e8gles.\r\n\r\n18:19:17:14  18:19:20:06\r\n -On les apprend dans la douleur.\r\n\r\n18:19:20:08  18:19:24:06\r\nEn jouant, on parle aussi beaucoup.\r\n\r\n18:19:24:08  18:19:28:16\r\n        Les plus anciennes\r\n     expliquent aux nouvelles.\r\n\r\n18:19:35:14  18:19:40:16\r\n -Casque, peintures de guerre, \r\n cri d'\u00e9quipe: le roller derby,\r\n\r\n18:19:40:18  18:19:43:08\r\n      c'est aussi un show.\r\n\r\n18:19:44:02  18:19:47:05\r\n          Elles crient\r\n\r\n18:19:47:11  18:19:50:22\r\n    Venu des USA, il a connu\r\n      ses heures de gloire\r\n\r\n18:19:51:00  18:19:52:17\r\n      dans les ann\u00e9es 1940.\r\n\r\n18:19:52:19  18:19:55:12\r\nC'est un sport de contacts \u00e0 gogo.\r\n\r\n18:19:55:14  18:19:58:21\r\n        Il refait surface\r\n  dans les ann\u00e9es 2000 au Texas\r\n\r\n18:19:58:23  18:20:02:16\r\n      et conna\u00eet le succ\u00e8s\r\n      gr\u00e2ce au film Bliss.\r\n\r\n18:20:05:08  18:20:09:09\r\n  Aujourd'hui, le roller derby\r\n      est un mode de vie.\r\n\r\n18:20:09:20  18:20:12:18\r\n -Au derby, on ne sera pas jug\u00e9es.\r\n\r\n18:20:12:20  18:20:17:09\r\nSi on est un peu timide dans la vie,\r\n   on pourra essayer des choses.\r\n\r\n18:20:17:11  18:20:20:14\r\n   -Il y a beaucoup d'entraide,\r\n          de sympathie.\r\n\r\n18:20:20:16  18:20:24:17\r\n       -On se rentre dedans,\r\n   on donne tout notre possible.\r\n\r\n18:20:24:19  18:20:31:16\r\n Mais hors dutrack,on est toutes\r\n  copines, on se fait des c\u00e2lins.\r\n\r\n18:20:33:04  18:20:36:22\r\n     -Le roller derby s\u00e9duit\r\n        de plus en plus.\r\n\r\n18:20:37:00  18:20:41:09\r\n       En Suisse romande,\r\n   sept clubs ont vu le jour.\r\n\r\n18:20:47:05  18:20:50:16\r\n       -Demain, notre s\u00e9rie\r\n     sur les sensations fortes\r\n\r\n18:20:50:18  18:20:54:23\r\n        nous plongera dans\r\n    l'univers musical du metal.\r\n\r\n18:21:04:17  18:21:08:20\r\n  La premi\u00e8re concession de tram\r\n     a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e en 1861.\r\n\r\n18:21:08:22  18:21:13:20\r\n La ligne reliait Gen\u00e8ve \u00e0 Carouge\r\npar un tram tract\u00e9 par des chevaux.\r\n\r\n18:21:13:22  18:21:18:20\r\n    Le r\u00e9seau \u00e9tait l'un des plus\r\ndenses d'Europe dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n18:21:18:22  18:21:24:01\r\n  La ville a compt\u00e9 une quinzaine\r\n de lignes, contre 4 actuellement,\r\n\r\n18:21:24:03  18:21:28:12\r\n la ligne 12 est la plus ancienne\r\n   d'Europe encore en activit\u00e9.\r\n\r\n18:21:38:00  18:21:43:02\r\n  Je vous propose de d\u00e9couvrir une\r\nexpression typiquement neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n18:21:43:04  18:21:45:20\r\n       C'est notre chronique\r\n         \"Cause toujours\".\r\n\r\n18:21:48:09  18:21:51:01\r\n        -Etre \u00e0 la kou\u00e9te.\r\n\r\n18:21:58:16  18:22:02:16\r\n      Le mot n'a rien \u00e0 voir\r\navec un \u00e9dredon ou une couverture.\r\n\r\n18:22:02:18  18:22:05:18\r\n   Il d\u00e9rive du latin\"octare\",\r\n           se presser.\r\n\r\n18:22:05:20  18:22:10:09\r\n   On en retrouve des variantes\r\ndans tous les patois neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:22:10:11  18:22:14:11\r\n  L'\u00e9quivalent en ancien fran\u00e7ais\r\n     est le verbe \"couatier\",\r\n\r\n18:22:14:12  18:22:18:03\r\n     d'o\u00f9 d\u00e9rive la \"couate\",\r\n      ou \"cueta\" en patois.\r\n\r\n18:22:18:12  18:22:21:18\r\n       Les vegnolons son\r\n  \u00e0 la kou\u00e9te de chni le trav\u00f4\r\n\r\n18:22:21:20  18:22:24:08\r\npour cha qui zen veuigne de la faire\r\n\r\n18:22:24:10  18:22:28:22\r\n    la youkadadr\u00e9 \u00e0 la f\u00eate \r\n    a des vnangde a Nchatel.\r\n\r\n18:22:29:12  18:22:32:21\r\n     Les vendangeurs ont h\u00e2te\r\n      de finir leur travail\r\n\r\n18:22:32:23  18:22:36:16\r\n             et d'aller\r\n\u00e0 la f\u00eate des vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:22:36:18  18:22:41:08\r\n   Ils doivent faire attention:\r\n\u00e0 faire les choses trop rapidement,\r\n\r\n18:22:41:11  18:22:46:00\r\n  ou \"trop \u00e0 la kou\u00e9te\", on peut\r\ns'en repentir les ann\u00e9es suivantes.\r\n\r\n18:22:46:02  18:22:48:19\r\n          Tous ensemble\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n18:22:50:11  18:22:54:08\r\n       -\"Couleurs locales\",\r\n  c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui.\r\n\r\n18:22:54:10  18:22:58:22\r\n  Demain, nous serons au Festival\r\n   international de cirque \u00d4laC\r\n\r\n18:22:59:00  18:23:00:22\r\n         \u00e0 Colombier (NE).\r\n\r\n18:23:01:00  18:23:05:13\r\n   Nous nous glisserons \u00e9galement\r\ndans la peau d'un gardien d'animaux.\r\n\r\n18:23:05:15  18:23:08:14\r\nNous comptons sur vous pour partager\r\n   vos propositions de reportages\r\n\r\n18:23:08:16  18:23:10:21\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:23:10:23  18:23:13:04\r\n     Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n18:23:13:06  18:23:19:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Cuendet, V.Gerber, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033985\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:14 > 0:02:50) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Couleurs locales, est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve s'int\u00e9resse \u00e0 ces transports publics les TPG f\u00eatent cette ann\u00e9e leurs 40 ans, \u00e9videmment qu'il existait des transports en commun, bien avant cela, mais ils \u00e9taient organis\u00e9es diff\u00e9remment les TPG exploiter des lignes de tram de trolleybus et d'autobus \u00e0 travers tout le canton et m\u00eame au-del\u00e0, nous ferons le point avec nos invit\u00e9s \u00e9galement dans cette \u00e9mission, l'humoriste Yann Lambiel nous d\u00e9voilera son coin de paradis et nous ferons la connaissance de jeunes femmes adeptes de roller derby qu'il ne vaut mieux pas titiller mais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:13) [94%] : \r\nPetite gare deviendra grande, avec l'augmentation de la cadence des trains et un nombre de voyageurs multipli\u00e9 par 8, la gare de Givisiez sera d\u00e8s 2019 un important p\u00f4le de mobilit\u00e9 dans l'agglom\u00e9ration fribourgeoise les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les travaux qui d\u00e9buteront mi- octobre et dureront 2 ans c'est le 1er pas d'une grande m\u00e9tamorphose urbaine et d\u00e9mographique dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:31) [85%] : \r\nC'est un territoire sur lequel r\u00e9habiliter une fois qui sera d\u00e9velopp\u00e9 25 \u00e0 30000 personnes, c'est un d\u00e9veloppement tr\u00e8s important de la ville, devons r\u00e9fl\u00e9chir d'ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, personne, se rendre au travail \u00e0 l'\u00e9cole dans leurs loisirs et la gare de Givisiez est un lieu \u00e0 port d'attache, essentiel pour ses futurs habitants du nouveau quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:03:34) [95%] : \r\nLa modernisation de la gare, co\u00fbtera 55 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:04:13) [94%] : \r\n4 8 milliards c'est le montant que le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois veut d\u00e9bloquer pour recapitaliser la caisse de pr\u00e9voyance de ses fonctionnaires, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 son projet en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, au cours de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire cette recapitalisation portera le taux de couverture de la caisse \u00e0 80 pourcent seuil fix\u00e9 par la loi \u00e0 l'horizon 2052 autre annonce la rente jusqu'ici calcul\u00e9es en fonction du dernier salaire sera d\u00e9sormais comptabilis\u00e9s sur les cotisations per\u00e7ues et sur le rendement al\u00e9atoire des capitaux, ce qui fait bondir le syndicat du personnel de l'\u00c9tat pourtant associ\u00e9 aux discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:15 > 0:04:22) [85%] : \r\nHier soir \u00e0 19 heures un vacarme a d'abord alerter les habitants du Locle et soudain en peau de la montagne s'est \u00e9croul\u00e9 dans la carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:27) [80%] : \r\nDu Col-des-Roches gardent garde il y a tout qui tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:55) [94%] : \r\nIci, on est habitu\u00e9 \u00e0 voir des blocs s'effondrer mais pas de cette ampleur, il va falloir investiguer pour comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9 hier, mais il est vraisemblable que l'activit\u00e9 humaine y est pour quelque chose puisque c'est une carri\u00e8re exploit\u00e9e depuis vraisemblablement plus de 100 ans, la police s'attend \u00e0 d'autres effondrements mais elle se veut rassurante, il n'y aurait pas de risque pour les riverains, ni pour les automobilistes, le g\u00e9ologue cantonal, quant \u00e0 lui, m\u00e8ne une enqu\u00eate l'exploitation future de la carri\u00e8re et Tonje.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:13 > 0:05:42) [84%] : \r\nBonjour monsieur les TPG f\u00eatent leurs 40 ans cette ann\u00e9e, qu'est ce que vous pensez de mani\u00e8re globale de leurs prestations, mais \u00e7a a bien, je trouve l'on fait des progr\u00e8s, un peu lent, je trouve, il y a trop d'arr\u00eats trop de passages \u00e0 pi\u00e9tons le fait qu'est ce que vous pensez-vous de mani\u00e8re globale de de leur prestation, qu'elle est tr\u00e8s bonne, mais qu'ils ont beaucoup de peine avec la circulation, elle respectueuse, v\u00e9los et tout le reste, moi je suis assez satisfaite, les cadences sont assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:05:52) [74%] : \r\nIls sont propres, moi je suis Saint-Gallois compar\u00e9 aux transports, tu Plex alcool voil\u00e0 c'est c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:56 > 0:06:17) [89%] : \r\nO\u00f9 sommes \u00e0 la jonction qui fait le lien entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie de Gen\u00e8ve les TPG g\u00e8re un r\u00e9seau de 423 kilom\u00e8tres et v\u00e9hicules par an, 214 millions de voyageurs et \u00e0 la t\u00eate de cette grosse machine, c'est vous, Denis hiver de bonjour bonjour, comment faites-vous pour 116 vous adapter aux nouvelles habitudes de vos usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:30) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que pour pour y faire face, il y a 2 mots cl\u00e9, c'est \u00e9couter et innover \u00e9coutez pour vraiment comprendre ce qu'attendent nos clients et puis innover pour le ramener toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:06:32) [87%] : \r\nEst ce que c'est une client\u00e8le difficile \u00e0 \u00e7a, a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:33 > 0:06:44) [94%] : \r\nOui, le Genevois et plut\u00f4t r\u00e2leurs c'est connu et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les clients en veulent toujours plus, je crois que c'est juste normal et et \u00e0 nous de nous adapter en particulier \u00e0 travers l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:50) [88%] : \r\nLes TPG sont de plus en plus fr\u00e9quent\u00e9 mais il y a toujours ce probl\u00e8me de de chiffres rouges, comment, comment y rem\u00e9dier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:07:10) [88%] : \r\nOui effectivement, alors la question du financement est une question politique, r\u00e9cemment, la population a refus\u00e9 d'augmenter et les tarifs le Grand Conseil, il y a quelques jours, a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter la subvention, donc \u00e7a c'est une partie de la r\u00e9ponse, l'autre partie, c'est nous, on a un terme qui d\u00e9veloppons nos recettes et qui, cherchant des pistes d'efficience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:11 > 0:07:15) [95%] : \r\nEt quels sont les principaux d\u00e9fis qui attendent les TPG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:15 > 0:07:37) [94%] : \r\nAlors, ils sont nombreux \u00e0 \u00e0 relativement court terme, c'est l'arriv\u00e9e du lait moi Express qui va avoir de l'impact sur notre r\u00e9seau et puis la digitalisation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et en particulier la grande r\u00e9volution dans le domaine de la mobilit\u00e9, c'est l'arriv\u00e9e des v\u00e9hicules autonomes auquel nous nous pr\u00e9parons, mais qui est d\u00e9finitivement un d\u00e9fi tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:37 > 0:07:45) [91%] : \r\nDenis Berdoz vous remercie et puis une journ\u00e9e portes ouvertes \u00e0 l'occasion des 40 ans des TPG est pr\u00e9vue samedi 14 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:48 > 0:08:01) [94%] : \r\nOn quitte la place la plus bruyante de Gen\u00e8ve pour aller en pleine nature, l'humoriste Yann Lambiel a emmen\u00e9 Flore Dussey dans son point de paradis, on se retrouve juste apr\u00e8s, \u00e0 la place Bel-Air, l'un des principaux noeuds du r\u00e9seau des TPG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:10 > 0:08:45) [82%] : \r\nAlors, \u00e9ch\u00e9ance sera \u00eatre sur la piste, chaque chambre qui participent bien et puis ben Giscard chaque sont magnifiques bis manger faire longuement l'argent Kramer 35 km le plus longue d'Europe, quand j'\u00e9tais petit, on vraiment c'\u00e9tait la promenade familiale et avec mes cousins aussi on s'amuser, toujours au bord du bus, on mettait des petites, des feuilles en forme de bateau Claude paradis c'est la Touma, les moyens de dribble pour maman et oui, ben oui, moi, \u00e7a c'est mon enfance l'hiver on descendait en ski parce qu'on est un peu casse- cou \u00e0 l'\u00e9poque on descendait dans la for\u00eat dans les arbres au mieux des arbres qui ont d\u00e9cid\u00e9 vraiment jusqu'au Chalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:49 > 0:09:04) [79%] : \r\nAlors voil\u00e0 le Chalet de mon enfance, c'est le Chalet Nanette parce que ma grand- m\u00e8re s'appelait en poney enfin alors cette cha\u00eene Annette l'Cristea moi j'aime bien la vue qui a de pilotes sont morts parce que tu vois Is\u00e9rables puis faut savoir qu'Is\u00e9rables int\u00e9r\u00eat de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:12) [81%] : \r\nMarie des propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:21) [87%] : \r\nQuand on \u00e9tait en vacances ici avec mes parents et ma soeur ne va pas s'amuser \u00e0 peindre, voyez, il nous a fait une fresque fabuleuse avec Riri officiers ou le loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:29) [69%] : \r\nAlors oui, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:31) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:34 > 0:09:37) [91%] : \r\nBen c'est l'heure de l'ap\u00e9ro c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:13) [85%] : \r\nLa Maison de la for\u00eat n'existait pas, \u00e9videmment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop petit rat car qu'ils ont toujours fait d'ailleurs et, ensemble, n'est pas qu'on se croit de la beaut\u00e9 du du paysage enfant tu tu joues, tu vis le moment pr\u00e9sent, mais tu te rends pas compte de de la tu alors c'est vrai que quand je viens de temps entre avec mon fils, je lui montre cette vue passer c'est c'est magnifique, en plus, aujourd'hui il fait beau, c'est mais c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:28 > 0:10:52) [92%] : \r\nOn se retrouve place Bel-Air les TPG se sont des plus grands aux employeurs du canton de Gen\u00e8ve avec plus de 1000 800 80 collaborateurs et une septantaine de corps de m\u00e9tiers dont les conducteurs Francine bonjour bonjour vous fait justement partie des conducteurs des TPG et ce depuis 36 ans, en 36 ann\u00e9es de service, comment le le m\u00e9tier a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:53 > 0:10:57) [92%] : \r\nAlors le moi, je me sens toujours bien TPG parce que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:57 > 0:11:22) [92%] : \r\nM\u00e9tier je suis ind\u00e9pendante, et puis \u00e7a, c'est vraiment du bonheur pour moi quoi et puis j'aime bien des horaires r\u00e9guliers, j'aime pas faire tous les jours la la m\u00eame chose et puis avec les autres coll\u00e8gues, \u00e7a reste quand m\u00eame toujours une grande famille, quoi, donc je me sens bien quoi, mais apr\u00e8s, bon, c'est vrai qu'il faut g\u00e9rer les horaires et r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:23 > 0:11:30) [82%] : \r\nLa vie de famille aussi, et puis le trafic qui, c'est pas simplement densifier je pense oui, c'est un facteur de stress, disons que bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:30 > 0:11:46) [92%] : \r\nReste la m\u00eame configuration, mais on est 3 fois plus, il y a beaucoup plus de v\u00e9hicules et tout, donc il faut beaucoup anticiper, anticiper et puis essayer de rester le plus calme possible quoi voil\u00e0 et \u00e0 \u00e9viter le stress quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:46 > 0:11:51) [85%] : \r\nClassements des contacts que que vous avez avec les usagers, les les personnes que vous transportez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:51 > 0:12:16) [92%] : \r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de de soi-m\u00eame, comme on est le matin si on d\u00e9gage quelque chose de positif et de, de, on est, on est bien, on est tranquille et tout \u00e7a se passe bien, si on est soi-m\u00eame un petit peu stress\u00e9, \u00e9nerv\u00e9 les ressentent tout de suite et puis, et puis voil\u00e0 quoi, mais en g\u00e9n\u00e9ral dans l'ensemble \u00e7a se passe assez bien, voil\u00e0, il y a des exceptions, mais comme partout, Quarto voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:21) [87%] : \r\nVoil\u00e0, je vous remercie beaucoup Francine de votre t\u00e9moignage, merci \u00e0 vous, mais au revoir bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:23 > 0:12:38) [94%] : \r\nLe roller derby, vous connaissez, c'est un sport presque uniquement f\u00e9minin, une discipline plut\u00f4t muscl\u00e9e qui nous vient des \u00c9tats-Unis et qui conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat depuis quelques ann\u00e9es, reportage \u00e0 Lausanne avec Nicolas de Ferrare et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:44 > 0:12:47) [98%] : \r\nOn chausse les patins et on peut se transformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:50 > 0:12:53) [86%] : \r\nPour pousser, pousser, pousser, pousser, et le jamais la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:56 > 0:12:59) [82%] : \r\nOn n'ose peut-\u00eatre \u00eatre moins timide et donner des coups, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:02 > 0:13:12) [92%] : \r\nElles n'ont pas froid aux yeux pour glissades, chutes, les joueuses n'ont peur de rien, le roller derby est un sport d'endurance d'agilit\u00e9, mais surtout de contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:12 > 0:13:48) [84%] : \r\nApprendre \u00e0 bien tomber, c'est un peu plus compliqu\u00e9 mais on soit c'est facile, je pense qu'il faut essayer tomber toujours plut\u00f4t en avant parce qu'on avant les protections des genoux, des coudes des poignets, l\u00e0 o\u00f9 souvent se fait un peu mal, c'est quand on part en arri\u00e8re les fesses d'affaire, dit un peu plus mal expert moi je pensais pas du tout un sport qui est violent, parce que l'intention les pas de faire mal est pas de d'agresser l'autre, c'est vraiment quelque chose qui est choisie, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s d\u00e9fini, il y a beaucoup de r\u00e8gles Sextant limit\u00e9e, donc c'est pas une violence mais il y a du contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:48 > 0:14:00) [91%] : \r\nSur la piste, chaque \u00e9quipe a 5 joueuses 4 blogueuses et une attaque qu'on appelle la d\u00e9j\u00e0 Meuse on la rep\u00e8re a son \u00e9toile sur le casque pendant 2 minutes, c'est elle qui va essayer de d\u00e9passer les blocus pour Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:00 > 0:14:07) [88%] : \r\nEt des points, mais attention, pour bloquer ou d\u00e9pass\u00e9, il faut donner des coups mais pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:07 > 0:14:22) [93%] : \r\nDonc on va taper n'importe o\u00f9, donc jamais ce qui arrive derri\u00e8re elle a pas le droit de rentrer \u00e0 fond dans le dos d'une blogueuse c'est une zone ill\u00e9gal, donc oui c'est violent, \u00e7a va vite, \u00e7a peut taper fort, mais si on respecte les r\u00e8gles, \u00e7a \u00e9vite d'avoir des blessures qui pourraient \u00eatre je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:24 > 0:14:31) [90%] : \r\nTout est donc d\u00e9fini et avant de rentrer sur la piste, les filles doivent conna\u00eetre les quelque 70 pages d'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:31 > 0:14:42) [95%] : \r\nOn les apprend un peu dans la douleur, bon apr\u00e8s entre nous jouons on parle aussi beaucoup les plus anciennes elles explique au Nouvel fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:50 > 0:14:58) [83%] : \r\nCasque protection peintures de guerre cri d'\u00e9quipe, le roller derby, c'est aussi un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:02 > 0:15:15) [93%] : \r\nTout droit venu des \u00c9tats-Unis, il a connu ses heures de gloire dans les ann\u00e9es 40 c'est alors un sport de contact et de violence \u00e0 gogo, il refait surface dans les ann\u00e9es 2000 au Texas et conna\u00eet un succ\u00e8s plan\u00e9taire gr\u00e2ce au film Billy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:18) [69%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Nowak Jacques Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:20 > 0:15:24) [96%] : \r\nAujourd'hui le roller derby est plus qu'un sport, c'est un mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:24 > 0:15:47) [84%] : \r\nPour derby, on peut faire un peu ce qu'on veut, on ne sera pas jug\u00e9 et c'est mon sinon un peu timide dans la vie, on va pouvoir essayer des choses et qu'on m'a vraiment trouv\u00e9 sa place sur le trac, il y a vraiment beaucoup dont tr\u00e8s de 200 p\u00e2tir on se rentre dedans, on s'en donne plus de tout notre possible, on est avec notre \u00e9quipe contre autre \u00e9quipe mais d\u00e8s qu'on sort du trac, on est tous copines, on se fait des c\u00e2lins, ce les bisous, on se prend dans les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:48 > 0:15:58) [93%] : \r\nSolidaires communautaire sportif le roller derby s\u00e9duit de plus en plus en Suisse romande, 7 clubs ont d\u00e9j\u00e0 vu le jour ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:02 > 0:16:10) [97%] : \r\nDemain, notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sensations fortes, nous en mettra plein les oreilles avec une plong\u00e9e dans l'univers musical du m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:19 > 0:16:41) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re Concession de tram a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en 1861 la ligne reliait \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Carouge, gr\u00e2ce \u00e0 un tram tract\u00e9s par des chevaux, le r\u00e9seau s'est peu \u00e0 peu \u00e9toff\u00e9 jusqu'\u00e0 devenir dans les ann\u00e9es 30 lundi plus dense d'Europe, la ville a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 une quinzaine de lignes contre 4 actuellement la 12 et la plus ancienne ligne d'Europe encore en activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:53 > 0:17:00) [94%] : \r\nAvant de nous quitter, je vous propose de d\u00e9couvrir une expression typiquement neuch\u00e2teloises c'est notre chronique cause toujours avec Julien Seefeld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:04 > 0:17:06) [92%] : \r\n\u00eatre \u00e0 la couette \u00e0 \u00eatre \u00e0 la couette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:13 > 0:18:00) [84%] : \r\nRien \u00e0 voir avec un \u00e9dredon, une couverture, en fait, c'est un mot qui d\u00e9rive d'un mot latin oct arr\u00eat qui veut dire se presser et on retrouve des variantes en fait dans toutes les dans tous les patois neuch\u00e2telois et il y a un \u00e9quivalent en ancien fran\u00e7ais qu'elle vers Poitiers qui a donn\u00e9 un substantif la croate et en patois la couette attend les bagnoles on sont \u00e0 la couette de fini les travaux proche Kisangani, dans l'affaire, la d'Adr\u00e9 \u00e0 la f\u00eate \u00e0 des veinages Anne chatter Matuidi ben pour pour chaque de faire les choses \u00e0 la couette \u00e0 Oufa repas Li\u00e8ge les vendangeurs sont sans on fait de terminer leur travail pour pouvoir aller f\u00eater dignement \u00e0 la F\u00eate des vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel mais faut qu'il fasse quand m\u00eame attention parce que de faire les choses trop rapidement ou trop \u00e0 la couette en fait, on peut s'en repentir \u00e0 loisir, surtout les ann\u00e9es suivantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:02 > 0:18:03) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:06 > 0:18:27) [90%] : \r\nCouleurs locales c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour aujourd'hui, demain, nous jouerons les acrobates sous le chapiteau du Festival international de cirque au lac \u00e0 Colombier pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, nous nous cl\u00e9s seront \u00e9galement dans la peau d'un gardien d'animaux, il n'h\u00e9sitait pas \u00e0 nous comptons sur vous pour nous faire part de vos coups de coeur, vos propositions de reportages sur notre page Facebook tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-03T01:50:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710628960", "durationSec": 63, "title": "FRIGO CL NE CTJS KOUETE CLEAN_RTS000001268006", "excerpt": "Le sp\u00e9cialiste du patois neuch\u00e2telois Jo\u00ebl Rilliot explique la signification de l'expression \"\u00eatre \u00e0 la  kou\u00e8te\". Il s'agit d'un mot qui d\u00e9rive du latin \"Octare\" et qui veut dire se presser.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628961", "durationSec": 201, "title": "FRIGO CL SERIE VD ROLLER CF_RTS000001270182", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du roller derby, un sport presque exclusivement f\u00e9minin qui se joue avec des patins \u00e0 roulettes sur une piste ovale. Import\u00e9 des USA, le roller derby est un sport d'endurance, d'agilit\u00e9 mais \u00e9galement de contact. 7 clubs de roller derby existent en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PATINAGE \u00c0 ROULETTES (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1642509"]}, {"internalArchiveId": "AA1710628962", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CL VS CPARADIS YANN LAMBIEL CF_RTS000001271793", "excerpt": "Rencontre avec l'humoriste et imitateur valaisan Yann Lambiel qui pr\u00e9sente le chalet de son enfance et le refuge pour animaux La Maison de la for\u00eat \u00e0 La Tzoumaz.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicPersons": ["LAMBIEL, YANN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642786", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : itw Denis Berdoz, directeur g\u00e9n\u00e9ral des TPG.", "id": "1642505", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642787", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : itw Francine Roux, conductrice aux TPG.", "id": "1642506", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642790", "summary": "Membres des \"Rolling Furies\" se pr\u00e9parant et s'entra\u00eenant en salle. Itw Alice, alias Bloody Viper, membre de l'\u00e9quipe. Itw Anna, alias Klitorious Basterd, membre de l'\u00e9quipe. Infographie expliquant les r\u00e8gles du roller derby. Itw Cassandra, alias Fracass'y, membre de l'\u00e9quipe. Extraits des films \"Hell on wheels\" et \"Bliss\" consacr\u00e9s au roller derby.", "id": "1642509", "visualThemes": ["PATINAGE \u00c0 ROULETTES (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "SALLE DE GYMNASTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713310", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033985", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 8300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer giEnpoZILsQAf68AItYvnavuKTJk"}]