[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=18775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-ED9FE0C9-619F-4BAA-AA01-8E2B420BA7AC", "internalArchiveId": "ED9FE0C9-619F-4BAA-AA01-8E2B420BA7AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: le d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) reviennent sur le oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au peuple en votation f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: le d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Beno\u00eet Genecand 18h D\u00e9bat Mazzone-Genecand\r\n  DIRECT STUDIO GE \r\n DIRECT STUDIO GE \r\nSLV Lisa Mazzone, vice pr\u00e9sidente et conseill\u00e8re nationale verte GE DIRECT STUDIO GE\r\nSLV Beno\u00eet Gencand, conseiller national PLR GE et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. DIRECT STUDIO GE\r\nDeux conseillers nationaux genevois sont avec nous... la vice-pr\u00e9sidente des Verts Lisa Mazzone, bonsoir... Et le PLR Beno\u00eet Genecand, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, bonsoir...\r\nLisa Mazzone\r\n- L'interdiction de construire des centrales nucl\u00e9aires est d\u00e9sormais inscrite dans la loi. Mais pas de date de fermeture pr\u00e9vue... est-ce un v\u00e9ritable tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n- Tout repose sur l'IFSN, l'autorit\u00e9 de surveillance qui devra dire s'il faut modifier des \u00e9l\u00e9ments des centrales... avez-vous confiance dans cet organisme ?\r\n- Il va falloir mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Vous avez promis avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris Leuthard qu'elle ne co\u00fbtera que 40 francs par an pour les m\u00e9nages... Pourrez-vous tenir cette promesse ? \r\n- Les subventions pour les \u00e9nergies vertes vont s'arr\u00eater en 2025 d\u00e9j\u00e0, pour la RPC... la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant... Que fait-on apr\u00e8s ?\r\n- Le deuxi\u00e8me volet de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, qui se basait sur des taxes incitatives, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Conseil national... Va-t-il falloir convaincre la population de payer plus dans le second paquet ?\r\nBeno\u00eet Genecand\r\n- En tant que PLR minoritaire alli\u00e9 \u00e0 l'UDC, est-ce que vous assumez totalement cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, voire mensong\u00e8re, autour de la douche froide et de la fin de la banane ? \r\n- Est-ce que \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\n- La raison l'a emport\u00e9 sur la peur aujourd'hui... Vous l'admettez ?\r\n- Aujourd'hui, les Suisses ont accept\u00e9 l'interdiction d'une nouvelle centrale nucl\u00e9aire... Est-ce que l'organe ind\u00e9pendant de suret\u00e9 nucl\u00e9aire ne subira pas trop de pression quand il devra par exemple imposer des r\u00e9\u00e9quipements \u00e0 un exploitant ?\r\n- Il va valoir mettre en oeuvre ce texte... Allez-vous soutenir sa mise en application, ou faut-il s'attendre \u00e0 des blocages ? \r\n- Comment voyez-vous la deuxi\u00e8me partie de la strat\u00e9gie, apr\u00e8s 2025... les PLR ont toujours plaid\u00e9 pour de l'incitation plut\u00f4t que des subventions... or le projet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par votre commission du conseil national dans laquelle vous si\u00e9gez.... Que fait-on pour la suite ?\r\n- Il y a le march\u00e9 qui est tr\u00e8s d\u00e9favorables aux grands groupes comme AXPO et ALPIQ qui produisent \u00e0 perte depuis plusieurs ann\u00e9es, que ce soit avec l'hydraulique ou le nucl\u00e9aire... ne faut-il pas une solution urgente pour \u00e9viter qu'ils ne tombent en faillite ? \r\n- On parle de mise aux ench\u00e8res r\u00e9serv\u00e9s aux producteurs suisses. Ou de quotas d'achat d'\u00e9nergie renouvelables... Est-ce que ce sont des pistes  qui pourraient vous satisfaire ?", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619266", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: le d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Beno\u00eet Genecand / FOR_2017-05-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) reviennent sur le oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au peuple en votation f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8619266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:49Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBeaucoup St\u00e9phane Delory on va poursuivons justement ce d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux Genevois qui sont avec nous, la vice- pr\u00e9sidente des Verts, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, et le PLR, Beno\u00eet Genecand, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire bonsoir bonsoir premi\u00e8res questions \u00e0 vous Lisa Mazzone l'interdiction de construire des centrales nucl\u00e9aires est d\u00e9sormais inscrite dans la loi, mais pas de date de fermeture pr\u00e9vue, est-ce que c'est, v\u00e9ritable, un v\u00e9ritable tournant \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nC'est vraiment une date historique et puis d'ailleurs, je profite d'\u00eatre l\u00e0 pour saluer tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les antinucl\u00e9aires depuis des ann\u00e9es, j'ai une pens\u00e9e pour eux qui se sont activ\u00e9s sur le terrain pour revendiquer cette sortie et pourquoi on revendique cette sortie, c'est pour avoir un approvisionnement qui assure qu'est durable et \u00e9viter une catastrophe dramatique, donc \u00e7a c'est pour l'\u00e9tape inscrire ainsi le fait que que on ne construit pas la centrale effectivement, il se pose toute la question des centrales existantes et et l\u00e0 c'est clair que les Verts ne sont pas satisfaits de la situation actuelle, parce que les exigences de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas assez solide, \u00e0 notre avis et nous nous battrons et nous nous engagerons d\u00e8s demain pour que les centrales ont sortir, on retire la prise le plus vite possible, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [96%] :\r\nSauf que tout repose sur l'IFSN ainsi l'autorit\u00e9 de surveillance qui devra dire s'il faut modifier des \u00e9l\u00e9ments des centrales est -ce que vous avez confiance dans cet organisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nLa moiti\u00e9 non, \u00e7a c'est s\u00fbr que, effectivement, on a besoin d'avoir des garanties plus solides et plus s\u00e9rieux en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 M\u00fchleberg on a une date de sortie b\u00eate Bettina Hoy, un pour l'instant est \u00e0 l'arr\u00eat, on esp\u00e8re vraiment qu'on ne fera pas l'imprudence de la de la rebrancher et puis je pense que le combat se poursuivra sur chaque centrale et effectivement pour chaque d\u00e9cision jusqu'\u00e0 ce que la derni\u00e8re prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nBeno\u00eet Genecand en tant que PLR, minoritaire, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC sur cette question est -ce que vous assumez totalement cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, voire mensong\u00e8re disait Doris Leuthard autour de la douche froide et de la fin de la banane et autres arguments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [90%] :\r\nBon, au d\u00e9part de de la discussion, c'est-\u00e0-dire il y a 6 cette semaine, on \u00e9tait face \u00e0 un projet soutenu par quasiment l'ensemble de la classe politique en Suisse romande m\u00e8ne une partie des des sections UDC un conseil f\u00e9d\u00e9ral li\u00e9es derri\u00e8re le projet, une \u00e9conomie qui a finalement pris position favorable et pas de position, donc la la messe semblait quoi dites et pour les opposants, en fait, la campagne, elle avait comme objectif de faire ressortir 2 points faibles de de de cette tr\u00e8s strat\u00e9gique, il y a aujourd'hui obtenu le le oui dans les urnes, c'est le le 1er c'est la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, la douche froide, finalement, c'est une mani\u00e8re de symboliser le fait que on s'engage dans un processus et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a redit tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il y a un point d'interrogation assez important sur la la partie hivernal 11 \u00e0 12 semaines et o\u00f9 le fait de dire : nous consommons rondelet \u00e9nergie \u00e9lectrique provenant de France ou d'Allemagne aura un c\u00f4t\u00e9 un peu hypocrite, c'\u00e9tait soulign\u00e9 mais c'est peut-\u00eatre pas le probl\u00e8me principal, le probl\u00e8me principal, c'est que l'Allemagne et la France sont \u00e9galement au milieu d'une r\u00e9volution d'une mutation industrielle forte dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 et il est pas du tout \u00e9vident que dans 7, 8, 10, 15 ans, ils sont en mesure, et j'ai envie de nous fournir technicit\u00e9 donc en la douche froide, \u00e7a symbolise, \u00e7a, je pense que \u00e7a symbolise assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nLa douche froide, l'homme, la banane est -ce que tout cela n'a pas emp\u00each\u00e9 Beno\u00eet Genecand, un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique n'a pas polluer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [89%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr parce qu'en fait le le th\u00e8me ultra- technique, c'est la premi\u00e8re fois que les Suisses prononce sur ce sujet -l\u00e0, il y a d'autres moyens de le rendre accessible, si j'ose dire, mais on a eu, moi j'ai vraiment pas mal d\u00e9battu les les d\u00e9bats quand ils \u00e9taient men\u00e9s, ils \u00e9taient pas mener sur les affiches ou tr\u00e8s peu, j'\u00e9tais amen\u00e9 sur les questions de fond \u00e0 celle de l'approvisionnement d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, celle finalement du du co\u00fbt de l'autre, alors on peut dire ce qu'on veut la campagne aujourd'hui, on peut faire effectivement un post- mortem, disons que les chiffres \u00e9taient exag\u00e9r\u00e9s ou non, une chose est s\u00fbre, c'est qu'annoncer une r\u00e9volution du type de celle qu'on est dans laquelle on s'engage \u00e0 dire qu'elle co\u00fbtera rien \u00e0 la population, cette affirmation -l\u00e0 \u00e0 mon avis, elle a \u00e9galement en elle- m\u00eame un germe de de qu'on peut critiquer assez fondamentalement c'est c'est donner un message un peu maternel en disant : on va se Cuper tout nous l'\u00c9tat, vous l'aurez rien n'a chang\u00e9 vos habitudes ne changeront pas la vie va continuer pour vous normalement et on va quand m\u00eame \u00e9conomiser 43 pourcent d'\u00e9nergie, donc, ne serait -ce que pour ces 2 th\u00e9matiques content qui a eu cette discussion, je rappelle quand m\u00eame que sont le r\u00e9f\u00e9rendum, ce projet de, de, de, de r\u00e9formes profondes aurait d\u00fb passer sans aucune discussion publique aujourd'hui, on a eu cette discussion publique et le nouveau, on va continuer d'en parler, on va m\u00eame tellement connu en parler que dans la session d'\u00e9t\u00e9 qui commence dans une semaine, il y en a d\u00e9j\u00e0 une th\u00e9matique qui est tr\u00e8s clairement li\u00e9e \u00e0 la question et qu'elle soutient l'hydraulique, on voit qu'on revient d'ores et d\u00e9j\u00e0 2 semaines apr\u00e8s le vote pour obtenir de l'argent, de nouveau, de, de, de, des des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [93%] :\r\nLes Amazones, il va falloir mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique vous avez promis avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris avec tarte qu'elle ne co\u00fbtera que 40 francs par an pour les m\u00e9nages est -ce que vous serez en mesure de tenir ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est qu'effectivement ce 1er paquet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique il il et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme valeur moyenne pour un m\u00e9nage 40 francs par an et \u00e7a, c'est clair, c'est pos\u00e9 et les chiffres qu'on a pu en tendant la campagne sont compl\u00e8tement fallacieux et je pense que cette probl\u00e9matique que l'on se trouve dans des campagnes avec de telles supercheries pour la bonne marche de notre d\u00e9mocratie, sa seule premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments ensuite le second, c'est quand m\u00eame rappeler que ce sont des mesures incitatives, qui donne une orientation claire mais qui inclus, du coup, tous les acteurs, les acteurs \u00e9conomiques, les, les, les propri\u00e9taires notamment qui qui doivent effectivement participer de ce tournant NRG et \u00e0 ce titre- l\u00e0 aussi heureuse que le Front \u00e9tait tr\u00e8s large parce que \u00e7a veut dire que, il y a un soutien qui est aussi large et puis pour la suite, h\u00e9 bien effectivement il faudra discuter, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est donc l'chez cette c'est ce 1er paquet hein de r\u00e9aliser tous ces projets qui sont en attente de de subventionnement les projets d'\u00e9nergie renouvelable et \u00e7a il faut y aller au plus vite et avec ambition aussi sur un certain nombre d'autres mesures, je pense notamment aux prescriptions en mati\u00e8re de parc automobile o\u00f9 on esp\u00e8re que \u00e7a sera plus ambitieux que ceux qui semble se se se projeter et puis pour la suite effectivement doit discuter pour l'instant, le Parlement dit on ne veut pas de Thaksin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au conseil national, ce sera s\u00fbrement suivie par le Conseil des \u00c9tats, les Verts n'\u00e9taient pas compl\u00e8tement ferm\u00e9e \u00e0 cette proposition, il faut qu'on \u00e9value d'autres propositions, je pense que le le prochain d'objets, ce sera la la loi sur le CO2 quand on parle de notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, h\u00e9 bien, la loi sur le CO2 est un enjeu majeur, et l\u00e0 il faudra qu'on tienne nos nos objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9es par le Parlement, encore derni\u00e8rement, dans le cas de la la la signature de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [93%] :\r\nBeno\u00eet Genecand il va falloir mettre en oeuvre ce texte est -ce que vous allez soutenir sa mise en application ou est -ce qu'il faut s'attendre \u00e0 \u00e0 des r\u00e9sistances \u00e0 des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nNon, il y aura, il y aura pas de blocage sur le la la partie financi\u00e8re de la RPC le l'argent qui a \u00e9t\u00e9 promis va \u00eatre distribu\u00e9 simplement le le le probl\u00e8me, c'est qu'avec \u00e7a on on ne fait que traiter une toute petite partie de la question et je r\u00e9p\u00e8te que, mardi, de 2 le 1er mardi de la session va avoir d\u00e9j\u00e0 une grande discussion sur est -ce qu'il faut oui ou non des \u00e0 nouveau un demi-1000000000 de francs par ann\u00e9e sans date de fin, cette fois pour l'hydraulique, je suis personnellement oppos\u00e9 dans les circonstances dans lesquelles l'argent est demand\u00e9 pour des raisons sur lesquelles il y a peut-\u00eatre un peu trop juste pour ce c'est tendre aujourd'hui ce que ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que on on a vendu \u00e0 la population un titre qui finalement est assez trompeur, alors si on veut parler de mensonges et tromperies, ce qu'on dit, \u00c9nergie 2050, or ce paquet nous porte p\u00e9niblement \u00e0 2025 et puis l'hostie et des probl\u00e8mes de de d'approvisionnement reste \u00e0 traiter et puis les, les, les questions finalement de de modification des comportements pour ramener assez 43 pourcent d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie reste devant nous de mani\u00e8re alors justement vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [92%] :\r\nComment voyez -vous la 2\u00e8me partie de la strat\u00e9gie apr\u00e8s 2025, Beno\u00eet Genecand et PLR, ont toujours plaid\u00e9 pour de l'incitation plut\u00f4t que des subventions, or le projet, on le sait, \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par votre commission du Conseil national dans laquelle vous si\u00e9gez, que fait- on pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [90%] :\r\nEn mati\u00e8re de, de, de fiscalit\u00e9, je pense qu'il faut distinguer les les probl\u00e8mes le le vrai probl\u00e8me, le, le grand probl\u00e8me auquel o\u00f9 on peut et on doit s'attaquer, c'est l\u00e0 le r\u00e9chauffement climatique, et personnellement je vois pas d'autres moyens pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, de rench\u00e9rir la tonne de CO2, mais le probl\u00e8me qu'on a ici, c'est que la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le, avec ses 84 francs la tonne et \u00e7a sert \u00e0 rien, que les petit-suisse passe de 84 francs \u00e0 240 ce qui est pr\u00e9vu, si on se soucie pas de voir ce qui est fait autour de nous, \u00e7a n'aura aucun impact sur le climat, or les Europ\u00e9ens et a la question de l'\u00e9nergie est forc\u00e9ment une question mondiale mais en tout cas europ\u00e9enne les Europ\u00e9ens aujourd'hui dans ce domaine sont encore \u00e0 5 euros la tonne et et prennent pas, en tout cas \u00e0 ce qu'on peut voir des mesures pour augmenter leur leur prix si si les pays du monde qui ont sign\u00e9 accords Paris sont s\u00e9rieux avec cet engagement si tous s'engagent \u00e0 rench\u00e9rir la tonne de CO2 alors pour la Suisse, finalement c'est tout \u00e0 fait faisable de le faire \u00e9galement, toujours \u00e0 la condition, c'est ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait effectivement \u00e9cart\u00e9e par les chambres que \u00e7a n'augmente pas la quote-part de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que cette fiction, fiscalit\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, retourne au citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [92%] :\r\nAlors, Lisa Mazzone, des subventions pour les \u00e9nergies vertes vont s'arr\u00eater en 2025, d\u00e9j\u00e0 j'ai envie de dire pour la RPC la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, qu'est -ce qu'on fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, il faut effectivement trouver d'autres formes de soutien et l\u00e0, nous on est pr\u00eat \u00e0 discuter au Parlement, on a \u00e9videmment des propositions, mais je crois que ce qui est ce qui est essentiel, c'est de pouvoir se se trouver une solution qui convienne \u00e0 tout le monde au sein du Parlement pour d\u00e9velopper non seulement les \u00e9nergies renouvelables, mais aussi les l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais aussi les nouvelles techniques de de stockage de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui va \u00eatre un des grands enjeux, en r\u00e9alit\u00e9, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et puis j'aimerais juste revenir sur la question du climat sur le climat, a rappel\u00e9 que la Suisse s'est engag\u00e9e dans un processus international qui a l'accord de Paris sur le climat et \u00e0 ce titre, non, on n'est pas seul dans notre coin \u00e0 \u00e0 faire ces d\u00e9marches, on le fait de mani\u00e8re concert\u00e9e et puis on doit poursuivre nos nos efforts et pourquoi on doit les poursuivent parce que on se on s'est engag\u00e9, quand on a quand on a choisi de se lancer dans ce processus qui a l'accord de Paris, h\u00e9 bien on s'y est engag\u00e9, et l\u00e0 il y a, il y a pas seulement notre notre consommation directe qui a, qui est en cause, mais il y a aussi \u00e9videmment l'\u00e9nergie grise et puis l'\u00e9nergie qui qui est li\u00e9e \u00e0 notre politique financi\u00e8re et l\u00e0, en mati\u00e8re d'investissements, on peut aussi impr\u00e9gn\u00e9 n'orientation qui soit beaucoup plus responsable \u00e9crire r\u00e9pondent \u00e0 7 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMais ce qu'il va falloir convaincre la population de payer plus, dans le second volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez -les, la question elle est, elle est sur la table, \u00e0 la grande question qui se pose c'est qu'est -ce que qu'est -ce qu'on aurait fait si on vous pas cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et quel coup \u00e7a \u00e7a \u00e7a aurait la l'int\u00e9r\u00eat de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est que l'argent restant Suisse, c'est-\u00e0-dire qu'on investit en Suisse, on cr\u00e9e de l'emploi en Suisse, on cr\u00e9e une dynamique \u00e9conomique de de recherche en Suisse et effectivement il faut qu'on se donne les moyens d'assurer d'assurer ce tournant sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [90%] :\r\nBonjour, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er d\u00e9bat prospectif donc au apr\u00e8s le la votation donc d'aujourd'hui qui a \u00e9t\u00e9 donc accepter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, je le rappelle, avec plus de 58 pourcent des des voix merci des Amazones et merci \u00e0 vous, Beno\u00eet Genecand, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Ansar merci merci Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:31:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59783831-F7B1-4834-90E2-15CA481D2CA5", "internalArchiveId": "59783831-F7B1-4834-90E2-15CA481D2CA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour de l'\u00e9lection vaudoise au Conseil d'Etat. Les r\u00e9actions de Cesla Amarelle, \u00e9lue socialiste et  d'Isabelle Chevalley, candidate non \u00e9lue Vert'Lib\u00e9raux", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "La gauche vaudoise conserve la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. La Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelleont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au second tour. Le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud Jacques Nicolet arrive en troisi\u00e8me position  devant la conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. L'ind\u00e9pendant Toto Morand et la PDC Sylvie Villa ferment la marche.", "durationSec": 713, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619274", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Amarelle, Cesla", "Chevalley, Isabelle"], "alternativeTitle": ["Second tour de l\u2019\u00e9lection vaudoise au Conseil d\u2019Etat: les r\u00e9actions de Cesla Amarelle et d'Isabelle Chevalley / FOR_2017-05-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.05.2017"], "variantIds": ["ece-8619274"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:47Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEn ligne avec nous qu'Isabelle Chevalley et Cesla Amarelle, Isabelle Chevalley, bonsoir, bonsoir Cesla, Amarelle bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir premi\u00e8res questions vous c'est ce Amarelle d'abord, f\u00e9licitations, merci, on vous a senti tendu dans cette campagne, est ce qu'on peut dire que ce soir vous \u00eates soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez en politique, rien n'est jamais acquis, donc c'est tout \u00e0 fait clair qu'on a eu un 1er tour que les journalistes ont qualifi\u00e9 un peu, de plus en plus lent, mais c'est vrai que, disons le, le 2\u00e8me tour \u00e9tait effectivement plus anim\u00e9e c'\u00e9tait inhabituel, inquiets, autant de de candidat pour un 2\u00e8me tour et c'est \u00e7a effectivement qui qui a cr\u00e9\u00e9 une un disons une une mobilisation forte de la part de la gauche et moi je tiens aujourd'hui vraiment hein a remerci\u00e9 les Vaudois pour la confiance qu'il qu'ils m'ont donn\u00e9 et puis je me r\u00e9jouis beaucoup de de travailler, il y a eu beaucoup de mobilisation de la part de demi- formation de la formation politique \u00e0 laquelle j'appartiens, le Parti socialiste a eu aussi les Verts qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9s mais aussi de l'\u00e9lectorat centriste et puis m\u00eame des PLA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley essayer mais pas plus, qu'est-ce qui n'a pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [91%] :\r\nJe crois que Monsieur qu'il n'y a fait une bonne analyse, c'est clair que le manque de participation nous a pas aid\u00e9s, on sait que la gauche arrive \u00e0 se mobiliser dans ces moments -l\u00e0, de mani\u00e8re plus forte que la droite en ce qui nous concerne, l'Alliance, c'\u00e9tait juste puisque dans sur l'histoire lib\u00e9rale, on constate qu'il y a eu plus de 8 ans 7 pour son son soutien \u00e0 Monsieur Nicolet que moi- m\u00eame j'ai eu un soutien tr\u00e8s fort aussi \u00e0 l'UDC et au PLR, donc on voit que cette alliance soit disons contre nature ne l'\u00e9tait pas que nos \u00e9lectorats respectifs ont soutenu cette alliance et je pense que cette campagne nous a permis de nous, de nous souder le le centre droit Vaudois et permet de voir venir la l\u00e9gislature des 5 prochaines ann\u00e9es au Conseil de mani\u00e8re positive, puisque je vous rappelle qu'on a la majorit\u00e9 au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [85%] :\r\nOui, mais justement, Isabelle Chevalley, vous avez la majorit\u00e9 au Grand Conseil donc math\u00e9matiquement vous dont vous auriez d\u00fb \u00eatre favorite, si j'ose dire la l'argent Lens de droite a fonctionn\u00e9, dites -vous, en tout cas, il n'a pas suffi \u00e0 atteindre votre objectif personnel est -ce que du coup vous diriez que c'est un \u00e9chec personnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [89%] :\r\nMais non, c'est pas un \u00e9chec personnel, un objectif personnel en politique, tout, tout le monde sait tr\u00e8s bien que si vous avez pas des \u00e9quipes derri\u00e8re des gens qui s'engagent pour vous si vous avez pas un parti, vous n'\u00eates rien, donc il y a jamais d'objectif non mais arr\u00eatez de penser toujours que parce qu'on est candidat \u00e0 une avec Sion fait jamais \u00e7a aux hommes, \u00e7a c'est rigolo Chafoix c'est une femme objectif personnel disent ambition opportuniste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nQuand on se pr\u00e9sente \u00e0 des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame une campagne relativement personnel ce qu'on nomme on d\u00e9signe quand m\u00eame des individus, hein, au gouvernement du coup la campagne et de toute mani\u00e8re personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [86%] :\r\nMais oui, les personnels, mais seul, vous ne faites rien, si vous avez pas des \u00e9quipes derri\u00e8re si vous avez pas des gens qui vous monte des stents, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, j'avais qu'\u00e0 arriver au en listant \u00e9tait mont\u00e9, les gens \u00e9taient l\u00e0, je me d\u00e9pla\u00e7ais d'un coin d'un autre : j'\u00e9tais vraiment moi j'ai une profonde reconnaissance pour tous ces militants qui ont donn\u00e9 autant d'\u00e9nergie pour ce ticket et je leur dis ce soir un tout grand merci, ainsi qu'\u00e0 tous ceux qui nous ont soutenus, conclu \u00e0 ce ticket, je pense qu'on avait raison de mener cette bataille, je n'ai vraiment aucun regret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [93%] :\r\nCesla Amarelle plusieurs ont d\u00e9plor\u00e9 une campagne au cours de laquelle vous avez gommez vos convictions personnelles, hein, vous avez en quelque sorte arrondi les coins, vous avez r\u00e9affirm\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent vos id\u00e9aux votre positionnement politique ou ou pas du tout puisque vous entrez dans un coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai jamais gommer mes convictions, je j'ai port\u00e9 un un programme qui est fond\u00e9 sur sur des des vraies propositions que que la gauche et les Verts habituellement porte c'est clair que d\u00e9fendre par exemple des des travaux temporaires subventionn\u00e9s pour les les travailleurs de plus de 50 ans, d\u00e9fendre une augmentation des subsides des primes d'assurance maladie, je vois pas en quoi on prie comme si ses convictions, peut-\u00eatre qu'il a un Style diff\u00e9rent que celui qu'il y a au Conseil national, \u00e7a, \u00e7a je vous l'accorde \u00e9videmment bien parce que quand vous \u00eates au conseil national et que vous \u00eates en en d\u00e9bat contre Oskar Freysinger ou contre comme \u00e7a m'est arriv\u00e9, Adriana plut\u00f4t ou contre d'autres personnalit\u00e9s de l'UDC ben forc\u00e9ment que les d\u00e9bats au Parlement sont vifs mais disons un politicien, il est tout \u00e0 fait en mesure de ce de ce de, de, d'\u00eatre d'occuper en fonction de la fonction qu'il qu'il occupe, ou bien qu'il Aspire \u00e0 occuper \u00e0 trouver le ton et je pense que, aujourd'hui, le r\u00f4le d'un gouvernement c'est de rassembler, c'est de porter des des projets concrets, c'est clair, c'est, c'est un autre r\u00f4le que celui qu'on a g\u00e9n\u00e9ralement au Conseil national, vous savez, Pierre-Yves Maillard \u00e9tait per\u00e7u comme un prix bas tr\u00e8s \u00e0 gauche lorsque il \u00e9tait au Conseil national et puis forc\u00e9ment lorsque vous occuper une fonction comme celle de pr\u00e9sident du gouvernement, h\u00e9 bien forc\u00e9ment vous vous adaptez \u00e0 cette, \u00e0 cette nouvelle fonction, et je crois que c'est c'est tout \u00e0 fait normal mais les convictions elles sont fortes, elles demeurent et moi je suis tr\u00e8s fier de porter les convictions de la gauche au sein du gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley, vous avez men\u00e9 une campagne, on va dire, relativement allez incisives ou agressifs, diront certains, on vous a d\u00e9crit d'ailleurs comme un chien dans un jeu de qui est -ce que c'est \u00e7a qui vous a desservi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [87%] :\r\nNon mais, et c'est pas d'abord s'arr\u00eater avec cette histoire d'agressif, j'\u00e9tais offensive certains \u00e0 un moment donn\u00e9 en fait campagne, on fait pas campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [94%] :\r\nMais les Vaudois pas les t\u00eates qui d\u00e9passent en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [83%] :\r\nBen voil\u00e0 il ont pas \u00e9lu au pays, moi j'ai pas de probl\u00e8me d\u00e9mocrate je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [97%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me, j'essaie juste d'analyser votre votre \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [90%] :\r\nMais en tout cas on a jamais dit dans les march\u00e9s, que c'\u00e9tait un probl\u00e8me de de d'abattre de demander \u00e0 l'adversaire qu'elle \u00e9tait vraiment ces id\u00e9es, j'ai expos\u00e9 mes id\u00e9es on a expos\u00e9, nous le centre- droit nos id\u00e9es et j'esp\u00e8re quand m\u00eame que dans ce pays, on peut d\u00e9battre et puis on \u00e9tait quand m\u00eame pas au point des maquereaux, Le Pen, faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, donc on est l\u00e0, on d\u00e9bat, on se bat pour nos id\u00e9es et je me suis toujours battu pour mes id\u00e9es, dans des combats, parfois difficiles sur le nucl\u00e9aire, sur des gens qui \u00e9taient aussi incisif, mais je crois que c'est aussi \u00e7a que les gens aiment, on voit tr\u00e8s bien quand il y a pas d\u00e9bat, les gens ils zappent, vous \u00eates toujours \u00e0 l'aff\u00fbt de l'auditeur ou du t\u00e9l\u00e9spectateur et vous savez bien que quand il y a, il se passe rien, ben les gens ils vont voir ailleurs et je pense que c'est pas un probl\u00e8me de d\u00e9battre avec des adversaires politiques, ensuite on va boire un verre, on fait autre chose, mon Dieu, si on de plus caus\u00e9 parce qu'on a fait des campagnes compte, l'autre en ce plus beaucoup dans ce dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [95%] :\r\nIsabelle Chevalley on a pu entendre de nombreuses critiques au sein m\u00eame du Parti Vert lib\u00e9ral suisse suite \u00e0 votre candidature et votre ralliement \u00e0 l'UDC est -ce que politiquement \u00e7a ne risque pas d'\u00eatre difficile pour vous de vous relever suite \u00e0 cette alliance, notamment avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [92%] :\r\nD'abord je ai pas par terre, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et puis ensuite, non mais absolument pas compte les Verts lib\u00e9raux des Grisons font alliance avec les Verts, moi j'ai pas critiquer cette alliance -l\u00e0 et des alliances dans des cantons avec des configurations totalement diff\u00e9rente, on a, on l'a expliqu\u00e9 maintenant \u00e0 nos coll\u00e8gues Verts lib\u00e9raux suisses on avait le soutient \u00e0 200 pourcent de de la direction du parti qui avait bien compris l'opportunit\u00e9 pour les Verts, lib\u00e9raux d'entrer dans un ex\u00e9cutif parce qu'il y a que lorsqu'on sera vraiment entrer dans un ex\u00e9cutif qu'on pourra faire valoir nos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [92%] :\r\nCesla Amarelle le compromis dynamiques qui \u00e9tait largement mis en avant lors du 1er tour malmen\u00e9 au second tour, c'est le moins qu'on puisse dire, on sent bien que le tableau est est un peu fissur\u00e9e, tout de m\u00eame est -ce que ce compromis dynamique va survivre \u00e0 cette campagne selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas, disons le nouveau gouvernement est le nouveau Parlement devront trouver une formule pour pouvoir travailler de mani\u00e8re efficace, comme ils l'ont fait durant cette l\u00e9gislature qui se termine et \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, moi je pense politiquement pas cette nouvelle formule, elle va devoir et je je rebondis sur sur ce que d'Isabelle Chevalley, par exemple sur le la question du positionnement par exemple des Verts lib\u00e9raux au Grand Conseil, on sait qu'il y avait quand m\u00eame une une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s verts lib\u00e9raux qui n'\u00e9tait pas chaud pour l'alliance avec le alors, Isabelle Chevalley me dit que non, mais, disons, moi j'avais cru comprendre qu'il avait dans le savait, \u00e7a on le savait, mais disons on va voir un petit peu Mazembe, on parle de cette nouvelle formule, mais par exemple, on verra quel est le positionnement des Verts lib\u00e9raux sur sur le au nouveau Grand Conseil est ce qu'ils feront alliance comme ils l'ont fait par le pass\u00e9 dans le cas de cette l\u00e9gislature qui se termine avec le centre avec des repr\u00e9sentants de vol libre et autres ou bien est -ce qu'ils feront alliance d\u00e9sormais avec le PLR et l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [87%] :\r\nParce que les se sont durcies, hein, quand m\u00eame, entre la gauche et la France n'est pas une droite plus offensive au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, on verra bien, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s il faut faire de la politique, c'est des actes et puis lorsqu'il y a des projets, h\u00e9 ben, il faut se positionner sur des projets et puis on verra bien au-del\u00e0 du dogmatisme des uns et des autres, ce que feront le centre droite, la droite en g\u00e9n\u00e9ral et le Centre sur sur les projets qui seront propos\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley cette alliance de droite PLR UDC Verts lib\u00e9raux quel est \u00e0 vos yeux, son avenir dans le canton de Vaud c'est quand m\u00eame une une alliance on peut qualifier de fragiles, hein, l'UDC ne porte pas les Verts lib\u00e9raux dans son coeur et vice- versa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [90%] :\r\nMais je crois que cette, cette campagne de 3 semaines, a permis vraiment de souder ce centre droit Vaudois et je crois que \u00e7a, vous l'avez pas encore bien saisi, mais vous allez pas tard\u00e9 \u00e0 saisir parce que l'est le fait de se parler, de dialoguer, d'\u00e9changer, de se voir, de se rencontrer et et \u00e7a a permis de montrer \u00e0 tous ces gens, que ce soit les miens ou \u00e0 l'UDC que somme toute, on avait beaucoup plus de points communs que 2 points divergents et en m\u00eame temps, on voit que le dialogue est tout \u00e0 fait possible et ouvert, y compris sur l'\u00e9cologie avec l'UDC, vous le savez bien, il y avait n'avait quand m\u00eame une une part non n\u00e9gligeable qui \u00e9taient pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et c'est ce dialogue -l\u00e0 qu'on va continuer cette campagne nous a vraiment soud\u00e9e et je crois que faut pas sous- estimer l'effet de cette campagne de 3 semaines, quel est le fait que va avoir cette campagne sur les 5 ans \u00e0 venir quant au centre, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, monsieur Donzet a d\u00e9missionn\u00e9 du PDC, Olivier mais volume n'a pas de programme, on sait pas, soit \u00e0 gauche, \u00e0 droite, ils nous ont exclu du Centre donc somme toute, je pense qu'aujourd'hui, l'alliance des Verts lib\u00e9raux elle clairement que le PLR et l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [92%] :\r\nCesla Amarelle je vais pas vous laisser partir sans vous poser la question, vous la devinez. \r\nJe tout au long de cette campagne, vous avez affirm\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat pour le d\u00e9partement de la formation pour l'\u00e9cole est -ce que vous confirmez ce soir, \u00e7a vous int\u00e9resse toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, on verra, c'est une d\u00e9cision qui se prend coll\u00e8ge c'est c'est vrai que c'est difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade, moi pour l'instant, je suis tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [84%] :\r\nSe faire mieux r\u00e9guler dicast\u00e8re pourraient \u00eatre remani\u00e9, si vous ne deviez pas obtenir la formation, je vous la pose comme \u00e7a quels autres d\u00e9partements vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [89%] :\r\nMais moi tout maintes politique c'est la richesse qu'est-ce que vous voulez que je vous dise, il y a, sujets qui sont migration et de la ville, par exemple, un sujet qui m'int\u00e9resse en politique et c'est vrai que la la d\u00e9couvert de nouveaux dossiers et est tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant donc vrai, franchement j'ai j'ai pas j'ai pas non j'ai pas de, de, de volont\u00e9 de vous, de vous donner un un quelconque indice parce que sinc\u00e8rement je n'ai pas pens\u00e9, je crois que le vous savez encore hier soir j'\u00e9tais en campagne, jusqu'\u00e0 9 heures du soir, et c'est vrai que pour moi le l'objectif, c'\u00e9tait d'abord ce dimanche et c'est vrai que demain est un autre jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Cesla Amarelle, merci \u00e9galement \u00e0 vous Isabelle Chevalley d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci \u00e9duquons. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:46:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale, candidate \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, \u00e9lue au conseil d'Etat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E22C199-F811-49AF-A684-EBA946DC8405", "internalArchiveId": "6E22C199-F811-49AF-A684-EBA946DC8405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: Entre des insectes dans une for\u00eat tropicale, un choeur de rainette et de jeunes chouettes dans une for\u00eat alpine, il fallait choisir\u00a0le choeur de rainettes. \u00a0\u00a0Explications\u00a0:\u00a0\u00a0\u00a0 Le choeur des rainettes (3 \u00e0 5 cm de longueur) qui a du coffre\u00a0! La rainette a besoin de mare temporaires avec v\u00e9g\u00e9tation aquatique bien d\u00e9velopp\u00e9e. Aujourd'hui ce batracien est menac\u00e9 et sa population tr\u00e8s fragment\u00e9e. Ce qu'on faire pour favoriser la rainette\u00a0: recr\u00e9er des \u00ab\u00a0gouilles\u00a0\u00bb temporaires en milieu ouvert. Comment se fait-il que ce minuscule batracien ait autant de puissance vocale\u00a0? Et comment font-ils pour se reconna\u00eetre\u00a0? Les m\u00e2les ont un sac vocal sous la gorge qui amplifie le son\u00a0; un son qui peut atteindre 100 d\u00e9cibels \u00e0 50 cm (et qui est produit jusqu'\u00e0 30'000 fois par nuit), c'est proche d'un camion qui passe sur une route. Les femelles retrouvent les \u00ab\u00a0meilleurs m\u00e2les\u00a0\u00bb gr\u00e2ce au chant plus ou moins fort, plus ou moins rapide, plus ou moins grave. Le m\u00e2le qui a un chant rapide puissant et grave a plus de chances\u00a0!", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600944", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-05-21T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8600944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:41Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nUne atmosph\u00e8re qu'on peut essayer on a de la chance entendront entre avril et bonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous alors qu'entend-on alors on entend ici le coeur des rainettes, ce petit batracien qui mesure 3 \u00e0 5 centim\u00e8tres de longueur, donc peu \u00e0 peu pr\u00e8s grand comme une pi\u00e8ce de 5 francs et pourtant qui a du coffre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [91%] :\r\nEffectivement un sacr\u00e9 corps encore une fois, on n'a pas la chance d'entendre partout, c'est un avant de parler de comment \u00e7a se fait que ce petit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [84%] :\r\nCitant ce petit animal de 3 5 centim\u00e8tres et autant de coffre, on trouve o\u00f9 la rainette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\nLa rainette \u00e9tait autrefois batracien r\u00e9pondu non \u00e0 basse altitude sur le Plateau suisse, elle a besoin de de oui de mare souvent temporaires avec une v\u00e9g\u00e9tation aquatique parfois bien d\u00e9velopp\u00e9e et malheureusement le le le drainage de l'ass\u00e8chement des zones humides, l'intensification de nos pratiques, a fait dispara\u00eetre beaucoup d'habitat des rainettes si bien qu'aujourd'hui ce batracien est devenu menac\u00e9 et sa r\u00e9partition est fragment\u00e9e, c'est-\u00e0-dire on la rencontre un peu partout sur le plateau, mais avec parfois des d\u00e9g\u00e2ts des populations qui sont devenus tr\u00e8s isol\u00e9s qui sont beaucoup moins importantes que qu'autrefois et \u00e7a sert \u00e0 rien de faire des biotopes dans mon jardin, c'est pas \u00e7a qui va nous attirer non pas vraiment parce qu'elle a, elle a besoin, l\u00e0 les exigences \u00e9cologiques, un peu plus, plus \u00e9lev\u00e9, donc elle va pas pouvoir venir dans le dans le dans la mare que vous creusez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre maison, \u00e7a c'est difficile \u00e0 tirer de cette mani\u00e8re -l\u00e0, par contre, la mesure qui peut \u00eatre fait, c'est de cr\u00e9er de nouveaux d\u00e9go\u00fbt, il y a des d\u00e9marre temporaires dans des endroits favorables, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de du noyau de population encore existants et donc pr\u00e8s des for\u00eats oui elle va va pas vit vraiment en for\u00eat, elle a besoin quand m\u00eame de lumi\u00e8re de soleil, c'est un certain batracien qu'un temp\u00e9rament un peu m\u00e9ridionales donc les batracien les, les, les habitants sont plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 en milieu ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [85%] :\r\nQuand, mais elle, elle, elle va sur les arbre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [86%] :\r\nC'est une a repris arboricole, elle peut monter m\u00eame \u00e0 plusieurs m\u00e8tres de hauteur gr\u00e2ce \u00e0 ces petites ventouses situ\u00e9 sous les pattes qui caract\u00e9rise le groupe des rainettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [80%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se fait que cette petite rainettes de 3 \u00e0 5 centim\u00e8tres puisse avoir autant de puissance rainettes ces m\u00e2les et femelles, on est d'accord, le terme rainettes pour douleurs les mal \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nExactement, et puis c'est vrai qu'on se peut se demander quand on a une marque qui chante enfin en chantant fait plusieurs dizaines voire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [83%] :\r\nPlusieurs centaines de de de batracien on irait coutelas on entend plusieurs individus, hein, qui se r\u00e9pondent. \r\nVoil\u00e0, on imagine bien que ce sont les march\u00e9s qui chante, qui profite de de ce sac vocal qu'ils ont sous la sous la gorge pour amplifier le son et puis on a ce coeur des rainettes et puis on se demande enfin c'est un peu moins une question que les naturalistes, les chercheurs se sont oppos\u00e9s, comment font les dames rainettes les femelles pour finalement s'orienter et quels sont les m\u00e9canismes qui font que les femelles vont vont se rapprocher plut\u00f4t d'un mal plut\u00f4t que d'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [88%] :\r\nAlors comment elles font pour choisir je pr\u00e9cise encore vous, j'aimerais que vous pr\u00e9cisiez la force de ce Champ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [92%] :\r\nCe chant peut atteindre 100 d\u00e9cibels \u00e0 50 centim\u00e8tres donc c'est c'est proche en fait d'un camion qui est pas sur une route, un attentat, l'intensit\u00e9 du Champ, c'est tout \u00e0 fait spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [84%] :\r\nAlors ces dames comment elles font pour choisir alors r\u00eavons, elles vont pas Jean Cl\u00e9ment ne d\u00e9fendent pas territoire donc les femelles vont pas se rapprocher d'un territoire, c'est pas un v\u00e9ritable territoire comme on l'entend chez les oiseaux, par exemple, les m\u00e2les vont pas apport\u00e9 de soins au petit donc c'est pas les soins parentaux ont post\u00e9, c'est pas la rainette va pas choisir un bon papa poule, ni un constructeur vaut pas Fabry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [82%] :\r\nLe nom exactement, donc effectivement, \u00e7a c'est de l'or du Champ c'est c'est du chant et mais on se rend compte si on r\u00e9\u00e9coute encore un petit coup le le ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [78%] :\r\nDes rainettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [83%] :\r\nPercevoir une diff\u00e9rence entre les individus, il en a pens\u00e9 qu'on entend plus fort que d'autres, alors oui, il y en a bien un chant aussi vide. \r\nLe rythme est plus rapide chez certains individus, en fait, donc on a, c'est des exp\u00e9riences de laboratoire, on a pris des m\u00e2les de rainettes on a pris des femelles, et on a vu en laboratoire vers quel mal se dirigeait pr\u00e9f\u00e9rentiellement les femelles et on on s'aper\u00e7oit que ces dames rainette h\u00e9 bien, sont sensibles, d'une part \u00e0 la gravit\u00e9 du son, d'autre part, \u00e0 la rapidit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [86%] :\r\nDu du, du rythme, du son et troisi\u00e8mement \u00e0 la puissance, donc c'est ces 3 facteurs qui sont d\u00e9terminants pour que les rainettes femelles s'oriente vers si mal donc l'image qui chantent plus fort les marins qui chantent plus grave, l'image qui chantent plus rapides seront pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s couture, l'\u00e9nergie, vous imaginez chanter toute la nuit jusqu'\u00e0 30000 fois dans une nuit de de faire ses ses strophes sonores, donc \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie assez mal pour essayer de, de, finalement, de d'attirer les faveurs des femelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [94%] :\r\nIl y a pas d'\u00e9tude de la de de couleur, il y a pas de ils ont pas travaill\u00e9 sur les couleurs des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [86%] :\r\nAlors il y a aussi un facteur compl\u00e9mentaire on fait on se rend compte que les les femelles vont aussi s'orienter vers les m\u00e2les qui ont des sacs beaucoup plus color\u00e9, suivant la nourriture, les laissa colloque vos se colore en orange, donc c'est un carot\u00e9no\u00efdes qui est pr\u00e9sent dans certaines une nourriture diversifi\u00e9e, et donc c'est mal \u00e0 aurait en fait une main meilleur syst\u00e8me il ne immunitaire et donc les femelles ressort y entre aussi par la couleur de ses sacs vocaux, vous rendez compte, ce travail de choisir ce mal, c'est quand m\u00eame quelque chose d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [79%] :\r\nCaroline. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-19T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BC77E89-9CDF-4830-ACA8-5AFF1854B443", "internalArchiveId": "8BC77E89-9CDF-4830-ACA8-5AFF1854B443", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l'interview de Doris Leuthard", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "58,21% des Suisses ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard.\r\n\r\n* * Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l'interview de Doris Leuthard 18h D\u00e9bat Mazzone-Genecand\r\n  DIRECT STUDIO GE \r\n DIRECT STUDIO GE \r\nSLV Lisa Mazzone, vice pr\u00e9sidente et conseill\u00e8re nationale verte GE DIRECT STUDIO GE\r\nSLV Beno\u00eet Gencand, conseiller national PLR GE et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. DIRECT STUDIO GE\r\nDeux conseillers nationaux genevois sont avec nous... la vice-pr\u00e9sidente des Verts Lisa Mazzone, bonsoir... Et le PLR Beno\u00eet Genecand, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, bonsoir...\r\nLisa Mazzone\r\n- L'interdiction de construire des centrales nucl\u00e9aires est d\u00e9sormais inscrite dans la loi. Mais pas de date de fermeture pr\u00e9vue... est-ce un v\u00e9ritable tournant \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n- Tout repose sur l'IFSN, l'autorit\u00e9 de surveillance qui devra dire s'il faut modifier des \u00e9l\u00e9ments des centrales... avez-vous confiance dans cet organisme ?\r\n- Il va falloir mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Vous avez promis avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Doris Leuthard qu'elle ne co\u00fbtera que 40 francs par an pour les m\u00e9nages... Pourrez-vous tenir cette promesse ? \r\n- Les subventions pour les \u00e9nergies vertes vont s'arr\u00eater en 2025 d\u00e9j\u00e0, pour la RPC... la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant... Que fait-on apr\u00e8s ?\r\n- Le deuxi\u00e8me volet de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, qui se basait sur des taxes incitatives, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Conseil national... Va-t-il falloir convaincre la population de payer plus dans le second paquet ?\r\nBeno\u00eet Genecand\r\n- En tant que PLR minoritaire alli\u00e9 \u00e0 l'UDC, est-ce que vous assumez totalement cette campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, voire mensong\u00e8re, autour de la douche froide et de la fin de la banane ? \r\n- Est-ce que \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ? \r\n- La raison l'a emport\u00e9 sur la peur aujourd'hui... Vous l'admettez ?\r\n- Aujourd'hui, les Suisses ont accept\u00e9 l'interdiction d'une nouvelle centrale nucl\u00e9aire... Est-ce que l'organe ind\u00e9pendant de suret\u00e9 nucl\u00e9aire ne subira pas trop de pression quand il devra par exemple imposer des r\u00e9\u00e9quipements \u00e0 un exploitant ?\r\n- Il va valoir mettre en oeuvre ce texte... Allez-vous soutenir sa mise en application, ou faut-il s'attendre \u00e0 des blocages ? \r\n- Comment voyez-vous la deuxi\u00e8me partie de la strat\u00e9gie, apr\u00e8s 2025... les PLR ont toujours plaid\u00e9 pour de l'incitation plut\u00f4t que des subventions... or le projet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par votre commission du conseil national dans laquelle vous si\u00e9gez.... Que fait-on pour la suite ?\r\n- Il y a le march\u00e9 qui est tr\u00e8s d\u00e9favorables aux grands groupes comme AXPO et ALPIQ qui produisent \u00e0 perte depuis plusieurs ann\u00e9es, que ce soit avec l'hydraulique ou le nucl\u00e9aire... ne faut-il pas une solution urgente pour \u00e9viter qu'ils ne tombent en faillite ? \r\n- On parle de mise aux ench\u00e8res r\u00e9serv\u00e9s aux producteurs suisses. Ou de quotas d'achat d'\u00e9nergie renouvelables... Est-ce que ce sont des pistes  qui pourraient vous satisfaire ?", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619265", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l\u2019interview de Doris Leuthard / FOR_2017-05-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["58,21% des Suisses ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soumise au r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-8619265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:39:48Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt le r\u00e9sultat est sans appel : 58 pourcent de de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 les Suisses ne veulent plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, ils sont d'accord, de tourner progressivement le dos \u00e0 l'atome et de favoriser les \u00e9nergies renouvelables, une victoire pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, en charge de l'\u00e9nergie, premi\u00e8res questions que je lui posais tout-\u00e0-l'heure, diriez -vous que vous avez remport\u00e9 aujourd'hui votre combat le plus important et le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [85%] :\r\nLe plus important, \u00e7a se laisse \u00e0 l'histoire, il \u00e9tat difficile ce combat parce que quand m\u00eame, je pense \u00e0 la campagne, ouais, \u00e9tait assez dure, et on a, on avait beaucoup d'affiches beaucoup de \u00e0 mon avis aussi de de autonomie du mensonge \u00e0 l'oreille, on \u00e9tait toujours un peu dans la d\u00e9fensif, mais c'est comme \u00e7a aujourd'hui, il faut convaincre finalement et je suis tr\u00e8s contente que le peuple suisse ne se laissait pas d\u00e9sinformer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [81%] :\r\nVous diriez qu'il y avait beaucoup de faillite News comme on dit, mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [87%] :\r\nVoyez je d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a me fait un peu de souci aussi pour moi, notre d\u00e9mocratie directe parce que je pense le citoyen a vraiment besoin tant craint de temps 4 est un sujet qu'on a les les arguments pour et contre, d'une transparence \u00e0 la table et je pense \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour nos citoyennes et citoyens de vraiment s'informer correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [94%] :\r\nAlors ce oui aujourd'hui dans les seuils tarte est \u00e9videmment un point de d\u00e9part, c'est une victoire d'\u00e9tape, il va falloir maintenant mettre en oeuvre ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique est -ce que vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9 par la t\u00e2che qu'il reste \u00e0 accomplir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nPour la premi\u00e8re \u00e9tape, je me fais pas beaucoup de soucis parce qu'on laisse la loi la nouvelle entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier \u00e0 18 ans, alors \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est bien pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a ce qu'il faut regarder l'int\u00e9r\u00eat, le march\u00e9 europ\u00e9en avec les prix tr\u00e8s bas, \u00e7a restera encore un certain temps, l\u00e0 il faut vraiment bien positionn\u00e9s maintenant notamment litres Luc r\u00e9fl\u00e9chir comment on peut aussi gagner de l'argent avec cette marche et en m\u00eame temps regarder qu'on a aussi des investissements en Suisse, alors faites la 2\u00e8me \u00e9tape, je pense, \u00e7a sera au centre de nos, de nos analyses nous mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nLes milieux oppos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne ont fait campagne contre vous est -ce que vous ne craignez pas une pluie de position aux projets futurs, au nom de la protection du paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [88%] :\r\nNon je pense on a dans la loi des mesures tr\u00e8s sensible \u00e0 l'environnement qui distend lesquels sonne c'est pas permis et on en conna\u00eet plus ou moins les projets qui sont sur la table et, finalement, ce sont des d\u00e9cisions cantonales et m\u00eame communal et je pense l\u00e0 notre population, tous 3 d'accepter ou non un projet des \u00e9oliennes en mer, naturellement, il faut toujours savoir, on peut, il faut aussi \u00e0 avoir quelque part qu'\u00e9oliennes parce qu'autrement on importe du fossile et l\u00e0 aussi le citoyen d'un toit \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nIl y a 34 \u00e9oliennes en Suisse, combien en pr\u00e9voyez -vous \u00e0 terme dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\nOn n'a pas une planification, on a toujours fait des analyses du potentiel hein le potentiel, il existerait notamment en hiver, ce serait une pomme source -t-il mais finalement \u00e7a d\u00e9pend vraiment si on a des investisseurs si les proc\u00e9dures sont positifs et on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nIl y a 38000 projets en attente de subventionnement c'est une longue liste d'attente, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 dans le domaine du solaire est -ce qu'Alex oui d'aujourd'hui, ses 38000 projets vont pouvoir progressivement tous se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [91%] :\r\nOui, je pense, le fonds aura suffisamment d'argent, pas pour tout le monde avec la RPC, un iPhone, on a toujours dit r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, voil\u00e0 la r\u00e9tribution ne sera pas dit \u00e0 disposer pour les petits projets plut\u00f4t pour l'\u00e9cran pour les petits, c'est le paiement unique qui est \u00e0 disposition, c'est quand m\u00eame une contribution et merci \u00e0 tous ces producteurs et je pense on a suffisamment d'argent pour le moment, pour tous ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit un les subsides vont s'arr\u00eater un jour pour l'\u00e9nergie renouvelable \u00e0 r\u00e9tribution justement \u00e0 prix co\u00fbtant et limit\u00e9e \u00e0 6 ans que fait- on \u00e0 partir de 2025, si le co\u00fbt de production n'atteint pas le prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [86%] :\r\nJe pense aujourd'hui, ou voyez, notamment dans le solaire, que les prix du march\u00e9 sont sont prescrits, alors je pense pour l'avenir, on n'a plus besoin des subsides, c'est vraiment un prix du march\u00e9, et c'\u00e9tait toujours l'id\u00e9e au au d\u00e9but on en on a ces subsides mais si les bless\u00e9s les les prix baissent au march\u00e9, je pense que c'est vraiment la responsabilit\u00e9 de l'investisseur et on voit tempo coude paye au c'est d\u00e9j\u00e0 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [95%] :\r\nEst ce qu'il faudra un jour construire une nouvelle centrale \u00e0 gaz en Suisse pour ne pas trop d\u00e9pendre de l'\u00e9tranger, en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [91%] :\r\nNon, je pense, je pense bien que non parce que \u00e0 premi\u00e8re vue on a en hiver, quelques noms ont, moyenne, ce sont 11 semaines o\u00f9 on importe d'\u00e9lectricit\u00e9 alors c'est quand m\u00eame des semaines assez court 11 semaines je pensais aussi possible qu'on trouve des solutions si on aurait besoin avec d'autres payent \u00e0 la fronti\u00e8re, notamment en Allemagne, et vous avez des usines \u00e0 gaz qui sont pas en fonction, et troisi\u00e8mement si on trouve des solutions pour le stockage d'\u00e9lectricit\u00e9, je pense que le probl\u00e8me aussi techniquement et r\u00e9solu et je pense bien que dans les 15 ann\u00e9es dans l'avenir, on va trouver de telles solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [94%] :\r\nDoris Reuters, vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous n'\u00e9tiez il y a pas pr\u00e9occup\u00e9 par le 1er volet de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 pour vous vous, \u00e0 quoi devra ressembler le 2\u00e8me volet de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [85%] :\r\nOui, pour le moment, j'\u00e9coute beaucoup de diff\u00e9rence, solution de tous les partis tous les entreprises qui, et \u00e7a c'est un peu un p\u00eale-m\u00eale, tout le monde utilise la citation est encore rasseoir quelque chose de l'\u00c9tat et je pense, maintenant il faut vraiment se laisser un peu le temps r\u00e9fl\u00e9chir bien ces 120 millions pour litres qu'ils arrivent et 1er juin janvier alors je j'attends aussi \u00e9teint ces entreprises menottes calmer un peu le j'attends contre le d\u00e9veloppement des prix au march\u00e9 europ\u00e9en et nous on a dit en en leur faveur, nous fera pas le march\u00e9 pour les m\u00e9nages \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais il faut vraiment bien faire l'analyse et \u00e9tudier des possibilit\u00e9s qui en famille soufi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nAujourd'hui, le prix du march\u00e9 tr\u00e8s bas 3 4 centimes par kW/h sur le march\u00e9 libre, les grands acteurs de ce march\u00e9, les 2 grands groupes que son Axpo et Alpiq aligne les pertes, est ce qu'il faudrait un jour l'\u00c9tat intervienne pour sauver ces acteurs qui pourraient \u00eatre comme Clubic tout fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez je pense avec Axpo, ce sont 9 cantons qui sont des actionnaires je pense les la responsabilit\u00e9, c'est premi\u00e8rement avec les actionnaires, deuxi\u00e8mement, si vous regardez le bilan de Axpo, c'est 30, si 37 pourcent qui qui \u00e0 l'\u00e9tranger, alors je pense l\u00e0 on gagne de l'argent, alors peut-\u00eatre il faut aussi survivre quelques ann\u00e9es ou en Suisse, c'est peut-\u00eatre pas tellement profitable avec Alpiq, on sait o\u00f9 passer, ils ont fait des erreurs, parce qu'ils ont pris achet\u00e9 et OS avec un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, et ils ont pas diminuer les \u00e9tait alors je me Toronto l\u00e0 si c'est vraiment le r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral du peuple suisse pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, alors tout le monde veut que les le litre restant le pilier fort sans question, mais je pense aussi ces ces entreprises trouvent quand m\u00eame agir aussi dans ce un environnement plus concurrentiel que que le site \u00e9tait quel si c'\u00e9tait un piquet ou pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [93%] :\r\nDoris Leuthard avec cette victoire d'aujourd'hui sur un projet que vous portez depuis 2011 c'est pas rien, vous avez atteint un objectif majeur de votre carri\u00e8re, les sportifs d'\u00e9lite le savent : c'est le meilleur moment, g\u00e9n\u00e9ralement, pour prendre sa retraite est -ce que vous y songez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [86%] :\r\nJe suis content ce soir que je peux vraiment tranquillement \u00e0 aller au lit dormi heures c'est \u00e7a ma premi\u00e8re pr\u00e9occupation ch\u00e2ssis quand m\u00eame pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que je fais ce travail aussi avec toute ma conviction, \u00e9nergie et apr\u00e8s on va voir, il y a encore d'autres projets, la politique climatique le la loi sur les m\u00e9dias, monsieur, alors on a absolument des \u00e9taient des th\u00e8mes fascinante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [90%] :\r\nEst -ce que vous allez rester en poste pour mettre en oeuvre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [94%] :\r\nOui, \u00e7a va venir tr\u00e8s vite, comme vous le savez, c'est le 1er janvier 18 7 en vigueur et je suis \u00e0 ce moment -l\u00e0 promis conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas une certitude : c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard d'en charge de l'\u00e9nergie qui enregistre donc aujourd'hui une victoire St\u00e9phane de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T16:15:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFE99324-0E33-4923-BD4E-3FE474C733F8", "internalArchiveId": "EFE99324-0E33-4923-BD4E-3FE474C733F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Vincent Favre, pianiste", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 538, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600637", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["piano", "instrumentiste", "jazz", "enfance", "enfant (\u00e2ge)"], "thematicPersons": ["Favre, Vincent"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Vincent Favre, pianiste / INI_2017-05-21T06:18:00_l-enfance-de-l-art-vincent-favre-pianist", "Initiales du 21.05.2017"], "variantIds": ["ece-8600637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T08:50:50Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [80%] :\r\n\u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nVincent phare, vous passez votre petite enfance alors ma petite enfance, tout comme mon enfance, elle reste jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'\u00e9tait \u00e0 Echallens donc la campagne vaudoise plut\u00f4t une enfance campagnarde et enfance oui qu'on peut dire, enfin, je n'ai pas d'un milieu agricole mais oui c'\u00e9tait encore c'\u00e9tait davantage la campagne que \u00e7a aujourd'hui, quel est votre plus ancien souvenir musical alors je pense que c'est la la chorale de l'\u00e9glise du village un o\u00f9 mon p\u00e8re chantait et quelques-uns de mes oncles aussi, donc je pense que c'est \u00e7a la musique dans le \u00e0 l'\u00e9glise et quelle musique souvenez essentiellement le r\u00e9pertoire liturgique le le j'il y avait dans latin, c'\u00e9tait plut\u00f4t gr\u00e9gorien, il y avait du gr\u00e9gorien, il y avait toutes sortes de r\u00e9pertoire Yvan les choses, l'abb\u00e9 Beauvais des choses, ils avaient m\u00eame mont\u00e9 une messe de Mozart, laquelle, c'est assez, assez, assez ancien et ce qu'il y a un professeur qui vous a marqu\u00e9, au tout d\u00e9but, au tout d\u00e9but oui alors pas forc\u00e9ment pour de bonnes raisons, mais je pense que c'\u00e9tait mon 1er, professeur de piano qui s'appelait Andr\u00e9 grenu qui \u00e9tait l'organisme d'ailleurs du m\u00eame endroit l'\u00e9tait aussi, et terroris\u00e9 6 \u00e9l\u00e8ves, il \u00e9tait, c'\u00e9tait un petit c'est d\u00e9sagr\u00e9able et c'est \u00e7a qui vous a donn\u00e9 envie de faire le cr\u00e9neaux quand m\u00eame je veux non disons Semapa suffisamment dissuad\u00e9s voil\u00e0 quand est -ce que vous \u00eates dit Vincent Favre que vous feriez la musique votre m\u00e9tier. \r\nPensez toujours je me projetais pas forc\u00e9ment dans le le m\u00e9tier, c'est les c'est d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier difficile \u00e0 d\u00e9finir lui- m\u00eame, donc le mais j'imagine je me serais volontiers vu comme un comme un musicien je pense de l'enfance, pas d'autres id\u00e9es de petits gar\u00e7ons devenir conducteur de locomotive ou pompiers alors je r\u00e9pondrais volontiers que j'aurais voulu faire la police du lac, mais le mais j'en sais plus oui, \u00e7a, c'\u00e9tait plus pour pr\u00e9senter mais oui je r\u00e9pondent volontiers \u00e7a mais quand m\u00eame, la musique a pris le dessus sur la police du lac dans la r\u00e9alit\u00e9, ou seulement de mon sentiment dans l'adolescence au moment de choisir oui alors \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-20T19:13:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Vincent", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7174CC11-E790-475D-AA16-3D33493390CD", "internalArchiveId": "7174CC11-E790-475D-AA16-3D33493390CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vaudois d\u00e9signent leurs deux derniers conseillers d'Etat", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Six candidats se disputent les deux derniers si\u00e8ges en jeu au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 43% des communes,  la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et l'UDC Jacques Nicolet m\u00e8nent la course.\r\n\r\n* * Les Vaudois d\u00e9signent leurs deux derniers conseillers d'Etat 12h30 VD second tour\r\nOn passe au second tour des \u00e9lections du Conseil d'Etat vaudois... S'agira-t-il d'un Conseil d'Etat vaudois \u00e0 majorit\u00e9 de gauche ou de droite? Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y a un peu plus d'une heure. Dans la course aux deux si\u00e8ges qui restent \u00e0 repourvoir: L'UDC Jacques Nicolet alli\u00e9 \u00e0 la vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley s'opposent au duo rose-vert Cesla Amarelle et B\u00e9atrice M\u00e9traux. Marc Menichini, vous \u00eates l'un de nos correspondants vaudois, vous avez d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re projection des r\u00e9sultats de ce second tour:\r\n  DIR PARLEMENT VD", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vaudois d\u00e9signent leurs deux derniers conseillers d\u2019Etat / 12H30_2017-05-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Six candidats se disputent les deux derniers si\u00e8ges en jeu au second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 43% des communes,  la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et l'UDC Jacques Nicolet m\u00e8nent la course."], "variantIds": ["ece-8619250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-27T10:52:16Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci et on passe \u00e0 un autre sujet br\u00fblant de ce dimanche le second tour des \u00e9lections du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, s'agira -t-il d'un Conseil d'\u00c9tat Vaudois, \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, les bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y a un peu plus d'une heure dans la course aux deux si\u00e8ges qui restent \u00e0 repourvoir il y a l'UDC Jacques Nicolet, alli\u00e9 \u00e0 la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley ils s'opposent au duo rose- Vert Cesla Amarelle B\u00e9atrice, M\u00e9traux Marc, qui nie, vous \u00eates l'un de nos correspond pour pendant Vaudois et marque le suspense reste entier quant \u00e0 l'issue de ce second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, et d\u00e9j\u00e0 des premi\u00e8res projections sont tomb\u00e9es, elles sont partiels, plus d'un tiers des suffrages ont maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9es et la r\u00e9\u00e9lection de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux est presque quasi assur\u00e9, hein, elle fait la course en t\u00eate avec46,1 pourcent des des voix talonn\u00e9 de pr\u00e8s par les44,3 pourcent du du candidat UDC Jacques Nicolet la Vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley 3\u00e8me pour le moment, avec40,8 pourcent la la socialiste Cesla Amarelle est quant \u00e0 elle \u00e0 39 pourcent souhaitent souhaitent environ 3000 voix d'\u00e9cart avec Jacques Nicolet et je vous donne encore le score provisoire des 2 derniers candidats Guillaume Toto Morand fait presque 10 pourcent et et la PDC Sylvie Villa fait 6 pourcent peu peu chance donc pour eux d'\u00eatre \u00e9lu mais je vous le r\u00e9p\u00e8te, hein, il s'agit encore de r\u00e9sultats partiels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [83%] :\r\nEt puis 10 pourcent effectivement effectivement c'est pas malin pour Toto Morand le disait alors c'est c'est un bon score, merci beaucoup Marc qui vous \u00eates en Direct donc du Parlement Vaudois vous suivi ces r\u00e9sultats toute cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T10:59:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64B0316F-270F-4004-8D0B-6CA3D15D0F0B", "internalArchiveId": "64B0316F-270F-4004-8D0B-6CA3D15D0F0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Claude Stadelmann", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nClaude Stadelmann est n\u00e9 en 1945 \u00e0 Del\u00e9mont. Il suit une formation en lettres aux universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve. Il travaille dans l'enseignement, comme animateur du Centre culturel \u00e0 Del\u00e9mont et critique litt\u00e9raire et th\u00e9\u00e2trale. Il devient cin\u00e9aste ind\u00e9pendant d\u00e8s 1982 puis fonde Signe Productions en 1987. D\u00e8s 1992, apr\u00e8s des s\u00e9jours fr\u00e9quents \u00e0 Madagascar et Paris, il revient dans son Jura natal. Il produit le film \"Derborence\" de Francis Reusser avant de se lancer dans la r\u00e9alisation. Il travaille en ce moment sur un \"biopic\" consacr\u00e9 au peintre Ferdinand Hodler.", "durationSec": 1771, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8603770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 6 / LBP_2017-05-21T11:03:45_sequence-6", "Les beaux parleurs du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Claude Stadelmann est n\u00e9 en 1945 \u00e0 Del\u00e9mont. Il suit une formation en lettres aux universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve. Il travaille dans l'enseignement, comme animateur du Centre culturel \u00e0 Del\u00e9mont et critique litt\u00e9raire et th\u00e9\u00e2trale. Il devient cin\u00e9aste ind\u00e9pendant d\u00e8s 1982 puis fonde Signe Productions\u00a0en 1987. D\u00e8s 1992, apr\u00e8s des s\u00e9jours fr\u00e9quents \u00e0 Madagascar et Paris, il revient dans son Jura natal. Il produit le film \"Derborence\" de Francis Reusser avant de se lancer dans la r\u00e9alisation. Il travaille en ce moment sur un \"biopic\" consacr\u00e9 au peintre Ferdinand Hodler."], "variantIds": ["ece-8603770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-28T10:46:54Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [87%] :\r\nBonjour Claude Stadelmann bonjour quand vous allez vous tr\u00e8s bien animateur Turenne oui mettez -leur animateur culturel, \u00e9crivain, producteur de cin\u00e9ma et cin\u00e9aste alors c'est vous qui, avec Nicolas Ch\u00eane avait fait ce film qui s'appelle au bout du tunnel, la Transjurane, dont Ren\u00e9 en ce moment dans votre r\u00e9gion, oui, mais pas que je donnerai dates tout \u00e0 l'heure, on va faire un peu connaissance avec vous parce que, au fond, on vous conna\u00eet mal, on vous conna\u00eet peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [83%] :\r\nNon, c'est pas tr\u00e8s important qu'on ne connaissait pas ou non film l'importance de ce que je fais la qui peut en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nAlors justement, cette autoroute, cette autoroute dont vous faites, vous faites, je suis pas dire \u00e0 la maintenir, non c'est pas vous qui avait fait mais, mais vous avez rendu hommage \u00e0 cette autoroute parce que vous pensez qu'elle va changer la vie des Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nJe sais pas si elle va changer la vie des Jurassiens comme il \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure et dans le canton de Fribourg et \u00e0 et dans le Valais, sans doute que \u00e7a change quelque chose \u00e0 dans la mobilit\u00e9, c'est plus pratique, mais ce qui m'int\u00e9ressait dans cette aventure, c'est c'est les poppers, parce que c'est une des travaux qui ont dur\u00e9 pendant plus de 30 ans et c'est en relation avec la cr\u00e9ation du canton du Jura oui en 6 mois, c'est totalement hier voil\u00e0, s'il n'y avait pas de cr\u00e9ation de canton du Jura si vous suivra le c'\u00e9tait parce qu'il n'y aurait pas d'autoroute parce que c'\u00e9tait une des revendications qui date d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es 60 pour d\u00e9senclaver d\u00e9senclaver ce ce petit coin de pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [80%] :\r\nDonc c'est \u00e7a, \u00e7a sera clairement dans votre, dans votre esprit, \u00e7a va les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [88%] :\r\nOui, oui, oui, oui automotrice \u00e7a va d\u00e9senclaver ce serait peut-\u00eatre bien que celle des armes clairement du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, parce qu'il semble bien, au fur et \u00e0 mesure qu'on avance dans le temps que la proximit\u00e9 de 2 balles, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [79%] :\r\n\u00e7a va les les Jurassiens l'\u00e9v\u00each\u00e9 de B\u00e2le, voil\u00e0, mais il y a d'abord un bon \u00e7a r\u00e9soudrait le probl\u00e8me de budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [86%] :\r\nVa quand m\u00eame assez lent encore d'ailleurs dans le film, vous le mentionnez le cha\u00eenon manquant, c'est au fond la descente jusqu'\u00e0 bien, et puis la travers\u00e9e bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nOui, oui, oui, il y a donc, moi, j'ai pris le mat\u00e9riel d'archives que j'avais \u00e0 disposition qu'ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es depuis 30 ans dans le dans le Jura, bien s\u00fbr, que de telles images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es aussi sur les travaux dans la partie du Jura m\u00e9ridional, mais j'avais tellement d\u00e9j\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 tellement d'archives, plus de 300 heures de de, je me suis dit pourquoi ne pas limiter \u00e0 \u00e0 ce canton au tron\u00e7on jurassien, d'autant plus que le mat\u00e9riel qui existait dans la partie sud du Jura, je n'avais pas le contr\u00f4le technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nMais est -ce qu'est -ce qu'il faut -il voir une petite rue, le fait que on est \u00e0 4 pistes depuis arrive et puis donc, dans le Jura et puis sur le bas du le bas du trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [86%] :\r\nJe ne sais pas, c'est une, c'est une vision, une belle \u00e9tait qui me fait sourire aussi absolument d'accord, oui, oui, oui, oui, oui, oui, il y a une petite, une petite ruse, mais n'oublions pas que quand m\u00eame il y a sur le tron\u00e7on jurassien quelques quelques petits bouts de rues qui sont aussi \u00e0 80 \u00e0 l'heure, dont on ne sait pas trop bien pourquoi mais aussi faut -il ajouter que, il y a eu des des probl\u00e8mes techniques assez importants insurmontables, surtout le tron\u00e7on de de de Bienne a de bien \u00e0 Del\u00e9mont et c'est une des raisons qui expliquent un peu ces difficult\u00e9s aussi \u00e0 faire \u00e0 voie \u00e0 4 pistes, je pense que les valises en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [82%] :\r\nNon, mais j'avais propos\u00e9 et j'ai propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 de Chr\u00e9a demi- cantons du Haut-Valais et des arguments plus utilis\u00e9, c'est \u00e0 quel point \u00e7a aurait pu anticiper ou avanc\u00e9es : la cr\u00e9ation de dans le dos, oui, oui, maman que cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [85%] :\r\nAlors que, et bient\u00f4t Bouvard on va reprendre cette conversation \u00e0 propos de votre film, ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [86%] :\r\nDans l'autre, parce que vous \u00eates tout de m\u00eame \u00e0 un cin\u00e9aste qui a quelques jolies choses derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nBen oui, dans le Jura depuis que je suis rentr\u00e9 au Jura il y a maintenant 6 ans, 7 ans si je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la m\u00e9moire d'accord vont boulot sur la mise en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [82%] :\r\nAlors on va en parler tout \u00e0 l'heure, restez avec nous pour ce qui nous \u00e9coutons qui nous \u00e9coutent les 3 chroniques restent les m\u00eames : Claude Chabrol mal aussi qu'il y aura d'Odinga Barber qui va vous la connaissez, je pense \u00e0 un message tout particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:16) [93%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [54%] :\r\nLes \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nMadame monsieur bonjour plut\u00f4t rebonjour 3\u00e8me demi- heure toutes pour les beaux parleurs qui n'ont pas chang\u00e9 avec moi toujours autour de cette table et Abriel Mad\u00e8re Christophe et Slobodan Despot est notre invit\u00e9 Claude Stadelmann cin\u00e9aste tout Stadelmann, il y a ici dans ce dans ce Studio qui est venu tout expr\u00e8s pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [83%] :\r\nBonjour, donc je ne pr\u00e9sente pas fait Jocelyne et je suis l\u00e0 pour passer cette audition pour votre prochain film c'est un polar, comme vous dites que c'est votre r\u00eave de tourner un polar, donc j'ai vu tour au film, celui sur les probl\u00e8mes de couple les z\u00e9bus et Madagascar, celui sur les taxis \u00e0 la vanille, l'ann\u00e9e de l'oc\u00e9an avec sa mort, on le ciel crier avec Bruno Kremer une grande fan Chuck rare. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [84%] :\r\nFemme de Claude Stadelmann, surtout qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame coin, moi je suis cours chapeau adore j'\u00e9l\u00e8ve des canards morts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [85%] :\r\nPR : il \u00e9tait chef de des rapports \u00e0 autrui, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait originaire de 20 une rose sur sur l'Europe, elle avait la scl\u00e9rose en plaques, puis quand elle est morte, mon p\u00e8re typique est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est foutu, sous les rails, puis apr\u00e8s j'ai tout perdu la baraka tout parce qu'on a \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 par le gouvernement jurassien quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 ceux de l'autoroute, donc j'ai longtemps travaill\u00e9 chez comme caissi\u00e8re puis un jour je me suis fait choper par G\u00e9rard dans la r\u00e9serve derri\u00e8re une palette signal tendait un sac ou chez souci donc, ma fille n'est pas tout \u00e0 fait ALP bon, il y a toujours ce spectre de la scl\u00e9rose en plaques comme une \u00e9p\u00e9e de la Damocl\u00e8s au-dessus de synth\u00e8se de la g\u00e9n\u00e9tique, mais alors il y avait une vieille dame qui venait me chercher de la nourriture pour ces chiens qui m'a dit comme \u00e7a, tu peux pas rester Lafontaine dans un foyer avec un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [83%] :\r\nDonc, maintenant je suis dans ce foyer court chapeau \u00e0 mes canards sont sous tutelle et puis comme j'ai un physique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [85%] :\r\nInt\u00e9ressant Stadelmann, donc je fais 122 kilos pour 1 m\u00e8tre 50 devant la naissance et qui vaut 200 grammes le poids d'une brique de lait, donc ils m'ont foutu soit radiateurs dans un carton \u00e0 chaussures parce qu'il pensait que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [75%] :\r\nMais pas du tout donc bien physique int\u00e9ressant mais du foyers allemands mes voisines Jocelyn va pr\u00e9senter \u00e7a mange pas, donc je vais pr\u00e9senter petites sc\u00e8nes de films comme \u00e7a signifier de alors, alors, avant de commencer, je vais encore vous dire hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [90%] :\r\nTruc c'est qu'en l'honneur de votre travail, parce que je vous Samir beaucoup, j'ai appel\u00e9 ma fille qui est n\u00e9e en 87 38. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:40) [80%] :\r\nIl y a l\u00e0 rien qui donnent des notes bagnole \u00e0 leur Rickli Om\u00e9ga \u00e0 l'autre, j'aimerais puis comme elle \u00e0 vapoter roulant les \u00e9ducateurs la au r\u00e9fectoire Transjurane quand met du temps \u00e0 venir bouffer autre sens Transjurane t'as pas ta vignette etc etc donc viennent Ali si vous voulez bien me donner la r\u00e9plique, j'ai choisi une sc\u00e8ne de Pierrot le foot Jean-Luc Godard parce a pas beaucoup de mots, puis c'est surtout l'expression du visage qui compte \u00e0 la radio, donc j'ai chang\u00e9 un peu le mot j'ai aussi adapter le titre j'ai chang\u00e9 parce qu'il rend fou jamais Pierrette Lafond, donc je vous r\u00e9sume tr\u00e8s vite le film, ils se rencontrent dans une bonne piste descentes sur la C\u00f4te d'Azur et une 404 perdant dans le sang puis apr\u00e8s Belmondo, c'est vous, analyse bien vu la seule belle r\u00e9plique du film par marquer dans la vie il y a vie, donc moi je fais Pierre et puis vous faites tellement donc, et donc l\u00e0, vous \u00eates, j'ai donc vous ob\u00e9issez \u00e0 ce que je dis, donc l\u00e0, vous \u00eates assis sur un caillou au bout d'importants et moi l\u00e0 je marche dans l'eau un ferm\u00e9 le prix de l'eau, je marche les pieds, la plage, alors comment vous \u00eates pr\u00eat, vous me dire en tournant en il va aller moteur qu'est -ce que je peux faire chez pas quoi faire, attends j'cru c'est marqu\u00e9 3 fois j'ai eu Monsieur papa, qu'est-ce que je peux faire, je sais pas quoi faire, qu'est -ce que je peux faire, je sais pas quoi faire Azziman maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [89%] :\r\nQuand j'ai \u00e9crit au fond c'est de \u00e7a qu'il s'agit, j'attends j'arrive dans la pi\u00e8ce qui existe vraiment quand j'entre dans la pi\u00e8ce, on rallonge existait, je souffrais je pensais pourquoi t'as l'air triste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [78%] :\r\nMais parce que tu me parle avec des mots et vont acheter regardent avec des sentiments empilage je caresse le perroquet dahlia sur les genoux et pas faire qui a fait le perroquet, moi j'en fait trop peu de conversation, mais c'est pas vrai, il y a des id\u00e9es dans les sentiments dans la maladie, moi ce que tu que tu me non ce que tu aimes reprend brasse que du invasive avion au-del\u00e0 parce que les fleurs, les animaux le plus du succ\u00e8s, pas moi, tout \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [94%] :\r\nL'ambition, l'espoir, les accidents, enfin tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [74%] :\r\nTu vois, Joris il y a 5 ans, on se comprend jamais h\u00e9las d'\u00e9chelle, je recommence \u00e0 marcher dans la Manche dans lesquels Ourasi penser avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [70%] :\r\nQu'est -ce que je faire quoi faire etc, peu apr\u00e8s alors Bendali toute attache d\u00e9battons dynamite autant -t-elle dans l'Oise, il fait bon voil\u00e0 Coupet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [87%] :\r\nVoil\u00e0 monsieur Stadelmann, j'esp\u00e8re que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 ma prestation en tout cas moi j'ai tout donn\u00e9 quoi j'esp\u00e8re de tout coeur, avoir un r\u00f4le dans votre futur, j'ai m\u00eame trouv\u00e9 actrice, \u00e7a peut vous aider, du rififi dans les urnes et si vous ne prenez pas de \u00e7a sera pour la prochaine de chasser travaille dans mon \u00e9levage de canards parce qu'on pr\u00eate, c'est un v\u00e9ritable festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien \u00e7a magnifique, magnifique, la mise en sc\u00e8ne, \u00e7a vous int\u00e9resse pas parce que \u00e7a c'est une vraie mise en sc\u00e8ne alors moi Jean-Luc Godard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:37) [85%] :\r\nBref, une fiche rester avait quand on a une fille handicap\u00e9e, on fait profil bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [85%] :\r\nAlors, Claudine, Gao Madame Jocelyne plut\u00f4t avait raison, vous parlez de cas de cin\u00e9ma parce que vous avez en effet fait quelques films qui ont pas eu tout ce succ\u00e8s sans doute qu'ils auraient qu'ils auraient m\u00e9rit\u00e9, il y en a donc j'aimerais que vous nous parlez, date de la fin des ann\u00e9es 80 avec Jeanne Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [87%] :\r\nOui \u00e0 la nuit de l'oc\u00e9an que j'ai tourn\u00e9 en Bretagne, c'est une histoire assez difficile, assez, assez dur et le Jeanne Moreau interpr\u00e9tait le r\u00f4le-titre de de la m\u00e8re d'une famille de 4 enfants, dont un \u00e9tait disparu, c'est de rencontrer Jean Morozela quelque chose quand m\u00eame, c'est quelque chose, c'est quelque chose, parce que ce les reproches, c'est une grande professionnelle et qui, bon, \u00e0 ses exigences, on peut pas parler caprices mais qui a ses exigences et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut bien dire que Jeanne Moreau, il faut bien resituer la la carri\u00e8re de Jeanne Moreau et rentrer des \u00c9tats-Unis, elle venait d'interpr\u00e9ter la servante Zerline au th\u00e9\u00e2tre et c'\u00e9tait ce qu'il avait fait revenir un peu au devant de de la Seine, c'est le cas de le dire, et c'est dans ce contexte -l\u00e0 qu'on a r\u00e9ussi avec Antoine percer \u00e0 accepter le le r\u00f4le parce qu'il a refus\u00e9 de 3 fois du donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, Jeanne Moreau nous a mis une bonne pression parce que et perc\u00e9 moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s novice en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [85%] :\r\nEt puis juste Olivier allusion, vous allez faire un film autour de et \u00e0 propos de Madagascar parce qu'est tomb\u00e9 amoureux de cette \u00eele, vous \u00eates bien longtemps v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [83%] :\r\nOui, j'ai v\u00e9cu l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire que j'y allais Georges rentrer, mais depuis des ann\u00e9es, de 1993 j'ai fait oui, 6 films, dont le 1er \u00e9tait une fiction qui s'appelle Taxi valises en effet mais qui se passe ce qui se passe l\u00e0- bas, mais aussi respecter compl\u00e8tement dans la culture de de la vanille et c'est vrai que je suis tomb\u00e9 amoureux de S\u00e9tif peut pas expliquer comment c'est pas grave, mais j'ai r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [89%] :\r\nPicasso \u00e9coutez vous avez scout et vous aviez dit dans une interview \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez dit \u00e0 Madagascar, nombreuses sont les femmes qui font vivre leur famille les hommes sont indiff\u00e9rents le regarde souvent faire les femmes sont efficaces, il ne font gu\u00e8re de bruit oeuvrent dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [79%] :\r\nC'est \u00e7a le paradis, ce sommet propos mais \u00e7a c'est la Gascard Stadelmann, vous avez vu le film, je les ai bu oui oui, et vous savez diff\u00e9rents, ce qui, entre d\u00e9but et vaches de la race des non, les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9s par le comit\u00e9, mais alors c'est la passion du GP avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [86%] :\r\nMadagascar c'est \u00e7a, c'est le dernier que j'ai, j'ai pas encore mont\u00e9 le film il est tourn\u00e9 mais c'est ce que j'ai envie de de montrer qui m'int\u00e9resse, c'est la relation qu'il y a entre le d\u00e9but qui est la la b\u00eate embl\u00e9matique de l'animal embl\u00e9matique de c'est pas, on n'est pas en Inde, mais c'est la betterave embl\u00e9matique et symbolique de Madagascar, parce qu'il est li\u00e9 \u00e0 toute la vie, \u00e0 la fois \u00e9conomique \u00e0 la fois rituel, \u00e0 la fois culturel et vraiment le le z\u00e9bu et le et le malgache c'est un c'est un couple, mais malheureusement ce couple est dans j'ai pas comme macron ce couple en danger parce que il y a vraiment des bandes organis\u00e9es \u00e0 Madagascar et qui, pour des raisons de d'argent, h\u00e9 bien vont chasser le chasser de z\u00e9bu dans les propri\u00e9t\u00e9s in\u00e9dites pas tuer les lib\u00e9raux du berger qui les vendent pour manger peut faire du profit comme d'autres, d'autres personnes sur cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et puis dans le dans le v\u00e9lo le le l'autre film Taxi Manibal \u00e0 vous rendez hommage cette mani\u00e8re alors je disais en plaisantant aux femmes de Bagram changement \u00e0 la 17 elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9conomie de Madagascar, en tout cas sur les sur les c\u00f4t\u00e9s et dans le domaine de de l'artisanat et de l'agriculture, ce sont les ce sont les femmes qui qui tiennent les r\u00eanes de de l'\u00e9conomie et avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [80%] :\r\nLa guerre et la voil\u00e0 alors vient quelques minutes \u00e0 ce \u00e0 ce film, qui sont en ce moment qui sort, pardon, un circuit des grandes salles dans la petite salle 2010, dit le petit village alors c'est un film, on dirait un peu atypique, au fond, vous avez voulu raconter en comme \u00e7a en une heure et demie l'vont urdu d'une autoroute alors c'est assez compliqu\u00e9, sont 30 ans parce que presque une g\u00e9n\u00e9ration et demi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est compliqu\u00e9, vie et \u00e0 la fois le le pi\u00e8ge s'\u00e9tait d'ailleurs de faire un r\u00e9cit narratif tr\u00e8s tr\u00e8s didactique et tr\u00e8s technique, autrement dit le percement de tunnels seraient que c'est magnifique, c'est une odyss\u00e9e spectaculaire pour moi s'il n'y c'est bon, on fait de belles images, mais c'est tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif donc il il s'agissait pour moi plut\u00f4t d'essayer de d\u00e9voiler un peu l\u00e0 justement la la nature de de cette aventure qui est vraiment la force, la puissance humaine la l\u00e0- dedans il assez et c'est la raison pour laquelle je vais jusqu'au bout, c'est que j'ai voulu apr\u00e8s \u00e0 partir de toute cette mati\u00e8re et je reviendrai peut-\u00eatre sur la mati\u00e8re qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que sur ses traces, ce trac\u00e9, on a d\u00e9couvert des traces de dinosaures, donc on a retrouv\u00e9 le pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ancien du du Jura mais je voulais dire que pour rendre cette mati\u00e8re incroyable et peut-\u00eatre pr\u00e9sente tr\u00e8s lourde possible et accessible au spectateur tout ce soit plut\u00f4t sympa, c'est la raison pour laquelle je me suis associ\u00e9 avec les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [75%] :\r\nAlors il y a le repris dans les il a plan plan qui repose, qui peut l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 \u00e0 tous ceux qui ont la chicane Hachiro qui la jolie qui est g\u00e9nial c'est voil\u00e0 je vais qui perd s\u00e9culaire, il y a, il y a aussi Dujarric Ladeuille etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [94%] :\r\nDans le et puis il y a un hommage alors \u00e0 mon avis et \u00e0 mon go\u00fbt, pas assez dommage, mais vous en vendez quand m\u00eame aux ouvriers parce que vous parlez beaucoup des ing\u00e9nieurs beaucoup des architectes qui ont con\u00e7u le patron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [78%] :\r\nIng\u00e9nieur, l'architecte est l\u00e0 mais l'ouvrier a autant de place et donc plus de place que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter un petit extrait de de votre film, o\u00f9 justement un des ouvriers raconte mineur surtout raconte comment il vit, comment un personnage beaucoup d'importance pour lui c'est Sainte-Barbe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:04) [80%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le cap des 100 m', c'est la samba, c'est notre patronne des mineurs notre pour tra\u00eetrises, on va dire comme \u00e7a. \r\nElle on ne commence \u00e0 faire le percement \u00e0 l'entr\u00e9e de du tunnel il y a toujours, toujours, la statue de la sant\u00e9, ce jour- l\u00e0, on travaille parce que, a m\u00eame si \u00e7a tombe dans la semaine, ses cong\u00e9s pour nous. \r\nOn commence la journ\u00e9e pour la messe et apr\u00e8s, apr\u00e8s la messe, on a l'ap\u00e9ro, on a le reste de la journ\u00e9e entre entre toutes les mineurs avec tous les chiens, tout le monde v\u00e9rol\u00e9s en vite et il y a, il y a des invit\u00e9s de marque, \u00e9videmment, et moi je pense. \r\nQue \u00e7a motive quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est un devoir et des ouvriers qui du chantier qui a voil\u00e0 qui raconte comment \u00e7a Barbade l'importance pour sa corporation oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [84%] :\r\nD'accord, mais il y a un autre t\u00e9moignage donc dans dans le film si voulez que l\u00e0- bas il y a un autre t\u00e9moignage de le fil d'un autre mineur qui lui vit Villa tandis que celui que j'ai enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s le le chantier du sur notre environnement dans les archives, j'ai trouv\u00e9 un magnifique t\u00e9moignage que que j'aime dans le film, alors en effet, mais le notre ami p\u00e9rira ici portugais, lui il a fait la Transjurane de A \u00e0Z.. Il \u00e9tait en gag\u00e9 par une grosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:21) [90%] :\r\nDonc il y a des il y a, il y a quelques participants qui ont fait vraiment chant\u00e9 dans alors nous serons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:25) [95%] :\r\nPeu nombreux mais en en tout cas une bonne quinzaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [83%] :\r\nLa commenc\u00e9 il avait 4 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [81%] :\r\nWerder oui alors c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant cette histoire de Sam par Julie s'est trouv\u00e9 que le 1er route il y a plusieurs ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 dans des mines d'argent potes aussi des mines un peu artisanal et l\u00e0, j'avais vu que Sainte-Barbe et la PAC, la mama la la d\u00e9esse m\u00e8re n'avait fusionn\u00e9 et chaque fois qu'il rentre dans la mine \u00e0 la hauteur de Sainte-Barbe, donc de la PAC marre il servait \u00e0 un pichet de d'alcool Nadeau pourrait pr\u00e9ciser les tripes de faire monter d'alcool et ensuite et verser le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [86%] :\r\nJe pense qu'on n'a pas, je pense pas que votre voyez l\u00e0 on est \u00e0 s'r\u00e9gime l\u00e0 non tout donc la pomme de terre, alors que vous racontez tr\u00e8s bien dans le film, c'est que si \u00e7a a dur\u00e9 30 ans, c'est parce que d'abord \u00e7a co\u00fbt\u00e9 cher, 6 milliards et demi mais surtout, il a les Jurassiens ont d\u00fb se d\u00e9fendre pour la faire ce dont ils ont d\u00fb se battent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [86%] :\r\nAujourd'hui se battre parce que vu les r\u00e9f\u00e9rendums contre etc, puis ont d\u00fb se battre aussi parce qu'il y a plus de fric \u00e0 moment donn\u00e9, la conf\u00e9d\u00e9ration qui quand m\u00eame participe \u00e0 80 15 \u00e0 95 pourcent \u00e0 \u00e0 la r\u00e9putation de cette autoroute, h\u00e9 bien il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [70%] :\r\nPlus d'agents de l'int\u00e9r\u00eat on et voil\u00e0, c'\u00e9tait un honneur, \u00e7a en dit pas que elle participe si je vais ce canton participe si on n'\u00e9tait pas petit, mais notre humilit\u00e9 mais c'est ce tribut bien ce qui ce que j'aime et donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:44) [89%] :\r\nOui non mais justement, il y a, il y a une chose c'est ce film, c'est pas dans la salle du Jura qu'il faudrait, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger parce que voir l'intensit\u00e9 de la bataille qu'on peut, qu'on a pu se livrer ensuite en Suisse autour d'une autoroute les finasseries les atermoiements les, les, les, les pol\u00e9miques mais les manoeuvres autour d'un objet aussi finalement trivial qu'une route il y a qu'en Suisse on on \u00e9l\u00e8ve la January et le g\u00e9nie civil au rang de de bataille d'Hernani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [81%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est vrai c'est pas, c'est juste, je suis pas d'accord avec des spots parce que le moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [88%] :\r\nL'autoroute qui va de Gen\u00e8ve \u00e0 celle du ski passe l\u00e0 vers le sud, elle est baptis\u00e9e l'autoroute du Titan et j'ai discut\u00e9 une fois qu'un ing\u00e9nieur qui a particip\u00e9 \u00e0 s'taux cette autoroute, cette fiert\u00e9 d'avoir per\u00e7u des tunnels tracer les viaducs, donc ce que j'aime dans votre film, c'est de rendre hommage au g\u00e9nie de l'ing\u00e9nieur, le gros oeuvre en fait le gros oeuvre, il dispara\u00eet quoi dans ce qu'on rentre dans un immeuble gros- oeuvre a disparu lorsque vous prenez une autoroute le gros oeuvre a disparu, il reste un peu de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [78%] :\r\nNon, mais l\u00e0 on peut pas dire puisque l\u00e0 on voit beaucoup de oui \u00e0 l'\u00e9tude ce j'ai Wicres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:49) [87%] :\r\nBon, moi j'ai tout \u00e7a \u00e0 la complexit\u00e9 incroyable, une autoroute et puis je pense qu'on a, on avait le ensuite, on a des tr\u00e8s grands ing\u00e9nieurs des d\u00e9p\u00f4ts je pense pas simple Alexandre Sarrazin ou d'autres qui ont vraiment d'accord qui qui sont reconnus \u00e0 l'\u00e9tranger et puis ce un savoir ici qui est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 la Suisse n'est pas un pays de po\u00e8te, c'est un pays de g\u00e9om\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [74%] :\r\nC'est un et l\u00e0, j'ai d'ing\u00e9nieur, vous \u00eates d'accord sur certains oui en vain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:15) [91%] :\r\nParti je suis d'accord, mais j'aimerais mettre en \u00e9vidence le r\u00f4le de l'architecte et aussi le fait que les d\u00e9cideurs de l'\u00e9poque ont opt\u00e9 pour confier un mandat, un architecte, lui, essayer de penser un peu cette autoroute notamment les les Oeuvres, les ouvrages d'art, les entr\u00e9es tunnels etc, ils ont confi\u00e9 cet achat et Renato Salvi, qui \u00e0 mon avis, a fait un beau travail, je crois que dans le film, il \u00e9voque sa avec un un vrai discours qui seront par exemple sur le th\u00e8me de la relation de l'autoroute et que le paysage de leurs relations avec l'environnement est tout \u00e0 fait, entre guillemets, exemplaire et c'est pas par hasard que ce ce travail de Renato Salvi, dans le cas de l'autoroute et bien fait \u00e9cho dans des revues sp\u00e9cialis\u00e9es de g\u00e9nie civil, un peu partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [88%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un rouleau bah voil\u00e0 ben \u00e7a vous y redire journ\u00e9e fait autant et on le voit dehors et on voit ce qu'il a fait, surtout dans le film, alors vous dites \u00e7a va rapprocher les, les, les, les, les Jurassiens et Jurassiens tout court avec les Jurassiens bernois, je fais attention \u00e0 ce que je dis, parce qu'en ce moment, c'est un peu difficile, l'affaire jurassienne, on va en reparler bient\u00f4t puisqu'il y a le vote sur le Jura, est ce que vous croyez que cette autoroute \u00e7a les autoroutes, \u00e7a peut r\u00e9concilier les Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [86%] :\r\nJ'aimerais bien, j'aimerais bien mais je crois pas que ce soit par la que la d\u00e9cision o\u00f9 les avis ou les opinions se forge, je pense que les avis l\u00e0 sont tranch\u00e9es pour ma part il \u00e9tait, il est clair que Moutier fait partie du Jura, Claude, vous l'avez dit non, mais je l'ai dit, puis je et puis je le je, je le clame : je le clame bien haut, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 en faveur de la Jura moi sur \u00e7a, son territoire historique dans ce n\u00e9cessite B\u00e2le rigoler tout \u00e0 l'heure, bien s\u00fbr, je, je, j'ai toujours des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [83%] :\r\nMais on voit, on voit que cette affaire crispe les crises que les Francs parce que votre film, on n'a pas voulu dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [76%] :\r\nSa villa voil\u00e0 et ben \u00e7a alors, je vous donne l'exemple d'un d'un village comme trame quitte un village dans mais pas de Patrick et pour l'autoroute direction probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:08) [79%] :\r\nOui, merci j'magnifique calembour donc dans ce lieu aussi des mois \u00e7a fait le cin\u00e9matographe dans cette petite ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [75%] :\r\nLe salue Monsieur Chen a voil\u00e0, \u00e7a je sais pas assez bon monsieur monsieur maison, responsable du cin\u00e9ma le 1er oui voil\u00e0 alors Daniel samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est lui qui a d\u00fb renoncer, qui a d\u00fb renoncer \u00e0 la projection du film, craignant qu'une partie, entre guillemets, de ses spectateurs sa client\u00e8le et Vienne n'appr\u00e9cie pas du tout le fait que, h\u00e9 bien l'\u00c9tat 10 premi\u00e8res minutes soit consacr\u00e9e \u00e0 l'explication de la cr\u00e9ation du canton du Jura ce bref historique nous et au-del\u00e0 du film d'accord alors moyen pour vous dire qu'il est orient\u00e9, mais il peut pas ne pas \u00eatre orient\u00e9 donc je signe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:50) [79%] :\r\nJ'aussi c'est bien, mais il n'y a pas lire ce village est hant\u00e9 ailleurs dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [84%] :\r\nFiat \u00e0 Vanessa CCD et c'est exactement la m\u00eame attitude parce que je crois savoir, moi je connais Kobe exploitant de sables comme responsable de de l'association de cin\u00e9matographe je crois savoir que Monsieur Shinya n'est pas vraiment contre la la d\u00e9cision de mousse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:10) [73%] :\r\nOn pouvait m\u00eame o\u00f9 il est le contraire d'accord invisible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:13) [90%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on a pas fini, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, la guerre civile rallumer un peu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [88%] :\r\nQui peut dire il y a, hier soir il y avait le rassemblement des autonomistes, ils appellent \u00e7a fait la libert\u00e9 et ITS, il y avait une certain 500 personnes il y avait toutes les autorit\u00e9s jurassiennes qu'qui ne t\u00e9moigner pour dire des villes jurassiennes qui dire : venez, venez, et je crois, j'esp\u00e8re qu'il n'y aura pas \u00e0 un exc\u00e8s de violence parce que ce serait quand m\u00eame stupide de revoir ce qu'on a v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 74 75 mais je pense que il y a en tout cas un combat verbal qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:45) [80%] :\r\nCombat verbal justement oui d'accord on, ce sont les effectifs donc inconsciemment, on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:52) [85%] :\r\nMoi je n'clair nous nous qui ne sommes pas jurassien, c'est quoi le fond du sac de ce conflit jurassien, c'est un conflit linguistique d'un conflit religieux, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:02) [84%] :\r\nJ'ai bah, je ne peux pas donner, je peux pas donn\u00e9 qu'il y a plusieurs facteurs qui qui font donc mais le cette chose pour pour vous, pour moi c'\u00e9tait c'est d'abord religieux, c'\u00e9tait d'abord religieux et puis ensuite c'est c'est des raisons tout \u00e0 fait li\u00e9es \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 l'autod\u00e9termination des peuples, il pouvait dire : c'\u00e9tait dans un mouvement tr\u00e8s bonne et, au fond, c'est tr\u00e8s moderne, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire absolument tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:25) [86%] :\r\nProcessus le processus de cette auto d\u00e9termination cette cascade, comment on l'appeler le pl\u00e9biscite des pl\u00e9biscites en cascade plut\u00f4t c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait moderne, c'est le mod\u00e8le qui fait r\u00eaver la Catalogne ou c'est c'est mais sans qu'on processus je crois sur votre antenne, pas plus tard que, il y a quelques jours Monsieur Dick Marty, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de la terre jurassienne a tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9 la modernit\u00e9 du processus, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a exemplaire mais ce processus il doit d\u00e9boucher n\u00e9cessairement sur l'adh\u00e9sion de Gucci au Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [86%] :\r\nMais vous avez \u00e7a, vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:55) [87%] :\r\nJe posais une question, Alesi parce que j'ai regard\u00e9 un peu votre parcours, votre biographie et puis vous avez beaucoup voyag\u00e9 un peu comme moi mes souliers beaucoup et je vais vous revenez \u00e0 Del\u00e9mont Luc Leclerc d'accord et puis vous arrivez l\u00e0 et vous int\u00e9ressez \u00e0 la m\u00e9moire vous int\u00e9resse aussi si\u00e8ge moi je vois jusqu'comprendre comment quand on a beaucoup voyag\u00e9, puis on revient chez soi, on veut mettre en valeur le territoire qu'on a quitt\u00e9 qu'on a mais c'est c'est \u00e7a si jamais, jamais, jamais, mais je ne sais pas s'il ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [84%] :\r\nIl y a une explication tout \u00e0 fait objectif, je crois que c'est de danser, c'est, c'est c'est le fait que quand je suis revenu, l\u00e0 il y avait une revue qui s'appelait la revue trou qui magnifique du trou de balle, \u00eatre \u00e0 la vue de vue trouble non qui \u00e9tait une revue absolument int\u00e9ressante et qui regroupait et des artistes \u00e0 qui on donne carte blanche des artistes non seulement du Jura mais surtout suisses et internationaux et cette revue, elle a v\u00e9cu pendant 20 ans que je suis de dans le Jura, h\u00e9 bien cette revue allait dispara\u00eetre, je me suis dit \u00e7a vaut la peine de Mitch en m\u00e9moire, c'est comme \u00e7a que c'est parti, le faire apr\u00e8s une collection si vous voulez de films sur la m\u00e9moire, mais sur la m\u00e9moire visuelle des artistes du Jura et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:02) [89%] :\r\n\u00e0 propos de film d'ailleurs, vous avez un projet, j'esp\u00e8re bien qu'il va se r\u00e9aliser un projet qui d'ailleurs et d'une certaine mani\u00e8re, n\u00e9 dans le Jura, voil\u00e0 le principal peut-\u00eatre faudrait alors dites \u00e7a, \u00e7a vous expliquez -nous en 2 mots, il 5 \u00e7a concerne Ferdinand Hodler donc le le le peintre suisse comprend on comprend beaucoup pour un bac patriotique et on se trompe compl\u00e8tement parce que c'est un personnage qui a bien d'autres dimensions et notamment sa fin de vie raccourcie 11 bovins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:27) [84%] :\r\nEn 2 mots : d'abord l'origine pourquoi, pourquoi ce projet parce que, \u00e0 Del\u00e9mont, il y a un un groupe de 2 jeunes gens d'emmen\u00e9s par Nick la hausse du dollar qui est un un artiste mais aussi un historien de l'art qui dirige et qui documente les archives de Jura prix thriller qui \u00e9tait, je ne vois qu'il y a dans les ann\u00e9es, d\u00e8s les ann\u00e9es 50 \u00e0 collectionner vraiment tout ce qui concernait Hodler on parle pas des Oeuvres paradis tabou mais tout ce qui concerne les objets des objets trouv\u00e9s, et donc c'est le mat\u00e9riel, la \u00e0 la, \u00e0 la suite de l'UDC de monsieur un peu je vais il y avait donc connu du duel qui faisait un m\u00e9moire sur sur l'air, h\u00e9 bien je reposerai a d\u00e9cid\u00e9 de donner ce mat\u00e9riel pour en faire une fondation des archives jouera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:06) [80%] :\r\nQui sont souvent donc qui sont dans Del\u00e9mont 20 rue du Jura, pas loin de bah \u00e7a se vite cette visite ont pas \u00e0 Del\u00e9mont, une rue du Jura, Patrick savoir cette visite pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:18) [87%] :\r\nPas encore l'ouvrage l\u00e0 que j'ai l\u00e0 h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 par ce groupe de 2 jeunes gens, ils sont 4, avec, \u00e0 la direction une capsule qui, \u00e0 29 ans, donc pour les papilles qui vont faire le film, comme Francis Reusser et qu'dit son accord et moi est acquis et on va s'associer sans doute des services pour l'\u00e9criture du sc\u00e9nario de Jean-Claude Carri\u00e8re, donc c'est bien qu'il y avait la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:40) [74%] :\r\nIl \u00e7a sera par biopic sur fonction Adler mais \u00e7a serait bien s\u00fbr la fin de son existence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [87%] :\r\nRendez et \u00e7a, c'est le : c'est l'id\u00e9e qu'on avait au d\u00e9but mais qui \u00e9tait vraiment confirm\u00e9 par par Francis Reusser, il a dit : on va prendre le d\u00e9but du film, avec la connaissance que fait Hodler de Valentine, qui va devenir sa ma\u00eetresse, alors qu'il a \u00e9pous\u00e9e Madame Berthe Jacques part et 1908 jusqu'\u00e0 la fin de sa vie donc Valentino est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1904 pourquoi parce parce que c'est la partie qui n'est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'on conna\u00eet mal en tout cas de de de l'air et c'est sa parcelle, sa partie de de vie o\u00f9 il excelle dans son travail de de peindre et puis c'est aussi dans sa vie c'est parti Grigny. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [81%] :\r\nO\u00f9 disons, il y a une relation peu orthodoxes se comme des des mus\u00e9es d'une qui est extraordinaire c'est Hodler, ce qu'il a connu une fin de vie et donc \u00e7a, \u00e7a c'est un peintre \u00e7a s'arr\u00eaterait au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:35) [86%] :\r\nAu d\u00e9c\u00e8s de de de sa ma\u00eetresse, donc de de Valentina sera dans la en 1915 avec le fameux tableau qui le pont, pense -t-on, il aurait r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 m\u00eame le lieu o\u00f9 elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en regardant les mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:47) [84%] :\r\nEt \u00e7a, ce film on poumons peut esp\u00e9rer le voir d'ici quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:52) [80%] :\r\nC'est des papys qui vaut travailler non, le d\u00e9lai de la Transjurane, quoi, voil\u00e0 \u00e7a parle de la Transjurane, donc il y a, il y a, il y a un temps pour faire le casting Stadelmann voil\u00e0 c'\u00e9tait pr\u00e9vu ce qui puisse aussi faire l'autre Herbert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:14) [93%] :\r\nOui, je voulais dire que normalement ce qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'on puisse terminer sa pour 2018 parce qu'on va f\u00eater le centenaire de la mort de Hodler mais je pense qu'on y arrivera pas parce qu'on veut, c'est vraiment un film ambitieux et c'est la raison pour laquelle, h\u00e9 bien on s'assure les services de grands sc\u00e9naristes qui est Jean-Claude Carri\u00e8re et mais je pense pouvoir dire qu'on va travailler d\u00e8s le, d\u00e8s le mois de juillet au sc\u00e9nario, on va le voir la semaine prochaine, Jean-Claude Carri\u00e8re et je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:42) [70%] :\r\n2 heures du monde irait on dirait, responsable de la Jura en 1970 avait ainsi Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [80%] :\r\nMerci Stadelmann, d'\u00eatre pass\u00e9 voir je rappelle le titre de votre film, la Transjurane au bout du tunnel, il est exploit\u00e9 dans plusieurs salles au Bio \u00e0 Carouge, il est aussi on qui est approuv\u00e9e, il est \u00e0 Del\u00e9mont toujours en 7\u00e8me semaine bravo presque, presque autant que les blogbuster un film sur l'autoroute, dans un cin\u00e9ma bio, merci \u00e0 l'assistant de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Yves non pas vous eu Brognard David Golan et \u00e0 Julien Hodler qui filmait, beau parleur, dont vous pouvez revoir les meilleurs moments sur les r\u00e9seaux sociaux : pas d'\u00e9mission la semaine prochaine mais Jean-Christophe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T12:23:07Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stadelmann, Claude", "role": "cin\u00e9aste, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA526B4C-2EE0-45C0-8FA7-6076028FB784", "internalArchiveId": "DA526B4C-2EE0-45C0-8FA7-6076028FB784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mythomane (Saison 9-Episode 1) : Act\u00e9on, un chasseur sachant chasser..", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Paul Schubert enseigne le grec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d'en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\r\nLe r\u00e9cit du chasseur Act\u00e9on pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik\r\n\r\n* * Paul Schubert enseigne le grec l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d'en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\r\nLe r\u00e9cit du chasseur Act\u00e9on pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600980", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Mythomane (Saison 9-Episode 1) : Act\u00e9on, un chasseur sachant chasser\u2026. / HFR_2017-05-21T19:52:53_mythomane-saison-9-episode-1-acteon-un-c", "Hautes fr\u00e9quences du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Paul Schubert enseigne le grec l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Passionn\u00e9 des nombreux mythes charri\u00e9s par cette culture, persuad\u00e9 que leur contenu reste \u00e9ternellement actuel, il nous propose d\u02b9en d\u00e9couvrir quelques-uns dans cette chronique intitul\u00e9e \"Mythomane\".\nLe r\u00e9cit du chasseur Act\u00e9on pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lissande Tomcik"], "variantIds": ["ece-8600980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-28T17:44:08Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nDommage. \r\nSa passion pour les mythes grecs Paul Schubert la partagent tr\u00e8s volontiers, notamment avec ses \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il enseigne la langue et la litt\u00e9rature grecque, mais aussi avec vous et 6 chroniques mythomane et ce soir, h\u00e9 bien il nous conte l'histoire du h\u00e9ros malheureux Act\u00e9on, h\u00e9ros malheureux, non pas parce qu'il aurait fait quelque chose de mal mais juste parce qu'il \u00e9tait au mauvais endroit au mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [86%] :\r\nDans l'Antiquit\u00e9, les jeunes gens aiment chasser mais ce sport comporte certains risques flash perdu attaquer d'animaux sauvages, cependant, ce qui est arriv\u00e9 aux jeunes Act\u00e9on ne fait pas partie des accidents habitu\u00e9s. \r\nApr\u00e8s avoir poursuivi des b\u00eates sauvages \u00e0 travers la for\u00eat toute la journ\u00e9e, Act\u00e9on et ses compagnons font \u00e0 l'dans une clairi\u00e8re et dresse le campement pour la nuit de la d\u00e9esse Art\u00e9mis, qui elle aussi a pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 la chasse se pr\u00e9pare \u00e0 se baigner dans une source, elle est sur la rive ses armes, elle entre dans l'eau claire et ceux de la chasse \u00e0 l'abri des regards \u00e0 l'abri des regards pas vraiment voici venir Act\u00e9on en qu\u00eate d'une source pour se d\u00e9salt\u00e9rer, attir\u00e9s par le clapotements de l'eau, il est \u00e9cartel\u00e9 branches qui dissimule les temps, il surprend Art\u00e9mis dans son plus simple. \r\nLe jeune homme confus esquisse un mouvement de recul, mais trop tard le mal est fait, la DS, rouge de honte, puis de col\u00e8re ne le laisse pas s'en tirer \u00e0 si bon compte pour \u00e9viter qu'ils puissent raconter ce qu'il a vu, elle le transforme en \u00e7a. \r\nAct\u00e9on sont sans demander son reste et regagner le campement, malheureusement pour lui, sous son apparence nouvelle ses compagnons ne le reconnaissent pas et l\u00e2che les chiens, eux aussi, ils ne voient en lui qu'une proie facile. \r\nApr\u00e8s une br\u00e8ve course- poursuite, le jeune homme chang\u00e9 enserre et d\u00e9chiquet\u00e9 par ses propres chiens, ironie de l'histoire, les camarades d'Act\u00e9on, on le cherche et l'appel, regrettant tout haut qu'il ne soit pas l\u00e0 pour assister \u00e0 ce spectacle Act\u00e9on ou Act\u00e9on. \r\nDe cette m\u00e9saventure, il faut retenir que entre le chasseur et sa proie, il n'y a parfois qu'un requin cette le\u00e7on Act\u00e9on la prise \u00e0 ses d\u00e9pens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T18:01:02Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schubert, Paul", "role": "Enseignant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-033D882D-26F7-4ACD-B708-1DCF6DE5FC2E", "internalArchiveId": "033D882D-26F7-4ACD-B708-1DCF6DE5FC2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecospiritualit\u00e9: un moyen de recr\u00e9er du sens", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Que ce soit dans ou hors des institutions religieuses, de plus en plus de personnes associent \u00e0 leur d\u00e9marche spirituelle un r\u00e9el souci pour la nature et le d\u00e9veloppement durable de la plan\u00e8te. Ce mouvement, appel\u00e9 \u00e9cospiritualit\u00e9, interpelle les milieux eccl\u00e9siaux autant que le milieu acad\u00e9mique. Entretien avec le sociologue des religions, Christophe Monnot de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 2232, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["spiritualit\u00e9", "\u00e9cologie", "sociologie", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Babel du 21.05.2017", "Ecospiritualit\u00e9: un moyen de recr\u00e9er du sens / BBL_2017-05-21T11:03:00_babel", "Babel du 21.05.2017", "Ecospiritualit\u00e9: un moyen de recr\u00e9er du sens / BBL_2017-05-21T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Que ce soit dans ou hors des institutions religieuses, de plus en plus de personnes associent \u00e0 leur d\u00e9marche spirituelle un r\u00e9el souci pour la nature et le d\u00e9veloppement durable de la plan\u00e8te. \nCe mouvement, appel\u00e9 \u00e9cospiritualit\u00e9, interpelle les milieux eccl\u00e9siaux autant que le milieu acad\u00e9mique. Entretien avec le sociologue des religions, Christophe Monnot de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne.\nUne proposition d\u02b9Evelyne Oberson.", "Que ce soit dans ou hors des institutions religieuses, de plus en plus de personnes associent \u00e0 leur d\u00e9marche spirituelle un r\u00e9el souci pour la nature et le d\u00e9veloppement durable de la plan\u00e8te. \nCe mouvement, appel\u00e9 \u00e9cospiritualit\u00e9, interpelle les milieux eccl\u00e9siaux autant que le milieu acad\u00e9mique. Entretien avec le sociologue des religions, Christophe Monnot de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne.\nUne proposition d\u02b9Evelyne Oberson."], "variantIds": ["ece-8600621", "ece-8600620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T22:23:08Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [78%] :\r\nEsp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nAbel Gabriel de alors que le peuple suisse est aujourd'hui convoqu\u00e9s aux urnes pour d\u00e9cider de la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, avec notamment des questions autour des \u00e9nergies renouvelables, Babel s'int\u00e9resse \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat croissant pour le duo spiritualit\u00e9 \u00e9cologie courant qu'on appelle \u00c9cho spiritualit\u00e9 bonjour et bienvenue \u00e0 vous. \r\nEvelyne Oberson bonjour, bonjour, que ce soit dans et hors des institutions religieuses, on constate de plus en plus de personnes qui associe dans leur d\u00e9marche d'approfondissement spirituel le lien avec la Nature ou le respect de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [91%] :\r\nOui, l'\u00e9co- spiritualit\u00e9 est une tendance forte de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, courant qui n'est pas encore, c'est vrai, tr\u00e8s structur\u00e9, il a d\u00e9marr\u00e9, d'abord dans les courants de spiritualit\u00e9, on va dire alternative, mais il s'invite de plus en plus dans les institutions religieuses classiques, il faut dire que l'encyclique date aussi du pape Fran\u00e7ois publi\u00e9 en 2015 \u00e0 donner un vrai coup de pouce \u00e0 la question de l'\u00e9cologie dans les milieux chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a signifie having ces nouveaux dans les milieux chr\u00e9tiens de s'int\u00e9resser \u00e0 l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nDisons que jusqu'ici les d\u00e9marches d\u00e9pendait de la sensibilit\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs de certains groupes et puis surtout si on se souciait de questions \u00e9cologiques on les associait pas forc\u00e9ment \u00e0 la spiritualit\u00e9, ce qui est donc le nouveau, c'est cette conscience plus aigu\u00eb de la nature sur notre d\u00e9veloppement humain et sur la spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [84%] :\r\nR\u00e9cemment, un week- end sur les c\u00f4tes spiritualit\u00e9 a rassembl\u00e9 des acteurs des milieux chr\u00e9tiens engag\u00e9s dans ce domaine, \u00e7a s'est tenu \u00e0 bosser \u00e0 l'institut oecum\u00e9nique de bosser ses non moins c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nExactement, et s'\u00e9tait une premi\u00e8re, une initiative en fait 2 Michel Maxime Egger qui est responsable du laboratoire de transition int\u00e9rieur une toute nouvelle structure cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment par l'oeuvre d'entraide Pain pour le prochain au laboratoire qui se veut justement \u00eatre une interface entre la soci\u00e9t\u00e9 civile et les milieux d'\u00c9glise \u00e0 ce week- end, ont particip\u00e9 \u00e0 une soixantaine de personnes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, certaines active dans des associations ou alors de simples particuliers, et parmi eux qu'on entendra d'ailleurs dans l'\u00e9mission Philippe Roch, qui \u00e9tait un des intervenants ou encore Jean-Jacques Riboulet, professeur \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie qui \u00e9tait lui l\u00e0 comme participants mais \u00e7a SUI-CAN il y avait aussi Christophe Monnot un sociologue des religions qui \u00e9tudie de pr\u00e8s ce courant spiritualit\u00e9 Christophe Monnot et notre invit\u00e9 aujourd'hui, il est charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'Institut des sciences sociales des religions contemporaines \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 Evelyne int\u00e9resse donc le milieu acad\u00e9mique oui Christophe Monnot est impliqu\u00e9 lui- m\u00eame dans le programme de recherche volte-face sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, dans lequel la dimension religieuse est \u00e9tudi\u00e9 sous la question spiritualit\u00e9 et religion, les nouveaux carburants de transition \u00e9nerg\u00e9tique, un programme qui va se poursuivent par une \u00e9tude financ\u00e9e par le Fonds national suisse mais avant d'entente Christophe Monnot, je vous propose de prendre la temp\u00e9rature avec les participants du week- end \u00e0 bosser au-dessus de coop\u00e9rer avec dans l'ordre s'offrir au hasard de Lausanne, Jean-Claude Schwaab, Pasteur \u00e0 Saint-Blaise et Maurice que Laupr\u00eatre dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [65%] :\r\nQuand son. \r\nComment peut -on encore. \r\nDire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [93%] :\r\nL'envie de mieux comprendre les traditions chr\u00e9tiennes et puis de relier \u00e0 d'autres traditions qui sont \u00e0 la mode aujourd'hui comme Pasok, le bouddhisme, le yoga, la m\u00e9ditation et je pense qu'ils ont \u00e9norm\u00e9ment de points communs et cette volont\u00e9 d'\u00eatre en harmonie et de respecter tous les \u00eatre vivants, pas seulement les hommes mais tout ce qui est aussi du r\u00e8gne animal et v\u00e9g\u00e9tal, et donc de ne pas \u00e9tablir de barri\u00e8res mais de mieux comprendre et de renforcer nos croyances en voyant que si une v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait partag\u00e9 au-del\u00e0 des religions, c'est qu'elle est vraiment forte et qu'elle vient de loin, donc c'est tr\u00e8s enrichissant et confortant de retrouver ses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [68%] :\r\nLaissez les recr\u00e9er pas tout \u00e7a mais de il faut investir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [81%] :\r\nRapport \u00e0 la nature et il y a aussi le rapport Dieu quelque pas parce que le jour o\u00f9 nous percevons qu'il il en est l'auteur, donc il y a un lien \u00e0 faire entre en tant nature. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [88%] :\r\nQuelles que soient nos croyances et nos philosophies et nos politiques, quel que soit notre \u00e2ge des g\u00e9n\u00e9rations, on doit tous se mettre autour d'une m\u00eame table pour penser passer une question de survie penser les choses de la cr\u00e9ation, donc tout ce qui va dans le sens du respect de la cr\u00e9ation de red\u00e9couvrir alors pour certains, \u00e7a sera de dire du coup moins d'une part, mais enfin, comment cette cr\u00e9ation de paroles pour savoir comment orienter et faire des transitions vers un autre syst\u00e8me de penser, de vivre, je pense que toutes les apports sont bienvenues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [73%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0 la seule voiture et je rends, je vois, c'est une chose vraiment mais cultiver la touristes autour des \u00e9glises, diversit\u00e9, c'est tr\u00e8s court, et les gens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:26) [87%] :\r\nMichel Maxime, vous avez organis\u00e9 certes r\u00e9union ce cette rencontre \u00e9tait une premi\u00e8re parce qu'elle rassemblait des acteurs catholiques r\u00e9form\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques orthodoxes aussi mais finalement est -ce que les \u00e9tiquettes confessionnelles sont importantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:41) [90%] :\r\nAlors ce qu'on a constat\u00e9 d'abord, c'est qu'il y a quand m\u00eame une identit\u00e9, une sp\u00e9cificit\u00e9, une mani\u00e8re d'approcher cette question de Dieu dans la cr\u00e9ation, mais qu'en m\u00eame temps on a beaucoup parl\u00e9 de pas isme, finalement, c'est ce qui est ressorti, c'est-\u00e0-dire cette vision non pas panth\u00e9iste qu'identifier la nature Dieu mais de tout temps, odieux et durant tout et que l'on avait vraiment une esp\u00e8ce de de convergence des diff\u00e9rents points de vue des points communs, on est en je pense qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 aller un niveau de profondeur ou sans perdre une quelque chose qui peut \u00eatre sp\u00e9cifique dans l'expression, en m\u00eame temps on est arriv\u00e9 \u00e0 quelque chose au niveau du fondement qui \u00e9tait vraiment de l'or, de l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:23) [93%] :\r\nChristophe Monnot, vous \u00eates sociologue des religions, vous \u00eates responsable de recherche \u00e0 l'Institut des sciences sociales des religions contemporaines de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00e9tiez pr\u00e9sent \u00e0 cette rencontre, dans le cas de la recherche que vous menez pour le Fonds national suisse a encore les participants qui sont concern\u00e9s par par les d\u00e9fis de notre plan\u00e8te, on sent que la spiritualit\u00e9 repr\u00e9sente un moyen pour faire changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:48) [91%] :\r\nOui, exactement, c'est, c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse et c'est \u00e7a qui est qui est nouveau depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on voit mouvement appara\u00eetre ma population de personnes donc un mouvement de la base de personnes qui se mobilisent au nom de l'\u00e9cologie au nom de la sauvegarde la cr\u00e9ation en proposant une alternative de type m\u00e9ditatif spirituels pri\u00e8res pour changer le monde avec un message qui est assez classique finalement dans l'histoire religieuse, c'est de se changer soi -m\u00eame pour changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:25) [96%] :\r\nAlors dans ce week- end, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, mais aussi je pense que \u00e7a rejoint le le mouvement que vous venez nous pr\u00e9senter il y a la dimension intellectuelle, mais il y a aussi la dimension spirituelle et puis il y a l'id\u00e9e de de faire des Liens entre l'\u00eatre et le faire, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:43) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, ce week- end, c'est effectivement ce ce rassemblement en fait de 2 mouvements ou de 2 forces, celle de la base de ses membres de ses fid\u00e8les qui qui cherchent \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 s'engager au travers de la spiritualit\u00e9 dans une sauvegarde la cr\u00e9ation et puis une 2\u00e8me ligne de force qui est celle des institutions et des discours, des grandes institutions eccl\u00e9siales qui, elle, propose des nouvelles th\u00e9ologie verte qui propose une r\u00e9interpr\u00e9tation de certains textes en faveur de l'environnement et on avait effectivement dans ce week- end une part quelque part quelque chose d'intellectuel avec ces r\u00e9interpr\u00e9tations th\u00e9ologiques, on a entendu le terme de pannes isme, par exemple, et autre chose, qui \u00e9tait de se promener dans la nature, m\u00e9diter dans la nature faire sciences de la nature, etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [87%] :\r\nEst -ce que ces 2 courants diff\u00e9rents ou est -ce que \u00e7a fait partie d'un m\u00eame mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:40) [91%] :\r\nEffectivement, o\u00f9 on assiste \u00e0 quelque chose de nouveau dans la dans la jointure disons dans l'articulation de 2 prises en compte, celle de la base, celle des fid\u00e8les et puis une autre qui est celle, disons du sommet, on voit qu'effectivement dans le sommet dans la r\u00e9flexion dans l'\u00e9lite intellectuelle des institutions chr\u00e9tiennes la cause environnementale est quelque chose d'assez vieux, qui a au moins une quarantaine d'ann\u00e9es en tout cas pour le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, on a vu les des th\u00e9ologies qui sont pass\u00e9s d'abord du nord vers le sud et puis du sud vers le Nord, c'est-\u00e0-dire qu'on a eu des mouvements missionnaire de justice sociale qui sont revenus ensuite vers le nord, habill\u00e9s de probl\u00e9matiques environnementales maintenant le ph\u00e9nom\u00e8ne qui est int\u00e9ressant ici, c'est que c'est Zoellick toutes ses pens\u00e9es les fid\u00e8les qui, eux, sont aussi empreint de justice sociale mais r\u00e9alise ce qu'il peut faire quelque chose et qu'il doit faire quelque chose pour l'environnement et leur manque des outils intellectuels ou disons de pratiquants ou de penser l'environnement dans leur spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:50) [92%] :\r\nTous les jours vous \u00e9tiez l\u00e0 dans ce week- end, Christophe Monnot justement dans le cadre de la recherche, que vous vous mener qu'est -ce qui vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [92%] :\r\nAlors ce qui m'a surpris, premi\u00e8rement c'est le type de population, on avait des personnes jeunes, on avait des hommes, des femmes, des personnes plus \u00e2g\u00e9es vers on avait vraiment un m\u00e9lange de personnes qui se voit finalement assez rarement dans un type de de rencontres, soutenus par les \u00c9glises et puis l'autre chose qui m'a surpris, c'est quand m\u00eame le le le fait qu'on avait une population si vous voulez, qui est tr\u00e8s proche des milieux alternatifs, c'est-\u00e0-dire int\u00e9ress\u00e9 normalement au yoga, \u00e0 la m\u00e9ditation, donc on a cette m\u00eame population en fait mais qui vient plut\u00f4t de l'int\u00e9rieur des \u00e9glises, donc on a finalement quand m\u00eame un milieu alternatif, mais plut\u00f4t \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:46) [88%] :\r\nLe mouvement qu'on appelle \u00c9cho spiritualit\u00e9 et plus large que les institutions chr\u00e9tiennes et religieuses, d'autres spiritualit\u00e9 alternative reprenne cette id\u00e9e d'allier \u00e0 la fois la spiritualit\u00e9 et la dimension \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [85%] :\r\nAlors, je dirais m\u00eame c'est l'inverse : d'abord les milieux je dirais de contre- culture de spiritualit\u00e9 alternative, 2 groupes de m\u00e9ditation qui ont \u00e9t\u00e9 pas il y a un n\u00e9o- pa\u00efens qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers sensibles et les premiers en Occident \u00e0 remettre au go\u00fbt du jour cette sensibilit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9ditation en nature \u00e0 disons pour le dire globalement l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 dans les milieux chr\u00e9tiens et l\u00e0, je dirais que la figure de Michel Maxime Egger pas anodine, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, disons une personne pont entre ces diff\u00e9rents milieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:37) [93%] :\r\nVous disiez Christophe Monnot que l'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9cologie de la part des institutions chr\u00e9tiennes a d\u00e9but\u00e9 il y a une quarantaine d'ann\u00e9es, et ce, surtout au niveau du Centre oecum\u00e9nique des \u00c9glises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, qui a, le 1er r\u00e9fl\u00e9chit finalement assez th\u00e9ologie verte et qui a tendance \u00e0 sensibiliser aussi les orthodoxes et ensuite c'est parti tr\u00e8s fortement dans l'orthodoxie et puis du c\u00f4t\u00e9 catholique, ce sont surtout les j\u00e9suites qui ont \u00e9t\u00e9 sensibles assez th\u00e9orie et ces th\u00e9ologie verte et qui ont sensibilis\u00e9 \u00e9galement l'\u00e9glise catholique, mais il faut voir qu'il y a bien entendu une interaction avec le Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises et et les j\u00e9suites et le catholique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:19) [93%] :\r\nSi m\u00eame si, en effet, l'\u00c9glise catholique ne fait pas partie du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, mais il y a des Liens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [91%] :\r\nIl y a des Liens effectivement et les les penseurs notamment j\u00e9suites sont tr\u00e8s proches de ce mouvement qui va du d'Am\u00e9rique du sud vers le nord avec les th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration et on voit que dans l'encyclique du pape la date aussi les travaux du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises ne sont pas nomm\u00e9s, mais on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que ce sont des personnes tout \u00e0 fait au courant qu'il \u00e9tait dans les discussions du conseil oecum\u00e9nique pour sortir ce genre de conclusions qui traverse l'encyclique il y a pas l'encyclique ne serait pas l\u00e0 sans non plus le travail du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises sans le travail des des j\u00e9suites qu'on apportait son travail des th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:17) [91%] :\r\nPhilippe record, on conna\u00eet votre engagement politique, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi directeur du VVF, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur de l'Office de l'environnement et depuis quelques ann\u00e9es, vous faites le lien entre \u00e9cologie et spiritualit\u00e9 et on vous retrouve ici dans ce ce week- end avec principalement des organisations chr\u00e9tiennes vous- m\u00eame, vous vous dites pa\u00efen, comment se tisse, il y a entre ces organisations chr\u00e9tiennes et votre forme de spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:43) [91%] :\r\nJ'ai une culture chr\u00e9tienne tr\u00e8s profonde qui ne m'a jamais quitt\u00e9 et le l'encyclique la date aussi du papa, je dirais m\u00eame r\u00e9concilier m\u00eame probablement \u00e0 peu avec l'\u00e9glise catholique, mais la s\u00e9curit\u00e9 m'a toujours habit\u00e9 et puis bon combat \u00e9cologique mon combat pour la nature m'a fait me rende compte que le combat politique, scientifique, politique et tr\u00e8s important, y compris l'action personnelle mais qu'on n'arrivera pas \u00e0 faire changer ce monde qui est en train de se d\u00e9truire si on l'habite pas aussi de de valeurs morales et d'une profonde spiritualit\u00e9 qui peut s'exprimer, de toutes sortes de fa\u00e7ons et qui cherche simplement derri\u00e8re l'imm\u00e9diate derri\u00e8re le mat\u00e9riel des valeurs plus proches. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:43) [89%] :\r\nJustement, concernant cette encyclique la vedette aussi qui est apparu en 2015 sign\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois cette encyclique Christophe Monnot semble avoir marqu\u00e9 les esprits, au-del\u00e0 des cercles catholiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:57) [87%] :\r\nAlors du point je sociologique \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que cette encyclique parce que ici c'est pas la premi\u00e8re, mais on en parle beaucoup, et il est tomb\u00e9 \u00e0 un moment historique ou social int\u00e9ressant, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 ont commenc\u00e9 de se pr\u00e9occuper de comme 21 ou les \u00e9glises allait prendre des positions pour la COP 21 et tout \u00e0 coup l'encyclique a rendu visible, un travail qui \u00e9tait invisible, sans travail th\u00e9ologique de beaucoup de d\u00e9guiser tout \u00e0 coup il y a eu quelque chose comme \u00e7a de de visible et il est vrai que cette encyclique a marqu\u00e9 bien au-del\u00e0 du catholicisme et qu'on voit dans le terrain, les les acteurs qui soient protestants ou orthodoxes tous l'encyclique et m\u00eame des acteurs qui n'ont rien \u00e0 voir avec l'\u00e9glise, l'encyclique pourquoi parce que \u00e7a tombe effectivement dans un moment de pr\u00e9occupations et en a besoin, mais c'est parce que cette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:54) [95%] :\r\nUne encyclique, elle a une forme d'autorit\u00e9 ou parce que dans son contenu, elle rejoint des pr\u00e9occupations qui qui sont sensibles \u00e0 l'ext\u00e9rieur des institutions m\u00eame chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [90%] :\r\nAlors, dans son contenu et l\u00e0 si vous voulez, l\u00e0 rien de nouveau dans le sens de quelque chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e dans les \u00e9glises avant simplement la nouveaut\u00e9 c'est de l'avoir particuli\u00e8rement bien r\u00e9sum\u00e9 le rendent tr\u00e8s accessible et avoir pouss\u00e9 la tradition catholique un petit peu plus loin par cette ce concept d'\u00e9cologie int\u00e9grale o\u00f9 on a finalement de nouveau une place de l'homme dans ce qu'il avait tout simplement et on d\u00e9passe si vous voulez la la Syntec mixit\u00e9 de l'\u00e9cologie, de type tant de grammes de CO2 potion fait \u00e7a mais l\u00e0 tout \u00e0 coup, on retrouve dans cette cette \u00e9cologie int\u00e9grale a un sens de l'humain dans ce qu'il est, qui est de de ce qu'il peut faire tout simplement dans sa vie de tous les jours et de sa place dans cet environnement et, dans cette crise, en fait, environnemental et climatique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:56) [93%] :\r\nMais ce qui s\u00e9duit Christophe Monnot c'est pas aussi parce que tout d'un coup on relit l'aspect humain \u00e0 l'aspect nature, on est plus dans c'est esp\u00e8ce de confrontation, la cr\u00e9ation au service de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:12) [88%] :\r\nAlors alors cyclique, la date aussi, elle, elle reprend une tradition catholique, mais je dirais plus largement une tradition chr\u00e9tienne qui est de repenser l'homme non plus effectivement comme dominateur de la cr\u00e9ation des comme faisant partie de la cr\u00e9ation et en m\u00eame temps elle am\u00e8ne une rupture par l'id\u00e9e de cette \u00e9cologie int\u00e9grale ou de montrer que l'environnement, finalement, est un cadre n\u00e9cessaire pour que l'homme vivre sainement et que l'homme a repenser ses Liens \u00e0 la nature qu'il soit physique, social et spirituel et l\u00e0 il y a quelque chose de nouveau qui \u00e9tait finalement dans l'air du temps qui est attendue et qui a rencontr\u00e9 la population qu'elle soit finalement tr\u00e8s chr\u00e9tienne ou peu chr\u00e9tienne religieuses ou tr\u00e8s religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:05) [94%] :\r\nCe qu'on peut aussi noter que ce soit dans le cas de de cette encyclique, mais plus largement dans le d\u00e9sir des des gens int\u00e9ress\u00e9s par l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 c'est le fait qu'il faut d'abord se changer soi -m\u00eame avant de d'imaginer changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:22) [93%] :\r\nAlors effectivement, et l'encyclique la du du pape Fran\u00e7ois l'a fortement soulign\u00e9 il y a le terme de conversion, donc il faut se convertir et \u00e7a veut dire en fait un point fondamental qu'il est utile de relever, effectivement c'est que on apporte tout \u00e0 coup on donne l'impression d'apporter une solution \u00e0 quelque chose qui est tr\u00e8s conceptuel qui est tr\u00e8s difficile qui nous d\u00e9passent, qui la crise climatique et la crise environnementale et par la conversion individuelle, on permet \u00e0 l'individu, de faire une d\u00e9marche et tout \u00e0 coup, il peut reprendre son destin en main, il peut reprendre une destin\u00e9e individuelle dans une, dans quelque chose qui est difficile \u00e0 comprendre au niveau soci\u00e9tal et au niveau extra- individuel mais l\u00e0 tout \u00e0 coup par la conversion, il peut faire quelque chose, et par la d\u00e9marche spirituelle, pas un changement int\u00e9rieur tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien on peut se prendre en charge et se dire : ah bah tiens je fais quelque chose et ce quelque chose aura un impact sur le collectif et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si vous voulez un point fondamental qui explique aussi l'engouement des fid\u00e8les mais aussi des personnes non fid\u00e8le puisque on leur proposait par eux- m\u00eames de faire quelque chose et ce quelque chose \u00e9tait c'est change poil \u00e0 bord et le monde changera donc on peut faire maintenant ici concr\u00e8tement quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:55) [93%] :\r\nCette posture Christophe Monnot, on la retrouve aussi dans les les les mouvements dans les spiritualit\u00e9 alternative en dehors des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:03) [88%] :\r\nAlors cette posture n'est pas qu'une posture chr\u00e9tienne ou th\u00e9ologique, elle traverse tous ces mouvements spirituels qui, eux- m\u00eames, pr\u00f4ne un changement de soit un \u00e9quilibre personnel pour pouvoir changer le monde et la soci\u00e9t\u00e9 maintenant, la question est de savoir est -ce qu'on change le monde o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 on change des individus, mais l'impact, promis, l\u00e0 on verra si, si, s'il a effectivement lieu, \u00e7a c'est la question qui reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:37) [91%] :\r\nIl y a donc cette id\u00e9e de, de, de changer le monde face \u00e0 l'urgence, notamment des des d\u00e9fis climatiques mais il y a aussi l'id\u00e9e de justice sociale est -ce que cette cette id\u00e9e de justice sociale, donc non pas seulement sauver la cr\u00e9ation mais aussi que tous les \u00eatre de, de, sur cette terre puisse avoir acc\u00e8s au aux ressources est -ce que cette pr\u00e9occupation -l\u00e0, on la retrouve dans tous les milieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:02) [90%] :\r\nLe mouvement de la justice sociale est effectivement tr\u00e8s fort et pr\u00e9c\u00e8de ce mouvement de souci de la cr\u00e9ation sp\u00e9cialement dans la tradition chr\u00e9tienne pourquoi sp\u00e9cialement dans la tradition chr\u00e9tienne, c'est parce qu'elle a une histoire particuli\u00e8re, qui est parti de l'Occident ou de l'Europe pour aller faire des programmes d'aide et qui s'est rendu compte que ces programmes d'aide n'\u00e9tait pas et en revenant au nord, c'est c'est empreint petit-\u00e0-petit de, de, d'\u00e9cologie, tandis que les groupes de spiritualit\u00e9 alternative, pas tout \u00e0 fait cette m\u00eame histoire parce qu'ils viennent peut-\u00eatre d'un d'o\u00f9 ils viennent du sud de d'autres pays du Sud et non pas forc\u00e9ment passer par cette justice sociale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:01) [90%] :\r\nJean-Jacques figurez vous \u00eates professeur honoraire d'\u00e9conomie de l'universit\u00e9 de de Fribourg, vous \u00eates l\u00e0 et s'il y a \u00e0 bosser qu'est -ce qui vous a fait vous inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:11) [87%] :\r\nIl me semble, j'ai beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 les \u00e9conomistes et je pense qu'il faut vraiment que pour que les choses aillent dans le bon sens se modifie, parce qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 une transition, il faut changer une repr\u00e9sentation de la nature, il faut voir la nature comme un partenaire comme quelque chose avec les faits, on peut travailler fond entre en dialogue et \u00e7a moi perso moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est pour \u00e7a, je suis venu, il en a fait une exp\u00e9rience est int\u00e9ressant, on a fini son habilitation dans la nature et puis on \u00e9tait au milieu au avec du tilleul magnifique et puis tout d'un coup, j'ai pass\u00e9 un avion et et alors un bruit effrayant et c'\u00e9tait tout tout conflit quoi toute la contradiction qu'on vit au quotidien dans notre monde moderne entre le besoin qu'on a de silence, de se ressourcer, qui est, qui est absolument vital et puis c'est environnement et puissant plus plus en plus bruyant et et et ce qui nous g\u00eane finalement et comment g\u00e9rer ce conflit, quoi, il faut se cr\u00e9er une esp\u00e8ce de, de, de, d'armure int\u00e9rieur pour pouvoir vivre sainement en \u00e9quilibre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:27) [90%] :\r\nEt en quoi cette red\u00e9couverte de l'\u00e9quilibre avec la nature infl\u00e9chi ou pas la votre foi vos convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:35) [88%] :\r\nMoi il me semble que le fait d'\u00eatre en en mauvaise relation avec la nature nous ab\u00eeme personnellement, de m\u00eame que si on en mauvaise relation avec une personne qui nous est cher \u00e7a nous \u00e7a nous m\u00e8ne un peu la sant\u00e9 \u00e7a \u00e7a nous m\u00e8ne, je crois que le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne peut se produire avec la nature, et donc moi j'ai une vision pas spirituelle, dans l'Is\u00e8re, voyez, pour moi, la spiritualit\u00e9 dans le coeur et dans la t\u00eate et dans le coeur et donc \u00eatre rendent bien avec la nature, c'est aussi bien avec soi -m\u00eame, donc bien avec eux avec son coeur et bien donc avec Dieu, enfin je crois que c'est c'est tout et c'est pourquoi, souvent dans le monde, rend compte de chr\u00e9tiens on prend pas le de se se relier et ont fait d\u00e9faut, un tour de table, c'est le maximum qu'on fait quoi, et c'est tout ce qu'il faudrait faire \u00e0 part faire un tour de table ah moi je pense qu'il faut \u00eatre pr\u00e9sent, pas seulement au niveau de la t\u00eate, monsieur niveau de son corps, d'\u00eatre plus pr\u00e9sents dans dans dans son dans sa totalit\u00e9, oui, pas seulement l'esprit mais aussi le corps et je trouve que nous rencontrons sont terriblement entre chr\u00e9tiens sont terriblement abstraite et je trouve que on a une \u00e9glise trop c\u00e9r\u00e9bral qui se pr\u00e9sentent, pas seulement par la t\u00eate, mais aussi par les pieds, par les mains et c'\u00e9tait pas la Rega, c'est \u00e7a qui me qui me qui me que j'ai d\u00e9couvert ici et que je trouve important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:20) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel nous parlons d'spiritualit\u00e9, autrement dit d'une spiritualit\u00e9 qui int\u00e8gre pleinement la nature et qui se soucie de l'impact de l'humain sur l'environnement, alors \u00e0 l'instant Jean-Jacques Riboulet, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg nous partager ses convictions, ses d\u00e9couvertes faites lors d'un week- end sur les spiritualit\u00e9 et c'\u00e9tait Evelyne Oberson organis\u00e9e par le laboratoire de transition int\u00e9rieur de pain pour le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:47) [92%] :\r\nOui, un tout nouveau laboratoire et je trouve que les propos de Jean-Jack fait mettent vraiment en perspective cette cet cet engouement v\u00e9ritable ce souci entre environnement et recherche spirituelle et ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est de comprendre le lien entre l'h\u00e9ritage des institutions chr\u00e9tiennes et les influences des courants alternatifs comment ces 2 tendances \u00e0 la fois les institutions et les courants alternatifs s'articule la r\u00e9ponse de Christophe Monnot, sociologue des religions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:16) [89%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant actuellement parce qu'on vit une sorte d'hybridation effectivement de floutage de fronti\u00e8res entre ce qui est de de mouvements je dirais classique de mobilisation de de fid\u00e8les et de mouvements et de transformation institutionnelle, alors effectivement les uns des transformations institutionnelles sont plus lentes, mais le chemin a \u00e9t\u00e9 fait au niveau th\u00e9ologique puisque je dirais que toutes les grandes institutions chr\u00e9tiennes au niveau th\u00e9ologique se se sont convertis \u00e0 la th\u00e9ologie verte, je dirais, alors \u00e7a ne se traduit pas encore par des grands synode ou des grands changements capitaux au en tout cas au niveau helv\u00e9tique mais au niveau europ\u00e9en d'institutions, mais on voit que cette hybridation par des th\u00e9ologies disons tout en haut et de mouvement et de mobilisation, on a l'\u00e9mergence de de nouveaut\u00e9s, comme ce week- end, comme des actions, comme les actions avant P\u00e2ques, les Action de Car\u00eame on voil\u00e0 une mixit\u00e9 entre des institutions d\u00e9mobilisation des th\u00e9matiques vertes Matic spirituelle et l\u00e0 on voit l'\u00e9mergence de quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:28) [90%] :\r\nChristophe Monnot, vous \u00e9voquez la campagne de Car\u00eame ou les 2 Oeuvres d'entraides chr\u00e9tienne Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame se mobilisent chaque ann\u00e9e pour des campagnes en lien avec le le sud et c'est vrai que depuis quelques ann\u00e9es, derri\u00e8re des campagnes qui vise \u00e0 soutenir un d\u00e9veloppement dans les pays du Sud, il y a aussi li\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s forte ce souci \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:52) [90%] :\r\nAlors exactement depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on voit dans ces campagnes appara\u00eetre la probl\u00e9matique environnementale et cette probl\u00e9matique environnementale quelque chose de nouveau, qui appara\u00eet l\u00e0 tout r\u00e9cemment, c'est que derri\u00e8re ces campagnes reyrey \u00e9merge maintenant la question des besoins spirituels aussi, alors on a eu d'abord, justice sociale, puis le le le jeu type commerce \u00e9quitable puis environnement et puis, tout \u00e0 fait nouveau maintenant c'est l\u00e0 au milieu, quel est le lien \u00e0 la nature qu'll y aller et une sorte de de r\u00e9enchantement de ce lien par le spirituelle de se dire : ah bah tiens c'est : c'est bien de penser \u00e0 l'homme, c'est bien de penser \u00e0 l'environnement, mais maintenant il faut repenser ses Liens par la spiritualit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que pour le prochain est maintenant tr\u00e8s actif dans ce souci de remettre du spirituel et \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais assez nouveau, mais qui est si vous voulez dans la soci\u00e9t\u00e9 globale et tombe pas par hasard, c'est on voit cette ce cette religiosit\u00e9 diffuse cette spiritualit\u00e9 diffuse de plus en plus forte en Occident, c'est-\u00e0-dire que les institutions chr\u00e9tiennes ont perdu leur monopole clairement perdu leur monopole du du religieux, mais dans cette s\u00e9cularisation, on voit que la population recherche quand m\u00eame garder certains Liens avec une spiritualit\u00e9 ce qu'on appelle il spiritualit\u00e9 diffuse et l\u00e0 c'est encore tr\u00e8s fort en Europe et on voit que, bien entendu, c'est ses Oeuvres sont exactement dans cette vague -l\u00e0 de de recherche de sa spiritualit\u00e9 diffuse donc si vous voulez en tant que sociologue, il y a pas de choses \u00e9tranges et de choses disons, surprenant quand on est tout \u00e0 fait dans une norme sociale actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:47) [81%] :\r\nEst -ce que Christophe Monnot, vous diriez que l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 quelque part repr\u00e9sente ou pourrait \u00eatre \u00e0 un pont entre les confessions chr\u00e9tiennes et d'autres spiritualit\u00e9 alternative. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:03) [89%] :\r\nAlors je ne pense pas parce que l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quelque chose de conceptualiser des spiritualit\u00e9s diffuses oui des spiritualit\u00e9s diffuses autour de l'environnement peuvent \u00eatre aussi en lien o\u00f9 on voit que le climat est devenu un d\u00e9nominateur commun dans les rencontres inter- religieuses, par exemple les, les soucis de la cr\u00e9ation, la la terre qui bah voil\u00e0 un d\u00e9nominateur commun qui va de la mer Terre la mer sacr\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la terre sacr\u00e9e \u00e0 la terre m\u00e8re sacr\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la terre qui nous habite mais l'\u00e9cho spiritualit\u00e9 c'est c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose si vous voulez de de tr\u00e8s de tr\u00e8s conceptualiser donc je je pense pas que ce soit v\u00e9ritablement une r\u00e9volution dans le lien ou dans le dialogue inter-. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:10) [98%] :\r\nLes mouvements \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:13) [87%] :\r\nJ'allais dire pur et dur, je sais pas si \u00e7a a un sens de le dire mais comment ce qu'il voit ces gens qui associe spiritualit\u00e9 \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:20) [90%] :\r\nAlors le ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous int\u00e9resse justement dans notre programme de recherche et de comprendre aussi pourquoi les mouvements de mobilisation \u00e9cologique assez classique s'int\u00e9resse maintenant aussi mettre un petit peu du du spirituelle ou ce spiritualiste un peu attention, c'est relatif, mais de voir ces acteurs peut-\u00eatre pas que sous un oeil n\u00e9gatifs, mais de voir que, effectivement, par la spiritualit\u00e9, ils arrivent \u00e0 mobiliser une partie de la population qui \u00e9tait pas mobilisables avant et justement c'est c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est de de voir que ces mouvements si int\u00e9resse et vous voyez le par exemple VVF qui pr\u00e9sente un une \u00e9glise avec Antoine avec des panneaux solaires dans son dans son journal, Greenpeace qui commence de pr\u00e9senter sa foi en l'environnement ou des discours comme \u00e7a qui se spiritualiste, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est tout \u00e0 fait nouveau et montre que, effectivement, il y a quelque chose qui est en train de de se passer dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est et c'est \u00e7a le coeur de l'int\u00e9r\u00eat de notre notre enqu\u00eate qu'on m\u00e8ne actuellement l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:26) [89%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire Christophe Monnot, qu'il y a un double mouvement \u00e0 la fois une spirituelle de l'\u00e9cologie, une \u00e9cologie stations de la spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:36) [87%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie ce double mouvement, historiquement, on en a vu d'abord des spirituelle qui s'adresse \u00e0 l'\u00e9cologie, et maintenant les \u00e9cologistes qui s'int\u00e9ressent au spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:55) [96%] :\r\nChristophe Monnot durant cet entretien, on a beaucoup parl\u00e9 de ce qui se passe en Suisse et en Europe est -ce que ailleurs dans le monde, on assiste \u00e0 \u00e0 cette m\u00eame \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:06) [90%] :\r\nAlors, en Occident, on assiste \u00e0 cette \u00e9volution, effectivement c'est un courant qui n'est pas que suisse, par contre il se traduit de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon les pays selon les les cultures d\u00e9j\u00e0 rien qu'on entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande, on voit des \u00e9volutions diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que les mobilisations en Suisse romande sont plus des immobilisations au travers de justement cette \u00e9co- spiritualit\u00e9 tendu qu'en Suisse al\u00e9manique, on a beaucoup plus de mobilisation paroissial pour rendre les b\u00e2timents, conformes \u00e0 des protocoles beaucoup plus \u00e9cologique et l\u00e0, c'est tr\u00e8s fort en Suisse al\u00e9manique par rapport \u00e0 la Suisse romande et ailleurs, ailleurs, effectivement, on a en France des mouvements comme l'\u00e9cologie a ou des mouvements de dans dans certains dioc\u00e8ses pour en d\u00e9duire 16 vers etc, donc on a, on a vraiment un mouvement qui est transversal effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:12) [88%] :\r\nChristophe Monnot, sociologue des religions, charg\u00e9e de recherche \u00e0 l'Institut de sciences sociales des religions contemporaines \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne les co\u00fbts spiritualit\u00e9 Avelino Berson on a bien compris gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:23) [91%] :\r\nOui, et en Suisse romande, il y a plusieurs initiatives chr\u00e9tienne locale qui se d\u00e9veloppe, on peut citer par exemple dans le canton de Gen\u00e8ve, les paroisses protestantes et catholiques de cha\u00eenes qui se sont donn\u00e9 une charte de justice climatique ou \u00e0 Lausanne, la paroisse de la cath\u00e9drale qui c\u00f4t\u00e9 pratique organise par exemple des imp\u00e9ratifs d'apr\u00e8s culte qui est attentif au tri des ordures mais aussi du c\u00f4t\u00e9 plus spirituel organise une lecture de la Bible, avec un regard on va dire \u00e9cologique autant de d\u00e9marches qui met en perspective ce lien entre spiritualit\u00e9 et \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:56) [92%] :\r\nMerci beaucoup Evelyne Oberson pour ces exemples pratiques \u00e0 l'issue de ces si\u00e8ges merci aussi \u00e0 Patrick Lenoir, qui a sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission pour r\u00e9\u00e9couter ce sujet un seul portail RTS religions Point CH. \r\nBabel se termine pour mieux vous retrouver dimanche prochain, nous parlerons d'h\u00e9r\u00e9sie ou quand quelqu'un perd la foi et se voit banni de sa communaut\u00e9 religieuse, elle a \u00e9t\u00e9 le cas de chou landing, un juif am\u00e9ricain qui habite New York et qui nous apportera son t\u00e9moignage, mais tout de suite, vous avez rendez- vous avec Jean-Pierre Amann et ces poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T09:56:59Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monnot,Christophe", "role": "sociologue des religions", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BD9BE11-E6C8-44A6-B6C5-12E4C53E454C", "internalArchiveId": "1BD9BE11-E6C8-44A6-B6C5-12E4C53E454C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Alex Capus, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Voyages sous les \u00e9toiles\" (Ed. Actes Sud, 2017)", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "\"J'adore faire des recherches, apprendre des choses sur des sujets h\u00e9t\u00e9roclites.\", dit Alex Capus. Enqu\u00eater. Se fonder sur le r\u00e9el, fureter et laisser courir son imagination. Ecrivain - historien - journaliste. D'Olten \u00e0 l'\u00eele Samoa - dernier repaire de l'\u00e9crivain \u00e9cossais -, Alex Capus suit les pas de Robert Louis Stevenson. Et si l'auteur de \"L'Ile au tr\u00e9sor\" avait bel et bien d\u00e9couvert l'Ile et son tr\u00e9sor? Pour en d\u00e9coudre: il a arpent\u00e9 l'\u00eele et ses environs dans tous les sens. Epluch\u00e9 des dizaines de documents, correspondance, biographies. Aujourd'hui: les pirates et les aventuriers de la fin du XIXe n'ont plus de secret ni pour lui ni pour son lecteur. Et le tr\u00e9sor, alors?... Le cadet de ses soucis!", "durationSec": 3611, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Olten", "Suisse", "Samoa"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Stevenson, Robert Louis"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 21.05.2017", "Caract\u00e8res du 21.05.2017", "Alex Capus: \"Voyageur sous les \u00e9toiles\" / CAR_2017-05-21T13:30:00_caracteres", "Alex Capus: \"Voyageur sous les \u00e9toiles\" / CAR_2017-05-21T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["\"J\u02b9adore faire des recherches, apprendre des choses sur des sujets h\u00e9t\u00e9roclites\u2026\", dit Alex Capus. Enqu\u00eater. Se fonder sur le r\u00e9el, fureter et laisser courir son imagination. Ecrivain - historien - journaliste. \nD\u02b9Olten \u00e0 l\u02b9\u00eele Samoa - dernier repaire de l\u02b9\u00e9crivain \u00e9cossais -, Alex Capus suit les pas de Robert Louis Stevenson. Et si l\u02b9auteur de \"L\u02b9Ile au tr\u00e9sor\" avait bel et bien d\u00e9couvert l\u02b9Ile et son tr\u00e9sor? Pour en d\u00e9coudre: il a arpent\u00e9 l\u02b9\u00eele et ses environs dans tous les sens. Epluch\u00e9 des dizaines de documents, correspondance, biographies. \nAujourd\u02b9hui: les pirates et les aventuriers de la fin du XIXe n\u02b9ont plus de secret ni pour lui ni pour son lecteur. Et le tr\u00e9sor, alors?... Le cadet de ses soucis!\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures : Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Alex Capus: \"Voyages sous les \u00e9toiles\", Editions Actes Sud", "\"J\u02b9adore faire des recherches, apprendre des choses sur des sujets h\u00e9t\u00e9roclites\u2026\", dit Alex Capus. Enqu\u00eater. Se fonder sur le r\u00e9el, fureter et laisser courir son imagination. Ecrivain - historien - journaliste. \nD\u02b9Olten \u00e0 l\u02b9\u00eele Samoa - dernier repaire de l\u02b9\u00e9crivain \u00e9cossais -, Alex Capus suit les pas de Robert Louis Stevenson. Et si l\u02b9auteur de \"L\u02b9Ile au tr\u00e9sor\" avait bel et bien d\u00e9couvert l\u02b9Ile et son tr\u00e9sor? Pour en d\u00e9coudre: il a arpent\u00e9 l\u02b9\u00eele et ses environs dans tous les sens. Epluch\u00e9 des dizaines de documents, correspondance, biographies. \nAujourd\u02b9hui: les pirates et les aventuriers de la fin du XIXe n\u02b9ont plus de secret ni pour lui ni pour son lecteur. Et le tr\u00e9sor, alors?... Le cadet de ses soucis!\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures : Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Alex Capus: \"Voyages sous les \u00e9toiles\", Editions Actes Sud"], "variantIds": ["ece-8600603", "ece-8600602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-29T07:18:28Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler nous recevons aujourd'hui, Alex Capus, auteur d'un r\u00e9cit paru aux \u00e9ditions Actes Sud Voyageur sous les \u00e9toiles, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\nBonjour, Marl\u00e8ne, bonjour Jean-Marie quelques mots sur notre invit\u00e9 sur son dernier livre paru en traduction en francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9, n\u00e9 en allemand, il est arriv\u00e9 \u00e0 Alten, \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans avec sa maman, \u00e9tudes d'histoire, journaliste \u00e0 l'ATS, puis l'\u00e9criture, l'\u00e9criture depuis 1997 premi\u00e8res parutions en allemand, une quinzaine de livres, dont 5, traduit en fran\u00e7ais et puis important, un bistrot, tout pr\u00e8s de la gare d'Alten et Voyageur sous les \u00e9toiles, le livre dont on parle aujourd'hui, nous allons nous enfiler dans les pas de Robert Louis Stevenson, personnage \u00e9minemment romanesque qui, contre toute attente, finit sa vie sur l'\u00eele de Samoa il y aurait -il un rapport avec l'\u00eele et le tr\u00e9sor l\u00e0 toute la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s heureux de vous recevoir \u00e0 notre micro, Alex Capus, bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint dans le Studio de Lausanne pour \u00e9voquer votre dernier livre, en traduction fran\u00e7aise, vous \u00eates venu et je crois que c'est un d\u00e9tail qui a son importance par le train de cette ville, qu'on appelle volontiers le noeud ferroviaire de la Suisse, c'est-\u00e0-dire Olten, dans le canton de ce leurre, rappelez -nous en quelques mots quels sont les Liens qui vous relie \u00e0 cette bonne vieille ville Dalton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [89%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec l'Automne, c'est plut\u00f4t l'a\u00e9roport, je suis n\u00e9 en France, mais ma maman \u00e9tant al\u00e9manique apr\u00e8s le divorce de mais pas avant l'\u00e9t\u00e9, enseignante et son dipl\u00f4me de Val\u00e9rie en France donc, elle est revenue en Suisse avec moi et mon petit fr\u00e8re, tout jeune, j'avais 5 ans, donc il y a 50 ans depuis 66 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s, et elle a eu un job \u00e0 Olten et depuis je suis jamais parti, je sais pas pourquoi j'ai jamais suffisamment souffert probablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [89%] :\r\nVous avez quand m\u00eame pas mal voyag\u00e9 oui, donnez votre port d'attache, on est d'accord, oui, c'est ma station m\u00e9tro des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nVous avez d'ailleurs c\u00e9l\u00e9br\u00e9 votre amour pour Olten, dans un tr\u00e8s joli ensemble de courtes chronique publi\u00e9e aussi en traduction fran\u00e7aise une traduction assur\u00e9e par Anne Cuneo chez Bernard Campiche c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es sous le titre Le roi de l'tonnes donc on on percevait bien les Liens qui vous relie les Liens affectifs qui vous relie \u00e0 cette ville, cette ville qui est votre port d'attache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [88%] :\r\nAh oui, j'ai beaucoup d'affection, j'y connais tout le monde, je connais les odeurs suivant les les saisons qui change, les gens me connaissent avant ce bouquin, justement, le roi d'Olten, les gens ne savaient pas prononcer mon nom qui est fran\u00e7ais, alors au kiosque, la dame, disons, dites -moi, c'est pas vous le l'\u00e9crivain et depuis les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [86%] :\r\nM\u00eame pose une autre question et me dit : dites -moi, c'est pas vous, le roi d'Olten c'est moi le donc c'est une cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [89%] :\r\nEt d'ailleurs les g\u00e2ter l\u00e9gende Olten et les autres puisque tous les lundis, je crois que c'est une sorte de discipline que vous vous imposez vous venez trouvez vos clients aux du bar que vous tenez, tout pr\u00e8s de la gare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [88%] :\r\nOui, tous les lundis, je suis du mauvais c\u00f4t\u00e9 du comptoir, mon travail c'est depuis 3 ans je crois, c'\u00e9tait, il y avait le championnat mondial du foot et on voulait montrer tous les matchs, on montre tous les matchs, mais jusque -l\u00e0, le lundi \u00e9tait ferm\u00e9 et on s'est rendu compte que Hobbes le lundi, a des matches aussi, donc, mais le plan \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait et donc c'est le patron qui remplit le plan de travail, et depuis je je travaille le lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [90%] :\r\nBar, ce n'est pas le le f\u00fbt Konrad que vous poss\u00e9diez en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [83%] :\r\nNon, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9but avec mon ami \u00e9crivain p\u00e9trole et puis le Bar\u00e7a il est ajout\u00e9 tout naturellement, il \u00e9tait \u00e0 vendre depuis longtemps, c'est un bar d'origine espagnole, c'\u00e9tait les \u00e9migr\u00e9s immigr\u00e9s espagnols ou 12 ans le le Galicia, mais il est Galliciens sont reparties sont partis ou d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou en retraite ont m\u00eame ils vont plus au bas, donc il \u00e9tait d\u00e9sert se barrer, je l'ai rachet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [91%] :\r\nEt pour la petite histoire, parce que je sais que vous aimez bien les petites histoires, Alex Capus, ce bar voulait acheter un peu avec les mirobolantes ventes de L\u00e9on et Louise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nOui, on m'a donn\u00e9 beaucoup d'argent pour ce livre, je l'aime beaucoup, ce livre qui a eu un succ\u00e8s consid\u00e9rable, traduit en fran\u00e7ais aussi aux \u00e9ditions Actes Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nEn son temps, le prix du public de la RTS notamment et le roman des Romands et le roman des Romands, c'est en effet une cons\u00e9cration je sais pas si vous ne pr\u00e9sentez mais je vous pr\u00e9sente quand m\u00eame, en tout cas \u00e0 nos auditeurs \u00e0 votre droite, Alex Capus, il y a un com\u00e9dien que vous connaissez bien ses Fr\u00e9d\u00e9ric Lugo c'est lui qu'il y a 2 ans, c'\u00e9tait en juillet 2015, a dit quelques beaux passages du roi de l'tonnes dans le cadre du festival de la cit\u00e9 devant, devant un public, et puis il est devenu presque votre com\u00e9dien votre porte- parole attitr\u00e9 en en fran\u00e7ais, puisque Fr\u00e9d\u00e9ric a \u00e0 plusieurs reprises, a dit vos textes, notamment des passages du faussaire l'espionner le faiseur de bons, vous \u00eates venu entre les lignes, il y a 2 ans aussi \u00e0 peu pr\u00e8s pour parler de ce roman pr\u00e9c\u00e9dent et il l'a lu, il y a quelques semaines aussi de larges passages de voyageurs sous les \u00e9toiles au ch\u00e2teau Mercier \u00e0 Sierre lors d'une rencontre litt\u00e9raire qui s'est donc d\u00e9roul\u00e9e l\u00e0- bas entendre votre voix en fran\u00e7ais, alors que vous, vous \u00e9crivez dans votre langue maternelle, c'est-\u00e0-dire l'Allemand est -ce que c'est toujours une surprise de de red\u00e9couvrir ces textes dans une langue qui n'est pas forc\u00e9ment celle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [90%] :\r\nAh oui, oui, \u00e7a me fait toujours un effet c'est c'est beau, c'est beau \u00e0 \u00e9tendre en je connais et c'est quand m\u00eame quelque chose de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [85%] :\r\nVous surveillez -vous contre les quand m\u00eame si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [80%] :\r\nJe pense quand m\u00eame la traduction anglaise et la traduction fran\u00e7aise, je suis la contr\u00f4le, je disais tout \u00e0 l'heure du Japonais mais \u00e9chappe un petit peu l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [88%] :\r\nJe disais tout \u00e0 l'heure que le roi Adailton, a \u00e9t\u00e9 traduit chez Bernard Campiche par Anne Cuneo, mais depuis que vous \u00eates traduit chez Actes Sud, c'est un fid\u00e8le traducteur qui s'occupe de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [77%] :\r\nC'est moi qui lui suis fid\u00e8le oui enfin cette jeune c'est une fid\u00e9lit\u00e9 messieurs, il s'appelle Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [93%] :\r\nGintzburger c'est quelqu'un avec qui vous collaborez en phase d'\u00e9criture de traduction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [94%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec Actes Sud, on a tout au d\u00e9but faire traduire certains extraits par plusieurs traducteurs et puis j'ai choisi, Emmanuel et puis depuis on travaille ensemble, je suis j'admire beaucoup ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nMarl\u00e8ne, parlons de ce dernier r\u00e9cit d'Alex Capus, traduit en fran\u00e7ais chez Actes Sud Voyageur sous les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [91%] :\r\nUn livre que je j'aimerais qualifi\u00e9 d'atypique, vous allez m'aider, si c'est possible, Alex Capus d'abord le sujet en g\u00e9n\u00e9ral, vous \u00eates pas un homme \u00e0 vous laisser imposer un sujet sauf qu'ici, on vous a fait une suggestion et finalement, vous l'avez accept\u00e9 dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [88%] :\r\nOui, normalement dans le monde, la litt\u00e9rature, c'est c'est comme en amour, un auteur doit trouver son adresse car, oui, et il doit trouver son mat\u00e9riel avec lequel il avait travaill\u00e9 lui- m\u00eame, on peut pas lui imposer un sujet, c'est pas possible, mais \u00e7a arrive \u00e0 tout \u00e9crivain tous les jours et on sent que les gens nous appellent qu'ils nous \u00e9crivent des lettres \u00e0 nous proposer des histoires et le plus souvent, c'est la vie des des gens m\u00eame qui nous font la proposition parce que il y a aussi les trouve passionnant leur propre vie, ce qui est vrai tout oui lui- m\u00eame est int\u00e9ressante, mais \u00e7a ne marche jamais, il faut toujours que l'auteur trouve lui- m\u00eame son sujet est -ce qu'aussi, c'\u00e9tait un un compatriote suisse qui s'est install\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande et qui pr\u00e9tendait qu'il m'a \u00e9crit une lettre qui en pr\u00e9tendant qu'il avait trouv\u00e9 lui la vraie \u00cele au tr\u00e9sor de Delobette Louis Stevenson et c'est l\u00e0, j'ai tout de suite arr\u00eater la lecture de la lettre parce que il est bien clair que c'est la fiction, ce roman de Robert le listing, donc que aussi cette il \u00e9tait invent\u00e9e par Robert Lewis estime mais il a insist\u00e9 ce monsieur Bartolone et qui s'appelle et cartes \u00e0 l'appui, et il m'a envoy\u00e9 des photocopies de cartes d'ancienne carte maritime et l\u00e0 il m'a eu parce que les les vieilles des anciennes cartes maritimes, c'est quelque chose de beau et malgr\u00e9, malgr\u00e9 moi, j'ai j'ai quand m\u00eame, j'ai pris feu et j'ai fait propre r\u00e9chaud recherche \u00e0 moi et j'ai, j'ai quand m\u00eame \u00e9crit ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [87%] :\r\n2\u00e8me particularit\u00e9 d'habitude, vous avez, vous vous lancez dans les pas de personnages pour qui vous avez de la tendresse qui vous hante dont il vous faut vous d\u00e9barrasser l\u00e0 en l'occurrence, Stevenson 12 aviez pas forc\u00e9ment lu, c'\u00e9tait pas un \u00e9crivain personnages qui a priori vous attirait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [86%] :\r\nNon, et je je l'avoue, Robert le Stevenson en tant qu'\u00e9crivain, il ne me passionne toujours pas vraiment jusqu'au bout, enfin l'\u00eele au tr\u00e9sor quand j'\u00e9tais gamin, je n'avais pas lu, moi j'\u00e9tais plut\u00f4t dans ce il y a ceux qui Tchekov Maupassant je me vante pas de \u00e7a, mais c'\u00e9tait comme \u00e7a, moi j'ai les, les, c'est en faisant les recherches pour ce bouquin que je les lis et Jack Emesta \u00e9tait tout \u00e7a, c'est enfin bon \u00e0 nos jours, on ne dirait plus \u00e7a serait plus \u00e7a serait plus publi\u00e9 je pense hein, c'est pas la litt\u00e9rature qui qui restera \u00e9ternellement dans la m\u00e9moire humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [80%] :\r\nJe crois pas son d\u00e9c\u00e8s nage c'est c'est l'homme, j'allais dire Robert logistique que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:13) [89%] :\r\nOrange, malgr\u00e9 vous, vous tombez sur un personnage \u00e9minemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [91%] :\r\nRomanesque, c'est un personnage romanesque, alors que ses romans ne sont pas tellement int\u00e9ressant mais mais sa vie \u00e0 lui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [92%] :\r\nC'est sa vie, c'est le fait qu'il \u00e9tait tr\u00e8s ind\u00e9pendant, c'est le fait qu'il \u00e9tait malade du courage aventure \u00e0 la fois c'est c'est son c\u00f4t\u00e9 fleur bleue aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [85%] :\r\nIl avait un c\u00f4t\u00e9 bling-bling aussi c'\u00e9tait on avait encore pas invent\u00e9 le terme 19 mais je l'aime bien, Bob, comme je l'appelle pour moi m\u00eame parce qu'il aimait, il aimait les gens aussi et il voyageait beaucoup, tous ceux qui l'ont connue \u00e9tait d'accord, que c'\u00e9tait un un homme charmant au au gros yeux noirs avec beaucoup d'humour aussi, tout le monde, tomb\u00e9e un peu amoureuse de lui qu'il l'a rencontr\u00e9 et sa recherche belle, je trouve une partie de l'Ecosse pour \u00e9chouer quelque part sur une \u00eele pacifique, sans qu'on puisse vraiment comprendre la raison pour laquelle il avait entrepris cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parti \u00e0 la recherche de lui- m\u00eame sur un plan un peu psychanalytique non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [75%] :\r\nOui, il conna\u00eet rien moi pas son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [94%] :\r\nEn tout cas ce Bob, comme vous l'appelez -l\u00e0 eu suffisamment d'emprise sur vous pour vous lancer dans une \u00e9tude quasiment scientifique sur les aventuriers et Les pirates dont vous n'aviez que faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [91%] :\r\nOui, enfin j'ai j'ai fait, j'ai j'ai vraiment, j'ai fait beaucoup de recherches au d\u00e9but chez moi dans mon bureau recherche historien que ce que j'ai appris \u00e0 l'universit\u00e9, apr\u00e8s je me suis mis \u00e0 la recherche des traces de Robert Louis Stevenson sur les \u00eeles Pacifique pendant 5 ann\u00e9es, j'ai pass\u00e9 mes vacances d'\u00e9t\u00e9, avec tous mes enfants et avec ma femme, d'ailleurs, sur les \u00eeles Pacifique c'\u00e9tait beau et j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai cherch\u00e9 les traces de de Bob l\u00e0- bas en me demandant ce qu'il a bien pu faire l\u00e0- bas, lui qui \u00e9tait un un dandy du beau monde litt\u00e9raire de Londres et et de de Dean bonjour et on se demande pourquoi il a termin\u00e9 ses jours dans la jungle, quelque part, c'est une \u00eele d\u00e9serte non il y a rien qui est pouss\u00e9 ces volcanique non il y a des cocotiers et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [91%] :\r\nEt puis derni\u00e8re partie j'insiste un peu Lahti parce que vous vous \u00eates pr\u00eat d\u00e9j\u00e0 vous c\u00f4toyez depuis toujours \u00e0 Olten, tout pr\u00e8s de la gare etc etc, vous \u00eates quand m\u00eame plut\u00f4t le coeur \u00e0 gauche et l'id\u00e9e de de partir chercher un tr\u00e9sor, \u00e7a vous para\u00eet aussi particuli\u00e8rement absurde, et l\u00e0 aussi, finalement, vous allez quand m\u00eame devoir vous int\u00e9resser \u00e0 tout \u00e7a, qui est tellement loin de votre univers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:07) [91%] :\r\nC'est vrai, je n'ai pas beaucoup d'estime pour les chercheurs de tr\u00e9sors parce que il y a pas de jeu, je trouve qu'il y a aucune beaut\u00e9 dans cette recherche tr\u00e8s profane, les chercheurs de tr\u00e8s mesquin et tout ce qu'ils veulent leur but c'est de se d\u00e9barrasser de la n\u00e9cessit\u00e9 de gagner sa vie tous les jours, c'est tout, c'est pas int\u00e9ressant en soi, mais les fantasmes qu'ils ont avant et qu'ils inventent et qu'il est Lens apr\u00e8s sur leur trajectoire pour aller \u00e0 la recherche de leurs fantasmes parce que les les tr\u00e9sors qu'ils imaginent, il n'existe jamais, je peux vous le dire, mais les chercheurs de tr\u00e9sor, ne trouve jamais de tr\u00e9sor jamais de temps \u00e0 autre, il y a des gens qui trouvent des tr\u00e9sors, c'est vrai, mais c'est jamais les chercheurs de tr\u00e9sors c'est des gens qui vont se promener le dimanche matin avec leurs chiens et qui par hasard trouve quelque chose quelque chose et la raison pourquoi c'est comme \u00e7a, c'est parce que les gens qui vont se promener le le dimanche matin avec leurs chiens ont largement la majorit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'ils trouvent les tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [88%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que quand tu envoies solives qui, maintenant, \u00e9crit qui existe bien Voyageur sous les \u00e9toiles, on se dit que dans ce livre- l\u00e0 il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 comprendre du myst\u00e8re qui pousse un \u00e9crivain sur sa table de travail de ce d\u00e9clic tellement myst\u00e9rieux parce que peut-\u00eatre que vous, si on vous avez dit il y a 10 ans que vous alliez faire ce livre serait peut-\u00eatre Dieu non \u00e7a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [88%] :\r\nNon, je n'aurais jamais cru, mais surtout ce tableau qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e devant moi, malgr\u00e9 moi, \u00e7a c'est, c'est c'est d'une telle richesse et d'une beaut\u00e9 et d'un roman et c'est vraiment, et c'est vrai dans le romantisme aussi que j'ai pas pu r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [92%] :\r\nAlors je vous propose, Alex Capus d'entendre votre prose maintenant telle qu'elle est publi\u00e9 chez Actes Sud en en traduction fran\u00e7aise votre r\u00e9cit Voyageur sous les \u00e9toiles, commence par un ce qu'on pourrait appeler un prologue qui a toute son importance pour comprendre ce qui suit le com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand va nous le livrer en lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [80%] :\r\nSur Appiah 12 juillet 2004. \r\nMon p\u00e8re \u00e9norme comme l'\u00e9tait son p\u00e8re, son grand- p\u00e8re et le p\u00e8re de son grand- p\u00e8re, tous des hommes de haute taille fort impassible des th\u00e8ses de silence en profondeur particuli\u00e8re ne renvoyant qu'\u00e0 lui- m\u00eame, notre famille pass\u00e9 tous les \u00e9t\u00e9s dans une petite ferme de Basse-Normandie qu'une tante par alliance avait re\u00e7u en h\u00e9ritage \u00e0 une \u00e9poque ind\u00e9finie, ce fut sans doute au petit matin du 6 juin 1964 20\u00e8me anniversaire du D-Day que mon p\u00e8re me sur la banquette arri\u00e8re de sa dauphine rouge pompier et invite \u00e0 son propre p\u00e8re \u00e0 prendre place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui avant de se lancer sur des routes sinueuses de campagne et de rouler vers le nord jusqu'\u00e0 la c\u00f4te Bayrou exactement je l'ignore, j'ai gard\u00e9 de vagues souvenirs d'uniformes de fanfares et de discours solennel, je voyais la mer pour la premi\u00e8re fois et je me souviens qu'elle ne m'avait pas particuli\u00e8rement impressionn\u00e9, ce qui est rest\u00e9 inoubliable, c'est la ferveur avec laquelle mon grand- p\u00e8re, mon p\u00e8re et moi marchande lentement sur la plage, l'Inde, pr\u00e8s de l'autre remue Lyon me semble de nous pied \u00e0 la recherche de t\u00e9moignages du d\u00e9barquement alli\u00e9 ne trouva me d\u00e9go\u00fbte de grenades, des \u00e9clats de shrapnel des boucles de ceinturon des cartouches, des projectiles, des boutons d'uniformes des \u00e9crous, des oeillets du cuir, cassant des objets m\u00e9talliques recouverts de Vert de gris ou de rouille, nous avons rempli si on on poche de pantalon et je crois bien que nous joue \u00e9tait br\u00fblante les miennes d'un enthousiasme enfantin, celle de mon p\u00e8re, parce qu'il \u00e9tait g\u00ean\u00e9 de s'adonner \u00e0 une chasse au tr\u00e9sor, c'est pu\u00e9ril, celle de mon grand- p\u00e8re parce que notre avidit\u00e9 r\u00e9v\u00e9lait un manque de pi\u00e9t\u00e9 qui lui faisait honte le soir apr\u00e8s le d\u00eener, assis c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te dans la cuisine, pr\u00e8s de la chemin\u00e9e, les yeux riv\u00e9s sur le feu, les mains enfouies dans nos poches de pantalon nous tripote si on nous goupille de grenade et nos \u00e9clats de shrapnel que pour une raison qui m'\u00e9chappe nous dissimule Lyon \u00e0 nos femmes, m\u00e8re et grand- m\u00e8re, la grande plaque de fonte placer \u00e0 la verticale, contre le mur derri\u00e8re le feu d\u00e9gageait une chaleur bienfaisante et peut-\u00eatre fut ce m\u00eame soir que mon grand- p\u00e8re amena la conversation sur ces tr\u00e9sor de pi\u00e8ces d'or et d'argent cach\u00e9 parfois derri\u00e8re ces plaques de chemin\u00e9e, qu'il n'y a pas meilleure cachette je voulais bien le croire, quel voleur se risquerait \u00e0 passer le bras \u00e0 travers le feu et \u00e0 toucher la plaque br\u00fblante. \r\nEt 38 jours se sont \u00e9coul\u00e9s depuis ce soir -l\u00e0, voici pr\u00e8s de 20 ans que grand- p\u00e8re est mort, mon p\u00e8re a pris de l'\u00e2ge, quant \u00e0 moi, je suis maintenant plus ou moins celui que mon p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re furent en leur temps, pourtant \u00e0 l'instant o\u00f9 j'\u00e9cris ces lignes, ce ne sont pas seulement les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es, qui me s\u00e9pare de ce feu dans un autre nom, mais litt\u00e9ralement la plan\u00e8te terre je suis assis \u00e0 l'autre bout du monde au Samoa devant l'h\u00f4tel \u00e0 haute rigueur qui surplombe Appiah et je regarde vers le nord, l'immense Pacifique-Sud en me disant que de la jusqu'au p\u00f4le Nord sur un bon quart de la surface du globe, on n'a plus grand chose de l'eau en quantit\u00e9, un zeste de Hawa\u00ef le Detroit de B\u00e9ring, et puis c'est la banquise. \r\nJe suis ici pour prouver que l'\u00eele au tr\u00e9sor de Robert Louis Stevenson existe bel et bien et qu'elle ne se trouve pas du tout l\u00e0 o\u00f9 des cohortes de chercheur de tr\u00e9sor, l'ont cherch\u00e9 au fil des g\u00e9n\u00e9rations et que si Lewis a pass\u00e9 au Samoa, les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, c'est uniquement parce qu'il \u00e9tait lui aussi l'un de ces chercheurs de tr\u00e9sors et tandis que le soleil plonge dans la mer, mon coeur s'est emplie des sensations \u00e9prouv\u00e9es ont ce soir lointain voici 40 ans, pr\u00e8s de la chemin\u00e9e, mon enthousiasme d'enfants, chercheur de tr\u00e9sor, l'embarras paternelle pour ce comportement pu\u00e9ril et la honte du grand- p\u00e8re, \u00e0 me voir fouiller dans les affaires d'inconnus morts depuis 100 ans et incapable de se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [88%] :\r\nLes adaptations de l'\u00eele au tr\u00e9sor en bande dessin\u00e9e, dessin anim\u00e9, cin\u00e9ma ou en t\u00e9l\u00e9vision sont extr\u00eamement nombreuses, \u00e9videmment, en 1966 par exemple, l'ORTF et la t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF unissaient leurs moyens pour coproduire une s\u00e9rie inspir\u00e9e du roman de de Stevenson, on entend d\u00e9j\u00e0 quelques mesures de la bande originale de cette s\u00e9rie, \u00e7a me fait penser que 1966 Alex Capus c'est exactement l'\u00e2ge o\u00f9 vous vous \u00eates install\u00e9 avec votre m\u00e8re \u00e0 Holton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [87%] :\r\nJ'aurais d\u00fb amortisseurs, vous auriez d\u00fb, puisque c'est une production de la ZDF qui \u00e9tait sans doute diffus\u00e9 sur les ondes de l'anc\u00eatre de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique d'aujourd'hui mais on part de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:00) [90%] :\r\nMarl\u00e8ne RFK Capus on a entendu tout \u00e0 l'heure, Jean-Marie F\u00e9lix parl\u00e9 d'un d'un prologue cette esp\u00e8ce de mise en bouche, qui nous am\u00e8ne \u00e0 nous int\u00e9resser \u00e0 se livrer au tr\u00e9sor de Stevenson, \u00e0 quel moment vous avez eu l'id\u00e9e de construire ce texte comme \u00e7a, vous avez tout de suite attaqu\u00e9 le texte parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:22) [89%] :\r\nAh oui, j'ai tous mes bouquins de cette mani\u00e8re, je commence par la premi\u00e8re page, en haut \u00e0 gauche je termine \u00e0 la si on ne se je commence seulement quand je sais tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce que je, je, je vais t'pas papa, papa, que jusqu'\u00e0 la fin et l\u00e0 j'ai tout de suite su qu'il fallait, au d\u00e9but, expliquer pourquoi, qui sait, qui raconte cette histoire et pourquoi je la raconte, et apr\u00e8s, je ne parle plus du tout de de moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:53) [83%] :\r\nLe je dispara\u00eet oui mais \u00e7a jeunes rire appara\u00eet tout \u00e0 la fin tout enfin pour arriver aux conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:00) [96%] :\r\nMais alors que, alors m\u00eame que nous, on le sait maintenant, puisque vous venez de nous le dire, c'\u00e9tait pas la vraie raison, mais c'est une fa\u00e7on de planter un d\u00e9cor d'amener le lecteur \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 se projeter dans une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [89%] :\r\nPuisque vous dites je suis pas un auteur qui \u00e9crit tr\u00e8s consciemment, j'ai plut\u00f4t des sentiments je je sens que c'est la bonne mani\u00e8re et je le fais et c'est apr\u00e8s quand les journalistes m'explique pourquoi je l'ai \u00e9crit de telle et telle mani\u00e8re que je comprends moi- m\u00eame pourquoi je ne vous \u00eates un intuitif oui oui sans doute oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:35) [88%] :\r\nEt de toute fa\u00e7on le le but, c'\u00e9tait de m'\u00eatre totalement au centre de ce roman, ce personnage dont on parlait tout \u00e0 l'heure, Roberto ici Stevenson, ce personnage qui, qui vous fascine, \u00e0 quel moment vous avez dit que vous alliez entr\u00e9 dans sa vie : comment, apr\u00e8s avoir lu tout ce que vous avez lu avec avoir \u00e9pluch\u00e9 toute la documentation que vous avez trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:59) [89%] :\r\nProbablement toujours fascin\u00e9 par des gens, dans lesquels on se d\u00e9couvre soi -m\u00eame aussi un petit peu et lui, ce qui me fascine, c'est qu'il a voyag\u00e9 en maintenant toute sa tribu avec lui, il a, il a \u00e9t\u00e9 quelqu'un de de tr\u00e8s fid\u00e8le aux siens et l\u00e0, il \u00e9tait pas un artiste solitaire qui qui \u00e9tait dans son univers \u00e0 lui \u00e0 part quelque part, qui avait besoin de la solitude, il a toujours emmen\u00e9 son \u00e9pouse les enfants sa maman jusqu'au jusqu'\u00e0 la fin du monde, disent, il les a m\u00eame oblig\u00e9 de de les suivre, les pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:36) [86%] :\r\nEt mieux encore, au d\u00e9part du mois je fais la m\u00eame chose, je vais vous dire : vous partez toujours avec votre \u00e9pouse et vos 5 enfants mais Stevenson, au d\u00e9part, il va traverser l'Atlantique pour aller convaincre Fanny, la femme qui le veut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [90%] :\r\n\u00e9t\u00e9 encore mari\u00e9 \u00e0 quelqu'un d'autre, et lui il est tomb\u00e9 et puis elle avait 10 ans de plus que lui, Fanny, une belle femme et le jeune homme il tombe follement amoureux de Fanny dans une pr\u00e8s de pr\u00e8s de Paris et \u00e0 Fontainebleau, o\u00f9 ils se rencontrent et elle au bout d'une ann\u00e9e ou 2 ou 3, je me souviens pas, elle rentre \u00e0 la maison, le mari, la l'appel \u00e0 la maison, il \u00e9tait au courant de ce qui se passait et elle ob\u00e9it, elle va, elle retourne au Californie et lui, Robert Louis Stevenson, il la suit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:29) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait moderne et et curieux, m\u00eame encore plus aux \u00c9tats-Unis, j'ai presque envie de dire o\u00f9 le puritanisme devait rena\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:37) [92%] :\r\nEt en Ecosse, les parents de leur base logistique ce n'\u00e9tait pas content du tout, mais l'amour \u00e9tait assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:45) [91%] :\r\nPour du fait qu'il est, il \u00e9pouse une femme divorc\u00e9e et de y avait d\u00e9j\u00e0 2 enfants, 3 enfants, m\u00eame les plus \u00e2g\u00e9s que lui et une am\u00e9ricaine en plus beaucoup de griefs alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:55) [90%] :\r\nM\u00eame que lui venait d'un d'un milieu plut\u00f4t rigide et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:02) [87%] :\r\nOui, comme \u00e7a, on va continuer \u00e0 tourner les pages de votre livre, Alex Capus, le 1er chapitre qui suit justement le le prologue qu'on vient d'entendre par la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand, est intitul\u00e9 une go\u00e9lette paisiblement ancr\u00e9 en voici la toute premi\u00e8re pages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:19) [88%] :\r\nEn ce 2 d\u00e9cembre 1889 l'Equateur qui s'\u00e9tait approch\u00e9 \u00e0 190 milles de sa destination, c'est \u00e7a d'avancer ce petit navire marchand dont la jauge ne d\u00e9passait pas 70 tonnes, on faisait du surplace en roulant sur une mer fouett\u00e9e par les vents, des bourrasques d\u00e9ferler de partout sur les voiles qui claquent, il tombait une lourde pluie par 40 degr\u00e9s de chaleur et 100 pourcent d'humidit\u00e9 dans l'air untel climat ne valait rien, un \u00c9cossais poitrine comme Robert Louis Stevenson, s'il avait \u00e9cout\u00e9 ses m\u00e9decins, il serait all\u00e9 suivre une cure dans l'air froid et sec du sanatorium de Davos o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 2 hivers et presque recouvr\u00e9 la sant\u00e9, au lieu de cela, il se trouvait maintenant assis en tailleur sur le parquet humide de la cabine d'fumant cigarette sur cigarette, il \u00e9crivait une lettre \u00e0 son ami de jeunesse, Sydney qu'enlever, critique d'art et professeur Accambray, pieds nus, il portait en tout et pour tout, un pantalon ray\u00e9 noir et blanc un tricot de peau sans manches et une \u00e9charpe rouge nou\u00e9 autour de la taille allong\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui sa femme sujette au mal de mer dormaient d'un sommeil agit\u00e9 avec pr\u00e8s d'elle, plong\u00e9e dans une paix juv\u00e9nile Lloyd, bon, le fils de 21 ans que Fanny avait eu d'un 1er lit le navire o\u00f9 flottait une odeur \u00e0 \u00eatre de noix de coco ferment\u00e9 grouillait de poux et le cafard gros comme le pouce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:41) [87%] :\r\nCette partition fait aussi partie des innombrables adaptations \u00e0 l'image de l'\u00eele au tr\u00e9sor, le compositeur Clifton Park la signer pour un film am\u00e9ricain, sorti en 1950 ou une campagne Alex Capus, ce film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque du Technicolor de la Technicolor par Byron \u00e0 ce qui n'et de cette bande originale a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 une suite pour orchestre qu'on entendait la par le BBC Kamtchatka Orchestra, l'\u00eele au tr\u00e9sor aujourd'hui dans le caract\u00e8re sur Espace 2 parce que nous \u00e9voquons aujourd'hui la figure de l'\u00e9crivain Robert Louis Stevenson en feuilletant un r\u00e9cit, vous avez publi\u00e9 en version fran\u00e7aise chez Actes Sud dans le rappelle il est intitul\u00e9 Voyageur sous les \u00e9toiles, et nous en parlerons avec vous par la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:20) [86%] :\r\nEt puis c'est un r\u00e9cit qui commence donc le 2 d\u00e9cembre 1889 et l\u00e0, quelques lignes, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but, et tout y est 1000 d\u00e9taillants a le climat, on a le cadre du porc et du d\u00e9cor, on a ce Stevenson qui fumaient poitrine enfin on apprend d\u00e9j\u00e0, on se rend bien compte, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, en tout cas dans votre t\u00eate, il est complet, Stevenson, vous l'avez vraiment capter moi j'aimerais revenir \u00e0 vos recherches au document, quelle surprise, quel bonheur, comment vous avez avanc\u00e9 c'est : vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de 5 ans c'est juste vous avez fouill\u00e9 cherch\u00e9 lu la correspondance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:03) [87%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 lu la vrai int\u00e9grale de leur voiture aussi, \u00e7a va de soi, puis il a \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment de lettres, m\u00eame quand il \u00e9tait dans les coins les plus \u00e9loign\u00e9s du de de cette terre \u00e0 ses amis, \u00e0 sa famille et il \u00e9tait quand m\u00eame conscient que plus tard on s'int\u00e9resserait \u00e0 sa vie, lui, on a toujours le sentiment qu'il \u00e9crit ses Lettre \u00e0 un lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:32) [100%] :\r\nIl avait conscience de sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:34) [85%] :\r\nSa valeur : oui oui, et il savait toujours que ces Lettres seraient publi\u00e9 plus tard il recommandait toujours \u00e0 ses amis de bien faire la collection et de ne pas les et et oui, et de ne pas les vendre \u00e0 trop bon march\u00e9, donc il avait cette conscience -l\u00e0 et il faisait des confessions \u00e9tonnantes, on est au courant de tout, quand on lit ces \u00eatre mais de 2 de ses moindre sentiment que ceux de de ce de sa digestion de la qualit\u00e9 de service gestion de tous les jours. \r\nAussi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:09) [93%] :\r\nVous avez trouv\u00e9 n\u00e9cessaire et c'est sans doute int\u00e9ressant de le signaler \u00e0 nos auditeurs, Alex Capus d'int\u00e9grer dans votre r\u00e9cit de larges passages justement de la correspondance des textes de Stevenson, ils apparaissent en Italie qu'ils viennent toujours argumenter le fil de votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:28) [83%] :\r\nGu\u00e8ye habitude d'historiens oui, avec un assez frais, j'ai comme \u00e7a je n'en sais pas c'est pas, pas du tout l'historien c'est moyens je je peux me permettre d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et tr\u00e8s correcte en r\u00e9citant les f\u00eates historique et le c\u00f4t\u00e9 personnel \u00e9motionnel qui n'est pas accessible \u00e0 l'Lescure il y a un normalement serait \u00e0 la fiction, mais dans ce cas, non j'ai j'ai m\u00eame pu pas eu besoin de me servir de la fiction parce que c'est Robert Louis Stevenson a travers\u00e9 l'\u00eatre qui fournit l'\u00e9motion n\u00e9cessaire pour un roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:05) [90%] :\r\nEt l\u00e0 est -ce que il y a pas un risque au moment o\u00f9 on cherche tout \u00e7a, o\u00f9 on est, o\u00f9 on cherche la p\u00e2te qui va nous permettre, modeler livres de s'\u00e9garer d'aller chercher trop loin, notamment je disais tout \u00e0 l'heure, certaines pages on a historique de des aventuriers, des chercheurs, enfin vous aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin, \u00e0 quel moment on arrive \u00e0 se dire : Stop, l\u00e0, j'ai mon sujet et \u00e0 quel moment on a encore envie d'aller voir si, derri\u00e8re, on trouve encore un petit d\u00e9tail, un tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:33) [89%] :\r\nBon, l'historien et par d\u00e9finition obliger \u00e0 \u00eatre complet dans le dans sa recherche, l'\u00e9crivain non, moi je m'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 m'ennuyer, c'est beau, c'est c'est un privil\u00e8ge, c'est un luxe, moi je, je suis toujours mon ou mes amis, mes propres int\u00e9r\u00eats mon mon n\u00e9anmois il faut Gaza lumens intervenants, je suis comme un chien, je vais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:59) [89%] :\r\nMais quand vous dites, moi c'est moi l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [85%] :\r\nMoi allons ah oui, non, \u00e7a, \u00e7a n'a rien de les f\u00eates que je r\u00e9cite son correct du point de vue historique mais les Liens que j'ai nous entre les f\u00eates sont auront au romanesque plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:16) [93%] :\r\nIl y a aussi tout au long de ce livre un souci int\u00e9ressant de garder le lecteur en Meilen par exemple le fait que il va se d\u00e9cider en quelques semaines de de finir sa vie sur ces \u00eeles Samoa \u00e7a revient r\u00e9guli\u00e8rement, vous avez une petite fa\u00e7on d'app\u00e2ter le lecteur et de le garder en vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [88%] :\r\nAh oui, je je vous remercie pour \u00e7a j'essayais toujours j'aime j'essaie quand m\u00eame d'\u00e9crire, de, de mani\u00e8re que \u00e7a n'ennuie pas et que le lecteur me suivent jusqu'au bout, ah oui, \u00e7a c'est le but absolument. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:48) [91%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, je me suis demand\u00e9 est -ce que dans tout \u00e7a, vous avez fait une d\u00e9couverte originale ou est -ce que quand on fait une recherche aussi intense, on esp\u00e8re trouver la petite p\u00e9pite la perle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:01) [84%] :\r\nAh oui, moi je pense vraiment, j'en ai, j'en ai trouv\u00e9 quelques unes qui sont originales que ne g\u00eane personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:08) [96%] :\r\nVous n'avez pas lieu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:09) [92%] :\r\nNon non non non non je pr\u00e9tends m\u00eame que je suis l'expert num\u00e9ro mondial sur ce sujet, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, par exemple, mais par exemple j'ai d\u00e9couvert dans un magazine du de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, une sorte de po\u00e8me que Robert-Louis Stevenson a \u00e9crit lui- m\u00eame et qui n'est jamais paru dans son oeuvre int\u00e9grale de long que les Stevenson Jens ne connaissent m\u00eame pas \u00e0 Edimbourg et o\u00f9 il d\u00e9crit comme il va \u00e0 la chasse au tr\u00e9sor sur une \u00eele voisine de Samoa avec des indig\u00e8nes dans un un petit bateau une cano\u00eb et, comme il se lance dans cette immensit\u00e9 de l'oc\u00e9an Pacifique, avec les indig\u00e8nes et lui tout seul et c'est quand m\u00eame un signe, c'est un indice fort n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:04) [78%] :\r\nVous l'aviez lu par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:06) [86%] :\r\nNon, \u00e7a non, j'ai je ai lu nulle part, c'est moi qui les d\u00e9couverts et j'ai l'exemplaire \u00e0 la maison chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:12) [86%] :\r\nIl y a des mais il y a un je me demande s'il y a des Stevenson et ainsi vous allez \u00eatre invit\u00e9 d'honneur \u00e0 un prochain rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:18) [85%] :\r\nAh oui, je veux dire le sp\u00e9cialiste, c'est vrai qu'elle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:23) [93%] :\r\nJ'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 inviter \u00e0 Edimbourg, la ville natale de Stevenson, il y a un gros festival de Friends l\u00e0- bas et j'ai d\u00e9fendu ma ma th\u00e9orie l\u00e0- bas devant les passionn\u00e9s de Stevenson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:38) [91%] :\r\nEh bien, justement, \u00e0 propos de votre th\u00e9orie Alex Capus on va revenir au texte voyager les sous les \u00e9toiles dans votre ce qu'on peut qualifier enqu\u00eate vous vous int\u00e9ressez \u00e0 de nombreux aspects de la vie de Steve Hansen, je crois qu'on l'a compris, et notamment \u00e0 son intimit\u00e9 amoureuse en citait tout \u00e0 l'heure son \u00e9pouse Fanny am\u00e9ricaine un peu plus \u00e2g\u00e9e que lui, divorc\u00e9e et comme vous l'\u00e9crivez dans le passage qu'on va entendre par la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric Lebon pour comprendre l'homme, il faut chercher la femme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:07) [88%] :\r\nPour comprendre les \u00e9trange d\u00e9cision que prend un homme, il peut \u00eatre utile de chercher la femme qui se trouve derri\u00e8re tout cela, dans le cas pr\u00e9sent, si une femme donna l'impulsion, ce ne fut certainement pas Fanny, la femme de OS s'il n'avait tenu qu'\u00e0 elle, jamais les Stevenson ne se serait install\u00e9e au Samoa, peut-\u00eatre m\u00eame n'aurait -il jamais voyag\u00e9 dans les mers du Sud, malgr\u00e9 sa beaut\u00e9 Tsiganes ses yeux noirs et sa peau Oliva Fanny qui aimaient marcher pieds nus et fumer du matin au soir des cigarettes quelles roulettes elles-m\u00eames n'\u00e9tait plus une jeune fille, mais une femme de 50 ans, m\u00e8re de 3 enfants, divorc\u00e9e et remari\u00e9e un ivrogne lui avait pris sa fille a\u00een\u00e9e et la phtisie avait emport\u00e9 avait son Benjamin, il ne lui restait que Lloyd qui l'accompagne fid\u00e8lement partout sur le globe, faute de talent, elle avait d\u00fb dire adieu \u00e0 ses r\u00eaves de jeunesse devenir \u00e9crivain, peintres ou au moins une couturi\u00e8re c\u00e9l\u00e8bres et ses renoncements ne la laissait toujours pas en paix comme Louis la traiter en plaisantant de paysanne, mais parce que son potager prosp\u00e9raient elle en \u00e9tait profond\u00e9ment bless\u00e9e et lui faisait des sc\u00e8nes terribles, des mois durant, je d\u00e9teste tellement \u00eatre une paysanne, note -t-elle dans son journal \u00e0 la date du 5 novembre 1890 que j'\u00e9prouve un r\u00e9el plaisir quand mes activit\u00e9s de paysanne se solde par un \u00e9chec, les derni\u00e8res ann\u00e9es, elle avait \u00e9paissit autour d\u00e9hanche et sa lourde chevelure noire avait pris une note argent\u00e9 si Fanny r\u00eavait encore de quelque chose, c'\u00e9tait s\u00fbrement on moins de lopin de jungle sur une \u00eele des mers du Sud, que d'un salon britannique bien chauff\u00e9 o\u00f9 elle recevrait des autres cultiv\u00e9 et seraient servis par un personnel qui ne sentait pas mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:54) [89%] :\r\nAlex Capus on l'a compris, vous vous contentez pas de piste et Roberta Lewis Stevenson, vous allez rencontrer une foule d'autres personnages, \u00e7a c'est aussi une bonne surprise de cette aventure, on vient d'en avoir un exemple avec Fanny, mais il y en a bien d'autres part, les noms de ses personnages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:13) [90%] :\r\nDonc il y a tous ces chercheurs de tr\u00e9sors que j'ai rencontr\u00e9s, et c'est vrai que je trouve la recherche en elle- m\u00eame banale, sans int\u00e9r\u00eat, dans le fond est l'\u00e9thique qu'on peut voir l\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame passionnant ce qui les aventures qu'ils vivent, ils ont pas envie, ils vont pas \u00e0 la recherche d'aventure aucun \u00eatre raisonnable va \u00e0 la recherche de l'aventure aventure c'est quelque chose \u00e0 \u00e9viter, normalement quand on \u00e9vite l'aventure c'est c'est c'est se prot\u00e8ge, on se prot\u00e8ge, mais enfin bon, ils vont tous aux m\u00eames endroits, la plupart des tr\u00e9sor est soup\u00e7onn\u00e9 de se trouver sur une \u00eele dans l'oc\u00e9an Pacifique, du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Pacifique \u00e0 la hauteur de Costa-Rica on Am\u00e9rique, elle s'appelle Coco Isra\u00ebl en anglais, l'\u00eele de coco et c'est l\u00e0 o\u00f9 vont tous les chercheurs de tr\u00e9sors parce qu'on y on on pense qu'il y a beaucoup de de tr\u00e9sor espagnol de d'origine espagnole et c'est depuis 200 ans qu'il faut -il \u00e0 terre l\u00e0- bas, les chercheurs de tr\u00e9sors et ce qui m'\u00e9pate quand m\u00eame, c'est que le fait que pendant 200 ans, personne n'a jamais rien trouv\u00e9, mais pas la moindre pi\u00e8ce d'argent rien du tout, mais pas du tout bien non contraire ils sont persuad\u00e9s que puisque personne n'a jamais rien trouv\u00e9 le tr\u00e9sor ne doit bien encore \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:46) [93%] :\r\nJe voudrais pas assist\u00e9, mais pour moi c'est une qu\u00eate m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:49) [90%] :\r\nPuisque au jeu m\u00e9taphysique, mais quand m\u00eame on pourrait quand m\u00eame peut-\u00eatre avoir l'id\u00e9e que, puisque pendant 2 200 ans personne n'a rien trouv\u00e9, il faudrait peut-\u00eatre se poser la question si on est bien sur la bonne il aussi il y a pas une autre \u00eele qui serait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:05) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce que vous souffle votre compatriote install\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:10) [86%] :\r\nOui lui sur d'anciennes cartes a d\u00e9couvert qu'il y a d'autres \u00eeles qui s'appelle concours \u00e0 l'o\u00f9 il de Coco ou, enfin bon, avec tout \u00e7a, avec un mot o\u00f9 il y a un cocotier dedans et il en a trouv\u00e9 une autre qui est tout pr\u00e8s de l'\u00eele de Samoa voil\u00e0 caduque, comme par hasard, dont Stevenson ne parle jamais avec un seul mot, il a laiss\u00e9, c'est pas l'et parler de tout et de tout et qu'il avait fait des reportages sur tous les sites, toutes les \u00eeles Pacifique, on va pas tout, il y a en il y en a des milliers mais l'\u00eele voisine de Samoa o\u00f9 il a certainement passer quelques jours aussi, elles \u00e9taient in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:57) [89%] :\r\nParce qu'il y a, il va au filet, comme \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:00) [75%] :\r\nPas trop comment expliquer ce silence \u00e0 propos de \u00eele h\u00e9 ben cette un indice c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:05) [87%] :\r\nC'est un indice, c'est son son secret \u00e0 lui qu'il y a quelque chose d'int\u00e9ressant l\u00e0- bas et parfois s'appelle Tafari un au jour sa famille a Tafari elle appartient au royaume de Tonga, mais \u00e0 l'\u00e9poque avant jusqu'au XVIIe si\u00e8cle au XVIIIe, m\u00eame encore, elle s'appelait encore Coco \u00e7a H\u00e9l\u00e8ne sur les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:29) [93%] :\r\nLe royaume de Tonga est un pays ind\u00e9pendant, ind\u00e9pendant tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:34) [69%] :\r\nPetit avec un roi Quichotte -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:39) [89%] :\r\nDonc il choses parce et d'ailleurs, par moment vous souffler \u00e0 l'oreille de votre lecteur peut \u00eatre que finalement Stevenson aurait pu trouver ce tr\u00e9sor le subtiliser discr\u00e8tement, ce qui aurait permis \u00e0 sa famille de vivre fort ais\u00e9ment toute sa vie, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:58) [90%] :\r\nL'homme je, je, je ne sais pas, avec la derni\u00e8re certitude mais je suis convaincu qu'il \u00e9tait \u00e0 la recherche de tr\u00e9sor, \u00e7a j'en suis convaincu qu'il ait trouv\u00e9 quelque chose o\u00f9 les jur\u00e9s n'mais on est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir que toute sa tribu a tr\u00e8s bien v\u00e9cu pendant un si\u00e8cle sans jamais rien travailler et donc on peut se demander d'o\u00f9 vient venait cet argent lui bien s\u00fbr, il a fait de l'argent avec avec quelques-uns, mais pas autant, l\u00e0 je suis en mesure de, de, de juger quand m\u00eame je je sais combien on gagne, m\u00eame si on vend bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:39) [91%] :\r\nAlex Capus en tout cas \u00e0 un moment vous avez suffisamment d'indices pour devoir vous rendre sur le terrain et vous allez sur place voir ce qui se passe dans les pas de Louis Stevenson et je vous propose, si vous \u00eates d'accord Jean-Marie qu'on \u00e9coute maintenant le l'extrait o\u00f9 justement, vous \u00e9voquez cette nature cette saisie l'extraordinaire mais l\u00e0 il s'agira pas de la bonne il coco, c'est de la ville, Coco qui attirait tous les aventuriers pendant 2 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:10) [86%] :\r\nLille se trouve sur une petite plaques tectoniques, entre la grande plaque nord- am\u00e9ricaine et la plaque Pacifique plus grande encore, comme les plaques se d\u00e9place lat\u00e9ralement et l'une sur l'autre, s\u00e9ismes et \u00e9ruptions volcaniques se produisent souvent aux lignes de plissements \u00e0 quand remonte \u00e0 combien de centaines de milliers d'ann\u00e9es, le moment o\u00f9 l'\u00eele Cocos crachant le feu et la cendre, c'est le des tr\u00e9fonds de la Terre \u00e0 quand celui o\u00f9 le vent apporta depuis le continent am\u00e9ricain, la premi\u00e8re graine qui s'enracine dans ce sol volcanique fertile, on ne le sait pas bient\u00f4t une \u00e9paisse jungle recouvrir il des oiseaux \u00e9gar\u00e9s si pos\u00e8rent des fous \u00e0 pied rouge et \u00e0 pieds jaune des hirondelles de mer des fr\u00e9gates, des mouettes, une esp\u00e8ce de coucou le tyranneau Doury vers olives et des colibris de formes et couleurs vari\u00e9es en m\u00eame temps, arriv\u00e8rent les insectes, papillons de nuit, grand comme la pomme l\u00e9pidopt\u00e8res grande sauterelle et les cigales cafard libellules, mouches des fourmis, des fourmis rouges sur chaque Pierre, chaque arbre, chaque buisson les fourmis SM par centaines, par milliers, et aussi sur chaque humain qui s'aventure dans la for\u00eat, leur instinct leur ordonne de mordre tout ce que leur antenne touche de et vivant et pour augmenter les faits leur salive contient de l'acide formique, cause de fortes d\u00e9mangeaisons qui durent des heures inoffensif, en revanche, ce sont les analystes aux \u00e9cailles Vert clair, bleu et orange, suspendu en grand nombre aussi arbres descendants tous sans doute de cette l\u00e9zarde en gestation qui, en des temps imm\u00e9moriaux \u00e9tait pos\u00e9 sur une branche morte quelque part sur la C\u00f4te d'Am\u00e9rique centrale, lorsque la branche se brisa tomba dans la mer et d\u00e9rive \u00e0 \u00e0 des centaines de milles vers l'ouest, avant de rester accroch\u00e9s dans les rochers de l'\u00eele Coco Lille ne compte pas de serpent, c'est qu'il ne poss\u00e8de aucune extr\u00e9mit\u00e9 avec laquelle s'accrocher aux branches vermoulu pas non plus de mammif\u00e8res qui aurait surmont\u00e9 la travers\u00e9e, c'est que les animaux \u00e0 son show supporte l'humidit\u00e9, le froid et la faim bien moins longtemps que les amphibies et les reptiles il prolif\u00e8rent, certes, des millions d'\u00e9normes rare des rats sur la plage dans la terre, dans l'eau des rats jusque dans les arbres, mais ils ont d\u00e9barqu\u00e9 voici seulement 3 ou 400 ans lorsqu'un des capitaines vite fum\u00e9e la coque de son navire, tandis que l'\u00e9quipage \u00e9tait descendu, sur l'\u00eele comme tout ce que l'\u00eele poss\u00e8de de terre et \u00e9ternellement tromper les rats b\u00e2tissent leur ni au fa\u00eete des arts, les femelles sont pleines, sans discontinuer, et apr\u00e8s une gestation de 3 semaines mettent bas jusqu'\u00e0 18 petits qui, b\u00e9n\u00e9ficiant d'une alimentation optimale, et de l'absence de toute ennemi naturel sont form\u00e9s au bout d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:15) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lugo, on le disait au micro pendant cette br\u00e8ve pause musicale, la description de la faune de l'\u00eele Cocos Alex Capus rel\u00e8ve d'une vision d'horreur presque c'est la tentation de de Saint-Antoine, on sent chez vous le le r\u00e9dacteur le romancier certaine fascination pour ces bestioles tr\u00e8s \u00e9trange et un peu dangereuse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:34) [91%] :\r\nOui, les rares qui tombe, \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e7a sur le moi j'aime bien peindre ce tableau est all\u00e9 voir aller v\u00e9rifier apr\u00e8s s'il correspond vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il faut savoir que les chercheurs de tr\u00e9sors, ils vont passer quand m\u00eame beaucoup de temps sur cette \u00eele, la plupart des gens tiennent 15 jours peut-\u00eatre, apr\u00e8s cela, il rentre \u00e0 la maison apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la leur fortune mais il y en a qui passent leur vie et le record imbattable je crois est tenu par un Allemand c'est peut-\u00eatre pas un hasard, que c'\u00e9tait un Allemand Heinrich qui cela qui s'appelait qui a v\u00e9cu, je crois, 20 ans, 25 ans de sa vie sur cette \u00eele, parce qu'il avait compris que quand on cherche un tr\u00e9sor il faut pas jouer au Loto avec une carte douteuses, mais qu'il faut proc\u00e9der d'une mani\u00e8re syst\u00e9matique, il \u00e9tait, il avait d\u00e9cid\u00e9 de creuser de fouiller les complet s'il le fallait, il a commenc\u00e9 du coin, au nord- ouest pour creuser jusqu'\u00e0 la fin, mais les morts avant d'exploration, mais l\u00e0 il y a trouv\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:56) [89%] :\r\nEt des gens comme \u00e7a, vous en avais crois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [85%] :\r\nMoi, personnellement, non, non, non, non, non, parce que j'ai pas aller sur cette \u00eele a d\u00e9j\u00e0 c'est interdit, c'est une r\u00e9serve naturelle redress\u00e9 d\u00e9fendu pas aller chercher des tr\u00e9sors, mais ils y vont quand m\u00eame, il se d\u00e9guise en ornithologue oui mais c'est quand m\u00eame bien s\u00fbr, ils cachent leur leurs outils dans leur bo\u00eete d'ornithologues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:23) [87%] :\r\nJe me demande maintenant que que ce livre est sorti, publi\u00e9 dans d'autres langues, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 refermer toutes ces pages, vous avez encore des contacts, vous avez encore des tentations d'aller v\u00e9rifier guigner ce qui -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:36) [90%] :\r\nChoix une fois qu'un bouquin et et publi\u00e9, je je l\u00e2che tout, je je l\u00e2che tout et je m'en lasse aussi jouer l'avouer, c'est l\u00e0 o\u00f9 je sens que j'ai termin\u00e9 mon travail quand le sujet commence \u00e0 m'ennuyer et le personnel s'en aller, oui peut s'en aller, o\u00f9 moi je m'en vais et je je je me tourne vers d'autres horizons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:00) [90%] :\r\nJ'ai envie juste de vous entendre \u00e0 propos de la et comme par hasard, c'est la derni\u00e8re, le dernier texte qui figurent dans ce livre et c'est une citation, je pr\u00e9f\u00e8re de beaucoup la biographie \u00e0 la fiction personnellement la fiction : \u00eatre libre dans une biographie, on a une petite poign\u00e9e de fait les petits morceaux d'un p\u00f4le on s'assoit, on r\u00e9fl\u00e9chit, on les assemble d'une fa\u00e7on puis d'une autre, puis on se l\u00e8ve et on les jette \u00e0 terre et ont 18 ans, on va faire un tour, c'est vraiment apaisant, une fois que la biographie et fait elle donnait l'auteur, un sentiment de finition qui est tr\u00e8s apaisante alors moi personnellement je trouve que \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 ce que vous venez de me dire, Alex Capus, or il se trouve que ce texte l\u00e0, c'est une citation de Robert Louis Stevenson, une citation qui l'a \u00e9crit le 10 jours 1000 800 93 il y a une petite ressemblance, il y a une parent\u00e9 entre vous et cet homme- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:55) [94%] :\r\nOui, on se comprend bien, on s'entend bien bord\u00e9, moi et je suis assez d'accord avec lui et je pense m\u00eame que dans dans la biographie, on a plus de libert\u00e9 que dans la fiction, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, je crois, parce que on peut dans un r\u00e9cipient graphique qui est fid\u00e8le au fait, on peut raconter les \u00e9v\u00e9nements les plus improbables, parce que c'est, on peut les trouver, on a les preuves que \u00e7a a bien eu lieu alors que dans la fiction, on ne peut pas raconter des choses que le lecteur ne me croira pas et c'est pour cela que dans la fiction, on a moins de libert\u00e9 que dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:40) [85%] :\r\nDonc vous parlez, vous verrez, prendre le vrai et le mettre \u00e0 votre sauce, plut\u00f4t que de laisser votre imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:48) [95%] :\r\nIl y a de la beaut\u00e9 dans dans les 2 mani\u00e8res de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:52) [86%] :\r\nC'est dire que vous consid\u00e9rez ce livre comme une biographie biographie romanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:57) [87%] :\r\nNon, c'est pas une biographie quand m\u00eame pas, mais c'est quand m\u00eame bien le terme que vous voulez employer pour \u00e7a je le reprends, oui c'est un arr\u00eat r\u00e9cit biographies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:07) [78%] :\r\n\u00e7a cause de Stevenson, qui parlent de gr\u00e8ve d'ailleurs, lui il a fait la biographie de qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:14) [85%] :\r\n2 personnes, il s'int\u00e9ressait surtout \u00e0 lui- m\u00eame, mais il a fait beaucoup de, de, de reportages, mais pas de biographies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:24) [89%] :\r\nOn a eu du plaisir \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 vous- m\u00eame, Alex Capus aujourd'hui, merci d'\u00eatre venu \u00e0 notre micro pour \u00e9voquer votre dernier livre paru en traduction fran\u00e7aise chez Actes Sud, on le rappelle une derni\u00e8re fois, il est intitul\u00e9 Voyageur sous les \u00e9toiles, c'est une traduction sign\u00e9e Emmanuel Gintzburger traduction fran\u00e7aise maintenant que Robert-Louis Stevenson vous lasse vous ennuie un peu, je n'imagine que vous \u00eates pass\u00e9s \u00e0 un autre, \u00e9crit sur quel personnage \u00e9ventuellement et tous en train de travailler aujourd'hui est -ce que vous pouvez nous en donner 2, 3 indications. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:53) [84%] :\r\nUn enjeu d'un jamais parce que c'est une poule devrait pondre sur 9 avant d'en parler quand vous \u00eates tr\u00e8s heures non, non, mais il faut que je non, je suis assez timide quand je, je, j'ai commenc\u00e9 la mon travail et c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, j'en parle m\u00eame pas ma femme, elle sera elle- m\u00eame de 16 ans, elle n'en sait rien, donc je vais pas lanc\u00e9 au micro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:18) [89%] :\r\nTout cela est plac\u00e9e sous le sceau du plus grand secret, merci, Alex Kamaishi vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:08) [91%] :\r\nAvant de nous quitter, j'aimerais vous signaler que la semaine prochaine, Christian ce vous proposera dans les matinales d'espace de sous le Label helv\u00e9tique une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 Charles Ferdinand Raimu et cela \u00e0 l'occasion du 70\u00e8me anniversaire de la mort de l'auteur mieux est est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23 mai 1947 lors de ses obs\u00e8ques, 3 jours plus tard, de nombreuses personnalit\u00e9s du monde des lettres \u00e9taient r\u00e9unis, parmi elles, le com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne Jean-Louis Barrault, c'est lui qui, au cin\u00e9ma avait interpr\u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois Farinet le c\u00e9l\u00e8bre personnage de Raimu, voici un bref extrait du discours prononc\u00e9 par Jean-Louis Barrault en ce 27 mai 1947. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:46) [72%] :\r\nTout cela. \r\nSeront \u00e0 la charge, la recherche de leur propre \u00e9quilibre. \r\nOui, et si on veut donner \u00e0 l'\u00e0 l'homme qui sont. \r\nIl y a essaieront d'\u00eatre fid\u00e8les \u00e0 eux- m\u00eames. \r\nTous ceux qui sont braqu\u00e9s sur l'authenticit\u00e9 de leurs sentiments, de leurs produits dans la vie ne pourront jamais oublier ramener. \r\nIl savait observ\u00e9 tout mais ils savent aussi que, dans tout ce qui est pr\u00e9sent autour de nous. \r\nIl n'y a pas diminution mais tout est allusion comme dit Claudel, ils savaient d\u00e9celer les signes, les symboles de toute chose. \r\nDans mon passage fortuit, je voudrais qu'ils sont, il y a un signe l\u00e0 dedans, le message de l'affection et de respect et d'admiration que de porter la jeunesse fran\u00e7aise la gratitude on lui porte pour l'exemple qu'il a donn\u00e9e et pour l'exemple d'une vie r\u00e9ussie absolument, mais enfin, qu'ils sachent combien sa perte sera pour nous tr\u00e8s dur \u00e0 accepter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait loge de Jean-Louis Barrault et et d'autres documents sonores autour du 70\u00e8me anniversaire de la disparition de rats o\u00f9 seront propos\u00e9es la semaine prochaine \u00e0 l'enseigne d'Helvetica par Christian cas tous les matins \u00e0 7 heures 50. \r\nMerci de nous avoir pr\u00eat\u00e9 attention aujourd'hui je vous retrouve avec plaisir dimanche prochain, \u00e0 mon avis tu es sera \u00e0 Laurent Gaud\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le romancier publie un recueil de po\u00e8mes chez Actes Sud, lui qui jusque l\u00e0 n'y avait publi\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand et des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre 200 et de lumi\u00e8re, c'est son titre, est un recueil de po\u00e8mes dans lesquels l'auteur \u00e9voque notamment le sort des migrants, th\u00e8me qu'il avait d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 partiellement dans un pr\u00e9c\u00e9dent roman intitul\u00e9 eldorado merci \u00e0 Marl\u00e8ne M\u00e9trailler Madeleine cher Fr\u00e9d\u00e9ric Le Guen et Marc Frechaut qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:29) [88%] :\r\nAstor Piazzolla leur va comme un gant, Louise car annual leur sied \u00e0 merveille, ils sont talentueux, ils sont souriants, ils sont jeunes, ils sont beaux et ils ont il y faire Spirit tango Quartet, car ce sont eux, seront les invit\u00e9s d'espaces de ce dimanche \u00e0 17 heures au Studio de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entr\u00e9e est libre espace 2 tient \u00e0 apporter son soutien aux jeunes espoirs de la musique classique en invitant le public au Studio de la RTS \u00e0 ses concerts gratuits, diffus\u00e9s en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:06) [95%] :\r\n\u00e0 14 heures 30 sur Espace 2 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques musicaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T12:47:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Capus, Alex", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capus, Alex", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18968610-7FC5-4CBB-954D-62E871EAA109", "internalArchiveId": "18968610-7FC5-4CBB-954D-62E871EAA109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 21 mai 2017. 1. Les Suisses acceptent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. - 2. Cesla Amarelle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue  aux c\u00f4t\u00e9s de la ministre verte sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux au Conseil d'Etat vaudois. - 3. Les Genevois refusent la hausse du prix des TPG. - 4. Les Valaisans acceptent la modification de la loi d\u2019application de la LAT. - 5. Les citoyens du canton de Berne ont refus\u00e9 un cr\u00e9dit de 105 millions de francs sur quatre ans destin\u00e9 \u00e0 garantir un accueil appropri\u00e9 pour les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s. - 6. La population de La Chaux-de-Fonds refuse une hausse des imp\u00f4ts. ", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 3532, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse", "La Chaux-de-Fonds", "Gen\u00e8ve (canton)", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie renouvelable", "fiscalit\u00e9", "transport public urbain", "votation", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "\u00e9nergie", "tarif des transports", "requ\u00e9rant d'asile", "am\u00e9nagement du territoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:39:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Luc", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura Bernois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Vaud ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9raux, candidate non \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "pr\u00e9sident de La Chaux-de-Fonds ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B803DF04-6E3B-42F1-AB00-A448A1A91D25", "internalArchiveId": "B803DF04-6E3B-42F1-AB00-A448A1A91D25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grands moments de solitude ", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "La vie nous r\u00e9serve parfois des moments particuli\u00e8rement p\u00e9nibles : des instants satur\u00e9s de culpabilit\u00e9 et de honte avec cette envie de disparaitre, son amour propre en mille morceaux. Dans cette nouvelle \u00e9mission tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, on partage avec quelques auteurs de grands moments de solitude.  \r\n //PLAYLIST LITTERAIRE/\r\nCHRIS KRAUS I love Dick (Flammarion)\r\nKAIKO TAKESHI Roman\u00e9e-Conti 1935 (Picquier poche)\r\nJON KALMAN STEFANSSON D'ailleurs, les poissons n'ont pas de pieds (Gallimard)\r\nMARCEL PROUST  A la recherche du temps perdu : La Prisonni\u00e8re (Folio)", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600717", "imageURL": "http://www.rts.ch/6387982.image", "alternativeTitle": ["Cortex du 21.05.2017", "GRANDS MOMENTS DE SOLITUDE / CTX_2017-05-21T10:00:00_cortex", "Cortex du 21.05.2017", "GRANDS MOMENTS DE SOLITUDE / CTX_2017-05-21T10:00:00_cortex"], "alternativeSummary": ["La vie nous r\u00e9serve parfois des moments particuli\u00e8rement p\u00e9nibles : des instants satur\u00e9s de culpabilit\u00e9 et de honte avec cette envie de disparaitre, son amour propre en mille morceaux. Dans cette nouvelle \u00e9mission tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, on partage avec quelques auteurs de grands moments de solitude.  \n\n\n //PLAYLIST LITTERAIRE/\nCHRIS KRAUS I love Dick (Flammarion)\nKAIKO TAKESHI Roman\u00e9e-Conti 1935 (Picquier poche)\nJON KALMAN STEFANSSON D\u02b9ailleurs, les poissons n\u02b9ont pas de pieds (Gallimard)\nMARCEL PROUST  A la recherche du temps perdu : La Prisonni\u00e8re (Folio)", "La vie nous r\u00e9serve parfois des moments particuli\u00e8rement p\u00e9nibles : des instants satur\u00e9s de culpabilit\u00e9 et de honte avec cette envie de disparaitre, son amour propre en mille morceaux. Dans cette nouvelle \u00e9mission tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, on partage avec quelques auteurs de grands moments de solitude.  \n\n\n //PLAYLIST LITTERAIRE/\nCHRIS KRAUS I love Dick (Flammarion)\nKAIKO TAKESHI Roman\u00e9e-Conti 1935 (Picquier poche)\nJON KALMAN STEFANSSON D\u02b9ailleurs, les poissons n\u02b9ont pas de pieds (Gallimard)\nMARCEL PROUST  A la recherche du temps perdu : La Prisonni\u00e8re (Folio)"], "variantIds": ["ece-8600718", "ece-8600717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:29:52Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS34 (00:00:00) [96%] :\r\nRtsinfo Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nUne journ\u00e9e cl\u00e9 pour les socialistes espagnols les 90000 militants sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leurs secr\u00e9taires apr\u00e8s une campagne difficile, le parti dans l'opposition depuis 2011 est en crise, 3 candidats, dont 2 favoris se pr\u00e9sente, l'actuelle pr\u00e9sidente r\u00e9gionale donc Dalhousie Suzanna Diaz et l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Pedro Sanchez \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nCes primaires seront sous tension, tant l'ambiance au Parti socialiste ouvrier espagnol est \u00e9lectrique, les militants restent r\u00e9ellement divis\u00e9 entre les 2 candidats favoris, ceux qui soutiennent Pedro Sanchez ne pardonne pas l'appareil du parti socialiste de l'avoir \u00e9ject\u00e9 en octobre, ils veulent un parti plus ancr\u00e9e \u00e0 gauche, \u00e0 l'oppos\u00e9, la candidate sous sa Nadia sur commande pour avoir d\u00e9barqu\u00e9 son rival Pedro Sanchez en octobre, b\u00e9n\u00e9ficie du soutien des grands barons du parti, cette rivalit\u00e9 quasi personnel entre les 2 favoris s'ajoute aux raisons profondes de la crise au Parti socialiste, d\u00e9laiss\u00e9 par ses \u00e9lecteurs, encha\u00eenant les mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, le parti joue sa survie, selon de nombreux observateurs, quel que soit le vainqueur, dimanche soir, les socialistes ne sont pas encore sortis de leur longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nUne puis journ\u00e9e capitale en Suisse aussi pour Doris Leuthard d\u00e8s sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 tout d'abord, verdict des urnes d\u00e8s midi, apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats de controverse et de guerre des chiffres, la gauche restera -t-elle majoritaires au gouvernement Vaudois l\u00e0 aussi une r\u00e9ponse cet apr\u00e8s- midi, 6 candidats sont en lice pour les dossiers \u00e2ge encore vacants alors que les Valaisans se prononcent dimanche sur la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, un vote crucial dans un canton de nombreuses communes disposent de zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es, longue vie \u00e0 Rohani o\u00f9 vivent les r\u00e9formes des dizaines de milliers d'iraniens, jeunes pour la plupart, ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 jusque tard dans la nuit, la r\u00e9\u00e9lection de leur pr\u00e9sident alors qu'Hassan Rohani, dans son discours, a lanc\u00e9 un message de paix \u00e0 la population mais aussi \u00e0 ses alli\u00e9s et \u00e0 la communaut\u00e9 internationale en g\u00e9n\u00e9ral correspondant Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nQuelques heures apr\u00e8s l'annonce sa victoire, le pr\u00e9sident Hassan Rohani, \u00e9lu avec 57 pourcent des des voix, a lanc\u00e9 un message de paix envers les pays voisins, mais aussi la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [87%] :\r\nNon, mais le peuple iranien a choisi la voie de l'entente avec le monde, loin de l'extr\u00e9misme, il veut vivre en paix et dans l'amiti\u00e9 avec le reste du monde humain accepte par la menace et d'humiliation, c'est le principal, l'entente avec le monde, loin de l'extr\u00e9misme, il veut dire en et dans l'amiti\u00e9 avec le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident Rohani s'appuie sur l'accord nucl\u00e9aire que son gouvernement a conclu avec les grandes puissances, mais malgr\u00e9 la lev\u00e9e d'une partie des sanctions internationales, les investissements \u00e9trangers dans le pays a besoin pour relancer son \u00e9conomie tarde \u00e0 venir, mais cette d\u00e9claration intervient aussi alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de trompe est arriv\u00e9 en Arabie Saoudite pour notamment soutenir ce pays contre l'Iran dans une r\u00e9gion qui conna\u00eet de nombreuses crises ou Ryad et T\u00e9h\u00e9ran s'opposent ces recherches, il peut rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nD'ailleurs, Washington n'a pas tard\u00e9 \u00e0 mettre la pression sur le pr\u00e9sident iranien, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex qui leur sonne \u00e0 appeler Hassan Rohani a d\u00e9mantel\u00e9 ce qu'il appelle le r\u00e9seau de terrorisme de son pays et \u00e0 mettre fin aux essais de missiles balistiques Stop \u00e0 la hausse des primes de l'assurance maladie, le Parti socialiste veut lancer une initiative populaire visant \u00e0 plafonner ces primes selon la NZZ AM Sonntag, les cotisations ne pourrait plus d\u00e9passer le 10 pourcent du du revenu la priorit\u00e9 indig\u00e8ne cr\u00e9er la discorde au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon la presse dominicale, cette mesure adopt\u00e9e dans le cadre de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse divise Simonetta Sommaruga et il y aura une Schneider Ammann, la ministre de la Justice veut que la priorit\u00e9 indig\u00e8ne soit instaur\u00e9 d\u00e8s que le ch\u00f4mage d\u00e9passe 5 pourcent dans dans toute la Suisse alors que son coll\u00e8gue de l'\u00c9conomie, Yoann SchneiderAmmann plaide pour une approche moins restrictive \u00e0 8 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait l'un des films les plus attendus au festival de Cannes, le redoutable de Michel Hazanavicius apr\u00e8s Kristeva le cin\u00e9aste fran\u00e7ais fait un retour en force avec ce film inspir\u00e9 de l'autobiographie de l'ex- \u00e9pouse de Jean-Luc Godard, raconter la vie de Godard, l\u00e9gende du cin\u00e9ma \u00e0 travers un film, fallait oser Michel Hazanavicius a fait et plut\u00f4t bien fait, selon Rapha\u00ebl bouger : accord entre autres qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [87%] :\r\nLe film \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation, ce qui avait vu sa bande- annonce avait trouv\u00e9 un fameux Louis Garrel Saint-Jean Godard jusqu'au cheveu sur la langue, h\u00e9 bien ils ont jug\u00e9 un peu vite, Michel Hazanavicius renoue avec ce qu'il fait de mieux, c'est-\u00e0-dire le pastiche et la parodie de marques entre elles nous encore dans le redoutable Godard est en pleine remise en question, il vient de tourner la Chinoise est devenu mao\u00efste et cherchent \u00e0 r\u00e9volutionner son cin\u00e9ma, alors que le public lui r\u00e9clame \u00e9videmment un nouvel A bout de souffle Hazanavicius s'inspire des films et des inventions formelles de Godard, sans \u00eatre obs\u00e9quieuses et l'interpr\u00e9tation clownesque et distanci\u00e9e de Louis Garrel passe parfaitement bien, malgr\u00e9 l'outrance, il parvient, sans doute \u00e0 dire quelque chose de tr\u00e8s vrai sur ce mythe vivant son arr\u00eater mieux pu\u00e9ril et profond\u00e9ment sonne, il est redoutablement attachant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [91%] :\r\nNote finale \u00e9galement au championnat du monde hockey-sur-glace avec Canada Su\u00e8de c'est la finale ce soir \u00e0 Cologne, coup d'envoi \u00e0 20 heures 45 si les Canadiens gagnent, \u00e7a sera leur 3\u00e8me couronne mondiale cons\u00e9cutive un match \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information et sur RTS 2 en images en tennis : la finale du tournoi de Rome opposera aujourd'hui ne pas que Djokovic \u00e0 l'Allemand Alexander Zverev et on termine avec la m\u00e9t\u00e9o, le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre aujourd'hui Vent degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e 24 en Valais le toute rafra\u00eechie par une petite bise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [71%] :\r\nOui, bravo le monde joue Diaz 51\u00e8me et de science toute chose jouer 15 et joue, il y a un manque et on \u00e0 la violence, avec notamment Joachim. \r\nSony sont ai flic, je l'ai trouv\u00e9 cela. \r\nOui, c'\u00e9tait un aussi au manque ou bien secondaire il toujours oui au monde joue Dassault les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [87%] :\r\nOui, oui, bon, si on s\u00e9pare bien les secteurs d'activit\u00e9 de la main gauche ignore ce que fait la main droite et personne n'ira pas tr\u00e8s belle Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [81%] :\r\nElles Servent de bouliers de la bonne musique, c'est cortex sur Couleur3, on a gard\u00e9 les grandes lignes d'une histoire, mais pour moi c'est pas le m\u00eame jour et les patrons, le dimanche de 10 heures \u00e0 11 heures, voil\u00e0 le travail exp\u00e9rience stimuler \u00e0 la fois h\u00e9 bien \u00e9coutez plut\u00f4t la suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:34) [87%] :\r\nIl y a 10 minutes comme \u00e7a o\u00f9 l'on aimerait pouvoir plonger comme une taupe 6 pieds sous terre, car parfois la vie nous r\u00e9serve des moments particuli\u00e8rement p\u00e9nibles, des instants satur\u00e9s de culpabilit\u00e9 de de trahison des salles moments des mauvaises passes, o\u00f9 l'on est juste face \u00e0 soi -m\u00eame, avec l'envie de dispara\u00eetre son amour propre en 1000 morceaux, c'est \u00e9mission est consacr\u00e9e \u00e0 ces grands moments de solitude, de bons livres de la bonne musique, c'est Cortex Cortex sur place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [73%] :\r\nReportage sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [88%] :\r\nJe sais pas mais je suis pas en mati\u00e8re criminelle et a durant la nature. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:09) [86%] :\r\nEt le d\u00e9clin de l'auteure am\u00e9ricaine que la hausse parle du d\u00e9sir en mode les aiguilles dans le rouge, de l'imagination, au sommet de la plus haute des montagnes et de l'obsession en vrille totale entre fiction et autobiographie \u00e0 \u00e9l\u00e8ve qu'en 2017 c\u00e9l\u00e8brent le 20\u00e8me anniversaire de sa parution aux \u00c9tats-Unis extrait. \r\nLe temps que je quitte la route 126 pour prendre prendre la direction d'antilope, j'avais vraiment besoin de pisser Dumas tendait \u00e0 20 heures, il \u00e9tait 20 heures 5 \u00e9pic\u00e9 et soudain devenu un vrai probl\u00e8me, je ne voulais pas avoir le Vert \u00e0 la seconde o\u00f9 j'arriverai c'est toi, ce serait tellement gauche tellement symptomatique de la nervosit\u00e9 f\u00e9minine et pourtant en pensant \u00e0 tout ce que je savais de la route 126 j'avais peur d'aller pisser dehors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [85%] :\r\nToutes les 20 secondes, les phares d'une autre voiture se d\u00e9coupaient dans la nuit maraudeur Red neck, flic, travailleurs immigr\u00e9s. \r\nJ'ai pris la sortie le j'ai \u00e9teint les phares et arr\u00eater la voiture dehors l'herbe \u00e9tait mouill\u00e9e de pluie qui a dit que chaque question chaque probl\u00e8me contient des germes de sa propre r\u00e9ponse ou solution \u00e0 travers la m\u00e9diation. \r\nIl y avait une tasse de caf\u00e9 en polystyr\u00e8ne \u00e0 moiti\u00e9 puis dans la voiture. \r\nJ'ai baiss\u00e9 la vitre les vider, j'ai descendu mon jeans sous les genoux et j'ai piss\u00e9 dans la tasse vide, elle \u00e9tait pleine avant que ma vessie ne mais je m'en foutais, je pouvais retenir le reste des mains tremblantes j'ai vid\u00e9 la tasse d'urine dans l'herbe, mais que faire de la preuve plusieurs grosses gouttes d'urine demeurait au fond de la tasse et si jamais le sentais j'avais peur de jeter mes d\u00e9chets sur la voie publique cher Dick parfois, il n'existe aucune bonne r\u00e9ponse j'ai \u00e9cras\u00e9 la tasse jet\u00e9es sur le si\u00e8ge arri\u00e8re et je me suis essuyer les mains \u00e0 ce stade de la soir\u00e9e, je me sentais totalement hagarde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:58) [82%] :\r\nOui, ce qui est triste c'est clair j'esp\u00e8re oui mais \u00e7a souhait\u00e9 et j'esp\u00e8re oui c'est absurde. \r\nMais il ne g\u00e8re parce que jamais il a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:35) [68%] :\r\nC'est juste justement mon gaullisme d\u00e9but \u00e9vidence bon ce m\u00e9decin marqu\u00e9 l'pro- aust\u00e9rit\u00e9 maintenant avec une course moyenne soit ou pas, ou cas h\u00e9 ben voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a ne sera pas donc qu'est -ce que la R\u00e9publique Lescouet lorsqu'il ne s'est m\u00eame mais est ce qui n'est pas kilo la Mano ce est pas le boulot qui a une qui est boucl\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:07) [82%] :\r\nPar exemple dans la cara\u00efbe pour la pour le caillou, il y a la car il y a un malade une avec un emploi \u00e0 la cl\u00e9 de ce toit tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:43) [79%] :\r\nNe et c'est une signature. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:56) [83%] :\r\nEt donc \u00e7a montait samedi, depuis il y a un peu manqu\u00e9 dans le 1er c'est c'est mieux chez les m\u00e9decins sont pas eu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:32) [73%] :\r\nAvec un petit peu ou pas et le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:12) [79%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:15) [68%] :\r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:46) [89%] :\r\nPour respecter l'ordre, je propose de commencer par le plus jeune, la t\u00e2che 1966 Bourgogne C\u00f4te d'Or C\u00f4tes de nuit, domaine de Roman\u00e9e. \r\nIl para\u00eet que le Bourgogne produit l'esprit, voyons un peu ce que \u00e7a donne l'administrateur d'entreprise de 40 ans souris calmement jette un bref coup d'oeil \u00e0 son interlocuteur un romancier de 41 ans, qui tourne \u00e0 la t\u00eate pour appeler \u00e0 voix basse, le serveur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:17) [79%] :\r\nLe sauveur souleva d\u00e9licatement la bouteille qui \u00e9tait debout pour l'approcher d'un verre, le romancier suivi des yeux, des mouvements de cette main d'une plaisante s\u00e9cheresse maigre au est assur\u00e9. \r\nMais attention, il ne faut pas heurter le Vert et le probl\u00e8me, c'est la derni\u00e8re goutte comment la mettre dans la bouteille sans la laisser couler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:40) [86%] :\r\nSoulag\u00e9 le romancier fixa du regard le ballon g\u00e9n\u00e9reusement rempli, il \u00e9tait donc d\u00e9cid\u00e9 ce jour- l\u00e0 ce soir -l\u00e0 \u00e0 se concentrer exclusivement sur le vin, le Vert s'\u00e9tait m\u00e9tamorphos\u00e9, il y avait l\u00e0 comme un fruit dans le seul choeur du nagu\u00e8re ce rouge regorgeait d'une profondeur indicible et pr\u00e8s de son noyau sombre semblait tapis quelques continent une for\u00eat vierge, un ab\u00eeme le romancier se redressait timidement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:10) [70%] :\r\n\u00e0 -t-il c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:23) [80%] :\r\nLe fut franchi ses l\u00e8vres pour p\u00e9n\u00e9trer dans sa bouche, o\u00f9 il fut lentement broy\u00e9 Ilfis assez, par les temps la langue les gencives, il fut distribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:33) [87%] :\r\nAvant d'\u00eatre rassembl\u00e9s \u00e0 nouveau le romancier demeure assis tout sens en \u00e9veil, Louis aiguis\u00e9 il observer attentivement le courant qui, sur sa langue se scinder en plusieurs ruisseaux en gouttes en masse ce repoussant avant de s'attirer. \r\nLors de la premi\u00e8re attaque d\u00e8s le contact avec les l\u00e8vres, la v\u00e9ritable nature du vin, c'\u00e9tait d\u00e9voil\u00e9 sa silhouette, son visage pitoyable avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s et le romancier avait subi une cruelle d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:03) [85%] :\r\nIl se sentit d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 le vent n'avait ni force ni chaleur, il avait perdu jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:08) [87%] :\r\nVolont\u00e9 de simuler une rondeur, f\u00fbt -elle purement formel, il \u00e9tait simplement passer accueille fl\u00e9tri il disparaissait sans m\u00eame se plaindre de son destin. \r\nGrand moment de solitude en compagnie d'un grand connaisseur de bons flacons au moment o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que la bouteille de vin que l'on avait tant vant\u00e9 ne tient pas la promesse de son \u00e9tiquette un instant un extrait d'une nouvelle de Keiko Takeshi qui porte le nom du vin le plus couru le monde Roman\u00e9e-Conti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:09) [82%] :\r\nCortex sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:33) [72%] :\r\nMais c'est, comme je viens pour nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:29) [86%] :\r\nJe ne dis elle- m\u00eame Stevenson est un auteur islandais, il \u00e9crit ou le sentiment de culpabilit\u00e9 prend-il sa source ce fardeau que. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:38) [90%] :\r\nTant de gens tra\u00eenent derri\u00e8re eux cette sensation que nous avons, d'\u00eatre coupable ou d'avoir trahi d'une mani\u00e8re ou d'une autre, notre propre personne nos proches, le monde la vie cette id\u00e9e que nous sommes porteurs d'une faute qui Toyota se verra puni, c'est pour cette raison que le coeur bondit brusquement et manque une mesure quand nous apercevons une voiture de police ou un agent dans le coin de notre et d'o\u00f9 vient ce sentiment de culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:02) [87%] :\r\nDe la faute originelle de cette cruelle th\u00e9orique qui affirme que notre sang \u00e0 tous portaient des traces des p\u00e9ch\u00e9s de nos anc\u00eatre la rancune terrifiante de Dieu n'a d'\u00e9gale que l'\u00e9ternit\u00e9 nous avons ingurgit\u00e9 ce soup\u00e7on de culpabilit\u00e9 avec le lait maternel et depuis il coule dans nos veines. \r\nEn tout cas, alors il n'est nullement surpris quand ils voient l'imposant douaniers s'avancer et lever le bras. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:32:36) [69%] :\r\nCe coup- l\u00e0 ne que de voir le de \u00e9tait rest\u00e9 19 et c'est donc de l'dirige domestique, il est assez et je dois juste dommage juste, j'ai un \u00e7a mais d\u00e9muni et m\u00eame temps monsieur ou \u00e9ducatifs, et \u00e7a marche bien de de Vichy. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:23) [78%] :\r\nEt. \r\nSi elle parce qu'la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:37) [64%] :\r\nMais la salle, il est condamn\u00e9 ce il y avait le m\u00eame service, mais un nationale grave m\u00eame la vie d'Ad\u00e8le, qui a une grande offensive sur le dossier avec des filles et des dessins et des moi qui est pay\u00e9 dans m\u00eame sur le fait, qui d'un puis de la Sant\u00e9 qui crie. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:22) [67%] :\r\nJ'ai mis leur budget dernier mais qui je vais, il a parl\u00e9 de l'liste. \r\nIl y a. \r\nEt jusqu'ici d\u00e8s l'entame, pour qu'il n'a pas jou\u00e9 mais les 2 mais il les 2. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:36:35) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire tr\u00e8s particulier, il semble gris clair \u00e0 premi\u00e8re vue, ni remarqu\u00e9 bient\u00f4t une nuance de Vert des rayons qui lui reste simplement fonde de son iris et \u00e0 l'instant o\u00f9 les douaniers l\u00e8ve les yeux du document Harry comprend brusquement d'un sursaut, il est d\u00e9sol\u00e9 de ne pas l'avoir reconnu plut\u00f4t, comment est -il possible son cousin ce surtout. \r\nLa bouche des fonctionnaires se fend on a un sourire \u00e0 moi que ce ne soit un rictus quand Harry s'est cr\u00e9\u00e9, nom de Dieu c'est bien toi segundo. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:13) [87%] :\r\nAlex Masson avec ce p\u00eacheur n\u00e9ant 63 John Cadman St\u00e9phane ce n'est un \u00e9crivain \u00e9nigmatique comme on les aime d'ailleurs les poissons n'ont pas de pieds sortiront VF il y a 2 ans, les paysages de ce roman sont ceux de l'Islande humide apr\u00e8s col\u00e9rique et les personnages aussi inattendu que le titre Paroles de l'auteur, lors d'une interview en fait je sp\u00e9cule assez peu sur ma propre personne cela ne m'int\u00e9resse pas vraiment, c'est une tr\u00e8s bonne chose pour un cr\u00e9ateur d'\u00eatre \u00e0 la fois plong\u00e9 au milieu du monde et \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour mieux le percevoir, souvent, j'ai cette impression d'\u00eatre men\u00e9s sur la Lune, si je disparaissait un jour, vous saurez o\u00f9 me trouver en fait comme l'\u00e9pine Floride je suis sur la face cach\u00e9e de la Lune, grand moment de solitude, page 108 John Calmann Stevenson, d'ailleurs, les poissons n'ont pas de pieds extrait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:05) [83%] :\r\n\u00e0 ce Meddour tout certes pas tr\u00e8s fort, mais \u00e7a tout r\u00e9sonne dans la pi\u00e8ce comme un coup de feu et fait sursauter Harry. \r\nLe second douaniers la petite trentaine de belle tenue robustes les cheveux noirs abattus en arri\u00e8re fronce les sourcils il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:19) [80%] :\r\nJe crains annonce \u00e0 ce nounours l'air embarrass\u00e9 le front en pourpre et que nous devions proc\u00e9der \u00e0 une fouille plus compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:28) [88%] :\r\nSon coll\u00e8gue hoche la t\u00eate : bombe l\u00e9g\u00e8rement le torse, comme s'il se pr\u00e9parait \u00e0 livrer bataille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:47) [88%] :\r\nPlus compl\u00e8te \u00e0 ce mode de j'en ai bien peur c'est terrible de devoir imposer ce genre de choses \u00e0 son propre cousin Harry plus compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce mode de mai bonsoir en fait correctement son travail seront d\u00e9gag\u00e9s on entre chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:06) [85%] :\r\nPlus compl\u00e8te : comment \u00e7a, h\u00e9 bien h\u00e9sitent \u00e0 segundo reposant bri\u00e8vement la main sur sa bedaine, comme pour lui rappeler les 30 ans, qui se sont \u00e9coul\u00e9s dans leur vie, pour lui signifier que bien des choses ont chang\u00e9, sauf qu'il ne puisse rien, h\u00e9 bien, reprend-il, puis il s'interrompt son coll\u00e8gue vole \u00e0 son secours regarde Harry droit dans les yeux et d\u00e9clare sur un ton aussi calme que r\u00e9solu, vous allez devoir vous d\u00e9v\u00eatir nous d\u00e9v\u00eatir d\u00e9shabiller les 2 douaniers la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:48) [64%] :\r\nAccepter \u00e0 jouer au lieu. \r\nLa Star, il n'a qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:21) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:32) [84%] :\r\nElle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:42:56) [88%] :\r\nDu sport mais \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:43:54) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:43:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\nAh ouais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:07) [88%] :\r\nUn grand moment de solitude face \u00e0 un policier, Christopher Hache d'\u00e9crivain n\u00e9 anglais en 1904 et mort en 86 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans qu'il \u00e9voque dans Sixties des sixties, un journal qui l'a \u00e9crit entre 1939 et 1960 dans lequel on retrouve entre autres les ann\u00e9es de formation de l'\u00e9crivain assure sur c'est l'auteur du roman magnifique Single Man paru en 64 et subtilement adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par le styliste Tom Ford en 2009. \r\nLe 14 f\u00e9vrier 53 Christopher Hache ou de rencontres sur une plage de Santa Monica, un jeune peintre de 18 ans donne Bacardi achat ou lui a 48 ans, le couple et ses 32 ann\u00e9es d'\u00e9cart fait jaser, n'est pas trop car on est quand m\u00eame en Californie, terre du coup le donne dans des sixties, c'est donc lui donne Bacardi le compagnon de Christopher A\u00efcha aider. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:16) [85%] :\r\n31 juillet donne ses pris une amende, hier soir, la premi\u00e8re depuis longtemps, le seul fait de se retrouver au contact d'un flic l\u00e0 compl\u00e8tement boulevers\u00e9, il pense qu'un flic, c'est le mal incarn\u00e9 en m\u00eame temps, il s'est souvenu que le philosophe soit Didier Kaninda disait que le mal n'existe pas, comment faire pour comprendre cette v\u00e9rit\u00e9 -l\u00e0 vivre pleinement la plupart d'entre nous pardonne aux serpents ou \u00e0 l'araign\u00e9e venimeuse dans ce qu'il nous mordre, telle est leur Net. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:42) [93%] :\r\nSur de tout ressentir la m\u00eame chose vis-\u00e0-vis des flics, sauf que cela reviendrait \u00e0 nier leur statut d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:47:14) [71%] :\r\nIl sait que c'est de la police et de faire payer un geste que sait ce que j'ai vu du tout et je sais, c'est selon, car la avec la si si c'est aussi qui va si on fusionne, c'est une \u00eele cette qui est bien, j'ai. \r\nQui veut qu'il tout qu'il on une jamais la police. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:43) [92%] :\r\nTu. \r\nDonc tu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:01) [89%] :\r\nSe prendre un r\u00e2teau par une inconnue, c'est une chose avec son amoureuse, c'en est une autre dans la Prisonni\u00e8re 5\u00e8me tome de la recherche du temps perdu de Proust, le narrateur est rong\u00e9 par diff\u00e9rents sentiments qui fondait Bing Ed\u00e9d\u00e9deng dans sa bo\u00eete cr\u00e2nienne d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il a peur de s'ennuyer, c'est Albertine et trop de Style et de l'autre il est terriblement jaloux craint qu'Albertine le et puis il a l'impression qu'Albertine va se faire la malle, il a envie de se rapprocher d'elle trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:43) [93%] :\r\nVenez dans ma chambre dans 5 minutes pour que je puisse vous voir un peu mon petit ch\u00e9ri, vous serez plein de gentillesse, mais je m'endormir h\u00e9site apr\u00e8s car je suis comme une mort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:55) [86%] :\r\nCe fut une morte, en effet, que je vis entre ensuite dans sa chambre, elle s'\u00e9tait endormie aussit\u00f4t couch\u00e9 c\u00e9dera rouler comme un suaire autour de son corps avait pris avec leurs beaux plis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:05) [88%] :\r\nUne rigidit\u00e9 de Pierre, on dit comme dans certains jugements dernier au Moyen-Age que la t\u00eate surgissaient hors de la tombe attendant dans son sommeil, la trompette de l'archange. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:22) [84%] :\r\nCette t\u00eate avait \u00e9t\u00e9 surprise par le sommeil presque renvers\u00e9 les cheveux hirsutes et en voyant ses couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:29) [82%] :\r\nSignifiant couch\u00e9s l\u00e0, je me demandais quel table de logarithmique constituait pour que toutes les actions auxquelles il avait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:35) [68%] :\r\nPu \u00eatre m\u00eal\u00e9e depuis un pouce mande de coude jusqu'\u00e0 un fr\u00f4lement de robes puce ne cause \u00e9tendu \u00e0 l'infini de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:42) [92%] :\r\nTous les points qu'il avait occup\u00e9e dans l'espace et dans le temps et, de temps \u00e0 autre brusquement revivifi\u00e9 dans mon souvenir des angoisses si douloureuse et que je savais pourtant d\u00e9termin\u00e9s par des mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:53) [79%] :\r\nDes d\u00e9sirs d'Elf qui, mais c'\u00e9tait chez une autre elles-m\u00eames m\u00eame 5 ans avant 5 ans apr\u00e8s c'est indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:07) [92%] :\r\nC'est un mensonge, mais pour lequel je n'avait le courage de chercher d'autres solutions que la mort. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:12) [94%] :\r\nSi je restais dans la police que je n'avais pas encore retir\u00e9 depuis mon retour de chez les Verdurin devant ce corps tordu cette figure all\u00e9gorique de quoi demain de mon amour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:24) [85%] :\r\nBient\u00f4t, je commenc\u00e9 \u00e0 entendre sa respiration \u00e9gal j'allais m'asseoir au bord de son lit pour faire cette cure qu'alimente de brise et de contemplation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:32) [94%] :\r\nPuis je me retirai tout doucement pour ne pas la r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:46) [75%] :\r\nIl \u00e9tait si tard que d\u00e8s le matin, je recommand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7oise, la servante de march\u00e9 bien douce manquantes alors est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:52) [87%] :\r\nPasser devant la chambre aussi Fran\u00e7oise persuad\u00e9 que nous avions pass\u00e9 la nuit dans ce qu'elle appelait des orgies recommanda ironiquement aux autres domestiques de ne pas r\u00e9veiller la princesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:04) [79%] :\r\nC'\u00e9tait cortex, une \u00e9mission de Couleur3 propos\u00e9e par Chrystelle Andr\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Franck pour prix programmation musicale Florence \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:29) [85%] :\r\nRetrouvez la play-list litt\u00e9raire et musical de cette \u00e9mission sur Couleur3 peu de lecture et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:53) [77%] :\r\nWe are 3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T09:24:01Z", "program": {"href": "/programs/9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "id": "9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "name": "Cortex"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB24AFA-A3CF-4749-9AC0-464F1346FA2D", "internalArchiveId": "EDB24AFA-A3CF-4749-9AC0-464F1346FA2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600714", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279252.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut du 21.05.2017", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut du 21.05.2017", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut / SKON_2017-05-21T08:00:00_l-emission-dans-laquelle-on-peut-dire-ce", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut / SKON_2017-05-21T08:00:00_l-emission-dans-laquelle-on-peut-dire-ce"], "variantIds": ["ece-8600715", "ece-8600714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-28T07:31:44Z", "speechToTexts": ["28.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRtsinfo Sandra, les Suisses adh\u00e8re -t-il \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats de controverses et de guerre des chiffres, la r\u00e9ponse tombera dans quelques heures, la gauche restera -t-elle majoritaires au gouvernement Vaudois autre question clef de ce dimanche puisque les Vaudois \u00e9lisent aujourd'hui leur 2 derniers, conseiller d'\u00c9tat si candidats sont en lice pour ces 2 si\u00e8ges, le Mouvement autonomiste jurassien a mobilis\u00e9 les foules hier \u00e0 Moutier pour sa traditionnelle f\u00eate la libert\u00e9, \u00e0 moins d'un mois du vote sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise plus de 500 partisans de la cause jurassienne ont assist\u00e9 \u00e0 la partie officielle dont une forte d\u00e9l\u00e9gation du coton, du Jura, parmi elles, la pr\u00e9sidente du gouvernement cantonal Nathalie Bartolo porter la bonne parole en terre bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nForce est de constater que les habitants de Moutier peuvent \u00eatre rassur\u00e9s par rapport \u00e0 ce qui les attend dans l'avenir du canton du Jura, ce qui est peut-\u00eatre moins le cadre par rapport \u00e0 l'avenir dans le canton de Berne nous avons pris de v\u00e9ritables engagements, ce ne sont pas des promesses et dans ce sens -l\u00e0, je pense que ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui participeront \u00e0 encourager les pr\u00e9v\u00f4toise, les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 d\u00e9poser un grand oui, le 18 juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [81%] :\r\nAlors si le font Conseil aura quand m\u00eame une forte minorit\u00e9 qui aura dit non, pas un mot \u00e0 l'\u00e9gard de cette minorit\u00e9 -l\u00e0, or, il faudra bien vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [90%] :\r\nIl est clair que qu'une partie de la population de de Moutier sera bien s\u00fbr mais c'est aussi quelque part, l'exercice de la d\u00e9mocratie dans notre pays, il y a toujours un gagnant, il y a toujours un vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nNathalie Bertelot avec Alain Arnaud, Stop \u00e0 la hausse des primes de l'assurance maladie, le Parti socialiste veut lancer une initiative populaire visant \u00e0 plafonner ces primes selon la NZZ Sonntag, objectif : soulager les familles \u00e0 les personnes seules \u00e0 bas revenus, les cotisations ne pourrait plus d\u00e9passer le 10 pourcent du du revenu, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS se prononceront sur ce texte, en juin prochain, apr\u00e8s le tapis rouge, la rencontre avec le roi et le d\u00eener de gala hier en guise d'accueil aujourd'hui 2\u00e8me jour du voyage de Donald Trump en Arabie-Saoudite une journ\u00e9e plus politique pour le couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain au programme une rencontre au sommet avec une quarantaine de dirigeants musulmans et l'inauguration d'un centre de d\u00e9radicalisation, Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [90%] :\r\nL'Arabie Saoudite a d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge le roi saoudien attendez m\u00eame ses h\u00f4tes \u00e0 leur descente d'avion, malgr\u00e9 ses 81, donc l'Arabie a mis les petits plats dans les grands, car il y a d'esp\u00e8re faire son grand retour de leader sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale gr\u00e2ce \u00e0 sa nouvelle idylle avec Washington on oublie son r\u00f4le pro- r\u00e9bellion en Syrie on oublie la guerre ou Y\u00e9men que l'Arabie Saoudite bombarde depuis 2 ans, l'heure est aux symboles et aux messages Washington est aux c\u00f4t\u00e9s de Riyad et ils vont coop\u00e9rer dans la gestion des affaires du Moyen-Orient, ils vont Ryad a organis\u00e9 un sommet islamique arabe am\u00e9ricain, une quarantaine de dirigeants musulmans seront pr\u00e9sents Ryad va inaugurer un centre de des radicalisation Donal Trump il prononcera un discours marquant, nous dit -on, un message de paix adress\u00e9 aux musulmans, mais pas \u00e0 tous les musulmans o\u00f9 Washington et Ryad ont une b\u00eate noire, l'Iran et sans surprise, l'Iran et la Syrie n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s aux r\u00e9jouissances organis\u00e9es pour cette visite Ang\u00e9lique Ferrat pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [92%] :\r\nLa population ne d\u00e9col\u00e8re pas au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la hier au 5\u00e8me jour de la vague de protestation contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, ils \u00e9taient plus de 200000 \u00e0 exiger le d\u00e9part de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l'h\u00e9ritier d'Hugo Chavez Caracas cela fout la m\u00eame tent\u00e9 d'atteindre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, avant d'\u00eatre dispers\u00e9s par les forces de l'ordre \u00e0 coups de grenades lacrymog\u00e8nes football ouf de soulagement pour Lausanne qui sauve sa place en Super League les Vaudois ont fait match nul 0 \u00e0 0 hier soir contre Thoune, \u00e0 la Pontaise, alors que Vaduz a perdu 2 \u00e0 1 contre Lugano alors m\u00eame s'il reste 2 partis, la diff\u00e9rence de buts avec l'\u00e9quipe du Liechtenstein est trop importante pour \u00eatre rejoint encore, double champion du monde en titre, le Canada, d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'or ce soir en finale des championnats du monde hockey-sur-glace \u00e7a sera Cologne puisqu'hier, ils ont battu la Russie 4 \u00e0 2 en finale, les Canadiens auront face \u00e0 eux, la Su\u00e8de, vainqueur du derby nordique avec la Finlande, pr\u00e9cisions avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cologne, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nLe Canada ambitionne la passe de 3, 3 cons\u00e9crations cons\u00e9cutives qui l'attend depuis 1950 la R\u00e9publique tch\u00e8que est la derni\u00e8re nation \u00e0 avoir remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, 3 ann\u00e9es de suite en 1999 2000 et 2001 en \u00e9cartant la Russie, le Canada a remport\u00e9 plus qu'un simple match il \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 2 p\u00e9riodes, il a d\u00e9montr\u00e9 une volont\u00e9, une force de caract\u00e8re hors norme pour non seulement r\u00e9agir mais pour faire tr\u00e9bucher la Russie du d\u00e9j\u00e0 vu pour la Sbornaja et ces artistes qui essuie un nouvel \u00e9chec, un de plus, sous la direction de l'ex- Maroc en finale le Canada d\u00e9fiera la Su\u00e8de, les scandinaves ont revu leur strat\u00e9gie, avec des joueurs de NHL et un jeu plus physique, une opposition qui pourrait bousculer le Canada qui devra aussi trouver la solution face \u00e0 King Aymeric, Aymeric Loenqvist, qui est venu en renfort et en mission pour remporter la m\u00e9daille d'or avec la Su\u00e8de, Alain Th\u00e9bault rtssport Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [90%] :\r\nCanada- Su\u00e8de : coup d'envoi tout-\u00e0-l'heure 20 heures 45 \u00e0 suivre dans le rendez- vous d'information et sur RTS 2 en images la finale pour la m\u00e9daille de bronze, elle l'opposera la Russie \u00e0 la Finlande, et puis en Moto2 Tom L\u00fcthi partira aujourd'hui en pole position du Grand Prix de France, une course qu'il a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 \u00e0 4 reprises la m\u00e9t\u00e9o, soleil et douceur au menu de ce dimanche 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e 24 m\u00eame en Valais une petite bise tout de m\u00eame sur le plateau, avons soutenu dans les valises Alpine, m\u00eame sc\u00e9nario, lundi et mardi avec m\u00eame 2 3 degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [84%] :\r\nL'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut faire cesser dimanche matin le dimanche matin, personne n'\u00e9coute ou m\u00eame de la nature du footing dans laquelle plus de toute fa\u00e7on, donc il faut prendre tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [87%] :\r\nL'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut, parce que c'est dimanche matin et le dimanche matin personne \u00e9coute ou m\u00eame de la la, qu'ils \u00e9coutent dans laquelle dans plus de toute fa\u00e7on, donc il faut comparer \u00e0 ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [77%] :\r\nSalu\u00e9e que bienvenue dans l'\u00e9mission laquelle on peut dire ce qu'on veut une \u00e9mission sp\u00e9ciale qui sp\u00e9cial comme aujourd'hui avec mon gars, Isma\u00ebl Gonza t\u00f4t bien \u00e0 Gonzague qui r\u00e9alise aujourd'hui cette admission de bonnes \u00e2mes, on n'est pas l\u00e0 pour rigoler, ce matin, on est l\u00e0 pour savoir qui a la plus grosse sortait mosa\u00efque compas, on mesure, c'est pas psychique de visiter ce matin sur Couleur3 ont des capsules \u00e0 on rel\u00e8ve on l\u00e8ve \u00e0 tous les bad \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent, c'est parti : Bandes de p\u00e9dales c'est sommaire fictif de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:58) [83%] :\r\n8 heures 8 ans retrouvera J\u00e9r\u00e9my Jones pour faire le point sur les bonasse de la semaine 9 heures 9, ce sera le tour de Steven papa de nous montrer sa puissance, dans sa rubrique sport intitul\u00e9 tu soul\u00e8ve combien 10 heures 10 ou heure de l'interview bras-de-fer pendant laquelle je discuterai du prix d\u00e9bute avec le conseiller national PS Jean-Christophe soir tout en le soumettant de la seule force de mon avant- bras on de 11 on passera notre partie magazine, bon pour l'habitacle ami pataugent Mustang, qui viendra nous parler des derni\u00e8res chez des derniers \u00e9coutons on finira aux alentours de 12 heures 12 avec ce qu'on appelle dans cette \u00e9mission : le grand test au cours duquel on regardera aujourd'hui les trucs triste en retenant nos larmes le 1er qui chiale Stromae c'est compris allait musique avec le groupe prises pendant \u00e0 renverser son titre, ma seule Beach sur couleurs rapide. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:45) [89%] :\r\nChercher les infos int\u00e9ressantes pour faire une revue de presse c'est bien chercher une info nulle pour faire une revue de merde, c'est mieux, c'est l'info de la semaine Jingle nul. \r\nJoyeuse \u00e0 anniversaire joyeuse anniversaire et joyeuse, anniversaire, les cuivres du Mont- Tendre. \r\nD\u00e9j\u00e0 20 ans les enfants 20 ans que les cuivres du montant Tendre. \r\nFont swinguer les MS bah on ne c'est les f\u00eates villageoises donne des aubades quoi que cela puisse vouloir dire tout le monde \u00e9tait r\u00e9uni au pied du Mollendruz sous la direction de ce sacr\u00e9 Michel Gonzalez pour l'anniversaire des fanfarons et plus d\u00e9lur\u00e9e de la C\u00f4te vaudoise le mythique Fernand a \u00e9tait l\u00e0 avec son carnet l\u00e9gendaire et Raymond Magnan alors avec son bugle, il fallait le voir \u00e0 la trompette, Muriel chantant de vie d'arbres ont, c'est d'ailleurs cette derni\u00e8re qui r\u00e9sumera \u00e0 mon sens le mieux l'ambiance r\u00e9gnant au sein des cuivres du montant Ondres. \r\nEn d\u00e9clarant journaldemorges je cite : on a une bonne \u00e9quipe de copains. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:55) [99%] :\r\nIl a envie de lundi. \r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:01) [80%] :\r\nOn dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:15) [62%] :\r\nEst limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:25) [77%] :\r\nEt donc je ne peux pas on mois donc de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:01) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:10) [75%] :\r\nLe ce est pas mort. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:43) [73%] :\r\nOn ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:25) [77%] :\r\nDonc dans temps. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:46) [67%] :\r\nDans le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:58) [78%] :\r\nOn va au j'ai eu l'air de terre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:10) [81%] :\r\nAh oui feras Fox, c'\u00e9tait le nouveau single des ou laveur sur Couleur3 et nous, \u00e7a fait longtemps qu'on se pose une autre question, dans l'\u00e9mission \u00e0 laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:28) [82%] :\r\nL'armoire, elle ne comprend pas pourquoi vous \u00e9couter cette \u00e9mission elle encore pas plus tard qu'il y a 2 jours \u00e0 la pause de midi, qui donc, j'ai \u00e9cout\u00e9 ton \u00e9mission qu'est -ce que c'est nul, mon vieux, et elle a raison, c'est nul, c'est tout le dimanche : Putain mais vous font poids pas l'\u00e9couter ce programme pour je signe dans le micro, \u00e7a, \u00e7a m'en chaque semaine vous nous expliquez pourquoi vous nous \u00e9coutez sur le notre compte Twitter At Funky Claude et je l'un de vos tweets pour essayer de comprendre cette semaine, c'est un truc de \u00e0 pas trop encore juste mais clair, c'est un peu la voix pour essayer de limiter ses bons Valence instruit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:08) [77%] :\r\nMoi, j'\u00e9coute tous les dimanches pour voir s'progresse mais non la mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:14) [84%] :\r\nQuelle justesse quelle justesse Val\u00e9rie, la voix de la raison Val\u00e9rie puissent nos auditeurs tentant dont Val\u00e9rie qui remporte cette chanson d'un artiste que tu adores je ne savais que lui a confi\u00e9 l'autre jour au Congo, il s'agit de L\u00e9on jumelage avec son titre, allons au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:34) [74%] :\r\nAllons, c'est pas bien \u00e7a c'est tout c'est sable ou int\u00e9ressant. \r\nC'est art 3. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:23) [62%] :\r\n2 mois de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:40) [80%] :\r\nJ'ai une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:04) [98%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:30) [79%] :\r\nTruands de la saucisse sur Couleur3 avec le titre voleur de sautoirs en pas vraiment pourquoi ils veulent des sautoirs mettant qu'il laisse notre enfin tranquille, on peut encore jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:46) [84%] :\r\nLa frange du CAC vu des marges dans la page Wikip\u00e9dia y relative, nous explique -t-il, est l'exacte croisement entre un grand parc d'attractions, pr\u00e8s de Paris et un spectacle des Chevaliers du Fiel, c'est-\u00e0-dire un v\u00e9ritable attentat aux fans pi\u00e9ger avec des cadeaux mirobolants \u00e0 faire s'asseoir, Patrick Fiori, dans une chaise \u00e0 tiroirs, comme on dit et accrochez -vous bien car cette semaine, vous jouez pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:08) [93%] :\r\nUn \u00e9gyptologue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:12) [81%] :\r\nBonjour aujourd'hui \u00e0 votre nouveau compagnon de voyage qui vous passionnera de surveillance, l'empereur de myst\u00e8re de mal\u00e9diction et dont le nom de Dieu, un magnifique \u00e9gyptologues Couleur3 offert par notre partenaire \u00e9gyptologie Burkina r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:27) [89%] :\r\nUn humain, un autre humain sans le m\u00e9riter des amis en tout cas plus de nos jours, malheureusement, et vous allez devoir jouer pour remporter ce cadeau alors, tenez -vous bien car je vous propose de jouer aujourd'hui un v\u00e9ritable de cette \u00e9mission, les enfants, il s'agit du ni oui, ni Max Frisch, je vous rappelle les r\u00e8gles, je vais vous poser plusieurs questions de mani\u00e8re agr\u00e9able et spontan\u00e9, mais ne vous fiez pas autant amicale de la conversation, j'essaie de vous pi\u00e9ger avec est -ce que vous ne pouvez r\u00e9pondre ni oui, ni Max Frisch, sous peine d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9, vous \u00eates pr\u00eats, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:58) [80%] :\r\nAlors \u00e7a va, en raison du temps. \r\nVous faites quoi dans la vie, vous avez bien les voitures. \r\nVous aimez bien la son vous aimez bien les cassettes, vous aimez bien, votre fr\u00e8re, il fait beau. \r\nQui a \u00e9crit pendant sa maire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:22) [81%] :\r\nEssayer de pr\u00e9parer un oui transfert contenant une vid\u00e9o de vous- m\u00eame, donnant un journal du jour et r\u00e9pondant aux questions que je vous posais sans dire ni oui, ni McTavish et de renvoyer un travail bref mais le jeu \u00e0 e-mail Point com, bonne chance \u00e0 tous tout de suite un peu de zouk avec faisant de gousset et son tube, les maisons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:42) [68%] :\r\nCouleur 3 3. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:48) [71%] :\r\nIl a ensuite rejoint par allume 73, il y a une date, moi \u00e7a m'tr\u00e8s fonc\u00e9, donc des vitesse les petites m\u00eame aller et on dit que c'est bien, j'ai bav\u00e9 pour animer l'atelier Autriche pour objet la sc\u00e8ne avec comme tout compris en train de me Brunier devant vieux tricolores une vers vers c'est juste pour br\u00fbler les calories victimiser voiture juste devant cette maori Bobet dig\u00e9rer dont, bien s\u00fbr, mais Patrick vont durer pour faire face donc trampoline dames peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:34) [75%] :\r\nEt les paysans, mais il y a un mais, il y a la ne tr\u00e8s pr\u00e9dire et puis il y a un mais il arrivait \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:51) [78%] :\r\nC'est du du Adlon. \r\nPlus dure que c'\u00e9tait complet pour Orelsan plus explique plus compr\u00e9hensible r\u00e9gler plus impliquant, vous, mais je suis, je n'ai presque aussi gros public, moins 18 rien vid\u00e9o du ou la Walkyrie oui rappelle -moi \u00e9diteurs gens Andr\u00e9 3000 ou la chasse grassouillet pour la paix, moi j'ai fini pour le dessert, j'ai fait et j'ai appris, on analyse, c'est-\u00e0-dire une vraie charcuterie une auberge et march\u00e9 du texte dans c'est un album en \u00e9branlant voil\u00e0 la gagner et donc sur un mois. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:41) [76%] :\r\nMais il y a d\u00e9j\u00e0, mais il y a, il y a, a de ne rien dire, mais il y a un village c'est comprennent et d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a du bio du tout pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:03) [75%] :\r\nJeudi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:06) [63%] :\r\nPour moi, pancanadien, qui est un Dieu c'est oui c'est Matisse d\u00e9barque. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:18) [64%] :\r\nEt si veux aller ce prototype de tutelle parce qu'elles soient traduits dans toute petite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:41) [86%] :\r\nLes fr\u00e8res Inalco dans l'\u00e9mission dans laquelle, avec le titre vient pas la puissance des fruits, des vrais bonhommes dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, mais que je vous le rappelle, sp\u00e9cial comme aujourd'hui et on va peser dans notre balance dans quelques instants avec la vulgarisation vulgaire, on va d'abord s'injecter une perle de virilit\u00e9 dans nos grosses couilles avec ce titre de ministre mais elle intitul\u00e9 not sur Couleur3 Vaezi, fr\u00e8re donc leur quand \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:33) [78%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu, devoir. \r\nLa quantit\u00e9 aller et je pense il y a tout \u00e7a qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:17) [90%] :\r\nIls aiment les sandalettes de seconde main, les Anglais de Bergen et ils en font des chansons comme celles -ci, qui s'appelait fruit fille quant \u00e0 nous, ici, nous aimons la vulgarit\u00e9, nous vous proposons chaque semaine de l'int\u00e9grer dans l'actualit\u00e9 avec la vulgarisation vulgaire une chronique qui vulgaire sera cette semaine la nouvelle affaire Trump. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:32) [89%] :\r\nLa vulgarisation vulgaire, nom de Dieu, bordel demeure d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:41) [84%] :\r\nGM alors super alors cette semaine, on a pris la t\u00eate de veau plus c\u00e9l\u00e8bres du monde et qui est Poil de carotte transg\u00e9nique fait un pas de plus vers la destitution en plus des accusations Daniel Argus r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 la Russie de r\u00e9v\u00e9lations de merde classifier dette le tas de foutre le plus moche de la galaxie propos de premi\u00e8res aurait maintenant essayer de sabrer les rouleaux aux enqu\u00eateurs du FBI, parce qu'il s'int\u00e9ressait \u00e0 Mickels film antipodes quadri- Dominique visiblement cette Niempou dans le p\u00e2t\u00e9 de sa vie d'\u00eatre rompu en ne suffira pas encore \u00e0 l'emp\u00eacher de finir en gros fromage de en face d'affinage, mais on a quand m\u00eame envie de lui dire continuer \u00e0 tirer sur la tige Donald, tout va bien finir par les arriv\u00e9es \u00e0 cul\u00e9e tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:47:40) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est c'est c'est c'est \u00e7a fait peur. \r\nC'est, c'est m\u00eame tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:46) [79%] :\r\nComme tout bon pas, pourquoi pas, pourquoi pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:01) [74%] :\r\nLes quoi mais ce week- end, mais les des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:29) [88%] :\r\nLe juge dans les Alpes. \r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:52:47) [62%] :\r\nIl que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:55) [91%] :\r\nJ'ai pu \u00e9viter la. \r\nSi le pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:41) [89%] :\r\nQuand le reggae rencontrent le yodel \u00e7a donne \u00e7a, \u00e7a donne : Winston Mc Anschluss et ce titre que nous venons d'\u00e9couter rastafari Touitou, mais assez parl\u00e9 passons segments le plus agr\u00e9able de cette \u00e9mission et de tr\u00e8s loin, je veux bien entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:54) [86%] :\r\nDu moment \u00e7a on concerne conna\u00eetre ce monde douceur \u00e0 la longue c'est on arr\u00eate notre cirque, on se retrouve dans le plus simple appareil de la pens\u00e9e, le coeur \u00e0 nu, on arr\u00eate de faire semblant et on poursuit ce but tr\u00e8s simple, on recherche tous pass\u00e9 un moment sympa ensemble concr\u00e8tement \u00e7a se traduit par une parodie d'une chanson, une anecdote, un truc, un machin passage peu importe pourvu que ce soit sans pain alors que diriez -vous aujourd'hui de mettre un pied dans un milieu nouveau avec le rapport valide et pas Val-de comme Wald Wald comme for\u00eat en allemand, bienvenue dans le monde merveilleux du rap vegan. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:39) [70%] :\r\nLundi, raison disons enfant parall\u00e8lement tant\u00f4t arr\u00eater avec des gestes, l'ses Transall en sachant qu'on les orienter, informer un peu la tranquille m\u00eame copains ben quand elle donne l'implanter, donc \u00e7a va mais bon paquet d'autant qu'un meilleur pour le bilan carbone, je sais pas comment peut, \u00e7a veut dire, ces animaux, compar\u00e9 \u00e0 l'air libre, il r\u00e9siste entier r\u00e9siste Aymeric Caron -ils pr\u00e9cis\u00e9 le soja une en Afrique de Kansas de fond qui ne comprend rien \u00e0 vie, tout concourt \u00e0 la beaut\u00e9 de la vie du pour rien \u00e0 la finance. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:38) [85%] :\r\nDans la femme de niveau 0 de l'action. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:55:52) [74%] :\r\nMais, mairie et b\u00e9b\u00e9 mais lui- m\u00eame, il a dit, mais il a dit, a dit oui, ben alors c'est. \r\nPrime de libert\u00e9 et c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:53) [80%] :\r\nOui, oui, oui et oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:11) [94%] :\r\nLes pangolins sont -ils des \u00eeles, c'est la question que nous posait Samir musique dans ce titre que nous venons d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:19) [86%] :\r\n\u00e7a, il y a les fillettes, c'est la fin de cette \u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut sp\u00e9cial mais on a repris ensemble quelques galons de virilit\u00e9, on en avait besoin dans cette soci\u00e9t\u00e9, pleine de revendications Gonzalez et en parlant de bons incitait Gonza taux Isma\u00ebl et mon lieutenant du jour car il cette \u00e9mission bien coup dur et on part s'entra\u00eener, on prend des preuves et on s'encule pas quoi que tu fais quoi dans les prochaines minutes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:47) [67%] :\r\nSommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:53) [51%] :\r\nCar 3 couleurs 3 neveux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/005EE43A-6924-44FC-A513-E327CC2EDC2A", "id": "005EE43A-6924-44FC-A513-E327CC2EDC2A", "name": "Emission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25117E5A-3ED5-4589-9A51-D49C314C5B7B", "internalArchiveId": "25117E5A-3ED5-4589-9A51-D49C314C5B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 21 mai 2017. 1. Selon la 1\u00e8re projection GFS, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 serait accept\u00e9e par plus de 55% de la population. -2. La hausse du prix des TPG rejet\u00e9e par les Genevois. - 3. Six candidats se disputent les deux derniers si\u00e8ges en jeu au second tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois.- 4. Les Valaisans accepteraient la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire.- 5. Les Zurichois veulent maintenir les cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire ", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 1748, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (canton)", "Vaud", "Gen\u00e8ve (canton)", "Valais"], "thematicThemes": ["tarif des transports", "votation", "ex\u00e9cutif cantonal", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "\u00e9lection cantonale", "enseignement des langues", "transport public urbain", "am\u00e9nagement du territoire", "\u00e9nergie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:08:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Vaud ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Vaud ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil genevois ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buschbeck, Mathias", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18EA0CD-D777-4870-931A-E7DFAF5043C7", "internalArchiveId": "E18EA0CD-D777-4870-931A-E7DFAF5043C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaudou et m\u00e9decine traditionnelle au B\u00e9nin.", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Le B\u00e9nin est l'une des terres d'origine du culte vaudou. A cette religion se rattache diff\u00e9rentes pratiques dont la m\u00e9decine, celle qui \u00e9tait pratiqu\u00e9e avant l'arriv\u00e9e des colons et qui reste aujourd'hui encore la m\u00e9decine utilis\u00e9e en premi\u00e8re intention par 80 % de la population b\u00e9ninoise. \r\nD'o\u00f9 viennent ces connaissances m\u00e9dicales ? S'agit-t-il de phytoth\u00e9rapie saupoudr\u00e9e d'un peu de magie ? Ces pratiques nous interrogent \u00e9galement sur des questions plus g\u00e9n\u00e9rales comme celle de l'importance de la croyance dans tout processus de gu\u00e9rison, ici ou l\u00e0-bas, s'agissant de m\u00e9decine conventionnelle ou compl\u00e9mentaire.  \r\nAdrien Zerbini est parti \u00e0 la rencontre de ces gu\u00e9risseurs qu'on appelle aujourd'hui les tradi-praticiens ainsi que d'un anthropologue b\u00e9ninois, sp\u00e9cialiste du vaudou.\r\n\r\n* * Le B\u00e9nin est l'une des terres d'origine du culte vaudou. A cette religion se rattache diff\u00e9rentes pratiques dont la m\u00e9decine, celle qui \u00e9tait pratiqu\u00e9e avant l'arriv\u00e9e des colons et qui reste aujourd'hui encore la m\u00e9decine utilis\u00e9e en premi\u00e8re intention par 80 % de la population b\u00e9ninoise. \r\nD'o\u00f9 viennent ces connaissances m\u00e9dicales ? S'agit-t-il de phytoth\u00e9rapie saupoudr\u00e9e d'un peu de magie ? Ces pratiques nous interrogent \u00e9galement sur des questions plus g\u00e9n\u00e9rales comme celle de l'importance de la croyance dans tout processus de gu\u00e9rison, ici ou l\u00e0-bas, s'agissant de m\u00e9decine conventionnelle ou compl\u00e9mentaire.  \r\nAdrien Zerbini est parti \u00e0 la rencontre de ces gu\u00e9risseurs qu'on appelle aujourd'hui les tradi-praticiens ainsi que d'un anthropologue b\u00e9ninois, sp\u00e9cialiste du vaudou.", "durationSec": 1779, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600977", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Vaudou et m\u00e9decine traditionnelle au B\u00e9nin. / HFR_2017-05-21T19:19:40_vaudou-et-medecine-traditionnelle-au-ben", "Hautes fr\u00e9quences du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le B\u00e9nin est l\u02b9une des terres d\u02b9origine du culte vaudou. A cette religion se rattache diff\u00e9rentes pratiques dont la m\u00e9decine, celle qui \u00e9tait pratiqu\u00e9e avant l\u02b9arriv\u00e9e des colons et qui reste aujourd\u02b9hui encore la m\u00e9decine utilis\u00e9e en premi\u00e8re intention par 80 % de la population b\u00e9ninoise. \nD\u02b9o\u00f9 viennent ces connaissances m\u00e9dicales ? S\u02b9agit-t-il de phytoth\u00e9rapie saupoudr\u00e9e d\u02b9un peu de magie ? Ces pratiques nous interrogent \u00e9galement sur des questions plus g\u00e9n\u00e9rales comme celle de l\u02b9importance de la croyance dans tout processus de gu\u00e9rison, ici ou l\u00e0-bas, s\u02b9agissant de m\u00e9decine conventionnelle ou compl\u00e9mentaire.  \nAdrien Zerbini est parti \u00e0 la rencontre de ces gu\u00e9risseurs qu\u02b9on appelle aujourd\u02b9hui les tradi-praticiens ainsi que d\u02b9un anthropologue b\u00e9ninois, sp\u00e9cialiste du vaudou."], "variantIds": ["ece-8600977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T06:05:07Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLe son des religions, le B\u00e9nin et notre prochaine destination ce soir dans haute fr\u00e9quence et c'est vous, Adrien Zerbini, qui nous emmener dans ce pays de l'Afrique de l'Ouest, une des Terres d'origines du vaudou dans notre esprit europ\u00e9en le vaudou est souvent associ\u00e9e \u00e0 l'envo\u00fbtement mais ce soir, vous nous faites d\u00e9couvrir justement une religion qui est aussi intimement li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9decine traditionnelle de la r\u00e9gion m\u00e9decine tr\u00e8s r\u00e9pandu au B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, selon une statistique de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 80 pourcent des des b\u00e9ninois consulte le gu\u00e9risseur plut\u00f4t que le m\u00e9decin en tout cas avant le m\u00e9decin et le lien entre cette religion animiste et la m\u00e9decine traditionnelle et tr\u00e8s profond, alors \u00e9videmment il y a une part de myst\u00e8re et d'exotisme pour nous \u00e0 d\u00e9couvrir l'univers des gu\u00e9risseurs la m\u00e9decine traditionnelle vaudou n'est pas valid\u00e9e scientifiquement par des tests cliniques, mais n'oublions pas que de tr\u00e8s nombreuses m\u00e9decine qu'on appelle compl\u00e9mentaire chez nous tr\u00e8s mais tr\u00e8s friands, Suisse, on peut penser par exemple \u00e0 l'homme, Patty, h\u00e9 bien ce sont des m\u00e9tiers qui ne sont pas non plus confirm\u00e9 par des tests cliniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors on aura l'occasion en fin d'\u00e9mission, de revenir sur ce parall\u00e8le entre m\u00e9decine dite classique et m\u00e9decine alternative, mais l\u00e0 tout de suite, Adrien, vous nous emmenez chez un gu\u00e9risseur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, on les appelle aussi les tradipraticiens je vous emm\u00e8ne \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Ouidah Ouidah, c'est une petite ville de 60000 habitants, qui a une triste histoire puisque jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands ports d'embarquement d'esclaves dans le cadre de la traite occidentale, on est donc dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Ouidah et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 un des rares gu\u00e9risseurs de la r\u00e9gion qui parle le fran\u00e7ais, parce que la langue locale, c'est le fond et il m'a re\u00e7u dans une petite pi\u00e8ce assez sombre et assez \u00e9trange, avec des statuettes dans tous les coins des bouteilles vides et aussi quelques bougies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [74%] :\r\nMoi, on m'appelle 2 chevaux \u00e0 ce guichets traditionnels, sp\u00e9cialiste en occultisme je construite par rapport \u00e0 leur arc alors \u00e0 qui a faim s'ils ratent mais il dit : il y a quelques telle telle chose, c'est gr\u00e2ce \u00e0 leur \u00e0 corriger les faits, il est fait pour composer pour pouvoir acqu\u00e9rir l'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [81%] :\r\nQuand on dit consulter l'oracle assez c'est quoi alors, c'est c'est rap CFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [83%] :\r\nC'est \u00e7a qu'on appellera donc c'est une sorte de ce qu'on appellera enfant, on appelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [89%] :\r\nUn accord, c'est une sorte de cha\u00eene avec des coquilles, c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a si quelqu'un vient vous voir, vous allez jeter par terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [76%] :\r\nNe se passe pas comme \u00e7a de cailloux, de pas quand m\u00eame radicaux et la personne d\u00e9\u00e7u ce qu'elles souffrent, ce qui ne souffrent on d\u00e9pose donc ensuite on invite les membres de nos anc\u00eatre appelle la consultation sur le signe qui est sorti, l\u00e0, c'est \u00e7a qui nous guide \u00e0 un dit que telle personne, c'est un vote et ou bien c'est pas un votre moins 7 telle chose Texas comme \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [91%] :\r\nEt alors, une fois que vous avez diagnostiqu\u00e9 un envo\u00fbtement ou autre chose, vous allez agir de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, donc autour de nous, il y a toutes sortes de statuettes pour moi je d\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [72%] :\r\nJ'essaie d'avoir donc \u00e7a, \u00e7a va, c'est faux, donc en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [91%] :\r\nDonc c'est pour moi c'est une, c'est une sorte de personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [83%] :\r\nDe mais \u00e7a va donc l\u00e0, \u00e7a fait quoi \u00e7a prot\u00e8ge, s'il y a quelque chose que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9 lui la gr\u00e2ce \u00e0 lui on peut enlever l'envo\u00fbtement gr\u00e2ce \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [86%] :\r\nAlors derri\u00e8re nous, il y a encore d'autres vaudou, l\u00e0 il y en a avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [76%] :\r\nLes cadenas le cadenassage cette course \u00e0 situ\u00e9e \u00e0 quelque chose qui fait quelque chose d'Actavis d\u00e9veloppement ou bien le niveau du travail tu \u00e9voluer du fait n'est pas quoi c'est \u00e0 toi -m\u00eame tu accroches, le cardinal \u00e9tudie ce que tu es, tu fais en ce moment ce que tu vas lui donner cette pouss\u00e9e voulait et qui vont discuter apr\u00e8s \u00e7a \u00e9vent\u00e9e il va t face \u00e0 Sydney face \u00e0 leur retour, Tuvalu donner ce cote Tiret a promis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [89%] :\r\nOk et tout \u00e7a, toutes ces connaissances donc vous les avez acquises comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [78%] :\r\nMon p\u00e8re, c'est un gu\u00e9risseur traditionnel aussi mon grimpait c'est d\u00e9faites hein ai mon p\u00e8re, c'est aussi une ville j'ai pris le pouvoir pour commencer pas travailler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [90%] :\r\nEt puis, vous utilisez aussi des plantes dans certains cas, si je viens vous voir, je vous dis je vais pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [82%] :\r\nIl faut constituer d'pour savoir le noeud du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [90%] :\r\nEt alors, s'il ne s'est pas un envo\u00fbtement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [83%] :\r\nVous avez pas l\u00e0 o\u00f9 on a, c'est quelque chose, il y a des choses naturelles, il y a des choses qui n'est pas naturel si c'est naturel, il y a des m\u00e9thodes qu'on peut faire, si c'est l\u00e0 vous c'est acc\u00e8s gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, l'on utilise l'un l'info, donc pour pouvoir gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [94%] :\r\nD'accord, et quand c'est naturel, c'est aussi, vous faites aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, normalement, en fait \u00e7a il y a des plantes en pot en composent la plante pouvoir gu\u00e9rir la personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [94%] :\r\nLes les connaissances des plantes, c'est aussi votre p\u00e8re qui vous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [74%] :\r\nM\u00eame \u00e0 donner m\u00eame mais recherche aussi, j'ai fait des richesses le jour que le pav\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment remis tout l'il reste 3 jours, je ne savais pas 3\u00e8me Dumas remet tous les pouvoirs dans 3 jours, plus la d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est en ce moment que j'ai continu\u00e9 de travailler depuis 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [85%] :\r\nD'accord, et c'est donc c'est votre m\u00e9tier en t\u00eate, mon m\u00e9tier, et donc les gens savent que vous \u00eates l\u00e0 et nous consulter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [81%] :\r\nParce que si j'ai fait du bien \u00e0 quelqu'un, la personne il y a un lot autre que a \u00e9t\u00e9 quelque part que c'est tr\u00e8s bon, c'est tr\u00e8s bon \u00e0 ce moment l\u00e0, m\u00eame les gens s'il y a un client, d'autres la m\u00eame d'autres clients aussi, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [82%] :\r\nEt puis l'apartheid et aussi des bouteilles de c'est quoi d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [74%] :\r\nVous fait la coque, \u00e7a c'est au carr\u00e9 \u00e0 un, donc il faut le donner de l'alcool pour pouvoir ramener ou entendent ce que la personne veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [97%] :\r\nD'accord, donc vous mettez l'alcool sur le sur le vaudou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [85%] :\r\nAussi, le Vaudois, il y a des bougies aussi pour incarner, il y a, c'est un travail qui me qui ont besoin de bouger, pour pouvoir orienter les esprits il faut orienter les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [94%] :\r\nEst -ce que parfois a des gens qui viennent vous voir, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital ou chez le m\u00e9decin, donc ils vont chez le m\u00e9decin, moderne et puis on leur dit voil\u00e0 \u00e7a va pas le m\u00e9decin n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [77%] :\r\nEn ce moment, va consulter pour savoir ce qu'il y a et r\u00e9gler \u00e7a, automatiquement \u00e7a \u00e7a arrive souvent \u00e7a, \u00e7a arrive beaucoup m\u00eame par exemple de la sont all\u00e9s faire des radiographies ne voit rien, il dit souffrir fait tous les analystes ne voient rien arriver si nous l\u00e0 en ensuite, il y a plusieurs consultations consid\u00e9ration du jour il y a continuation de Loctudy, le lendemain matin, on appelle apaisant, il y a -t-elle c'\u00e9tait on va fait telle chose, telle pour le ton probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [91%] :\r\nEt \u00e7a vous rend tr\u00e8s riche, c'est une chose que les gens paient tr\u00e8s cher ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [91%] :\r\nTout le monde n'a pas les moyens, si la personne a les moyens on va Festina pas la moins arrive, on va l'aider, c'est comme \u00e7a dans la vie, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [92%] :\r\nAdrien Zerbini on d\u00e9couvre avec vous ce gu\u00e9risseur vaudou du B\u00e9nin, c'est surprenant, c'est le moins qu'on puisse dire, et on a forc\u00e9ment plein plein de questions, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [92%] :\r\nEh oui, et pour tenter d'y r\u00e9pondre, toujours \u00e0 Ouidah, j'ai rencontr\u00e9 un chercheur b\u00e9ninois, sp\u00e9cialiste du vaudou, il s'appelle \u00c9mile Hollywood, ou c'est un vieux monsieur, aujourd'hui c'est un anthropologue et je vais demander de nous pr\u00e9senter cette m\u00e9decine traditionnelle vaudoue une m\u00e9decine qui est qui est s\u00e9culaire qui a une tr\u00e8s longue histoire, il faut donc faire un peu d'histoire justement et nous rappeler du milieu dans lequel est n\u00e9 cette m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [87%] :\r\nLe milieu au d\u00e9part, c'est la for\u00eat c'est la brousse et dans un 1er temps, on a appris \u00e0 conna\u00eetre les heures pas les uns par les autres, on a dans un la Corse peut servir \u00e0 quelque chose, les racines peut servir \u00e0 quelque chose, les feuilles et ne parlons pas de fruits et c'est, c'est devenu un domaine assez vaste, parce que pendant des si\u00e8cles dans la vie s'est d\u00e9brouill\u00e9, \u00e0 savoir que les m\u00e9decins \u00e0 l'occidentale arrive, \u00e7a, c'est quelque chose qui date du XVIIIe, XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [91%] :\r\nCe dont vous parlez pour moi c'est de la m\u00e9decine traditionnelle, c'est-\u00e0-dire on ne voil\u00e0, on en trouve des plantes et on les utilise les utilise mais est -ce que dans la m\u00e9decine vaudou, il y a pas aussi une part de ce de magie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:06) [90%] :\r\nOui, il y a l'eau c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr, il n'y a pas que les plantes mais il y a aussi toujours donc pas d'incantations, ce qui est d'hiver l\u00e0- dedans, on insiste chaque feuille. \r\nSoir appelle par exemple une implantation donner le nom de la plante se trouve \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important de l'incantation qui permet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [82%] :\r\n\u00e0 tort ou \u00e0 raison de dire qu'il y a une force, un soir curative et si, mais bon, je laisse tomber, ce qui est mystique de c\u00f4t\u00e9, j'ai l'obtient pas les r\u00e9sultats au gel obtient le r\u00e9sultat qu'\u00e0 moiti\u00e9 au cas mais par exemple quand je fais l'ensemble de ceux qui braillent et l'aider que j'obtiens satisfaction, on est oblig\u00e9 d'un pays libre quoi. \r\nIl y a pas mal de gens qui se d\u00e9brouillent. \r\nC'est l'ami L\u00e9o qui essaye une autre voie, la majorit\u00e9 encore gr\u00e2ce \u00e0 ce que la tradition aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nOn va revenir au culte lui- m\u00eame toujours li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine traditionnelle alors ici le culte c'est le vaudou est -ce que vous pouvez un peu, nous nous pr\u00e9senter cette pratique, c'est une croyance aux esprits et des esprits, il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:41) [80%] :\r\nDans le monde du il y en a plusieurs, plusieurs divinit\u00e9s qui commande des secteurs de l'ann\u00e9e, alors Monsieur sait qui est aussi comme Oc\u00e9an et aussi comme une divinit\u00e9 venu justement des zones lacustres o\u00f9 Ouidah nous avons ce qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 autre horaire \u00e0 la peau, nous avons aussi ce qui est l'apport et tout ce qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la police et il y a des graves animaux aussi, comme le L\u00e9opard la panth\u00e8re qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 tr\u00e8s loin dans la hi\u00e9rarchie princi\u00e8re ici et en m\u00eame temps dans la hi\u00e9rarchie religieuse africaine proprement dit, l'homme est souvent une r\u00e9incarnation d'une divinit\u00e9 soit en charge de la r\u00e9incarnation des petits b\u00e9b\u00e9s dans sa famille imm\u00e9diate soit Laurent apr\u00e8s le grand tour ici, on ne veut pas parler du B\u00e9nin, du Nigeria, sans le grand Oracle et l'aura l'oracle c'est quoi le phare agresser juste au moins ici, c'est la divination, c'est pouvoir \u00e0 partir d'un certain nombre de s\u00e9ries, soit 14 j'ai arr\u00eat\u00e9 le si le si vous vivez vie \u00e7a c'est dentaire ordre fondamental \u00e7a ici : l'Euro nous forc\u00e9ment quelque chose de multiples, il y a si bien su la croyance verbale aux dieux cr\u00e9ateurs. \r\nEst-ce que c'est nous-m\u00eames qui a bien dit \u00e0 trouver ou est -ce que c'est avec l'opprobre parce que la religion de l'ext\u00e9rieur ont envoy\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t soit la zone \u00e0 la recherche soit de de convertis donc aujourd'hui il y a donc miction mixture \u00e0 travers ce qui est typiquement africain et il y a ce qui est venu de l'\u00e9tranger, le 1er \u00e0 l'\u00e9tranger ont aussi assur\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, et puis apr\u00e8s les Europ\u00e9ens de toutes nationalit\u00e9s, nous sommes partis ont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t que l'arriv\u00e9e est incessante de l'homme blanc comme concurrent et aussi comme d\u00e9positaire du savoir d'un savoir dans vos parents \u00e9taient \u00e0 vivre bien s\u00fbr et nous on vient \u00e0 l'\u00e9cole et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [87%] :\r\nEt \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui la plupart des b\u00e9ninois vous peut-\u00eatre, vous avez une fois qui est m\u00e9lang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que je fait la part de ce qui est ce que l'Afrique, mais donne bien s\u00fbr quand je suis avec le vaudou, je vous dis je suis typiquement dans l'atmosph\u00e8re de mes arri\u00e8res parents imm\u00e9diat et apr\u00e8s ce que j'ai pu moi- m\u00eame en retenir mais on vous impose forc\u00e9ment dans toute parmi un certain nombre de croyances au d\u00e9part, maintenant en grandissant en pr\u00e9sent \u00e0 son chemin, il y a l'exp\u00e9rience personnelle et c'est cette exp\u00e9rience qui y a le syncr\u00e9tisme le 5 Ruquier c'est-\u00e0-dire que nous sommes oblig\u00e9s de taper \u00e0 diverses fort bien s\u00fbr, et cette semaine, c'est que les prises qui nous permet de vous recevoir \u00e0 bras ouverts en fran\u00e7ais sans rougir laminoir d'avoir d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:57) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, nous parlons ce soir du lien entre la religion vaudou au B\u00e9nin et la m\u00e9decine traditionnelle \u00e0 l'instant, l'anthropologue \u00c9mile au Logout d'qui nous pr\u00e9sentait les bases du culte vaudou et toujours sur les traces d'Adrien Zerbini nous allons maintenant quitter la petite ville de Ouidah pour rejoindre la grande la grande Cotonou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:24) [83%] :\r\nDonc nous sommes dans le quartier Jacquet la \u00e0 l'Est de Cotonou devant une boutique assez int\u00e9ressante, assez intrigante, la boutique du B\u00e9nin assez rp MTA, Centre de recherche de promotion de la m\u00e9decine traditionnelle africaine, boutiques, les lois de vivante de produits de m\u00e9decine naturelle et conseils pratiques, on va non seulement faire une petite visite de la boutique, mais essayer de de rencontrer son propri\u00e9taire qui est praticien tradi th\u00e9rapeute qui s'appelle Maurice : comment, mais voyons d\u00e9j\u00e0 un peu ce qu'il a quand m\u00eame produit dans cette boutique. \r\nOn a toutes sortes de de bouteilles il y a la lui les produits sont Vend\u00e9e bouteilles de Coca-Cola qui ont \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9s \u00e0 utiliser, donc l\u00e0 j'en prends une, c'est. \r\n\u00c9ric Beck poteau ce produit est Tutti 18 sites \u00e9crit sur \u00e9tiquette : ce produit est utilis\u00e9 dans les cas suivants r\u00e8gle tr\u00e8s peu abondante, dur\u00e9e des r\u00e8gles r\u00e9duite quantit\u00e9 de r\u00e8gles r\u00e9duite et posologie boire un petit verre, matin, midi et soir, et puis il y a l'adresse et le nom de Maurice Kogan tradi th\u00e9rapeute, chercheur en phytoth\u00e9rapie et expert en m\u00e9decine traditionnelle africaine \u00e7a c'est du liquide en dessous il y a des foudres \u00e9galement dans des petits flacons l\u00e0 et s'est pass\u00e9 appelle le n\u00e8gre, le n\u00e8gre apporte \u00e0 l'organisme des min\u00e9raux tels que le calcium, le magn\u00e9sium, le potassium etc et purifie le sang d\u00e9barrassant de tous les \u00e9l\u00e9ments toxiques qu'ils fortifie le corps, le coeur, le cerveau, les nerfs renforce les articulations et les muscles puzzle logis boire une cuill\u00e8re \u00e0 soupe le matin et le soir, avec de l'eau ti\u00e8de et puis \u00e0 droite, il y a des savons et puis \u00e9galement d'autres produits qui ont l'air d'avoir tous un lien avec des choses occulte la gestion d'une bouteille, c'est en fait une ancienne bouteille de Sprite de Fanta, enfin bref une bouteille de soda le m\u00e9dicament s'appelle casser l'antenne propri\u00e9t\u00e9 une simple au potable qui rend la visibilit\u00e9 du sorcier tr\u00e8s flou et l'emp\u00eache de regarder dans votre int\u00e9rieur, celui qui insiste risquent de devenir aveugle, mode d'emploi, boire un petit verre, tous les jours pendant 7 jours pass\u00e9s un peu sur la t\u00eate, a renouvel\u00e9 une fois par an, donc l'apparence, c'est un traitement de de fonds il y a des savons il y a un savon qui s'appelle le segment \u00e0 Cannes savons terriblement fort pour des envo\u00fbt\u00e9, toute personne qui subit r\u00e9guli\u00e8rement les attaques des sorciers se laver avec le savon pendant 7 jours, il y a \u00e9galement un savon de sous dans un petit r\u00e9cipient qui s'appelle Havas ou non j'ai et super chanceux un savon qui procure l'attraction, l'attirance comme un aimant, il apporte beaucoup de client\u00e8le pour les commer\u00e7ants et l\u00e0, le mode d'emploi se laver avec le savon, une fois ou 2 fois par jour et il y a chaque fois le nom et la r\u00e9f\u00e9rence Maurice qui est donc tradi th\u00e9rapeute et qu'on va aller rencontrer l'habite, nous a -t-on dit, non loin de cette boutique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:41) [86%] :\r\nOn appelle Maurice bouquin professeur du Citadis des chercheurs phytoth\u00e9rapie et il esp\u00e8re m\u00e9decine traditionnelle africaine, j'ai enseign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole Africa nature c'est une \u00e9cole qui forme les \u00e9tudiants dans la m\u00e9decine traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:00) [85%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 nous ne sommes chez vous donc Maurice Legrand on voit sur le mur, toutes sortes de dipl\u00f4mes, donc votre formation tradipraticiens il y en a encore, il y en a pas mal et reconnue par diff\u00e9rentes organismes oh oui et nous sommes l\u00e0 qu'on est pas \u00e0 l'\u00c9tat b\u00e9ninois, l\u00e0 on a vu votre on est pass\u00e9 de votre \u00e9choppe magasins o\u00f9 vous vendez vos produits, mais \u00e0 part \u00e7a, quels contacts vous avez avec les les malades, vous avez un contact Direct. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:27) [76%] :\r\nOui, donc si les gens viennent pour nous pr\u00e9occupation de sant\u00e9, je les rencontre, je les \u00e9coute il ou souvent de trouver que ce droit devrait pas en souffrir, \u00e7a ne pas \u00e7a, donc c'est \u00e0 moi de trop vraiment ce dont elle demain le l\u00e0 j'le tradipraticiens. \r\nLe pharmacien parce que c'est lui- m\u00eame qui va chercher le plan parce que c'est lui qui qui identifie la plante par rapport \u00e0 chaque maladie et il va les chercher Yves-Alain dans les pour audition normale et va les pr\u00e9parer, c'est un peu lui qui salue le travail du m\u00e9decin, c'est encore lui que je le r\u00f4le d'infirmiers, c'est lui qui appelait, et c'est lui qui dit comment il faut prendre et s'il faut donner tout de suite, donc c'est le tradipraticiens qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:24) [93%] :\r\nQuand un patient arrive vers vous est -ce que parfois vous lui dites : non l\u00e0 il faut aller vers la m\u00e9decine moderne ou est -ce qu'\u00e0 l'inverse, vous avez des gens qui qui arrive de la m\u00e9decine moderne, Vert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:32) [85%] :\r\nLes 2 m\u00e9decine doivent collaborer c'est c'est qu'elle est all\u00e9e chez nous, ici, d'apr\u00e8s les richesses de l'OMS, et ils ont reconnu dit depuis 2005 que plus de temps trouver pourcent des malades dans l'pays au ici vont d'abord vers la m\u00e9decine traditionnelle, avant d'\u00eatre \u00e0 la m\u00e9decine moderne, donc l'amende viennent chez nous, mais aujourd'hui, aujourd'hui, ce que moi je pr\u00e9conise pas malade vient \u00eatre une famille agnostique, elle se trouve au coeur et il y a des choses qu'on devrait chercher ou le mieux bien diagnostiquer la maladie, je demande d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital pour moi le fait par exemple l'\u00e9cographie ou la radiographie tout \u00e7a l\u00e0, pourquoi je vois avec pr\u00e9cision de quoi il s'agit avant d'appliquer, mais pour lui, \u00e7a je le je le fais chez nous il y a plusieurs fa\u00e7ons de qu'on appelle la maladie et il faut reconna\u00eetre aussi que chez nous, ici c'est pas comme en Europe auront, on a le psychologue a pas le sociologue pas tout \u00e7a pas, nous sommes tout \u00e0 la fois c'est une maladie qui sont des maladies de masse \u00e9cologique et c'est le truc qui sont con\u00e7us dans la t\u00eate du malade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [92%] :\r\nMoi, je me dis est -ce que il y a pas quand m\u00eame un effet placebo, c'est-\u00e0-dire en fait qu'est -ce que finalement on qu'on va le malade qui va gu\u00e9rir avec avec lesquels c'est pas avec les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:07) [90%] :\r\nIl y non ce n'est pas l'effet placebo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:12) [88%] :\r\nAlors, Maurice, ici on est chez vous, donc, dans votre habitation, et c'est l\u00e0 aussi vous pr\u00e9parez vos poudre vos m\u00e9dicaments oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:21) [76%] :\r\nC'est \u00e9galement ici qui y le pas, il y a peu d'Imad avait l\u00e0 et j'ai tout d\u00e9bat et juste montrer aussi vous c'est compliqu\u00e9 oui ou pas, il y a vraiment bon lanceur de la presse pi\u00e8ce principale dehors dans le passage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:46) [83%] :\r\nPar exemple ici comme mais d\u00e8s que sa femme \u00e0 l'h\u00f4pital est en train d'accoucher, mais on a dit que le col ferm\u00e9 le col de l'ut\u00e9rus, qui a ferm\u00e9 et tout \u00e7a l\u00e0 et puis on m'appelle jeudi je revenais vers midi 13 heures dans les mains, est d'accord, la maison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:04) [78%] :\r\nIl y a, il y a un peu parl\u00e9 ce produit lui donner un peu la forme appelant le call-back sourit, elle a abord mais c'est fait \u00e0 base de plantes c'\u00e9tait oui, \u00e7a fait \u00e0 base de plantes \u00e0 base de Roche, Roche, donc, et donc de voil\u00e0 ce qui a la t\u00eate qui s'est fait de la roche d'accord et donc vous a, on vous a demand\u00e9 \u00e7a, donc vous pr\u00e9parez oui il y a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9, si la personne devient m\u00eame nouvelle ou pas, on les range un peu, oui, et puis derri\u00e8re il y a, il y a encore toutes sortes de on en meure votre ouvrir peu parce que donc on on dans cette cette c'est de la somme de paille par terre de souvent c'est des plantes de plantes, \u00e7a \u00e0 l'affaire, l'odeur consent \u00e0 cette bonne odeur de oui d'accord, c'est une plante qui EDF essayer et je vais l'utiliser pour le pr\u00e9parer des produits est ce que vous voyez tout \u00e7a, la fiction et \u00e7a qu'un DD tous nous ou des bidons, donc, par exemple, quand je pense, ici, c'est des produits qui sont dedans qu'une mac\u00e9ration d'accord avec des feuilles avec des fusils qui avait, c'est vrai, la mettent dans de petites bouteilles alors qu'un pilon aussi, puis l'on c'est pour pour peaufiner la plainte il y a, il affole les Canaris mexicain Canaries c'est au Canada, c'est dans un d\u00e9p\u00f4t comme \u00e7a, dit oui d'ailleurs en Asie, c'est ici que je travaille la visite dans le temps, pas moins, \u00e0 l'h\u00f4pital et d'accoucher pour laquelle vous avez parl\u00e9 parlez d\u00e9j\u00e0 un pour lui et l\u00e0 on va lui donner la femme que \u00e7a marche, \u00e7a va d'accord \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital quand on arrive avec le produit, ils sont contents, ils sont non vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:52) [82%] :\r\nDepuis, et 86, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le pr\u00e9sident maintient que les co\u00fbts \u00e0 Paris et P\u00e9kin pour instituer la collaboration avec la m\u00e9decine traditionnelle, la m\u00e9decine moderne, mais les m\u00e9decins ne comprenant pas ce que nous faisons nos arm\u00e9es accepter v\u00e9ritablement cette collaboration la donc c'est pour \u00e7a que tout, la m\u00e9decine n'accepte pas, mais lorsque le malade et Aziz Caucase \u00e7a l\u00e0, le m\u00e9decin ne peut rien de Madame apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:36) [88%] :\r\nLe tradipraticiens Maurice Gog en que vous avez rencontr\u00e9s \u00e0 Cotonou, au B\u00e9nin, Adrien Zerbini, ce tradipraticiens mettait en \u00e9vidence la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre m\u00e9decine traditionnelle et m\u00e9decine dite classique, il y a aussi, en Suisse, des m\u00e9decins qui s'int\u00e9ressent \u00e0 cette compl\u00e9mentarit\u00e9, vous en avez rencontr\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [90%] :\r\nOui, exactement, c'est Bertrand grazie les sp\u00e9cialistes en sant\u00e9 publique, m\u00e9decin \u00e0 la fondation Antena \u00e0 Gen\u00e8ve, il a souvent travaill\u00e9 pour cette fondation, en Afrique notamment, en rencontrant des gu\u00e9risseurs et des patients pour faire diff\u00e9rentes recherches en vue par exemple de r\u00e9pondre \u00e0 une question qui revient souvent parmi la multitude de plantes locales qui sont utilis\u00e9s pour une m\u00eame maladie, quelle est la meilleure, la plus efficace et \u00e0 quel dosage, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Bertrand : gr\u00e2ce, ce qui l'avait surpris \u00e0 l'\u00e9coute de ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:27) [87%] :\r\n\u00e7a m'a sembl\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que j'ai entendu quand on travaille avec des gu\u00e9risseurs sur des projets de recherche dans la la campagne malienne, par exemple, qu'est ce qui est de si diff\u00e9rent, ce qui est si diff\u00e9rent, c'est que les gu\u00e9risseurs tradipraticiens \u00e0 qui j'ai eu affaire, \u00e9taient des gens tr\u00e8s, tr\u00e8s pragmatique, tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, leur probl\u00e8me c'est qu'il y a madame machin qui vient les voir et qui a mal au dos ou qui, mal \u00e0 la t\u00eate qu'la peine \u00e0 marcher, ensuite ils utilisent leurs m\u00e9thodes qui sont diff\u00e9rentes des miennes, mais l\u00e0 n'est pas la question, la question c'est est -ce que quelques jours plus tard, madame machin est capable de marcher ou est -ce que sont mal de terrain a disparu, et de ce point de vue l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment d\u00e9sol\u00e9 coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:08) [91%] :\r\nEst -ce que cette diff\u00e9rence peut aussi s'expliquer par des des questions de localisation, si on pense que le B\u00e9nin avec le Togo sont appel\u00e9s les si\u00e8ges de de du vaudou est -ce que en s'\u00e9loignant de de ces r\u00e9gions -l\u00e0, on a, on a moins de magie, moins de monde vaudou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:23) [90%] :\r\nOn a probablement moins de vaudou, mais il y a d'autres pratiques magiques ou religieuse et que ce soit au Mali au Mauritanie o\u00f9 j'ai travaill\u00e9, je voyais qu'il avait ces pratiques, tr\u00e8s souvent, mais il y a toute une frange des utilisateurs de m\u00e9decine traditionnelle qui utilisent pas du tout de la magie ou des pratiques religieuses qui sont des, des gens tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, c'est souvent d'ailleurs pas des des professionnels, c'est des gens de la famille qui recommande aux qui pr\u00e9pare une tisane une d\u00e9coction une soupe, une pr\u00e9paration et puis \u00e7a c'est c'est de la pharmacologie au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:59) [85%] :\r\nQuand on entend quand m\u00eame les, les, les, les 2 gu\u00e9risseurs les de tradipraticiens qu'on vient d'entendre, on a forc\u00e9ment tant que blanc ou tr\u00e8s \u00e9trangers \u00e0 ces pays, on trouve \u00e7a un peu exotique, mais un peu un peu farfelu est -ce que vous, en tant que m\u00e9decin et puis qui connaissez bien ces r\u00e9gions vous trouver un peu farfelu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:14) [91%] :\r\nCe qui me disent : l\u00e0 je trouvais pas plus farfelus ou exotique que ce que je peux entendre si j'entendais certains praticiens de m\u00e9decines compl\u00e9mentaires chez nous aussi, on va se promener dans les instants de certains salons de m\u00e9decine naturelle, on entend des choses tout \u00e0 fait aussi extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:33) [91%] :\r\nEt par rapport justement \u00e0 \u00e0 l'animisme on on est -ce qu'on a encore chez nous, des traces de de ces Pratt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:39) [87%] :\r\nIl y a des groupes qui pratiquent une sorte d'animisme, il y a un certain renouveau du du chamanisme du druide isn donc des gens qui essaye de de revivifier des pratiques des d\u00e9truites sexiste oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:51) [91%] :\r\nEt puis est -ce qu'on peut comparer \u00e7a en Suisse par exemple, le secret qu'chose de tr\u00e8s important, on a le secret, si on a des br\u00fblures, on peut consulter a le secret, c'est du chamanisme c'est de de l'animisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:05) [93%] :\r\nJe pense pas tout \u00e0 fait parce que le secret est en g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9e \u00e0 une pratique religieuse d'inspiration chr\u00e9tienne essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:12) [86%] :\r\nMais, mais ce m\u00e9lange entre croyance et m\u00e9decine on en n'est pas forc\u00e9ment aussi \u00e9loign\u00e9s qu'on pourrait imaginer chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:20) [91%] :\r\nCertainement pas, d'abord la parce que la croyance a un effet tr\u00e8s important pour la gu\u00e9rison et quand on parle d'effet placebo, on est aussi dans le domaine de la de la croyance dans la gu\u00e9rison de la capacit\u00e9 de gu\u00e9rir et puis la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un autre monde, un c\u00f4t\u00e9 m\u00e9taphysique des choses existent aussi chez nous, \u00e7a prend d'autres formes, mais c'est certainement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:46) [91%] :\r\nBertrand Graz, m\u00e9decin \u00e0 la fondation Antena \u00e0 Gen\u00e8ve, une expertise qui conclut : votre dossier Adrien Zerbini y a dossier sur la religion vaudou et la m\u00e9decine traditionnelle au B\u00e9nin, pays folle peut-\u00eatre le rappeler qui a \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, qui a eu lieu entre 2014 et 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:04) [91%] :\r\nOui, et c'est \u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 une sorte de test grandeur nature pour le pays parce que les tradi praticiens les gu\u00e9risseurs ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s par les autorit\u00e9s sanitaires et form\u00e9s pour d\u00e9tecter les sympt\u00f4mes de la maladie et en fait on les a utilis\u00e9s comme des vigies, rappelez -vous que 80 pourcent des des Z'b\u00e9ninois consulte d'abord le gu\u00e9risseur et donc ils ont \u00e9t\u00e9 les sentinelles de cette \u00e9pid\u00e9mie qui forteresse ressement n'est pas arriv\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [93%] :\r\nMerci Adrien Zerbini pour ce dossier sur la religion vaudou et la m\u00e9decine traditionnelle, un dossier que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur notre portail RTS religion c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T17:57:59Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7232EE99-218D-45FB-8FC2-813AC0666D6C", "internalArchiveId": "7232EE99-218D-45FB-8FC2-813AC0666D6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Valaisans accepteraient la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans sont en passe d'accepter largement la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire. Apr\u00e8s le vote de 111 communes sur 127, le oui l'emporte \u00e0 plus de 72%.\r\n\r\n* * Les Valaisans accepteraient la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire 12h30 LAT VS\r\n Autant dire que c'est un dimanche de votation tr\u00e8s riche, les Valaisans se prononcent quant \u00e0 eux sur la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire. Un vote crucial dans un canton o\u00f9 de nombreuses communes disposent de zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es. Les cantons ont jusqu'en 2019 pour se mettre en r\u00e8gle avec les nouvelles exigences issues de la r\u00e9vision de la LAT accept\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral en 2013...Le Valais l'avait alors massivement rejet\u00e9e. Tous les partis valaisans soutiennent le texte du Conseil d'Etat sauf l'UDC et la gauche haut-valaisanne. Marie Giovanola un seul point de convergence entre partisans et opposants: c'est l'obligation d'appliquer la loi f\u00e9d\u00e9rale...\r\nPour les partisans, le choix est simple: soit la loi cantonale est accept\u00e9e et il faudra d\u00e9zoner un millier d'hectares, un moindre mal, soit elle est refus\u00e9e et il faudra appliquer strictement la loi f\u00e9d\u00e9rale et d\u00e9zoner le double. Avec cette loi, le canton int\u00e8gre des instruments permettant une mise en oeuvre plus pragmatique, adapt\u00e9e aux particularit\u00e9s valaisannes et conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral. Sans elle, pas de plan directeur cantonal homologu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et un risque de sanctions, dont une interdiction totale de nouveau classement en zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\nDans le camp du non, on estime au contraire que le canton n'a pas assez exploit\u00e9 la marge de manoeuvre qui lui est laiss\u00e9e. La zone d'urbanisation restera non constructible, sans garantie qu'elle le devienne un jour. Ils critiquent aussi une loi qui ne pr\u00e9voit rien pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires concern\u00e9s et r\u00e9clament la cr\u00e9ation d'un fonds d'indemnisation aliment\u00e9 par une taxe sur la plus-value lors de la construction ou la vente d'un terrain \u00e0 b\u00e2tir. Selon les opposants, un non dans les urnes aujourd'hui forcerait le gouvernement valaisan \u00e0 ren\u00e9gocier avec Berne un assouplissement.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619242", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Valaisans accepteraient la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire / 12H30_2017-05-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans sont en passe d'accepter largement la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire. Apr\u00e8s le vote de 111 communes sur 127, le oui l'emporte \u00e0 plus de 72%."], "variantIds": ["ece-8619242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-27T10:55:35Z", "speechToTexts": ["27.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRiche les Valaisans aussi, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Richard il se prononce sur la loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, un vote crucial dans un canton o\u00f9 de nombreuses communes disposent de zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es les cantons rappelle ont jusqu'en 2019 pour se se mettre en r\u00e8gle avec les nouvelles exigences issues de la r\u00e9vision de la latte accept\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral en 2013 le Valais la valeur massivement rejet\u00e9 tous les partis valaisans soutiennent le texte du Conseil d'\u00c9tat, sauf l'UDC et la gauche haut- valaisanne Marie Giovanola, vous \u00eates en Direct de Sciences oui et les jeux sont quasiment d\u00e9j\u00e0 faire Natacha puisqu'il ne manque qu'une seule commune au d\u00e9pouillement et on s'achemine vers une nette acceptation de cet objet de cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire cantonal \u00e0 pr\u00e8s de 73 pourcent des des voix pour les partisans, le choix \u00e9tait simple : aujourd'hui, soit la loi cantonale \u00e9tait accept\u00e9e et il faudrait alors d\u00e9zoner un millier d'hectares, un moindre mal, soit elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e et il faudrait appliquer strictement la loi f\u00e9d\u00e9rale et d\u00e9zoner le double avec cette loi, le canton int\u00e8gre des instruments permettant une mise en oeuvre plus pragmatique adapt\u00e9e aux particularit\u00e9s valaisannes et conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral sans elle, pas de plan directeur cantonal homologu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et un risque de sanctions, dont une interdiction totale de nouveau classement en zone \u00e0 b\u00e2tir dans le camp du non on estimait au contraire que le canton n'avait pas assez exploit\u00e9 la marge de manoeuvre qui lui \u00e9tait laiss\u00e9 la zone d'urbanisation restera non constructible sans garantie qu'elle le devienne, dans lequel le devienne, un jour, il critique aussi une loi qui ne pr\u00e9voit rien pour d\u00e9dommager les propri\u00e9taires concern\u00e9s et r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d'un fonds d'indemnisation aliment\u00e9 par une taxe sur la plus- Value lors de la construction ou la vente d'un terrain \u00e0 b\u00e2tir, selon les opposants, non dans les urnes, or aujourd'hui aurait forc\u00e9 le gouvernement valaisan \u00e0 ren\u00e9gocier avec Berne un assouplissement, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies par les citoyens, voil\u00e0 pour le volet Marine Giovanola en Direct si on va juste tourner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-420650D4-0584-4EBA-8DD6-D7A4B2EADC21", "internalArchiveId": "420650D4-0584-4EBA-8DD6-D7A4B2EADC21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel r\u00f4le politique pour Brigitte Macron?", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCelle qui est affubl\u00e9e du titre inofficiel de premi\u00e8re dame de France, Brigitte Macron, a eu et veut avoir un r\u00f4le aupr\u00e8s du nouveau pr\u00e9sident. Quel r\u00f4le, on ne sait pas encore mais cela est-il l\u00e9gitime? Cette dame, toute premi\u00e8re qu'elle soit, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. Mais serait-ce qu'en France on prendrait go\u00fbt \u00e0 imiter le mod\u00e8le am\u00e9ricain, incarn\u00e9 par Mich\u00e8le Obama?", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8600992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le politique pour Brigitte Macron? / LBP_2017-05-21T11:03:45_quel-role-politique-pour-brigitte-macron", "Les beaux parleurs du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Celle qui est affubl\u00e9e du titre inofficiel de premi\u00e8re dame de France, Brigitte Macron, a eu et veut avoir un r\u00f4le aupr\u00e8s du nouveau pr\u00e9sident. Quel r\u00f4le, on ne sait pas encore mais cela est-il l\u00e9gitime? Cette dame, toute premi\u00e8re qu\u2019elle soit, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. Mais serait-ce qu\u2019en France on prendrait go\u00fbt \u00e0 imiter le mod\u00e8le am\u00e9ricain, incarn\u00e9 par Mich\u00e8le Obama?"], "variantIds": ["ece-8600992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T02:10:21Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [86%] :\r\nElle a donc 64 ans 24 ans ou 25 de plus que son mari Emmanuel Brigitte Macron c'\u00e9tait elle dont je pars, a donc endoss\u00e9 l'habit in officiel de premi\u00e8re dame de France, c'est pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire premi\u00e8re dame de France, si ce n'est que c'est la fin du pr\u00e9sident Macron aimerait faire mettre fin \u00e0 l'hypocrisie et lui donner un statut en attendant le nouveau pr\u00e9sident a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'elle aurait un regard r\u00f4le public d'ailleurs, elle a particip\u00e9 activement \u00e0 la campagne de son mari, ils ont donn\u00e9 l'image tous les 2 dans coupe tr\u00e8s fusionnel tr\u00e8s copi\u00e9s d'ailleurs, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain des des Obama \u00e7a des l\u00e9gitimit\u00e9 indiscutable, c'\u00e9tait la premi\u00e8re chose grandit la bonne chose qu'on dit, c'est que bon fond pas \u00e9lue, elle aura un r\u00f4le, mais, mais \u00e0 quel titre, \u00e0 part d'\u00eatre la femme de au forceps ce et \u00e7a pose un probl\u00e8me \u00e7a d\u00e9j\u00e0 moi j'pardon oui de nouveau 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nJ'ai, moi en fait j'ai l'impression que \u00e7a ce r\u00f4le, il existait d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9s jusque les 2 derniers pr\u00e9sidents qui avait, en France, mais des statuts toujours un peu curieux, curieux, \u00e7a joue, \u00e7a donc, les gens ils sont un peu des habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a, mais Bernadette Chirac, elle, c'\u00e9tait un personnage public et qui qui qui visait, qui participait \u00e0 tous les \u00e9v\u00e9nements etc spots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [85%] :\r\nBah oui, c'est-\u00e0-dire que c'est moi, ce qui ce qui me frappe c'est esp\u00e8ce de, de, de, de retour paradoxal o\u00f9 il valeur, c'est-\u00e0-dire que, ma foi, chaque \u00e9cole royal, vous voulez dire c'est \u00e7a, le couple royal dans un pays o\u00f9 mon Dieu, la famille, on en parle justement quand il s'agit de faire \u00e9lire quelqu'un mais, mais c'est le pays du du mariage pour tous, c'est le pays de le pays, c'est le pays o\u00f9 le pr\u00e9sident et le pr\u00e9sident Hollande juste avant ce rendez- en en en scooter chez \u00e7a chez sa ma\u00eetresse enqu\u00eatant mini- disques catimini donc en catimini ou en scooter, c'\u00e9tait les 2 \u00e0 la fois il semble, en mettant en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, enfin tout, tout, tout \u00e7a se tient un peu du Vaudeville quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [89%] :\r\nOui, je trouve pas gentil de dire \u00e0 propos de Brigitte Macron que sur le retour des vieilles valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [76%] :\r\nNon mais d'accord mais la sonde je j'ai nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [89%] :\r\nJe suis pas du tout d'accord avec Slobodan viennent dire parce que je crois que le c\u00f4t\u00e9 vieille France c'\u00e9tait Hollande c'est facile quand on est pr\u00e9sident, le pouvoir du roi, le bon plaisir du roi d'aller taper sa tr\u00e8s discr\u00e8tement aid\u00e9 par les gardes du corps, etc, c'est \u00e7a qui \u00e9tait grotesque, je crois au contraire que la modernit\u00e9 aujourd'hui ce serait d'admettre et on voit bien pendant les campagnes qu'on \u00e9lit pr\u00e9cis\u00e9ment des couples. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [81%] :\r\nAlors que les Fran\u00e7ais ne savaient pas, oui d'accord mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [90%] :\r\nJeudi, ils le savent, sans le savoir, c'est-\u00e0-dire que, il y a quand on dit elle est pas l\u00e9gitime, je veux dire, durant toute la campagne, l'id\u00e9e qu'il \u00e9tait dans une esp\u00e8ce de logique alors pour faire un peu anglais, on va dire de Tim avec Brigitte qui l'\u00e9quipe ou de ce qui est aussi le cas d'Obama, ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre le cas d'une certaine mani\u00e8re, de John Kennedy, etc on dit derri\u00e8re chaque grand homme il y a, il y a une femme d'ailleurs, chaque grande famille a peut-\u00eatre des fois un homme homme et donc de ce point de vue -l\u00e0, il est incontestable que Emmanuel Macron ne serait pas l'Emmanuel Macron d'aujourd'hui, sans sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [79%] :\r\nIl nous un v\u00e9lo alors \u00e7a permet, mais \u00e7a \u00e7a veut pas dire qu'elle est qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [87%] :\r\nEt mais j'ai envie de dire aussi m\u00eame Fran\u00e7ois Fillon pour de la m\u00eame chose, elle est l\u00e0, et elles ont un r\u00f4le, elles ont un r\u00f4le aupr\u00e8s 2 types de conseils aujourd'hui vous savez que ce qu'on ce qui menace, Emmanuel Macron, c'est que il y a un effet de cours qui ce qui ce qui arrive quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ce poste et puis au fond, tout le monde, tous formidable dire \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s vite en France et puis voyait plus grand monde qui vous parle un peu normalement quand vous voyez pendant la campagne, notamment pendant les discours, comme elle, elle est non mais l\u00e0 t'as pas \u00e9t\u00e9 bon l\u00e0 m\u00eame intonation Lathoud d'inventer la voirie et beaucoup document\u00e9 on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [82%] :\r\nQuelle affaire, cette cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [82%] :\r\nClaudine hasard ce que que 2 fait on a les Fran\u00e7ais ont bel et bien \u00e9lu couple mais enfin attendez ici il y a pas le coupe sur le sur le solde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [85%] :\r\nNon, non, mais il y a les pas avec la une de Paris Match mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est un, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, excusez -moi, mais \u00e7a ne ph\u00e9nom\u00e8ne d'am\u00e9ricanisation, les Fran\u00e7ais ont toujours vot\u00e9 pour une personnalit\u00e9 pour elle et et et et lorsque dans le dans le fameux calamiteux d\u00e9bat entre entre Le Pen et Macron Kadie Kadie Marine Le Pen, ce pays sera dirig\u00e9 toute fa\u00e7on par une femme, ce sera moi ou que Madame Merkel a oubli\u00e9 de, de, de, de mentionner Brigitte peut-\u00eatre dans l'id\u00e9e, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nId\u00e9e cette id\u00e9e que, on a vot\u00e9 pour les Fran\u00e7ais \u00e0 voter pour un couple, c'est quand m\u00eame \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a se font par contre ce qui est vrai c'est que en France on \u00e9lit un pr\u00e9sident et ensuite le pr\u00e9sident constitue son \u00e9quipe personne a vot\u00e9 ou \u00e9lu \u00c9douard Philippe non, le pr\u00e9sident de la choisir donc, en fait, ce qui est l\u00e0 c'\u00e9tait pas l\u00e9gitime que Brigitte Macron si on allait au bout de ce r\u00e9gime on donn\u00e9, c'est sa femme, je vais je poursuis le le pr\u00e9sident peut constituer son staff et son \u00e9quipe et aux gens pourquoi il engagerait pas par exemple Brigitte comme attach\u00e9e parlementaire, on va t\u00e2cher par quoi il pourrait par exemple Madame Madame Fillon P\u00e9n\u00e9lope Fillon qui cherchent du travail, la dur\u00e9e d'\u00c9tat exemple responsable d'\u00e9dition il pourrait l'engager et met en place une revue, c'est compl\u00e8tement discr\u00e9tionnaire le pouvoir du pr\u00e9sident, notamment en France, ce cas assez int\u00e9ressant, c'est que d\u00e8s d\u00e8s pr\u00e9sident ou des des premi\u00e8res dames qui sont venues premi\u00e8re tout court, il y a aussi beaucoup d'exemples et \u00e7a c'est beaucoup d'int\u00e9ressant, notamment en Am\u00e9rique latine, on avait \u00c9va Perron qui \u00e9tait femme de pr\u00e9sident qui est venu pr\u00e9senter, ils finiront pas seulement femme de pr\u00e9sident pr\u00e9sident pr\u00e9sident vous savez \u00e7a, \u00e7a a foir\u00e9 mais Hillary Clinton, le pr\u00e9sident, alors vous avez des comp\u00e9tences tr\u00e8s diff\u00e9rente de 2 de ces femmes de pr\u00e9sidents et certains ont tout \u00e0 fait les comp\u00e9tences non non seulement accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [77%] :\r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, il y a aura licenciement il y a aussi, oui, mais elle ne passe pas encore au suffrage universel et elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [83%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame \u00e0 l'aspect, il faut que je pas faut faut faut quand m\u00eame, faut quand m\u00eame pas plaisanter, il y a un aspect de relations publiques, dans, dans, dans ce genre de de d'op\u00e9rations qui qui est primordial, d'ailleurs, il suffit de penser, de se rappeler le le l'incroyable coup de foudre qu'avait eu Monsieur Sarkozy m\u00e8tre 45 pour Madame Madame Carla Bruni 1 m\u00e8tre 98 touche non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [72%] :\r\nOui, mais mais mais l\u00e0, c'\u00e9tait la semaine agit\u00e9e Rosa virus du dans un non mais l\u00e0 la c'\u00e9tait quand m\u00eame, non, mais non mais qu'est -ce que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [87%] :\r\nJe voulais dire par l\u00e0 c'est que Jacques S\u00e9gu\u00e9la qui avait organis\u00e9 le le fameux d\u00eener ou par hasard, c'est, c'est c'est 2 personnes, c'\u00e9tait raconte rencontrer raconter ensuite en ville, qu'il avait arrang\u00e9 une un excellent couple pour la pour la pr\u00e9sidence a en couple royal et l\u00e0, on a de nouveau le souci d'arranger le couple royal parce que, parce que c'est ce qu'on appelle ses souhaits appellent le Storytelling, c'est-\u00e0-dire si on compte que dans le dans le cas de Hollande, le fait qu'il n'est pas arranger cette situation d\u00e8s le d\u00e9but de son de son mandat, il y a \u00e9norm\u00e9ment nui du du d\u00e9but \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [80%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas Sarkozy tr\u00e8s clair \u00e0 la session et c'est c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [83%] :\r\nC'est la clart\u00e9 parce qu'apr\u00e8s, quand on dit : moi, je pense qu'elle a un r\u00f4le maintenant le r\u00f4le il reste ensuite \u00e0 d\u00e9finir sans doute de Kazan cas si on si on prend l'exemple de, de, de relancer une catastrophe parce que, soit que l'h\u00e9riti\u00e8re et re\u00e7oit avec Julie Gayet, l\u00e0 ce sont jamais \u00e9t\u00e9 clair cette candidature oui mais on sauve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [79%] :\r\nFiche, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est certain, bonsoir, vous non, on s'en fout, quoi, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [92%] :\r\nPas eu de l\u00e9galisation civils la vraie femme a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00e8re de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [68%] :\r\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal c'est \u00e7a avec celui des r\u00e9sidents de 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [89%] :\r\nCosi hameau il y retrouve cette esp\u00e8ce de femme troph\u00e9e Carla Bruni, \u00e7a int\u00e9resse les Fran\u00e7ais, parce que \u00e7a veut dire quoi par rapport \u00e0 l'id\u00e9e qu'il a eu envie de s\u00e9duire une esp\u00e8ce de bombe incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'-ce que \u00e7a voulait dire ensuite, par rapport \u00e0 ce rapport \u00e0 la culture, il aurait mieux fait d'ailleurs, lui, d'un point de vue l\u00e9gitimit\u00e9, je pense que s'il avait \u00e9cout\u00e9 oui d'\u00e9couter c'est abruti Debuisson lui faire des th\u00e9ories d'extr\u00eame- droite, il aurait co\u00fbt\u00e9 sa femme qui lui pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [75%] :\r\nBient\u00f4t quasi ou non mais l\u00e0 vous \u00eates au coeur d'un peu ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [76%] :\r\nCon\u00e7u colloque au fond une famille pr\u00e9sidentielle, mais en fait il y a une famille, a des enfants, on contr\u00f4le ont construit une esp\u00e8ce de Kazan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [76%] :\r\nOui, mais quand la grossesse \u00e9tait une affaire de de Sarkozy et de Berlusconi, la prime savoir c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quasiment g\u00e9ostrat\u00e9gique nouvelle, je crois que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [84%] :\r\n\u00e0 l'ancienne, \u00e0 l'ancienne, mais vous savez, il y a, il y a un autre aspect, il y a une c\u00f4t\u00e9 a pas parl\u00e9, c'est la fameuse diff\u00e9rence d'\u00e2ge, alors on a on a beau alors on dit que c'est moderne : oui c'est moderne, vous ce que vous savez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [84%] :\r\nMais enfin la la France ce bruit de, de, de, de rumeurs sur ces maman c'est maman c'est maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [77%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, \u00e7a c'est de la mauvaise ironie non mais l\u00e0 ai mari\u00e9 sa ma\u00eetresse d'\u00e9cole d\u00e9colle savon mais l\u00e0 aussi, j'ai trouv\u00e9 alors c'est \u00e7a les d\u00e9bats mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [82%] :\r\nSi il avait 20 ans de moins que tout le monde s'en foutre, et il se trouve que l'on a 20 ans de l'c'est \u00e7a devient une blague r\u00e9currente, moi je trouve, c'est Black sont de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, extraordinairement sexiste et \u00e7a montre bien, et on voit tr\u00e8s bien dans le rapport \u00e0 ce r\u00f4le que vous utilisez que vous dont on parle, que c'est le m\u00eame probl\u00e8me, on suppose, au fond, on aimerait tellement la gr\u00e8ve \u00e0 r\u00f4le qui serait un r\u00f4le puis apr\u00e8s on continuera sous pour seul basketteur, plus elle va plus dans la t\u00eate, c'est une non pas du tout, on suppose qu'elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante dans sa trajectoire politique sur sa formation dans le fait qu'il \u00e9coute par rapport \u00e0 des concerts, alors apr\u00e8s \u00e7a veut pas dire qu'il faut qu'elle soit nomm\u00e9 Ministre mais \u00e7a veut dire que d\u00e9cider de ne pas tenir compte de de donner aucun r\u00f4le de bombes 20 face au Faubourg Saint-Honor\u00e9 de la boutique Vuitton Pictures vient se ce doivent aller bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [82%] :\r\nQue je dis mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [87%] :\r\nDe nouveau, il n'est pas seul \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, il a, il a une nu\u00e9e de conseillers autour de lui dire ses conseillers conjugaux par le mais ne le fait que c'est l'autorit\u00e9 vouloir donner de nouveau devoir donner une place c'\u00e9tait c'est effectivement d'organiser la narrative d\u00e8s le d\u00e9but de son mandat, qui ne qui ne qui ne commence pas soubresauts spice il est tr\u00e8s impopulaire, il commence pas bien donc si en plus il laisse se d\u00e9velopper ces rumeurs assez maman en plus des rues, des rumeurs sur son homosexualit\u00e9, qui sont all\u00e9s jusque sur les grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, il y a, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 fixer sa relation avec elle et \u00e0 lui donner une place qu'il rentrait spectable en France on est respectable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [86%] :\r\nOui, mais vous \u00eates en train t\u00f4t ce m\u00eame dire que, au fond, voil\u00e0 le jugement politique, elle est la personnalit\u00e9 politique, homme de Macron elle se elle se fait dans Jours de France, au fond c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [76%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait un jour de pouvait avoir \u00e9vidence int\u00e9gr\u00e9 dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [83%] :\r\nMon diplomatiques pourrait tr\u00e8s bien \u00e9crit un article sur cette relation compliqu\u00e9e Sarkozy avec sa premi\u00e8re dame elle a elle avait quasiment fait sa campagne etc regardez est -ce que est -ce que est -ce que au fond est -ce que Jackie Kennedy avait pas, de fait, un certain r\u00f4le politique dans l'id\u00e9e qu'elle donnait du coup pr\u00e9sidentiel etc, ce qui a, si vous voulez, c'est que on est toujours en train d'imaginer qu'en gros il y a de r\u00f4le pour la femme, encore aujourd'hui, en France ou en Coupe politique soit rien, en gros, puis alors bon voil\u00e0, elle se contente de seul commentaire s\u00e9jour de France ces ces tenues \u00e7a Jack commencer Bruce Macron l'avion 8 ans etc, ce qu'elle paye ce que je le pensais et et et ensuite le 2\u00e8me, r\u00f4le qu'on leur admet c'est \u00e9videment la charit\u00e9 dire en gros c'est pire journ\u00e9e etc alors que Macron disent \u00e9coutez, il va falloir peut-\u00eatre de Kazan, interrog\u00e9 sur qu'est -ce que c'est que le madame, y a pas une ligne aux \u00c9tats-Unis, c'est assez simple, il y a un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s large quant, du moins l'am\u00e9ricanisation a parfois du bon dans dans la constitue dans dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [79%] :\r\nOn a vot\u00e9 il y a une ligne de j'ai j'ai voil\u00e0, c'est la guerre, au nom de l'objet, ce qui, au nom du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [81%] :\r\nOn va reconna\u00eetre la modernit\u00e9 exceptionnelle de Fran\u00e7ois Hollande qui a donn\u00e9 \u00e0 ses statuts de la m\u00e8re de l'\u00e9pouse et de la ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [78%] :\r\nVisages diff\u00e9rents de visages diff\u00e9rents, qu'il arr\u00eate credo, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et puis moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:07) [84%] :\r\nMichelle Obama donn\u00e9 plus d'image de modernit\u00e9, alors si c'est \u00e7a l'am\u00e9ricanisation puis image de modernit\u00e9 pour pour ce qui \u00e9tait d'affaires am\u00e9ricaines que Melania Trump, alors elle est dans le r\u00f4le que voulez \u00e0 Brigitte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [81%] :\r\nNon, moi j'ai rien d'Imelda Marcos Ceausescu demande parce qu'vous tous avez vous avez une br\u00e8ve nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [89%] :\r\nAbsent ou un on passe de Julie Gayet \u00e0 l'actrice Julia Roberts qui affronter cette semaine sa phobie du vide en traversant un pont de corde suspendue au-dessus d'une rivi\u00e8re pleine de crocodile pour visiter un village k\u00e9nyan dans le 80 projets caritatifs alors maintenant vous saurez le vertige cr\u00e9e manifestement des troupes de la m\u00e9moire et le cas \u00e9ch\u00e9ant, peut vous faire oublier que vous \u00eates propri\u00e9taire donc Jet priv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T12:23:06Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stadelmann, Claude", "role": "cin\u00e9aste, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A8D8D11-C6D1-407E-86DC-6EFE7FCFD232", "internalArchiveId": "1A8D8D11-C6D1-407E-86DC-6EFE7FCFD232", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 55% des Suisses seraient favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Selon la 1\u00e8re projection GFS, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 serait accept\u00e9e par plus de 55% de la population. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD).\r\n\r\n* * Plus de 55% des Suisses seraient favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 12h30 Energie 2050 d\u00e9bat + ROUVEN\r\nOn va d\u00e9batte de cette premi\u00e8re projection de r\u00e9sultat avec nos deux invit\u00e9s \r\n   Bonjour Ad\u00e8le Thorrens conseill\u00e8re nationale verte vaudoise \r\n   Manfred B\u00fchler, conseiller nationale UDC bernois, bonjour\r\nEN CAS DE OUI A LA STRATEGIE ENERGETIQUE 2050 \r\n***Ad\u00e8le Thorrens, le peuple suisse semble bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 changer sa mani\u00e8re de s'approvisionner en \u00e9nergie ?\r\n***Manfred B\u00fchler.... si un oui des des suisses se confirme .... les suisses disent ici qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 changer leur rapport \u00e0 l'\u00e9nergie...est-ce que vous allez entendre ce choix ? (***la campagne de l'UDC seul contre tous ?) \r\n***Ad\u00e8le Thorrens, comment garantir \u00e0 vos d\u00e9tracteurs que les champs d'\u00e9oliennes ne vont pas voir le jour un peu partout en Suisse et d\u00e9figurer le paysage comme le craignait certains? (crainte de Philippe Roch - ex directeur de l'OFEN) \r\n***Manfred B\u00fchler... l'UDC a beaucoup mis remis en question le co\u00fbt de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Doris Leuthard parle d'une hausse de 40 francs pas m\u00e9nage et par an....votre parti articulait un tout autre chiffre: 3200 / an / m\u00e9nage... cet \u00e9cart d'estimation n'a pas du tout fait peur au peuple suisse ? \r\n***Ad\u00e8le Thorrens on parle beaucoup du tournant \u00e9nerg\u00e9tique... vous avez le sentiment qu'un nouveau pas est franchi en Suisse ? en quoi est-il diff\u00e9rent (ou plus fort d'un vote sur l'arr\u00eat des centrales?\r\n****Manfred B\u00fchler, il va falloir faire avec un peuple qui ne veut plus de l'atome ?changement de paradigme l\u00e0 \u00e0 accepter ? \r\n***Ad\u00e8le Thorrens, maintenant priorit\u00e9 : la promotion (\u00e0 donf) des renouvelables ?\r\n****Manfred B\u00fchler, est-ce que votre crainte principale pour l'avenir c'est qu'on entre dans une machine \u00e0 subventios - qu'on en demande \u00e0 tout va ? \r\nRouven Gueissaz vous suivez la r\u00e9action sur les r\u00e9seaux sociaux.... Rouven quelles sont les r\u00e9actions \r\nEN CAS DE NON A LA STRATEGIE ENERGETIQUE 2050 \r\n***Ad\u00e8le Thorrens... on a senti le vent quelque peu tourner ces derniers jours, les choses se resseraient un tout petit peu.... \u00eates-vous surprise de cet r\u00e9sultatt ? surprise et on l'imagine tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue ? \r\n***Manfred B\u00fchler, un rejet de cet objet est plut\u00f4t surprenant... tr\u00e8s franchement vous pensiez gagner ce dimanche ? \r\n****Ad\u00e8le Thorrens, cet objet a divis\u00e9 les milieux \u00e9conomiques - \u00e0 noter aussi une diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation aussi au sein m\u00eame des milieux politiques... le clivage est-il plus marqu\u00e9 que vous ne pensiez - qu'avez-vous sous-estim\u00e9 ?\r\n/ad\u00e8le Thorrens campagne pas tout-\u00e0-fait gagn\u00e9e d'avance!?/\r\n*****Manfred B\u00fchler... l'UDC a beaucoup mis remis en question le co\u00fbt de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Doris Leuthard parle d'une hausse de 40 francs pas m\u00e9nage et par an....votre parti articulait un tout autre chiffre: 3200 / an / m\u00e9nage... est-ce que l'argument financier a bien fonctionn\u00e9 ?\r\n***Adele Thorrens, c'est quoi le plan B maintenant ? \r\n***Manfred B\u00fchler, idem, c'est quoi le plan B maintenant ? \r\n   Direct Studio GE OK SDel **.05\r\n(Sort du plateau TV RTS \u00e0 12h24 arrang\u00e9 avec D. Berger, Alice Mangili va la chercher)\r\nRouven Gueissaz vous suivez la r\u00e9action sur les r\u00e9seaux sociaux.... Rouven quelles sont les r\u00e9actions", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8619254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 55% des Suisses seraient favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / 12H30_2017-05-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.05.2017"], "alternativeSummary": ["Selon la 1\u00e8re projection GFS, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 serait accept\u00e9e par plus de 55% de la population. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8619254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T02:20:22Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAurait donc pris journal Sp\u00e9cial Votation avec un objet f\u00e9d\u00e9ral ce dimanche la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2005 50, tr\u00e8s bri\u00e8vement, les objectifs de cet objet d\u00e9fendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris Leuthard t\u00eate : sortir du nucl\u00e9aire, inciter \u00e0 consommer moins d'\u00e9nergie utilis\u00e9e plus de renouvelables comme le solaire ou l'\u00e9olien Thibaut Schaller est avec nous, bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous serez avec nous pour analyser ce r\u00e9sultat f\u00e9d\u00e9ral rouven \u00e9galement ici le relaiera ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux Alexandra Richard est avec nous \u00e9galement bonjour Alexandra bonjour, vous suivez pour nous les r\u00e9sultats de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 notamment, tout d'abord, premi\u00e8re projection avec vous, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [90%] :\r\nC'est un oui qui se dessine \u00e0 la la premi\u00e8re projection de l'institut gfs donne une tendance au oui donc \u00e0 plus de 55 pourcent et et puis les r\u00e9sultats des premiers cantons sont en train de tomber : c'est oui \u00e0 Nidwald, \u00e0 51 pourcent Appenzell Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures \u00e0 54 pourcent par par contre Hillary se dit non \u00e0 56 pourcent et et puis ces ces premi\u00e8res tendances dans les cantons qui vont aussi toutes vers le oui \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s le le d\u00e9pouillement des votes par correspondance, on accepte la strat\u00e9gie \u00e0 72 pourcent B\u00e2le- B\u00e2le- Ville \u00e0 62 pourcent et et dans le canton de Z\u00fcrich, les projections annonce aussi un oui \u00e0 59 pourcent et et puis ce petit r\u00e9sultat qui peut peut-\u00eatre \u00eatre int\u00e9ressant en Argovie dans la commune de la centrale de Leibstadt, c'est non \u00e0 80 pourcent \u00e0 \u00e0 la merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [87%] :\r\nCes premiers r\u00e9sultats l'extrait, vous intervenez \u00e9videmment quand vous en avez d'autres nous donner ensemble clairement en tout cas s'acheminer vers un un oui peut-\u00eatre un gros oui Thibaut Schaller, m\u00eame si la campagne c'est un petit peu Christer crisp\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, il y avait des \u00e9carts qui se resserrent et avec un recul notamment des \u00e9lecteurs du sens mais finalement commence \u00e0 aller vers un oui Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nEffectivement, projections SSR tr\u00e8s clair : plus de 55 pourcent de de oui on verra au cours de l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 quelle hauteur ce score de ce oui s'inscrit, on va faire l'analyse des des gagnants et des perdants Natacha des gagnants du c\u00f4t\u00e9 des gagnants, il y a y Doris l'\u00c9tat \u00e9videmment c'\u00e9tait son projet prestige de sortie du nucl\u00e9aire et donc courage mon renouvelables, on va aussi citer les autres partis qui ont souri soutenu cette cette sortie du nucl\u00e9aire et du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e8re des perdants, tr\u00e8s clairement, l'UDC r\u00e9f\u00e9rendum une fois de plus lancer seule contre tous, elle a d'ailleurs un peu h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer s'r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui, \u00e7a semble \u00eatre une une d\u00e9faite incombe aussi personnelle de de Christoph Blocher, qui s'est beaucoup engag\u00e9 dans dans la d\u00e9faite, tribun historique de de l'UDC, qui est, qui est donc du c\u00f4t\u00e9 des des perdants aujourd'hui tout cela si, et si tout cela se confirme au cours de de de l'apr\u00e8s- midi, mais la tendance est assez clair \u00e0 ce stade des questions strat\u00e9giques vont se poser \u00e0 l'interne \u00e0 l'UDC quant \u00e0 la strat\u00e9gie il y a eu pas mal de d\u00e9faites ces derniers temps on rappellera sur l'asile sur les naturalisations sur l'initiative de la mise en oeuvre, donc l'UDC aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 des perdants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [89%] :\r\nEt \u00e7a tombe bien parce que nous avons des gagnants et des perdants, en tout cas, si tout se confirme bonjour Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte vaudoise, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve Manfred B\u00fchler est \u00e9galement avec nous monsieur bonjour, bonjour, conseiller national UDC bernois Ad\u00e8le Thorens, on commence avec vous, on dit un o\u00f9 il y a plus de 55 pourcent pour pour la premi\u00e8re projection GSF, \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle nous parlons d'Altran, ce peuple suisse sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 changer de sa mani\u00e8re de s'approvisionner en \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [91%] :\r\nOui, pour nous, c'est, c'est une joie profonde a aussi, je dirais, a -t-il personnel pour moi, c'est une immense \u00e9motion, \u00e7a fait une g\u00e9n\u00e9ration que les Verts se battent pour sortir du nucl\u00e9aire pendant ces d\u00e9cennies de combat, d'autres, beaucoup d'autres se sont joints \u00e0 nous, on a perdu en novembre sur notre initiative qui voulait une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire qui aurait \u00e9t\u00e9 plus rapide mais aujourd'hui, on gagne, on gagne avec d'autres et c'est aussi une grande joie de de gagner tous ensemble aujourd'hui, le peuple suisse d\u00e9cidera d'entrer dans le XXIe si\u00e8cle \u00e9nerg\u00e9tique, on va pouvoir fermer progressivement ses vieilles centrales nucl\u00e9aires, on va pouvoir remplacer leur \u00e9lectricit\u00e9 par de l'\u00e9lectricit\u00e9 propre de la lectrice T locale en cr\u00e9ant des emplois et de la plus- Value en Suisse, on va aussi arr\u00eater de gaspiller Tilmont, l'\u00e9nergie, on va \u00eatre plus efficient et il y aura aussi des premi\u00e8res mesures qui seront prises dans le domaine de la pr\u00e9servation du climat, il faut pas oublier, il y a aussi dans le paquet qui est vot\u00e9e aujourd'hui des mesures pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO 2 qui s'inscrivent dans le magnifique succ\u00e8s de l'accord de Paris donc c'est aujourd'hui pour moi, un jour de profondes de joie et de profonde reconnaissance pour tous ceux qui sont engag\u00e9s depuis ces d\u00e9cennies pour la sortie du nucl\u00e9aire et pour un approvisionnement s\u00fbr propres de notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [90%] :\r\nPays \u00e9motion de votre c\u00f4t\u00e9, Ad\u00e8le Thorens plut\u00f4t \u00e9motion joyeuse, Manfred B\u00fchler, les Suisses ont l'air d'\u00eatre pr\u00eats \u00e0 changer leur rapport \u00e0 l'\u00e9nergie votre r\u00e9action avec ce 1er chiffre qu'on a eu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [92%] :\r\nEh bien je crois que c'est \u00e9videmment une une d\u00e9ception si le nom si le oui se confirme, mais c'est aussi quand m\u00eame un constat qu'on a une tr\u00e8s forte minorit\u00e9 de la population qui n'est pas du tout convaincu par par la mani\u00e8re dont il est pr\u00e9vu de sortir du nucl\u00e9aire et de r\u00e9duire drastiquement notre consommation g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9nergie, je crois que sur l'objectif de sortir du nucl\u00e9aire il y a, il y avait d\u00e9j\u00e0 avant cette votation un consensus l\u00e0 la question portait uniquement de savoir quelles modalit\u00e9s l'initiative extr\u00e9mistes et des Verts a heureusement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 l'Automne dernier, aujourd'hui on a une sortie qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 politiquement le fruit d'un large consensus, \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate les centrales lorsque leur s\u00e9curit\u00e9 n'est plus, n'est plus garantie pour le reste de la strat\u00e9gie, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9duction drastique des autres \u00e9nergies et leur remplacement par par notamment l'\u00e9lectricit\u00e9 si je pense au trafic automobile, par exemple, l'avenir nous montrera si cette strat\u00e9gie est la bonne, j'ai de gros doutes, m\u00eame si aujourd'hui le peuple donne un 1er oui de de principes Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [87%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, vous avez dit votre votre \u00e9motion tout \u00e0 l'heure, on sait qu'il y a cette sortie qu'est d\u00e9cid\u00e9e par les Suisses, on verra l'ampleur du score exactement est ce qu'elle est vraiment verte transition parce qu'on parle de centrales \u00e0 gaz pour faire la transition parle d'importation de d'\u00e9lectricit\u00e9 faite avec du charbon, est ce qu'on est vraiment entr\u00e9 dans dans une dans une aire plus verte est compl\u00e8tement verte Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [91%] :\r\nOui, certainement, de plus en plus verte, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ne pr\u00e9voit pas de centrales \u00e0 gaz, alors l\u00e0 je dois vous contredire censure appr\u00e9cient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [82%] :\r\nL'\u00e9nergie fondu, certains d'entre qu'en disant qu'il faudra peut-\u00eatre une transition par le gaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [91%] :\r\nAlors, il y avait un article dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qu'il aurait favoris\u00e9, elle ne figure plus dans la version qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement et qui re\u00e7oit aujourd'hui l'adh\u00e9sion du peuple, donc non je ne pense pas que les centrales \u00e0 gaz, soit l'avenir de l'approvisionnement en Suisse et le Parlement ne le pense pas, non plus, je pense au contraire qu'on va aller vers un d\u00e9veloppement de plus en plus important et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique nous donne des premiers moyens des \u00e9nergies renouvelables, des \u00e9nergies propres de l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique et il s'agit en aucun cas de privation mais au contraire de nouvelles technologies qui nous permettent d'avoir les m\u00eames prestations, le m\u00eame confort la m\u00eame qualit\u00e9 de vie en d\u00e9pensant moins d'\u00e9nergie et il y avait pas de meilleure d\u00e9cision \u00e0 prendre aujourd'hui pour un avenir plus Vert, les importations d'\u00e9nergie \u00e9trang\u00e8re au charbon, nucl\u00e9aire dont vous parliez dans votre question, elle serait bien plus importantes sont la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, au contraire, le but de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et d'augmenter la production propre localement ont cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment de devoir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 salle au moment o\u00f9 nos centrales nucl\u00e9aires fermeront, elles vont fermer progressivement les unes apr\u00e8s les autres en 2019 on commence avec M\u00fchleberg on ne sait pas quand Bettina, on sera en sera remise dans le r\u00e9seau, \u00e7a fait 2 ans qu'elle a \u00e9teint pour des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, donc il faut imp\u00e9rativement aujourd'hui se tourner vers un approvisionnement propre et local : c'est ce que le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tous les partis ont Suisse sauf l'UDC proposait, c'est ce que le peuple semble vouloir aujourd'hui avec les premiers r\u00e9sultats qu'on a et je consid\u00e8re donc ce voter ce jour comme un jour de de grande victoire pour les Verts, pour tous les partis qui nous ont rejoint dans ce combat et pour tous ceux qui dans ce pays un vol en avenir plus Vert pour la Suisse, qui soit politis\u00e9 ou pas et quel que soit le parti pour lequel ils votent pense une victoire tr\u00e8s large aujourd'hui qui est en train de se mettre en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [89%] :\r\nEt avant de leur donner la parole \u00e0 Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois une r\u00e9sultat Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [92%] :\r\nOui, alors le r\u00e9sultat du du canton d'Argovie sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique c'est c'est non tout juste 1 52 pourcent et et puis peut-\u00eatre ce ce vote cantonal hein les Valaisans qui sont sur le point de d'accepter tr\u00e8s largement la la la loi sur l'am\u00e9nagement du du territoire apr\u00e8s le vote de 111 communes sur 127, le oui l'emporte \u00e0 plus de septembre 2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler en vient \u00e0 vous, l'UDC a beaucoup remis en question le co\u00fbt de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, Doris Leuthard, parle d'une hausse de 40 francs par m\u00e9nage et par an vous articuler un chiffre beaucoup plus important \u00e0 3200 francs par m\u00e9nage et par an, un grand \u00e9cart d'estimation donc pour le co\u00fbt pour les Suisses, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cet argument \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [93%] :\r\nAh si, je crois que si on atteint largement plus de 40 pourcent ou ou 45 pourcent,, nous verrons bien de de non c'est quand m\u00eame largement sup\u00e9rieur \u00e0 la force purement du du parti qui en plus avaient certains de ses repr\u00e9sentants qui \u00e9taient pour le oui, donc nous \u00e9tions l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9 \u00e0 l'interne, donc nous atteignons quand m\u00eame un score remarquable, \u00e7a veut dire que cet argument et et d'autres ont port\u00e9 mais je crois que le le chiffre, apr\u00e8s on peut s'\u00e9charper sur savoir si c'\u00e9tait 3000 2000, mais en tout cas pour l'entier de la strat\u00e9gie, si on consid\u00e8re tous les paquets qui devront suivre si on veut atteindre les objectifs, notamment la baisse de pratiquement de moiti\u00e9 de la consommation g\u00e9n\u00e9rale \u00e7a va co\u00fbter, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup d'argent aux citoyens, aux entreprises, nous allons nous allons en discuter \u00e9videmment lors des paquets ult\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [89%] :\r\nManfred B\u00fchler, c'est 3200 francs, c'est une estimation \u00e0 la \u00e0 la louche, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, une estimation du du pire, le sc\u00e9nario du pire dress\u00e9 par l'UDC ce que est -ce que vous ne c'\u00e9tait pas un peu caricatural, vous ne regrettez pas d'avoir fait cette estimation bas\u00e9e sur tous les volets de la strat\u00e9gie j'ai \u00e9nerg\u00e9tique alors qu'on en vol, on on vot\u00e9 que sur un des volets parce que l'UDC n'est pas all\u00e9 trop loin dans dans son argumentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas, je crois que c'est un sujet technique un sujet difficile, moi m\u00eame j'ai j'ai \u00e9norm\u00e9ment du du travail et pour aussi \u00eatre vraiment bien au fait des tenants et aboutissants, parce que l'\u00e9nergie, l'\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9nergies fossiles, la mani\u00e8re dont on les traite, c'est un sujet tr\u00e8s complexe et il faut pour que les les gens s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet quand m\u00eame une accroche je dirais la plus dans le marketing politique \u00e9videmment quelque chose qui les interpellent dans une campagne d'affichage Jean-Cyril mais absolument pas, c'est, c'est c'est clairement une question d'appr\u00e9ciation apr\u00e8s de savoir quel co\u00fbt on va compter dans la transition totale ou est -ce qu'on se contente de prendre le petit bout de la lorgnette pour ne regarder que le 1er paquet comme le faisaient les les tenants du oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [93%] :\r\nC'est sur cela convoitait Georges Douin je crois qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser sur quoi ont vot\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui, le peuple a vot\u00e9 sur le 1er paquet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dont les co\u00fbts pour les m\u00e9nages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s de mani\u00e8re pr\u00e9cise, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la base de la loi qui est soumise aujourd'hui au peuple les \u00e9tapes ult\u00e9rieures de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ne sont pas encore dessiner, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend l'UDC qui s'est bas\u00e9 sur les chiffres dans dans 2\u00e8me paquet qui vient d'\u00eatre refus\u00e9e par le conseil national qui a \u00e9t\u00e9 encore refus\u00e9 entre- temps par la commission du Conseil des \u00c9tats qui sera donc rejet\u00e9 aussi par le Conseil des \u00c9tats probablement pendant la session d'\u00e9t\u00e9 ce 2\u00e8me paquet sur la la base duquel vous avez extrapol\u00e9 vos chiffres ce 2\u00e8me paquet n'existe plus et donc on est aujourd'hui en train de remettre le dossier sur la table, on a compris le message et taxes non pas de majorit\u00e9, d'ailleurs, y compris le parti des Verts, lui- m\u00eame a refus\u00e9 ce 2\u00e8me paquet, donc c'est vraiment une mauvaise piste il y a d'autres pistes qu'on est actuellement en train d'\u00e9tudier \u00e0 la Commission de de l'environnement, qui ne se base donc pas sur des taxes et le moment venu, si en partie n'est pas satisfaite par le r\u00e9sultat du Parlement, on pourra toujours soumettre ce nouveau paquet au peuple, mais encore une fois aujourd'hui, le peuple a vot\u00e9 sur un paquet qui pr\u00e9voit une hausse pour les m\u00e9nages d'environ 40 francs par an et par famille, c'est donc une hausse absolument raisonnable et je pense que c'est ce que le peuple a compris et c'est pourquoi il a soutenu ce paquet qui permet une sortie progressive du nucl\u00e9aire bas\u00e9e sur des \u00e9nergies locales et propres, pour un co\u00fbt extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [91%] :\r\nEt on pourra discuter encore de la suite avec avec d'autres parlementaires tout au long de cet apr\u00e8s- midi, merci Ad\u00e8le Thorens concert nationale verte vaudoise d'avoir \u00e9chang\u00e9 avec Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois merci en tout cas tous les 2 pour ces premi\u00e8res r\u00e9actions donc \u00e0 ces r\u00e9sultats sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 rouven Gueissaz vous \u00eates \u00e9galement avec nous, rouven, bonjour, vous suivez bonjour rouven vous suivez la r\u00e9action sur les r\u00e9seaux sociaux ce que \u00e7a s'anime, quelles sont les r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [90%] :\r\n\u00e7a s'anime un petit peu tout d'abord avec le le Vert z\u00fcrichois Bastien Girod qui qui tweete que \u00e7a sent la victoire pour l'avenir de la l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique et puis une d\u00e9faite pour le lobby de des huiles et des du nucl\u00e9aire, Kathy Riklin \u00e9galement z\u00fcrichoises PDC qui se r\u00e9jouit que l'issue \u00e0 air favorables pour elle et elle s'attend \u00e0 pouvoir analyser aussi ce R\u00f6stigraben, qui peut-\u00eatre pourrait se se dessiner et ensuite Christoph M\u00f6rgeli qui lui incombe cette cette lourde responsabilit\u00e9 au PLR, \u00e9conomie suisse pour leur attitude peu clair et ce sont donc ces 2 le PLR \u00c9conomie suisse qui serait responsable d'une \u00e9nergie \u00e9tatique non lib\u00e9rale, puis une solution d'une d'une citoyenne qui propose que les cantons qui vote non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 soit consid\u00e9r\u00e9 comme candidat pour les d\u00e9charges nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:38) [76%] :\r\nFernand grand donc rouven \u00e7a s'anime encore c'est \u00e7a beaucoup vous je vous vraiment signe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-21T10:50:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses, CN verte ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1598047", "internalArchiveId": "AA1705598248", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 3083, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8640108", "imageURL": "http://www.rts.ch/8640115.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le coup de la fraude / Meth \u00e0 Neuch\u00e2tel / Op\u00e9rations commandos pour les animaux", "Op\u00e9rations commandos pour les animaux", "Meth \u00e0 Neuch\u00e2tel", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Le coup de la fraude", "La meth \u00e0 Neuch\u00e2tel: interview de Nicolas Feuz, procureur dans le canton de Neuch\u00e2tel", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Le coup de la fraude\n- Unis pour la vie", "- Le coup de la fraude\n- Unis pour la vie", "- Le coup de la fraude\n- Unis pour la vie", "- Le coup de la fraude\n- Unis pour la vie", "13 chefs d\u2019entreprises vaudois derri\u00e8re les barreaux, 3 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s : la d\u00e9couverte de la fraude massive au ch\u00f4mage a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi dans le milieu de la construction du canton de Vaud. Comment expliquer qu\u2019un tel syst\u00e8me ait pu perdurer en impliquant autant de personnes ? Mise au Point a enqu\u00eat\u00e9.  C\u2019est une sp\u00e9cialit\u00e9 locale dont Neuch\u00e2tel se passerait bien. Le canton est bien seul pour faire face \u00e0 une drogue qui fait des ravages : la m\u00e9thamph\u00e9tamine, soit le crystal meth. L\u2019inqui\u00e9tude est d\u2019autant plus grande qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de sortir de la d\u00e9pendance de cette drogue. Comment expliquer que seul Neuch\u00e2tel connaisse un tel fl\u00e9au ? Enqu\u00eate.  Des op\u00e9rations parfois violentes pour se faire entendre : c\u2019est la voie choisie par des antisp\u00e9cistes oppos\u00e9s \u00e0 la consommation de tout produit animal. Derni\u00e8rement, des adeptes du courant ont men\u00e9 des actions choc en Suisse romande.", "Des op\u00e9rations parfois violentes pour se faire entendre : c\u2019est la voie choisie par des antisp\u00e9cistes oppos\u00e9s \u00e0 la consommation de tout produit animal. Derni\u00e8rement, des adeptes du courant ont men\u00e9 des actions choc en Suisse romande.", "C\u2019est une sp\u00e9cialit\u00e9 locale dont Neuch\u00e2tel se passerait bien. Le canton est bien seul pour faire face \u00e0 une drogue qui fait des ravages : la m\u00e9thamph\u00e9tamine, soit le crystal meth. L\u2019inqui\u00e9tude est d\u2019autant plus grande qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de sortir de la d\u00e9pendance de cette drogue. Comment expliquer que seul Neuch\u00e2tel connaisse un tel fl\u00e9au ? Enqu\u00eate.", "L\u2019actualit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e de la semaine.", "13 chefs d\u2019entreprises vaudois derri\u00e8re les barreaux, 3 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s : la d\u00e9couverte de la fraude massive au ch\u00f4mage a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi dans le milieu de la construction du canton de Vaud. Comment expliquer qu\u2019un tel syst\u00e8me ait pu perdurer en impliquant autant de personnes ? Mise au Point a enqu\u00eat\u00e9."], "variantIds": ["ece-8536142", "ece-8535679", "ece-8535814", "ece-8538183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T02:50:11Z", "subTitles": ["00:18:08:01  00:18:15:10\r\n...\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:12\r\n      -Beaucoup d'humanit\u00e9\r\n      dans votre reportage\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:18\r\nsur la loi sur l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n00:18:20:20  00:18:23:06\r\n Beaucoup moins dans cette loi.\r\n\r\n00:18:23:08  00:18:25:08\r\n     -Pour cet ancien juge,\r\n\r\n00:18:25:10  00:18:29:11\r\n      l'internement \u00e0 vie\r\nva \u00e0 l'encontre du droit humain.\r\n\r\n00:18:29:13  00:18:31:14\r\n      J'ai bien entendu ???\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:35:04\r\n     -Le conjoint d'Adeline\r\n       doit \u00eatre r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n00:18:35:06  00:18:39:22\r\n Mais pourquoi nous faire voter\r\n    des lois inapplicables ?\r\n\r\n00:18:39:23  00:18:44:00\r\n       -M\u00e9decins conseil:\r\n  cet expert serait ind\u00e9pendant\r\n\r\n00:18:44:02  00:18:47:14\r\n     alors qu'il est mandat\u00e9\r\n       par une assurance ?\r\n\r\n00:18:47:16  00:18:54:20\r\n     -Est-ce que l'empathie\r\n     dispara\u00eet avec l'\u00e2ge ?\r\n\r\n00:18:54:21  00:19:00:02\r\n -Youtube: le niveau des vid\u00e9os\r\n est inversement proportionnel\r\n\r\n00:19:00:04  00:19:03:21\r\n         \u00e0 leur succ\u00e8s.\r\n\r\n00:19:03:23  00:19:06:14\r\n -Ce soir, dans Mise au Point...\r\n\r\n00:19:06:16  00:19:11:11\r\n   Treize ferrailleurs romands\r\n en prison apr\u00e8s le d\u00e9tournement\r\n\r\n00:19:11:12  00:19:15:04\r\n      de 3 mios de frs de \r\n      l'assurance-ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:19:15:06  00:19:17:04\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:17:06  00:19:20:17\r\n      Neuch\u00e2tel \u00e9picentre \r\n     de la m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n00:19:20:19  00:19:24:15\r\n      Cette drogue ravage\r\n    ce canton exclusivement.\r\n\r\n00:19:24:16  00:19:27:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n00:19:27:13  00:19:32:02\r\n  L'homme est un animal comme \r\n les autres qui n'a aucun droit\r\n\r\n00:19:32:04  00:19:34:13\r\n     de tuer ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n00:19:34:15  00:19:39:21\r\n   Des activistes \u00e0 l'assaut \r\n   d'un fast food lausannois.\r\n\r\n00:19:46:10  00:19:47:09\r\n                ..\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:50:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n\r\n00:19:50:22  00:19:53:15\r\n bienvenue dans ce Mise au Point.\r\n\r\n00:19:53:17  00:19:57:07\r\n        Nous commen\u00e7ons par\r\n     notre traditionnel retour\r\n\r\n00:19:57:09  00:20:00:18\r\nsur une actualit\u00e9 toute particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:15:22\r\n-Apr\u00e8s huit jours de sp\u00e9culation,\r\n      la fin du suspense...\r\n\r\n00:20:16:00  00:20:20:20\r\n  -Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \r\n a nomm\u00e9 monsieur Edouard Philippe\r\n\r\n00:20:20:22  00:20:22:20\r\n         Premier ministre.\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:26:07\r\n   -Edouard Philippe, 46 ans,\r\n        maire du Havre,\r\n\r\n00:20:26:09  00:20:29:08\r\n  est inconnu du grand public.\r\n\r\n00:20:29:10  00:20:35:12\r\n     Seul cet ami d'enfance\r\n     aurait mis\u00e9 sur lui...\r\n\r\n00:20:35:23  00:20:37:12\r\n          -Lui l\u00e0, lui...\r\n\r\n00:20:37:14  00:20:40:19\r\n   Il s'appelle Laurent Cibien.\r\n\r\n00:20:40:21  00:20:43:08\r\n   Il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole avec moi.\r\n\r\n00:20:43:10  00:20:47:10\r\n    Il y a dix ans, il a d\u00e9cid\u00e9\r\n      qu'il allait me filmer\r\n\r\n00:20:47:11  00:20:49:14\r\n     \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:20:49:16  00:20:54:03\r\n   Parlez librement car il filme\r\n    mais n'a pas vendu son film.\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:57:21\r\n      Il y a des chances pour\r\n     qu'il ne le vende jamais.\r\n\r\n00:20:58:08  00:21:02:17\r\n  -Finalement, il a peut-\u00eatre \r\n une chance de le vendre, non ?\r\n\r\n00:21:05:16  00:21:11:01\r\nLes contr\u00f4les m\u00e9dicaux ne seront\r\nplus impos\u00e9s \u00e0 partir de 70 ans\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:14:05\r\n         mais de 75 ans.\r\n\r\n00:21:14:07  00:21:19:03\r\nUn combat politique initi\u00e9 en 2014\r\n  par le septuag\u00e9naire argovien\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:21:11\r\n       Maximilian Reimann.\r\n\r\n00:21:21:12  00:21:25:17\r\n      Pas de bol, le 7 mai\r\n   il f\u00eatait son anniversaire:\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:38:18\r\nComment communiquent les membres de\r\nl'\u00e9quipage de cabine, chez Easyjet ?\r\n\r\n00:21:38:20  00:21:41:22\r\n La compagnie low cost r\u00e9pond...\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:45:21\r\n       -Nous avons d\u00e9velopp\u00e9\r\n     un langage gestuel secret\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:49:22\r\n          pour minimiser\r\n      toute parole superflue.\r\n\r\n00:21:50:00  00:21:52:01\r\n    -Voil\u00e0 ce que \u00e7a donne...\r\n\r\n00:21:52:03  00:21:54:21\r\n-J'aimerais le sandwich au poulet.\r\n\r\n00:21:54:23  00:21:56:11\r\n            -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:09:22\r\n    -Voil\u00e0 pour l'enterrement\r\n       de vie de gar\u00e7on...\r\n\r\n00:22:10:00  00:22:13:11\r\n      Quel signe pour dire \r\n     que le pilote d\u00e9pressif\r\n\r\n00:22:13:12  00:22:16:10\r\n s'est enferm\u00e9 dans le cockpit ?\r\n\r\n00:22:16:11  00:22:19:18\r\n         Ah non, pardon,\r\n     c'est chez Germanwings.\r\n\r\n00:22:22:23  00:22:27:22\r\nDepuis qu'Evelyn Widmer-Schlumpf \r\nne si\u00e8ge plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:22:28:00  00:22:33:00\r\n    les temps sont durs pour le\r\nParti bourgeois d\u00e9mocratique (PBD).\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:37:23\r\n  Mais attention, tout pourrait\r\n changer car le parti se profile\r\n\r\n00:22:38:01  00:22:44:09\r\n    comme LA formation LGBTQ,\r\n  Lesbienne Gay Bi Trans Queer.\r\n\r\n00:22:44:11  00:22:47:11\r\nLe PBD annonce une pr\u00e9sence massive\r\n\r\n00:22:47:13  00:22:51:03\r\n         lors despride\r\n     de Zurich et de Berne.\r\n\r\n00:22:53:07  00:22:55:11\r\n          Eux, donc...\r\n\r\n00:22:55:12  00:23:00:17\r\n  Faudra voir si Evelyn accepte\r\n    d'\u00eatre la reine du bal...\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:07:16\r\n         -3 mios de francs:\r\nc'est le montant estim\u00e9 de la fraude\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:12:13\r\n d\u00e9couverte dans le canton de Vaud\r\n   qui a secou\u00e9 la construction.\r\n\r\n00:23:12:15  00:23:15:22\r\n        Pendant des ann\u00e9es,\r\n      des chefs d'entreprise,\r\n\r\n00:23:16:00  00:23:21:07\r\n avec l'aide de syndicalistes, ont \r\ngrug\u00e9 la caisse cantonale de ch\u00f4mage\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:23:22\r\n   pour toucher des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:24:00  00:23:29:16\r\n L'hypoth\u00e8se d'un syst\u00e8me mafieux\r\n    est s\u00e9rieusement \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:38:10\r\n-Une escroquerie secoue les cantons\r\n      de Vaud et de Fribourg.\r\n\r\n00:23:38:11  00:23:41:15\r\n     Au centre de l'arnaque:\r\n        les ferrailleurs,\r\n\r\n00:23:41:17  00:23:45:23\r\nl'un des m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles\r\n        sur les chantiers.\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:51:17\r\n      Depuis que l'affaire\r\n    a fait la une des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:23:51:19  00:23:57:11\r\n ce ferrailleur kosovar \u00e0 Aigle \r\nsubit des remarques d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n00:23:57:12  00:24:03:03\r\nL'image de sa profession et de sa \r\ncommunaut\u00e9 d'origine sont ternies.\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:06:21\r\n-C'est scandaleux, ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:23  00:24:09:08\r\n    Et je ne me sens pas bien.\r\n\r\n00:24:09:10  00:24:12:22\r\n Ils nous voient comme des voyous.\r\n\r\n00:24:13:00  00:24:20:08\r\nCa me fait honte d'\u00eatre ferrailleur.\r\n\r\n00:24:28:16  00:24:33:13\r\n -Fin avril, douze ferrailleurs \r\net deux employ\u00e9s du syndicat Unia\r\n\r\n00:24:33:15  00:24:35:09\r\n          sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n00:24:35:11  00:24:40:19\r\nIls auraient d\u00e9tourn\u00e9 3 mios de frs\r\n de la caisse vaudoise de ch\u00f4mage,\r\n\r\n00:24:40:21  00:24:45:04\r\n  profitant des indemnisations\r\n    en cas d'insolvabilit\u00e9.\r\n\r\n00:24:45:06  00:24:50:05\r\n      Pendant notre enqu\u00eate,\r\nun 13\u00e8me ferrailleur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:24:50:07  00:24:55:18\r\nTous sont originaires des Balkans.\r\n\r\n00:24:55:20  00:25:02:03\r\nNous avons cherch\u00e9 \u00e0 en savoir plus\r\nsur le petit monde des ferrailleurs.\r\n\r\n00:25:02:05  00:25:05:04\r\nDans ce milieu o\u00f9 tout se sait ,\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:08:23\r\n     impossible de t\u00e9moigner\r\n        en \u00e9tant reconnu.\r\n\r\n00:25:09:01  00:25:13:05\r\n   Nous avons donc retranscrit\r\n      les propos r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:13\r\n           -Bonjour !\r\n\r\n00:25:16:15  00:25:22:11\r\n   On cherche un monsieurbip,\r\n    vous savez s'il est l\u00e0 ?\r\n\r\n00:25:22:12  00:25:27:11\r\n           -A mon avis,\r\n  tous ces gaillards sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n00:25:27:12  00:25:31:18\r\n     -Vous voulez dire que\r\n  les bo\u00eetes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es ?\r\n\r\n00:25:31:20  00:25:34:09\r\n          -Non, les gars.\r\n\r\n00:25:34:11  00:25:39:06\r\n       On en conna\u00eet 3 ou 4,\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:41:05  00:25:46:10\r\n-C'est ici qu'une des entreprises\r\n  appartenant \u00e0 un des pr\u00e9venus\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:49:11\r\n       avait ses bureaux.\r\n\r\n00:25:49:12  00:25:54:00\r\n     Le ferrailleur a fait \r\n    plusieurs fois faillite.\r\n\r\n00:25:54:02  00:25:56:21\r\n       La police est aussi\r\n         pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:25:56:23  00:26:00:15\r\n      Une source albanaise\r\n   du monde de la construction\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:18\r\npr\u00eate \u00e0 m'accorder une interview \r\nne vient pas \u00e0 notre rendez-vous.\r\n\r\n00:26:05:20  00:26:10:14\r\n   Nous encha\u00eenons les appels\r\n   pour remonter les pistes.\r\n\r\n00:26:11:00  00:26:14:19\r\n    -Si je vous dis des noms,\r\n     avec vos informations,\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:20:10\r\n     est-ce que vous saurez\r\n si Monsieurbipest en prison ?\r\n\r\n00:26:26:04  00:26:28:10\r\n-Il est en prison actuellement ?\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:31:09\r\n         -Et aussibip?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:37:22\r\n      -Vous accepteriez de \r\n       faire une interview ?\r\n\r\n00:26:41:03  00:26:42:22\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:26:46:15  00:26:51:21\r\n    -Parce que vous pourriez\r\n         \u00eatre menac\u00e9 ?\r\n\r\n00:26:54:06  00:26:57:22\r\n         -Ca veut dire\r\n qu'il y a la mafia, derri\u00e8re ?\r\n\r\n00:27:01:15  00:27:07:05\r\n -Notre source anonyme n'est pas la\r\nseule \u00e0 craindre de nous rencontrer.\r\n\r\n00:27:07:07  00:27:12:16\r\nL'existence d'un syst\u00e8me mafieux est\r\n une piste s\u00e9rieusement envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:16:04\r\n      Avec en toile de fond\r\n     des faillites en s\u00e9rie.\r\n\r\n00:27:16:06  00:27:20:06\r\n  Mais revenons sur l'arnaque.\r\n\r\n00:27:20:08  00:27:22:23\r\nLa loi pr\u00e9voit qu'en cas de faillite\r\n         les employ\u00e9s l\u00e9s\u00e9s\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:27:00\r\n    peuvent r\u00e9clamer jusqu'\u00e0 \r\n   4 mois de salaire non pay\u00e9.\r\n\r\n00:27:27:02  00:27:32:08\r\nLes ouvriers peuvent faire appel au\r\nsyndicat Unia qui d\u00e9pose le dossier\r\n\r\n00:27:32:10  00:27:35:15\r\n       aupr\u00e8s de la caisse\r\n      cantonale de ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:27:35:17  00:27:39:13\r\nSi le dossier est valid\u00e9, la caisse\r\n   verse le salaire au syndicat\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:42:04\r\nqui remet l'argent aux ouvriers.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:44:12\r\n   Jusque-l\u00e0, rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:49:12\r\nLa fraude, c'est que des employ\u00e9s\r\n    fictifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:53:12\r\n     Les 13 entrepreneurs et\r\n   2 syndicalistes se seraient\r\n\r\n00:27:53:14  00:27:55:03\r\n        partag\u00e9 le magot.\r\n\r\n00:27:55:05  00:27:58:01\r\n Du c\u00f4t\u00e9 d'Unia, c'est le choc.\r\n\r\n00:27:58:12  00:28:00:13\r\n        -Dans ces moments,\r\n\r\n00:28:00:15  00:28:04:12\r\n  le ciel vous tombe sur la t\u00eate.\r\n\r\n00:28:04:14  00:28:07:11\r\n     Jamais on aurait imagin\u00e9\r\n\r\n00:28:07:12  00:28:10:21\r\nse trouver dans pareille situation.\r\n\r\n00:28:10:23  00:28:15:15\r\n2 employ\u00e9s sur 1'000 sont impliqu\u00e9s\r\n        dans cette affaire.\r\n\r\n00:28:15:17  00:28:19:13\r\n         Le syndicat Unia\r\n s'est s\u00e9par\u00e9 avec effet imm\u00e9diat\r\n\r\n00:28:19:15  00:28:22:15\r\n     de ces 2 collaborateurs.\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:28:14\r\n Le syndicat n'est pas sous enqu\u00eate,\r\nsa probit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en cause.\r\n\r\n00:28:28:16  00:28:35:04\r\n On va collaborer avec la justice\r\n pour savoir ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:28:38:03  00:28:40:17\r\n  -Impossible d'en savoir plus.\r\n\r\n00:28:40:19  00:28:46:07\r\n  Nous sommes donc all\u00e9s trouver\r\nle secr\u00e9taire d'un autre syndicat.\r\n\r\n00:28:46:09  00:28:49:13\r\n         Lui aussi doit\r\n     constituer des dossiers\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:53:08\r\n        pour des ouvriers\r\n     l\u00e9s\u00e9s par une faillite.\r\n\r\n00:28:54:02  00:28:56:12\r\n   -Pour qu'une caisse cantonale\r\n\r\n00:28:56:14  00:28:59:08\r\n  de ch\u00f4mage paie les indemnit\u00e9s,\r\n\r\n00:28:59:10  00:29:04:13\r\n il faut que le travailleur rende\r\nplausible ces rapports de travail.\r\n\r\n00:29:04:15  00:29:08:18\r\n       C'est pas appara\u00eetre\r\n au dernier moment de la faillite.\r\n\r\n00:29:08:20  00:29:13:13\r\n        C'est pas en disant:\r\n\"Il m'a pas pay\u00e9 ces 3 derniers mois\"\r\n\r\n00:29:13:15  00:29:16:02\r\n      que la caisse va payer.\r\n\r\n00:29:16:04  00:29:22:03\r\n   C'est un travail tr\u00e8s lourd et\r\nqui est bien contr\u00f4l\u00e9 par la caisse.\r\n\r\n00:29:23:01  00:29:26:05\r\n    -Ce dossier \u00e9pais de 4 cm\r\n         est un exemple\r\n\r\n00:29:26:07  00:29:30:07\r\n           qui montre\r\nles nombreuses pi\u00e8ces \u00e0 fournir.\r\n\r\n00:29:30:09  00:29:34:10\r\n    Alors comment la fraude \r\n    a-t-elle pu avoir lieu ?\r\n\r\n00:29:34:11  00:29:40:02\r\nUne rumeur chez les ferrailleurs dit\r\n que ce sont les 2 employ\u00e9s d'Unia\r\n\r\n00:29:40:04  00:29:43:20\r\n      arr\u00eat\u00e9s qui seraient\r\n       les instigateurs.\r\n\r\n00:29:45:12  00:29:48:02\r\n  -Qu'est-ce que vous cherchez ?\r\n\r\n00:29:48:04  00:29:52:08\r\n   -Je cherche l'entreprise de\r\n   ferraillage de ce monsieur.\r\n\r\n00:29:52:10  00:29:55:15\r\n       -Vous savez tr\u00e8s bien\r\n        o\u00f9 est ce monsieur.\r\n\r\n00:29:55:17  00:29:58:16\r\n        Tout le monde sait.\r\n\r\n00:29:58:18  00:30:01:11\r\n    -Tout le monde le sait ?\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:05:11\r\n        -Tout le monde sait\r\n        qui, quoi, comment.\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:15:13\r\n-Si vous prenez depuis tout en haut,\r\n il ne faut pas prendre les petits.\r\n\r\n00:30:15:15  00:30:20:20\r\n       Ca commence en haut.\r\n\r\n00:30:20:22  00:30:25:00\r\n-Vous avez vu, d\u00e9j\u00e0 deux gars d'Unia\r\n      sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:27:17\r\n        Il y a un syst\u00e8me.\r\n\r\n00:30:27:19  00:30:30:21\r\n Si quelqu'un ne vous aide pas de \r\n l'int\u00e9rieur, \u00e7a ne marchera pas !\r\n\r\n00:30:30:23  00:30:32:18\r\n Les gens ont trouv\u00e9 une combine,\r\n   une faille dans le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:30:32:20  00:30:34:21\r\n      et ils en ont profit\u00e9.\r\n\r\n00:30:36:18  00:30:38:14\r\n    -Sur le type de complicit\u00e9\r\n\r\n00:30:38:16  00:30:40:10\r\n      qu'il peut y avoir eu,\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:42:19\r\n je ne peux pas vous en dire plus\r\n\r\n00:30:42:21  00:30:45:03\r\n        parce que j'ignore \r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:30:45:05  00:30:48:14\r\n       On laisse la justice\r\n        faire son boulot.\r\n\r\n00:30:49:02  00:30:53:16\r\n  -Le responsable de la caisse \r\n  cantonale vaudoise de ch\u00f4mage\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:58:04\r\net le procureur charg\u00e9 de l'affaire\r\n       ne s'exprimeront pas\r\n\r\n00:30:58:06  00:31:01:23\r\n    tant que l'enqu\u00eate p\u00e9nale\r\n       n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n00:31:02:01  00:31:05:13\r\nDes arrestations ont aussi eu lieu\r\n            \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:31:05:15  00:31:09:06\r\n    o\u00f9 les faillites en s\u00e9rie\r\n       sont aussi l\u00e9gion.\r\n\r\n00:31:09:08  00:31:14:17\r\n  L'arnaque a \u00e9t\u00e9 rendue possible\r\ncar la loi suisse sur les faillites\r\n\r\n00:31:14:19  00:31:17:11\r\n est l'une des plus permissives.\r\n\r\n00:31:17:12  00:31:22:15\r\nPour le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n fribourgeoise des entrepreneurs,\r\n\r\n00:31:22:17  00:31:25:09\r\n la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n00:31:25:14  00:31:28:12\r\n-C'est trop facile de faire faillite.\r\n\r\n00:31:28:14  00:31:32:08\r\n  En cas de faillite frauduleuse,\r\n      il n'y a pas d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:31:32:10  00:31:34:18\r\n     Donc on n'est pas curieux\r\n\r\n00:31:34:20  00:31:37:18\r\n     de conna\u00eetre les raisons\r\n\r\n00:31:37:20  00:31:42:01\r\n     et voir si le dirigeant \r\n    cr\u00e9e une nouvelle soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:31:48:03  00:31:57:02\r\n   Il y a des gens qui profitent\r\n    du syst\u00e8me laxiste suisse.\r\n\r\n00:31:57:04  00:32:00:10\r\n           On a des lois\r\n      pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n00:32:04:22  00:32:10:05\r\n -Nous retrouvons Labinot Haxhaj\r\n        sur son chantier.\r\n\r\n00:32:10:07  00:32:14:11\r\nDifficile, pour lui, de s'en sortir\r\n\r\n00:32:14:12  00:32:19:07\r\n     entre les ferrailleurs\r\n      qui cassent les prix\r\n\r\n00:32:19:09  00:32:23:09\r\n   et les grandes entreprises\r\n       qui en profitent.\r\n\r\n00:32:23:11  00:32:25:15\r\nC'est la mafia qui est derri\u00e8re ?\r\n\r\n00:32:25:17  00:32:27:22\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n00:32:28:00  00:32:32:16\r\n        Je pense que ce que\r\n      les grosses entreprises\r\n\r\n00:32:32:18  00:32:37:19\r\n   font avec les sous-traitants,\r\n   c'est de l'esclavage moderne.\r\n\r\n00:32:38:11  00:32:43:03\r\n      -Dans le ferraillage, la\r\nsous-traitance est devenue la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:32:43:05  00:32:45:02\r\n       Les prix ont chut\u00e9.\r\n\r\n00:32:45:04  00:32:49:23\r\n  La pose d'une tonne d'acier\r\nest pass\u00e9e de 620 frs \u00e0 200 frs.\r\n\r\n00:32:50:01  00:32:54:07\r\n M. Haxhaj ne peut pas descendre\r\n      en-dessous de 400 frs\r\n\r\n00:32:54:09  00:32:57:07\r\ns'il veut rester dans la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:32:57:09  00:33:00:14\r\n Mais beaucoup cassent les prix\r\net font des faillites en cha\u00eene.\r\n\r\n00:33:00:21  00:33:02:18\r\n      -Mes prix sont justes.\r\n\r\n00:33:02:20  00:33:05:07\r\n     Mes prix et ceux d'autres\r\n\r\n00:33:05:09  00:33:13:01\r\nqui respectent les lois, les r\u00e8gles,\r\n    les conventions collectives.\r\n\r\n00:33:13:03  00:33:17:05\r\n  -Pourquoi vous \u00eates plus cher\r\n      que vos concurrents ?\r\n\r\n00:33:17:07  00:33:22:20\r\n     -On n'est pas plus chers,\r\n   on est justes, avec les prix.\r\n\r\n00:33:22:22  00:33:27:21\r\n On est plus chers parce que eux,\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:33:27:23  00:33:33:11\r\n    ils tombent en faillite et\r\nne paient pas les charges sociales.\r\n\r\n00:33:34:21  00:33:37:17\r\n -Nous tirons la sonnette d'alarme\r\n\r\n00:33:37:19  00:33:39:01\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:33:39:03  00:33:41:19\r\n     La loi sur les faillites\r\n          doit changer.\r\n\r\n00:33:41:21  00:33:45:06\r\nCes administrateurs qui ouvrent et \r\nferment soient lourdement condamn\u00e9s\r\n\r\n00:33:45:08  00:33:46:17\r\n          pour l'exemple.\r\n\r\n00:33:46:19  00:33:49:11\r\n Mais on prend un mauvais chemin.\r\n\r\n00:33:49:18  00:33:56:11\r\n-L'Office vaudois des poursuites et\r\nfaillites constate son impuissance.\r\n\r\n00:33:57:20  00:34:01:06\r\n-Concernant des faillites en s\u00e9rie,\r\n\r\n00:34:01:08  00:34:05:22\r\n avez-vous l'arsenal l\u00e9gislatif\r\n       pour intervenir ?\r\n\r\n00:34:08:17  00:34:11:09\r\n  -Non, la loi ne le pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n00:34:11:11  00:34:14:08\r\n    Il faudrait modifier la loi\r\n\r\n00:34:14:10  00:34:19:22\r\nafin qu'elle pr\u00e9voie qu'une personne\r\n\u00e0 l'origine de faillites successives\r\n\r\n00:34:20:00  00:34:28:22\r\nsoit ray\u00e9e du registre du commerce.\r\n\r\n00:34:29:00  00:34:30:11\r\n     -Ce n'est pas le cas ?\r\n\r\n00:34:30:13  00:34:31:11\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n00:34:31:13  00:34:33:05\r\n      -C'est pas ill\u00e9gal ?\r\n\r\n00:34:33:07  00:34:35:01\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n00:34:35:03  00:34:38:17\r\n      L'Office des faillites\r\n    ne pourra jamais intervenir\r\n\r\n00:34:38:19  00:34:40:13\r\n       dans cette situation.\r\n\r\n00:34:40:15  00:34:44:18\r\n     Parce qu'il n'y a pas de \r\n     volont\u00e9 politique unanime\r\n\r\n00:34:44:20  00:34:48:08\r\n  pour mettre en place un frein.\r\n\r\n00:34:48:10  00:34:53:17\r\n        On favorise plut\u00f4t\r\n     la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:34:53:19  00:34:59:10\r\nJe pense que c'est l'une des raisons\r\n    entra\u00eenant des dissensions.\r\n\r\n00:35:00:02  00:35:06:18\r\n   -Difficile de tenir la t\u00eate\r\n hors de l'eau en \u00e9tant honn\u00eate.\r\n\r\n00:35:06:20  00:35:12:09\r\n      L.Haxhaj r\u00eave aussi \r\n     d'une loi plus stricte\r\n\r\n00:35:12:11  00:35:15:10\r\n  en cas de faillites en s\u00e9rie.\r\n\r\n00:35:15:16  00:35:18:00\r\n     -Si \u00e7a continue comme \u00e7a,\r\n\r\n00:35:18:02  00:35:21:02\r\n on devra arr\u00eater notre activit\u00e9.\r\n\r\n00:35:21:04  00:35:25:22\r\n     Parce qu'on n'arrive pas\r\n      avec les prix actuels.\r\n\r\n00:35:27:03  00:35:32:08\r\n    -Et pourtant, vous venez\r\n   de construire ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:35:32:10  00:35:37:03\r\n   -Oui, et je risque d'arr\u00eater,\r\n   ce qui me fait mal au coeur.\r\n\r\n00:35:37:05  00:35:40:15\r\n           Il soupire\r\n\r\n00:35:40:18  00:35:43:21\r\n       Ce n'est pas facile,\r\n\r\n00:35:43:23  00:35:48:04\r\n         c'est mon m\u00e9tier,\r\n      je n'en ai pas d'autre.\r\n\r\n00:36:06:07  00:36:10:16\r\n  -Le d\u00e9c\u00e8s du chef de la police\r\n    judiciaire neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:36:10:18  00:36:15:15\r\n le charismatique Olivier Gu\u00e9niat,\r\n    a \u00e9mu la Suisse romande et\r\n\r\n00:36:15:17  00:36:22:06\r\nles milieux de lutte contre la drogue\r\n        qui le respectaient.\r\n\r\n00:36:22:08  00:36:27:11\r\nIl \u00e9tait en pointe sur le fl\u00e9au qui\r\n fait des ravages dans sa r\u00e9gion,\r\n\r\n00:36:27:13  00:36:29:13\r\n         le crystal meth.\r\n\r\n00:36:29:15  00:36:34:11\r\nNous l'avions rencontr\u00e9 \u00e0 ce sujet\r\n    au cours de notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:36:34:13  00:36:40:08\r\n Avant de parler avec notre invit\u00e9\r\n    le procureur Nicolas Feuz,\r\n\r\n00:36:40:10  00:36:44:09\r\n        voici le reportage.\r\n\r\n00:36:47:10  00:36:52:05\r\n-Rendez-vous sur un parking d\u00e9sert,\r\n       proche de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:36:52:07  00:36:55:05\r\n   Marie veut rester anonyme.\r\n\r\n00:36:55:07  00:36:59:09\r\n   Cette jeune femme est accro\r\n      \u00e0 la m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n00:36:59:15  00:37:02:11\r\n-La premi\u00e8re fois, je l'ai fum\u00e9e.\r\n\r\n00:37:02:13  00:37:07:11\r\n  Ca m'a fait comme un d\u00e9clic,\r\n  je ne saurais pas expliquer.\r\n\r\n00:37:07:13  00:37:10:16\r\n     C'\u00e9tait assez violent.\r\n\r\n00:37:10:18  00:37:14:14\r\n       J'ai l'impression\r\n  d'\u00eatre boost\u00e9e, mentalement,\r\n\r\n00:37:14:16  00:37:18:14\r\n et d'avoir une confiance en moi\r\n            extr\u00eame.\r\n\r\n00:37:19:18  00:37:23:02\r\n      -A moins de vingt ans,\r\n      elle est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:37:23:04  00:37:25:11\r\n   par cette drogue de synth\u00e8se.\r\n\r\n00:37:25:16  00:37:30:01\r\n  -Avec une trop grosse prise,\r\n   on peut avoir des paranos.\r\n\r\n00:37:30:03  00:37:36:04\r\n  On ne dort pas, on ne mange pas\r\npendant parfois deux ou trois jours.\r\n\r\n00:37:38:12  00:37:44:11\r\n-Parmi ses amis de Neuch\u00e2tel, des\r\ndizaines sont devenus d\u00e9pendants.\r\n\r\n00:37:44:21  00:37:48:12\r\n    -A Neuch\u00e2tel, \u00e9norm\u00e9ment\r\n   de personnes en consomment\r\n\r\n00:37:48:14  00:37:50:11\r\n    et \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n00:37:50:12  00:37:54:11\r\n     J'ai connu des gens de\r\n   15, 16 ans qui en fumaient.\r\n\r\n00:37:54:13  00:37:56:15\r\n  Ca va faire comme l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:37:56:17  00:38:01:10\r\n   C'est facile d'en trouver,\r\n  m\u00eame dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n00:38:01:11  00:38:06:01\r\n  C'est facilement accessible.\r\n\r\n00:38:19:14  00:38:23:03\r\n       -La m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\n         ressemble \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n00:38:23:05  00:38:25:20\r\n   du cristal ou des pilules.\r\n\r\n00:38:27:04  00:38:28:19\r\n      -Je me suis r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:38:29:18  00:38:33:10\r\n-Connue gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie am\u00e9ricaine\r\n          \"Breaking Bad\",\r\n\r\n00:38:33:11  00:38:38:04\r\n  cette drogue de synth\u00e8se est \r\n  le nouveau produit \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:38:38:06  00:38:42:06\r\n     Ses effets sur le corps\r\n     peuvent \u00eatre ravageurs.\r\n\r\n00:38:42:08  00:38:47:17\r\nL'histoire de cette drogue remonte\r\n  \u00e0 la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:38:47:19  00:38:54:00\r\n   Les soldats du 3\u00e8me Reich \r\n   l'utilisaient massivement.\r\n\r\n00:38:54:02  00:38:57:23\r\nDe nos jours, elle fait des ravages\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:38:58:01  00:39:00:07\r\n   En proportion par habitant,\r\n\r\n00:39:00:09  00:39:04:22\r\n    c'est la capitale de la \r\n   m\u00e9thamph\u00e9tamine en Suisse.\r\n\r\n00:39:05:18  00:39:09:01\r\n-Voici un carton avec des saisies.\r\n\r\n00:39:09:03  00:39:11:14\r\n    On a de tout, on l'utilise\r\n\r\n00:39:11:16  00:39:14:02\r\n      \u00e0 des fins didactiques.\r\n\r\n00:39:14:04  00:39:17:08\r\n       On a le crystal meth.\r\n\r\n00:39:17:10  00:39:21:14\r\n     On a des pilules tha\u00efes,\r\n\r\n00:39:21:16  00:39:24:15\r\n     toujours estampill\u00e9es WY.\r\n\r\n00:39:24:17  00:39:28:17\r\n  Et on a encore du crystal, ici,\r\n       sous une autre forme.\r\n\r\n00:39:28:19  00:39:32:04\r\n  Les cristaux sont plus petits.\r\n\r\n00:39:32:06  00:39:34:12\r\n    -Ca se consomme comment ?\r\n\r\n00:39:34:14  00:39:36:16\r\n          -Tout est fum\u00e9.\r\n\r\n00:39:36:18  00:39:39:16\r\n    Ils recherchent la d\u00e9fonce,\r\n\r\n00:39:39:18  00:39:43:19\r\n      donc en fumant le tout,\r\n      il y a une sublimation.\r\n\r\n00:39:43:21  00:39:47:19\r\n    Ca passe de l'\u00e9tat solide,\r\n     avec une flamme chaude,\r\n\r\n00:39:47:21  00:39:53:02\r\ndirectement par les voies art\u00e9rielles\r\n    des poumons vers le cerveau.\r\n\r\n00:39:53:04  00:39:56:13\r\n       En 2-3 taffes on fume\r\n        une pilule enti\u00e8re\r\n\r\n00:39:56:15  00:40:00:06\r\n      et c'est un gros boum.\r\n\r\n00:40:01:10  00:40:03:21\r\n       -En Suisse romande,\r\n\r\n00:40:03:23  00:40:08:21\r\n    Neuch\u00e2tel est le canton o\u00f9\r\nle probl\u00e8me est le plus important.\r\n\r\n00:40:09:02  00:40:11:18\r\n  -On a plus de consommateurs et\r\n\r\n00:40:11:20  00:40:14:11\r\n  trafiquants de m\u00e9thamph\u00e9tamines\r\n\r\n00:40:14:13  00:40:16:23\r\n par rapport \u00e0 ceux de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:40:17:05  00:40:20:16\r\n       -Quasi inexistantes\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne,\r\n\r\n00:40:20:18  00:40:25:13\r\nici, les affaires se multiplient.\r\n\r\n00:40:27:15  00:40:30:00\r\n   -Voil\u00e0 les nouveaux dossiers.\r\n\r\n00:40:30:02  00:40:35:12\r\nPar rapport \u00e0 il y a dix ans, on a\r\ndix fois plus de dossiers de meth.\r\n\r\n00:40:35:14  00:40:39:18\r\n    On est pass\u00e9s des pilules \r\n    de m\u00e9thamph\u00e9tamines tha\u00efes\r\n\r\n00:40:39:20  00:40:42:12\r\n         au crystal meth.\r\n\r\n00:40:42:14  00:40:46:00\r\nLe nombre de consommateurs a explos\u00e9:\r\n\r\n00:40:46:02  00:40:48:22\r\nmille consommateurs r\u00e9guliers de meth\r\n\r\n00:40:49:00  00:40:51:21\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:40:53:11  00:40:56:08\r\n  -Une anomalie, une exception.\r\n\r\n00:40:56:10  00:40:59:13\r\n      Pourquoi Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n00:40:59:15  00:41:06:09\r\n Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, \r\nil faut se rendre \u00e0 la Pontareuse.\r\n\r\n00:41:06:11  00:41:13:12\r\nCet \u00e9tablissement de r\u00e9insertion\r\naccueille d'anciens toxicomanes.\r\n\r\n00:41:13:14  00:41:18:23\r\n     Jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nSt\u00e9phane consommait quotidiennement.\r\n\r\n00:41:21:09  00:41:27:03\r\n    -Un jour un ami est venu, \r\n   le jour de mon anniversaire,\r\n\r\n00:41:27:05  00:41:31:08\r\nme dire: \"J'ai un cadeau pour toi.\"\r\n\r\n00:41:31:10  00:41:34:04\r\n  Il m'a donn\u00e9 un gramme pour moi\r\n\r\n00:41:34:06  00:41:37:04\r\net un gramme que je devais vendre.\r\n\r\n00:41:37:06  00:41:40:15\r\n       J'ai replong\u00e9 dedans\r\n         des deux pieds.\r\n\r\n00:41:40:17  00:41:45:02\r\n   J'avais d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes\r\n         avec la coca\u00efne.\r\n\r\n00:41:46:15  00:41:50:00\r\n         -A Neuch\u00e2tel,\r\n  le gramme de m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\n\r\n00:41:50:02  00:41:53:10\r\n    est quatre fois plus cher\r\n         que la coca\u00efne.\r\n\r\n00:41:53:11  00:41:58:02\r\n     St\u00e9phane a d\u00fb en vendre\r\npour payer sa propre consommation.\r\n\r\n00:41:58:09  00:42:02:03\r\n      -Avec une bonne paie,\r\n    vous pouvez vous en payer.\r\n\r\n00:42:02:05  00:42:06:04\r\n     Mais \u00e0 484 frs le gramme,\r\n\r\n00:42:06:06  00:42:10:20\r\n   vous \u00eates oblig\u00e9 d'en vendre\r\n    pour pouvoir en consommer.\r\n\r\n00:42:10:22  00:42:16:14\r\nCe qui cr\u00e9e plein de petits r\u00e9seaux\r\n  qui vont jusqu'au consommateur.\r\n\r\n00:42:16:16  00:42:21:19\r\nIl y a donc pas mal de petits dealers\r\n        et de consommateurs.\r\n\r\n00:42:23:18  00:42:26:10\r\n-Pour sortir de cette addiction,\r\n\r\n00:42:26:11  00:42:30:17\r\n   St\u00e9phane vit 7 jours sur 7\r\n  dans cet institut sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n00:42:30:19  00:42:35:19\r\net suit une th\u00e9rapie de deux ans\r\n avec des ateliers de travail.\r\n\r\n00:42:40:06  00:42:43:13\r\n -Beaucoup de gens ici replongent.\r\n\r\n00:42:43:15  00:42:48:11\r\n  Moi, je n'ai pas l'occasion de \r\n  me retrouver devant le produit.\r\n\r\n00:42:48:11  00:42:52:21\r\n     Le jour o\u00f9 c'est le cas,\r\n je sais pas comment je vais \u00eatre.\r\n\r\n00:42:52:23  00:42:55:04\r\n     Ca ne va pas \u00eatre simple,\r\n\r\n00:42:55:06  00:42:57:17\r\n   mais on arrive \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n00:42:57:19  00:43:00:13\r\n   Je ne suis pas encore dehors,\r\n\r\n00:43:00:15  00:43:03:22\r\n  mais je suis sur la bonne voie.\r\n\r\n00:43:04:06  00:43:08:00\r\n         -Depuis 7 mois,\r\n   St\u00e9phane ne se drogue plus.\r\n\r\n00:43:08:03  00:43:11:10\r\n      Mais d\u00e9j\u00e0, d'autres \r\n     consommateurs-vendeurs\r\n\r\n00:43:11:11  00:43:15:11\r\n       ont pris sa place.\r\n\r\n00:43:15:12  00:43:19:09\r\n        Comment de telles\r\n       quantit\u00e9s de drogue\r\n\r\n00:43:19:11  00:43:22:16\r\n  ont pu arriver \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n00:43:22:18  00:43:26:03\r\nUn homme va nous aider \u00e0 comprendre.\r\n\r\n00:43:26:05  00:43:30:08\r\n      Il est dans le milieu\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:43:35:02  00:43:39:22\r\n A peine quinze minutes de train\r\n s\u00e9parent la ville de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:43:40:00  00:43:45:16\r\n    de Bienne, plaque tournante\r\ndu trafic romand de m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n00:43:46:10  00:43:51:15\r\n  -Depuis tout jeune, chaque fois\r\n   que j'ai acquis de la drogue,\r\n\r\n00:43:51:17  00:43:55:16\r\n    h\u00e9ro\u00efne, coca\u00efne ou herbe,\r\n          c'est Bienne.\r\n\r\n00:43:55:18  00:43:59:11\r\n   Pour nous, les Neuch\u00e2telois,\r\n          c'est Bienne.\r\n\r\n00:44:00:15  00:44:04:11\r\n-Jusqu'en 2016, il se ravitaillait\r\n   dans ce quartier populaire,\r\n\r\n00:44:04:13  00:44:08:04\r\n    dans un salon de massage.\r\n\r\n00:44:20:11  00:44:24:05\r\n\r\n\r\n00:44:32:14  00:44:36:11\r\n      -La police confirme\r\n    que l'endroit est connu.\r\n\r\n00:44:36:13  00:44:39:08\r\n Nous tentons notre chance seul.\r\n\r\n00:44:39:10  00:44:42:13\r\nNotre contact reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n00:44:42:15  00:44:46:15\r\n       inquiet de croiser\r\n     son ancien fournisseur.\r\n\r\n00:44:52:14  00:44:54:21\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n00:44:54:23  00:45:00:07\r\n     On m'a dit qu'il y avait\r\nun trafic de meth dans l'immeuble.\r\n\r\n00:45:00:09  00:45:02:13\r\n              -Non.\r\n\r\n00:45:02:15  00:45:06:05\r\n             -Merci.\r\n\r\n00:45:07:11  00:45:13:16\r\n-Il faut \u00e9videmment \u00eatre recommand\u00e9\r\n pour s'introduire dans ce milieu.\r\n\r\n00:45:16:16  00:45:25:02\r\n     -Je suis arriv\u00e9 l\u00e0-bas par\r\nl'interm\u00e9diaire d'une autre personne.\r\n\r\n00:45:25:03  00:45:28:07\r\n      Il faut voir le feeling\r\n          avec la cheffe.\r\n\r\n00:45:28:09  00:45:33:01\r\n  Et plus tu ram\u00e8nes de l'argent,\r\n     plus les pr\u00eats sont gros.\r\n\r\n00:45:33:03  00:45:35:20\r\n   -Elle vous pr\u00eate la drogue\r\n           \u00e0 cr\u00e9dit ?\r\n\r\n00:45:35:22  00:45:39:03\r\n         -C'est \u00e0 cr\u00e9dit,\r\n    elle nous avance la drogue.\r\n\r\n00:45:39:05  00:45:42:09\r\n      C'est \u00e0 nous de dealer.\r\n\r\n00:45:42:11  00:45:47:06\r\n       Je revendais du 0,06\r\n     pour 50 frs, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:45:47:08  00:45:50:08\r\n      -Vous doubliez le prix.\r\n\r\n00:45:50:10  00:45:52:12\r\n           -Plus, m\u00eame.\r\n\r\n00:45:52:14  00:45:55:16\r\n          Avec 1 gramme,\r\n    j'arrivais \u00e0 faire 800 frs.\r\n\r\n00:45:55:22  00:46:00:15\r\n    -Alors que le gramme co\u00fbte\r\nquelques centimes \u00e0 la fabrication.\r\n\r\n00:46:00:17  00:46:05:17\r\nDe l'argent enti\u00e8rement r\u00e9investi\r\ndans sa consommation personnelle.\r\n\r\n00:46:05:22  00:46:07:11\r\n        -C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:46:07:12  00:46:11:18\r\nJe me serais pay\u00e9 une belle Ferrari,\r\n          au bout d'un an.\r\n\r\n00:46:11:20  00:46:16:05\r\n      -Pourquoi \u00e7a passe par\r\nles salons de massage tha\u00eflandais ?\r\n\r\n00:46:16:07  00:46:19:20\r\n      -Ce produit, le crystal\r\n         vient de Birmanie\r\n\r\n00:46:19:22  00:46:24:00\r\n       et les pilules sont \r\n       faites en Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:46:24:02  00:46:26:23\r\n   C'est une mafia tha\u00eflandaise.\r\n\r\n00:46:27:01  00:46:30:09\r\n       C'est tr\u00e8s familial,\r\n        comme ils disent.\r\n\r\n00:46:32:03  00:46:34:16\r\n-La police fait le m\u00eame constat.\r\n\r\n00:46:34:18  00:46:37:12\r\nL\u00e0 o\u00f9 la mafia tha\u00eflandaise existe,\r\n\r\n00:46:37:14  00:46:40:17\r\n  le trafic de m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\n        s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:46:40:22  00:46:43:11\r\n    -Tout le nord-ouest de la Suisse\r\n\r\n00:46:43:12  00:46:44:22\r\n          en ajoutant Zurich, Berne,\r\n\r\n00:46:45:00  00:46:46:06\r\n                   Lucerne, St-Gall,\r\n\r\n00:46:46:08  00:46:48:11\r\n    mais pas tous les cantons.\r\n\r\n00:46:48:13  00:46:54:05\r\n  Nos Suisses partis en Tha\u00eflande\r\nse sont mari\u00e9s avec des prostitu\u00e9es\r\n\r\n00:46:54:07  00:46:56:21\r\n     qu'ils ont ramen\u00e9es ici.\r\n\r\n00:46:56:23  00:47:00:04\r\n       Celles-ci ont ouvert \r\n       des salons de massage\r\n\r\n00:47:00:06  00:47:05:10\r\net fait venir des filles de Tha\u00eflande\r\n     sous emprise de la drogue.\r\n\r\n00:47:05:11  00:47:09:08\r\n    Ca a permis une alternative\r\n      aux autres stup\u00e9fiants:\r\n\r\n00:47:09:10  00:47:13:22\r\n    Neuch\u00e2tel a moins de coke \r\n   que tous les autres cantons.\r\n\r\n00:47:15:14  00:47:18:13\r\n       -Avec des profits\r\n     de plusieurs millions,\r\n\r\n00:47:18:15  00:47:24:13\r\n le march\u00e9 de la m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\nattire aussi de gros trafiquants.\r\n\r\n00:47:24:15  00:47:31:11\r\n      C\u00e9line faisait partie\r\n       d'un vaste r\u00e9seau.\r\n\r\n00:47:31:13  00:47:40:02\r\n   Nous avons chang\u00e9 son nom \r\n  pour conserver son anonymat.\r\n\r\n00:47:41:21  00:47:45:18\r\n       -Je suis partie sur \r\n      un trafic de 3 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:47:45:20  00:47:50:18\r\n      A la fin, j'\u00e9tais sur\r\n   500 \u00e0 1'000 pi\u00e8ces par jour.\r\n\r\n00:47:50:20  00:47:52:16\r\n       Je revendais en gros.\r\n\r\n00:47:52:18  00:47:57:07\r\n     A la fin, quelques petits\r\n  consommateurs venaient chez moi\r\n\r\n00:47:57:09  00:47:59:13\r\n      pour avoir moins cher.\r\n\r\n00:47:59:15  00:48:04:12\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour\r\nun chiffre d'affaires de 160'000 frs\r\n\r\n00:48:04:14  00:48:06:16\r\n          sur trois mois.\r\n\r\n00:48:07:15  00:48:11:07\r\n      -Elle a vendu jusqu'\u00e0\r\n     1'000 pilules par jour.\r\n\r\n00:48:11:09  00:48:14:17\r\nC\u00e9line \u00e9tait la reine de la meth\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:48:14:19  00:48:19:11\r\n        A la t\u00eate du r\u00e9seau,\r\nun homme qui importait de Tha\u00eflande.\r\n\r\n00:48:19:17  00:48:24:00\r\n  -A chaque trafic, que ce soient\r\n      des Tha\u00eflandais ou pas,\r\n\r\n00:48:24:02  00:48:28:16\r\n  si vous parlez ou les balancez,\r\n       chacun risque sa vie.\r\n\r\n00:48:28:18  00:48:34:03\r\n         On m'a d\u00e9j\u00e0 mis\r\n     un flingue sur la tempe.\r\n\r\n00:48:34:05  00:48:38:06\r\n    Je sais de quoi ces gens-l\u00e0\r\n          sont capables.\r\n\r\n00:48:38:15  00:48:43:01\r\n-Une situation familiale difficile,\r\n       des factures \u00e0 payer\r\n\r\n00:48:43:03  00:48:46:08\r\n      et c'est l'engrenage\r\n      de l'argent facile.\r\n\r\n00:48:46:13  00:48:49:02\r\n  -Je ne partais pas en vacances.\r\n\r\n00:48:49:04  00:48:52:10\r\n        L'argent part vite.\r\n\r\n00:48:52:11  00:48:58:04\r\n       Je faisais des habits,\r\nj'achetais des choses pour la maison.\r\n\r\n00:48:58:06  00:49:02:22\r\n  Quand je me suis fait arr\u00eater,\r\n         j'ai tout perdu.\r\n\r\n00:49:03:08  00:49:06:02\r\n-C\u00e9line a pris 48 mois de prison.\r\n\r\n00:49:06:04  00:49:10:05\r\n    Elle a pay\u00e9 sa dette et \r\n   essaie de se reconstruire.\r\n\r\n00:49:10:07  00:49:13:20\r\n       La m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\n     continue de se r\u00e9pandre\r\n\r\n00:49:13:22  00:49:19:11\r\nmais les affaires restent encore\r\nlimit\u00e9es au canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:49:32:12  00:49:35:01\r\n      -Nicolas Feuz, bonsoir.\r\n\r\n00:49:35:03  00:49:39:04\r\n      Vous \u00eates le procureur \r\n      du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:49:44:01  00:49:49:20\r\n-Une consommation limit\u00e9e en Suisse \r\nromande dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:49:50:00  00:49:55:11\r\n    La r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9e\r\n   par une \u00e9tude des eaux us\u00e9es.\r\n\r\n00:49:55:15  00:49:58:09\r\n   -\u00c7a m'avait \u00e9tonn\u00e9 parce que\r\n      \u00e7a fait plus de 10 ans\r\n\r\n00:49:58:12  00:50:02:16\r\n qu'on conna\u00eet la m\u00e9thamph\u00e9tamine\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:50:02:20  00:50:06:14\r\n\u00c7a fait plus de 10 ans que je suis \r\nsurpris de voir qu'il y en a peu\r\n\r\n00:50:06:18  00:50:12:16\r\n     ou pas du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:50:18:13  00:50:21:22\r\n   J'ai pens\u00e9 que les brigades \r\n  des stup\u00e9fiants de ces cantons\r\n\r\n00:50:22:02  00:50:24:05\r\n ne s'int\u00e9ressaient pas au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:50:24:09  00:50:30:06\r\n        -Il n'y a pas que\r\n      les salons de massage.\r\n\r\n00:50:32:03  00:50:38:03\r\n          -L'explication,\r\n  je ne suis pas s\u00fbr qu'on l'ait.\r\n\r\n00:50:38:16  00:50:44:13\r\n        Il y a beaucoup de\r\n     salons de massage tha\u00efs.\r\n\r\n00:50:44:17  00:50:48:22\r\n      -\u00c7a veut dire qu'il y a\r\n       une part de myst\u00e8re ?\r\n\r\n00:50:49:02  00:50:53:14\r\n    -Il y a plusieurs raisons.\r\n\r\n00:50:53:18  00:50:59:16\r\n          Il y a 10 ans,\r\n\r\n00:51:02:14  00:51:05:14\r\n        on est partis avec\r\n   les fameuses pilules tha\u00efes.\r\n\r\n00:51:05:18  00:51:09:12\r\n  Ensuite, il y a eu le cristal.\r\n\r\n00:51:09:16  00:51:11:23\r\n   Il y a diff\u00e9rentes fili\u00e8res,\r\n\r\n00:51:12:04  00:51:15:22\r\n    tha\u00eflandaise, vietnamienne.\r\n\r\n00:51:16:02  00:51:20:20\r\n    Il y a aussi des fili\u00e8res \r\n   qui passent par la Tch\u00e9quie.\r\n\r\n00:51:21:00  00:51:25:10\r\nC'est un produit facile \u00e0 fabriquer.\r\n\r\n00:51:25:13  00:51:27:22\r\n     Il y a aussi des fili\u00e8res\r\n          aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:51:28:02  00:51:30:10\r\n     -Mais pas de laboratoire\r\n         dans le canton.\r\n\r\n00:51:30:13  00:51:34:15\r\n    -Je ne peux pas l'affirmer.\r\n\r\n00:51:34:19  00:51:37:03\r\n -C'est une drogue tr\u00e8s addictive\r\n\r\n00:51:37:07  00:51:43:05\r\n      avec un taux de rechute\r\n          tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:51:43:09  00:51:47:07\r\nOn parle de plus en plus des dangers\r\n        de cette substance.\r\n\r\n00:51:47:11  00:51:53:09\r\n     Pourtant il y a toujours\r\n    de nouveaux consommateurs.\r\n\r\n00:51:53:12  00:51:55:22\r\n     -Oui, on en parle plus\r\n\r\n00:51:56:02  00:51:59:18\r\n depuis que les m\u00e9dias en parlent.\r\n\r\n00:51:59:22  00:52:02:10\r\n   Neuch\u00e2tel, Fribourg et Bienne:\r\n\r\n00:52:02:13  00:52:06:12\r\n   c'est le fameux triangle d'or.\r\n\r\n00:52:06:16  00:52:08:19\r\n         Dans les milieux\r\n      de pr\u00e9vention usuelle,\r\n\r\n00:52:08:23  00:52:11:00\r\n         dans les \u00e9coles,\r\n\r\n00:52:11:04  00:52:14:17\r\n  ce n'est pas encore tr\u00e8s connu.\r\n\r\n00:52:14:21  00:52:20:20\r\n          On parle moins\r\n     des drogues de synth\u00e8se.\r\n\r\n00:52:21:11  00:52:27:11\r\n-\u00c0 Neuch\u00e2tel, vous avez mis au point\r\n            un programme\r\n\r\n00:52:27:18  00:52:30:18\r\n    o\u00f9 il s'agit de renoncer \u00e0\r\n   poursuivre les consommateurs\r\n\r\n00:52:30:22  00:52:35:05\r\n s'ils vont suivre des th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:52:35:09  00:52:39:23\r\n    -Le but est de pousser les\r\n  consommateurs vers la th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:52:40:04  00:52:44:00\r\n Pour qu'ils fassent une premi\u00e8re\r\n    d\u00e9marche et qu'ils entrent\r\n\r\n00:52:44:02  00:52:45:22\r\n  dans le syst\u00e8me de la th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:52:46:02  00:52:48:05\r\n   -Pourquoi avec cette drogue ?\r\n\r\n00:52:48:09  00:52:50:11\r\n    -Parce qu'il y a un souci.\r\n\r\n00:52:50:15  00:52:53:16\r\n Il y a un souci du d\u00e9veloppement\r\n         de cette drogue.\r\n\r\n00:52:53:20  00:52:56:09\r\n       En quelques ann\u00e9es,\r\n    le nombre de consommateurs\r\n\r\n00:52:56:12  00:53:01:06\r\n       a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9.\r\n\r\n00:53:01:10  00:53:05:08\r\n C'est une drogue tr\u00e8s addictive.\r\n\r\n00:53:05:11  00:53:10:00\r\n    \u00c0 la premi\u00e8re consommation,\r\n   on risque de rester accroch\u00e9.\r\n\r\n00:53:10:04  00:53:14:22\r\n      Il n'y a pas de produit\r\n         de substitution.\r\n\r\n00:53:15:02  00:53:17:12\r\n        -Olivier Gu\u00e9niat,\r\n   vous avez travaill\u00e9 avec lui\r\n\r\n00:53:17:15  00:53:20:00\r\n          pendant 18 ans.\r\n\r\n00:53:20:04  00:53:24:02\r\n      Il s'est donn\u00e9 la mort\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n00:53:24:06  00:53:30:04\r\n  Qu'est-ce qu'il vous a apport\u00e9\r\n       dans votre travail ?\r\n\r\n00:53:33:14  00:53:37:07\r\n     -Je suis arriv\u00e9 en 1999,\r\n\r\n00:53:37:11  00:53:42:05\r\n   il a \u00e9t\u00e9 le premier officier\r\n    de permanence avec lequel\r\n\r\n00:53:42:07  00:53:44:21\r\n  j'ai travaill\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n00:53:45:01  00:53:48:05\r\n      C'est toujours vers lui\r\n        que je me tournais\r\n\r\n00:53:48:07  00:53:52:10\r\n    quand j'avais des questions\r\n      techniques, polici\u00e8res,\r\n\r\n00:53:52:13  00:53:58:11\r\ncomme il avait cette formation-l\u00e0.\r\n\r\n00:54:00:01  00:54:02:22\r\n   -Vous \u00eates en noir comme lui\r\n     pour lui rendre hommage.\r\n\r\n00:54:03:02  00:54:09:00\r\n-C'est une petite blague entre nous.\r\n\r\n00:54:11:06  00:54:15:01\r\n Quand je jugeais une instruction, \r\nj'arrivais souvent avec des cravates\r\n\r\n00:54:15:05  00:54:17:02\r\n     et des chemises color\u00e9es.\r\n\r\n00:54:17:04  00:54:21:05\r\nComme je voyais qu'il \u00e9tait toujours\r\n          habill\u00e9 en noir,\r\n\r\n00:54:21:09  00:54:27:07\r\n  je lui ai fait la plaisanterie\r\n    d'\u00eatre habill\u00e9 comme lui.\r\n\r\n00:54:28:14  00:54:34:00\r\n   Il m'a regard\u00e9 et m'a dit que\r\n   j'\u00e9tais enfin habill\u00e9 classe.\r\n\r\n00:54:34:04  00:54:39:23\r\n  -Olivier Gu\u00e9niat venait souvent\r\n         sur nos plateaux.\r\n\r\n00:54:40:03  00:54:46:01\r\nCe n'est pas courant de communiquer\r\n    \u00e0 ce point dans la police.\r\n\r\n00:54:46:08  00:54:51:20\r\n   C'\u00e9tait une bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n00:54:52:00  00:54:56:17\r\n-On a des lois sur la transparence.\r\n\r\n00:54:56:21  00:55:00:23\r\n  On ne peut pas \u00eatre transparent\r\n    dans les enqu\u00eates en cours.\r\n\r\n00:55:01:03  00:55:05:05\r\n      Mais \u00eatre transparent\r\n   avec le travail de la police\r\n\r\n00:55:05:09  00:55:07:21\r\n     dans le milieu pr\u00e9ventif\r\n     et r\u00e9pressif notamment,\r\n\r\n00:55:08:01  00:55:10:04\r\nmontrer que la police est humaine,\r\n\r\n00:55:10:08  00:55:15:18\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:55:15:22  00:55:19:12\r\n    Le fait d'intervenir plus\r\n r\u00e9guli\u00e8rement devant les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:55:19:16  00:55:21:19\r\n  d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:55:21:23  00:55:24:16\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:55:24:16  00:55:29:02\r\n -Des op\u00e9rations parfois violentes\r\n      pour se faire entendre:\r\n\r\n00:55:29:04  00:55:33:15\r\nc'est la voie choisie par certains\r\n     d\u00e9fenseurs des animaux.\r\n\r\n00:55:33:17  00:55:38:08\r\n  Derni\u00e8rement, des antisp\u00e9cistes\r\n     ont men\u00e9 des actions choc\r\n\r\n00:55:38:10  00:55:42:08\r\n         en Suisse romande\r\n        qui font pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:55:45:01  00:55:48:19\r\n   -Derniers pr\u00e9paratifs pour\r\n    les militants lausannois\r\n\r\n00:55:48:21  00:55:51:10\r\n de 269 Life Lib\u00e9ration Animale.\r\n\r\n00:55:51:11  00:55:54:06\r\nLeur cible: McDonald qui, pour eux,\r\n\r\n00:55:54:08  00:55:57:16\r\n     a fait 37'000 victimes\r\n     l'an pass\u00e9, en Suisse.\r\n\r\n00:55:57:18  00:55:59:08\r\n         37'000 boeufs.\r\n\r\n00:55:59:10  00:56:04:00\r\n   A la t\u00eate de l'association,\r\n      Elisa Keller, 19 ans.\r\n\r\n00:56:05:19  00:56:09:01\r\n       -La r\u00e9action des gens\r\n       sera assez violente.\r\n\r\n00:56:09:03  00:56:11:02\r\n        Ils nous d\u00e9testent.\r\n\r\n00:56:11:04  00:56:14:01\r\n    Donc il ne faut pas parler.\r\n\r\n00:56:15:06  00:56:18:22\r\n        -Vendredi soir,\r\nplace Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:56:19:00  00:56:22:00\r\n        L'heure de pointe\r\n      pour l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:56:22:02  00:56:24:21\r\n    -C'est des v\u00e9g\u00e9tariens !\r\n\r\n00:56:24:23  00:56:39:14\r\n...\r\n\r\n00:56:39:16  00:56:41:13\r\n             Dehors !\r\n\r\n00:56:42:05  00:56:46:23\r\n-Face \u00e0 la violence de l'intrusion,\r\n        le ton monte vite.\r\n\r\n00:56:47:14  00:56:50:11\r\n-Ma fille vient de faire une chute.\r\n\r\n00:56:50:12  00:56:53:05\r\n  C'est vous qui avez vers\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n00:56:53:07  00:56:55:22\r\n  -Vous mangez des animaux morts.\r\n\r\n00:56:56:00  00:56:57:15\r\n          -On s'en fout !\r\n\r\n00:56:57:17  00:57:01:22\r\nJe vais porter plainte contre vous !\r\n\r\n00:57:02:00  00:57:05:00\r\n         N'importe quoi !\r\n\r\n00:57:05:02  00:57:07:19\r\n      Vous \u00eates des merdeux !\r\n\r\n00:57:09:07  00:57:15:07\r\n -C'est tellement impos\u00e9, jugeant,\r\n   que \u00e7a n'a pas trop de sens.\r\n\r\n00:57:15:09  00:57:19:10\r\n  Je pourrais partager leur avis\r\n      un petit bout mais l\u00e0,\r\n\r\n00:57:19:11  00:57:23:14\r\n   c'est impos\u00e9 sans discussion,\r\n       de mani\u00e8re agressive.\r\n\r\n00:57:23:16  00:57:27:10\r\n        Ca me donne plut\u00f4t\r\n       envie de reprendre !\r\n\r\n00:57:29:05  00:57:34:06\r\n-Mais les consommateurs ne sont pas\r\n       les premi\u00e8res cibles.\r\n\r\n00:57:37:04  00:57:38:19\r\n      -C'est en \u00e9tant pr\u00e9sent\r\n\r\n00:57:38:21  00:57:40:21\r\n     que les gens assimileront\r\n\r\n00:57:40:23  00:57:43:01\r\n     la souffrance des animaux\r\n\r\n00:57:43:03  00:57:44:17\r\n         \u00e0 ces enseignes.\r\n\r\n00:57:44:19  00:57:47:08\r\n  On cherche \u00e0 salir leur image.\r\n\r\n00:57:47:10  00:57:50:03\r\n            Ensemble\r\n    Justice pour les animaux !\r\n\r\n00:57:50:08  00:57:54:16\r\n   -En revendiquant le recours\r\n   \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n00:57:54:18  00:57:58:12\r\n      les militants de 269\r\n   attaquent tout un syst\u00e8me.\r\n\r\n00:57:58:14  00:58:01:18\r\n        Apr\u00e8s 20 minutes,\r\n      la police intervient,\r\n\r\n00:58:01:20  00:58:04:08\r\n     couronnant leur succ\u00e8s.\r\n\r\n00:58:08:14  00:58:13:02\r\nLe lendemain matin, nous retrouvons\r\n       la cheffe du commando\r\n\r\n00:58:13:04  00:58:15:10\r\n     au march\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:58:15:11  00:58:20:05\r\nV\u00e9gane depuis un an, elle lance \r\nl'antenne helv\u00e9tique de 269 Life\r\n\r\n00:58:20:07  00:58:25:03\r\nen d\u00e9cembre 2016 pour d\u00e9velopper\r\n la cause animaliste en Suisse.\r\n\r\n00:58:25:05  00:58:29:10\r\n  Son patron est un ex-\u00e9leveur\r\n      d\u00e9sormais mara\u00eecher.\r\n\r\n00:58:29:17  00:58:32:02\r\n    -Je ne la suis pas du tout.\r\n\r\n00:58:32:04  00:58:33:22\r\n     Pour moi, c'est contraire\r\n\r\n00:58:34:00  00:58:35:12\r\n           \u00e0 la logique.\r\n\r\n00:58:35:14  00:58:37:13\r\n       L'homme est omnivore\r\n\r\n00:58:37:15  00:58:43:07\r\net ceux qui ne veulent pas, d'accord,\r\n  mais je ne partage pas cet avis.\r\n\r\n00:58:43:09  00:58:47:00\r\n      On vit avec les animaux\r\n       et on travaille avec.\r\n\r\n00:58:47:02  00:58:54:11\r\nOn n'am\u00e8ne pas une vache \u00e0 l'abattoir\r\n         de gaiet\u00e9 de coeur\r\n\r\n00:58:54:13  00:58:57:11\r\n  mais \u00e7a fait partie de la vie.\r\n\r\n00:58:59:10  00:59:02:22\r\n     -Elisa a l'habitude de\r\n    ce genre de commentaire.\r\n\r\n00:59:03:00  00:59:04:22\r\n    Mais elle choisit la vie.\r\n\r\n00:59:05:03  00:59:07:16\r\n -Notre vie a un sens seulement si\r\n\r\n00:59:07:18  00:59:10:06\r\n    on se bat pour des valeurs\r\n\r\n00:59:10:08  00:59:14:05\r\n      et pour rendre ce monde\r\n      un peu moins oppressif.\r\n\r\n00:59:14:07  00:59:18:15\r\n   J'ai mis en pause mes \u00e9tudes\r\n    pour me d\u00e9dier \u00e0 la cause\r\n\r\n00:59:18:17  00:59:24:13\r\n parce qu'attendre que les choses\r\n se fassent n'est pas une option.\r\n\r\n00:59:25:12  00:59:30:05\r\n   -Et 269 Life n'attend pas \r\n   que les choses se fassent.\r\n\r\n00:59:30:07  00:59:34:00\r\n      L'association est le \r\n     Greenpeace des v\u00e9ganes.\r\n\r\n00:59:34:02  00:59:37:17\r\n     Une m\u00e9thode qui repose\r\n      sur la confrontation\r\n\r\n00:59:37:19  00:59:40:18\r\net les mises en sc\u00e8ne violentes.\r\n\r\n00:59:40:20  00:59:43:15\r\nTout commence en 2012, en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:59:43:17  00:59:49:14\r\n   3 militants se font marquer au\r\nfer rouge en pleine rue, \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n00:59:51:13  00:59:56:22\r\nSasha Boojor, leader du mouvement,\r\n donne \u00e0 l'association le num\u00e9ro\r\n\r\n00:59:57:00  01:00:02:08\r\n  d'un veau enlev\u00e9 quelques temps\r\nauparavant dans une ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n01:00:02:10  01:00:04:22\r\n  Le mouvement se propage vite\r\n\r\n01:00:05:00  01:00:07:18\r\net des antennes nationales naissent\r\n\r\n01:00:07:20  01:00:09:22\r\n  un peu partout dans le monde.\r\n\r\n01:00:10:00  01:00:12:17\r\n Toutes combattent le sp\u00e9cisme,\r\n\r\n01:00:12:19  01:00:17:10\r\n  soit la sup\u00e9riorit\u00e9 des \u00eatres\r\n humains sur les autres animaux.\r\n\r\n01:00:17:11  01:00:21:08\r\n     En France, c'est \u00e0 Lyon\r\n     que 269 a pris racine.\r\n\r\n01:00:21:10  01:00:26:23\r\nLa t\u00eate pensante de l'association\r\na aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e au fer rouge.\r\n\r\n01:00:27:01  01:00:31:04\r\n     Tiphaine Lagarde parle\r\n    de d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n01:00:31:06  01:00:37:06\r\n Elisa est venue s'inspirer des \r\nm\u00e9thodes des activistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n01:00:37:20  01:00:41:08\r\n    -Les manifestations de rue,\r\n        c'est bien gentil.\r\n\r\n01:00:41:10  01:00:46:16\r\n   Mais aujourd'hui, en France,\r\nil y a 7'000 manifestations par an.\r\n\r\n01:00:46:18  01:00:51:00\r\n Si vous voulez que votre probl\u00e8me\r\n        soit mis en avant,\r\n\r\n01:00:51:02  01:00:57:06\r\n  l'utilisation des modes l\u00e9gaux\r\n ne fera pas \u00e9merger cette cause.\r\n\r\n01:00:58:04  01:01:01:07\r\n      -L'association a donc\r\n      chang\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n01:01:01:08  01:01:06:08\r\nDepuis six mois, elle occupe des\r\nabattoirs et des si\u00e8ges sociaux\r\n\r\n01:01:06:10  01:01:08:16\r\n     de grandes entreprises.\r\n\r\n01:01:08:18  01:01:14:20\r\n Le mois dernier, elle s'attaque\r\n \u00e0 l'usine de charcuterie Aoste.\r\n\r\n01:01:15:23  01:01:18:12\r\n      -Tout le monde est pour\r\n\r\n01:01:18:14  01:01:21:21\r\n        une am\u00e9lioration de\r\n       la condition animale.\r\n\r\n01:01:21:23  01:01:24:19\r\nPar contre, les gens ne trouvent pas\r\n\r\n01:01:24:21  01:01:27:11\r\n que c'est un sujet d'importance.\r\n\r\n01:01:27:13  01:01:32:11\r\n  La d\u00e9sob\u00e9issance civile montre\r\n  que c'est un sujet important.\r\n\r\n01:01:32:12  01:01:38:21\r\n C'est pour cela que des militants\r\n doivent prendre de vrais risques.\r\n\r\n01:01:42:11  01:01:46:11\r\n  -L'occupation de cet abattoir\r\n      proche de Lyon a valu\r\n\r\n01:01:46:13  01:01:51:20\r\n   dix heures de garde \u00e0 vue aux\r\ndeux copr\u00e9sidents de l'association.\r\n\r\n01:01:51:22  01:01:55:02\r\n     Une r\u00e9pression assum\u00e9e,\r\n         m\u00eame souhait\u00e9e.\r\n\r\n01:01:55:09  01:01:58:17\r\n          Ils scandent\r\n    -Justice pour les animaux !\r\n\r\n01:01:58:23  01:02:03:01\r\n        -Si on s'en allait\r\n sans \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par la police,\r\n\r\n01:02:03:03  01:02:06:09\r\n         on n'a pas montr\u00e9\r\n       o\u00f9 \u00e9tait la violence.\r\n\r\n01:02:06:11  01:02:10:08\r\n    En montrant comment l'Etat\r\n      r\u00e9agit \u00e0 ces actions,\r\n\r\n01:02:10:10  01:02:14:10\r\n     on montre qu'il collabore\r\n           \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n01:02:16:17  01:02:21:22\r\n-Pour Tiphaine comme pour Elisa,\r\n  le v\u00e9ganisme ne suffit pas.\r\n\r\n01:02:22:11  01:02:25:07\r\n-Je l'ai trouv\u00e9e super pertinente.\r\n\r\n01:02:25:09  01:02:28:21\r\n          Elle provoque\r\n      une r\u00e9flexion de fond.\r\n\r\n01:02:28:23  01:02:39:13\r\nLes v\u00e9ganes ont besoin d'\u00eatre pouss\u00e9s\r\n   plus fortement que d'habitude.\r\n\r\n01:02:41:17  01:02:45:07\r\n      -Gonfl\u00e9e \u00e0 bloc par\r\n   les arguments de Tiphaine,\r\n\r\n01:02:45:09  01:02:47:21\r\n   Elisa repart de plus belle.\r\n\r\n01:02:47:23  01:02:52:21\r\nCe jour-l\u00e0, elle part pour Berne,\r\n\u00e0 l'assaut de l'industrie du lait\r\n\r\n01:02:52:23  01:02:57:06\r\n     qui abat les veaux et\r\n exploite les vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n01:02:57:13  01:03:02:08\r\n-C'est la journ\u00e9e nationale du lait\r\n     organis\u00e9e par Swissmilk.\r\n\r\n01:03:02:10  01:03:07:19\r\n     On ira devant leur stand \r\n    pour s'opposer frontalement\r\n\r\n01:03:07:21  01:03:10:06\r\n        \u00e0 leur propagande.\r\n\r\n01:03:11:18  01:03:17:06\r\n  -Les militants se sont donn\u00e9\r\n  rendez-vous devant la gare.\r\n\r\n01:03:17:08  01:03:19:12\r\nOn pr\u00e9pare banderoles et faux sang\r\net on \u00e9tablit le plan de bataille.\r\n\r\n01:03:19:18  01:03:23:09\r\n        -C'est du colorant\r\n     alimentaire rouge v\u00e9gane.\r\n\r\n01:03:23:14  01:03:27:10\r\n-A 11h00, vingt militants sont l\u00e0.\r\n\r\n01:03:28:10  01:03:33:04\r\n   -Le but est de rester l\u00e0-bas\r\n   le plus longtemps possible.\r\n\r\n01:03:33:06  01:03:38:03\r\n Vous ne parlez pas aux personnes\r\n  qui vous posent de questions.\r\n\r\n01:03:38:05  01:03:44:09\r\nA la fin, je vous indiquerai quand\r\nmettre le faux sang sur le stand.\r\n\r\n01:03:44:11  01:03:48:18\r\n          Vous avez tous\r\n vos cartes d'identit\u00e9 sur vous ?\r\n\r\n01:03:49:02  01:03:52:20\r\n       -11h15, d\u00e9part pour\r\n       la Waisenhausplatz.\r\n\r\n01:03:53:07  01:03:56:14\r\n        -Tout le long, l\u00e0.\r\n\r\n01:03:57:12  01:04:00:14\r\n         Tu aides \u00e0 tenir.\r\n\r\n01:04:01:01  01:04:06:16\r\n-Difficile pour tous les militants\r\n de respecter le voeu de silence.\r\n\r\n01:04:06:18  01:04:08:16\r\n       Mais Elisa veille.\r\n\r\n01:04:08:22  01:04:10:07\r\n   -Arr\u00eatez, c'est pas violent !\r\n\r\n01:04:10:09  01:04:12:21\r\n  Ca, c'est pas normal, d'accord.\r\n\r\n01:04:12:23  01:04:16:06\r\n      -Etre de mauvaise foi,\r\n        \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n01:04:16:08  01:04:19:07\r\n Les images parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n01:04:19:09  01:04:22:23\r\n           -Vos accents\r\n     ne sont pas tr\u00e8s suisses.\r\n\r\n01:04:23:06  01:04:26:20\r\n    -Parfois, les discussions\r\n    sont plus constructives.\r\n\r\n01:04:27:03  01:04:28:22\r\n  -Vous ne mangez pas de viande.\r\n\r\n01:04:29:00  01:04:30:08\r\n               -Non.\r\n\r\n01:04:30:10  01:04:34:01\r\n      -C'est une philosophie\r\n     qui n'est pas la mienne.\r\n\r\n01:04:34:03  01:04:37:05\r\n      Une bonne entrec\u00f4te...\r\n\r\n01:04:37:07  01:04:41:14\r\n      Elles sont charmantes \r\n      et je les ai \u00e9cout\u00e9es.\r\n\r\n01:04:41:16  01:04:46:10\r\n   Peut-\u00eatre qu'elles me feront\r\n         quelques id\u00e9es.\r\n\r\n01:04:47:11  01:04:50:01\r\n        -Autour de midi, \r\n        la police arrive:\r\n\r\n01:04:50:03  01:04:54:04\r\n        bref conciliabule\r\n  et quelques poign\u00e9es de main.\r\n\r\n01:04:54:12  01:04:58:23\r\n   -Si on ne part pas \u00e0 13h00, \r\n   tout le monde part au poste.\r\n\r\n01:04:59:01  01:05:04:10\r\n      J'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que\r\n    ce ne soit que moi mais...\r\n\r\n01:05:05:09  01:05:08:16\r\n      -Alors \u00e0 13h00 pile, \r\n      l'attaque est lanc\u00e9e.\r\n\r\n01:05:08:18  01:05:10:17\r\n            -On y va !\r\n\r\n01:05:11:23  01:05:14:15\r\n             -Hey !\r\n\r\n01:05:14:17  01:05:18:11\r\n    Exclamations en allemand\r\n\r\n01:05:18:20  01:05:25:06\r\n          Ils scandent\r\n    -Justice pour les animaux !\r\n\r\n01:05:26:04  01:05:29:19\r\n    -Uns \u00e0 uns, les militants\r\n     sont \u00e9cart\u00e9s du stand.\r\n\r\n01:05:29:21  01:05:32:04\r\n  Mais personne n'ira au poste.\r\n\r\n01:05:32:06  01:05:35:00\r\nApr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 vingt noms,\r\n\r\n01:05:35:02  01:05:38:04\r\n         les policiers\r\n   rel\u00e2cheront tout le monde.\r\n\r\n01:05:38:06  01:05:43:08\r\nSwissmilk va ouvrir une proc\u00e9dure\r\njudiciaire contre l'association.\r\n\r\n01:05:43:10  01:05:46:23\r\nLes militants ne regrettent rien.\r\n\r\n01:05:47:13  01:05:50:18\r\n        -Les animaux sont \r\n       les vraies victimes.\r\n\r\n01:05:50:20  01:05:53:11\r\nLes amendes ne nous arr\u00eateront pas.\r\n\r\n01:05:53:16  01:05:58:04\r\n  -Mais ces moyens provocateurs\r\n    ne font pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n01:05:58:06  01:06:04:06\r\nEurydice Labaki est une pionni\u00e8re\r\n     du v\u00e9ganisme en Suisse.\r\n\r\n01:06:05:09  01:06:07:17\r\n    -Je comprends qu'on veuille\r\n\r\n01:06:07:19  01:06:11:06\r\nsensibiliser, choquer la population\r\n\r\n01:06:11:08  01:06:15:01\r\npour all\u00e9ger la souffrance animale.\r\n\r\n01:06:15:03  01:06:21:01\r\nMais je ne suis pas certaine que ce\r\nsoit la meilleure mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n01:06:21:03  01:06:24:21\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re changer ma fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n01:06:24:23  01:06:29:19\r\n   Je n'ai pas tellement besoin\r\n    de m'afficher et brandir.\r\n\r\n01:06:29:21  01:06:34:15\r\n    Par contre, c'est vraiment\r\n important pour moi, le v\u00e9ganisme.\r\n\r\n01:06:38:01  01:06:43:18\r\n-Eurydice n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre\r\n  oppos\u00e9e aux actions ill\u00e9gales.\r\n\r\n01:06:43:20  01:06:47:14\r\n         Nous retrouvons\r\n   les cousins de 269 \u00e0 Zurich\r\n\r\n01:06:47:16  01:06:50:15\r\n      qui ont fait le choix\r\n         de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n01:06:50:17  01:06:56:02\r\n   Il est 04h00 du matin et les\r\nactivistes installent un dispositif,\r\n\r\n01:06:56:04  01:07:00:08\r\n  un m\u00e9morial pour les animaux\r\n  qui seront tu\u00e9s ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n01:07:00:10  01:07:02:22\r\n        Rien d'interdit.\r\n\r\n01:07:03:04  01:07:05:09\r\n     -Je n'ai pas de probl\u00e8me\r\n\r\n01:07:05:11  01:07:06:23\r\n        \u00e0 aller en prison.\r\n\r\n01:07:07:01  01:07:15:08\r\nMais je n'ai pas envie d'y aller et \r\nde ne plus \u00eatre l\u00e0 pour les animaux.\r\n\r\n01:07:17:12  01:07:22:02\r\n-Le concept est de dire au revoir\r\n  aux animaux avant leur mort.\r\n\r\n01:07:22:10  01:07:25:00\r\n-Bitte hoeren Sie auf drei Minuten !\r\n\r\n01:07:25:02  01:07:26:23\r\n             Bitte !\r\n\r\n01:07:27:11  01:07:40:06\r\n-Nous demandons qu'ils nous donnent\r\ntrois minutes pour dire au revoir.\r\n\r\n01:07:52:21  01:07:57:16\r\n    Salom\u00e9 reste pour rendre\r\n compte de l'agonie des animaux\r\n\r\n01:07:57:18  01:08:02:12\r\n   qu'elle partage en direct sur\r\nFacebook, comme tous les vendredis.\r\n\r\n01:08:02:14  01:08:07:13\r\n      On entend des coups \r\n      et des cochons crier\r\n\r\n01:08:08:03  01:08:13:08\r\n  -Ce d\u00e9vouement pour la cause \r\n  n'est pas toujours bien re\u00e7u.\r\n\r\n01:08:13:10  01:08:18:02\r\n Nous la retrouvons dans un caf\u00e9\r\n    et non chez ses parents.\r\n\r\n01:08:18:08  01:08:21:07\r\n-Ils ne sont pas vraiment au courant.\r\n\r\n01:08:21:09  01:08:24:02\r\n  Quand \u00e7a prendra de l'ampleur,\r\n\r\n01:08:24:04  01:08:27:17\r\n      ils seront plus au fait\r\n        de ce que je fais.\r\n\r\n01:08:27:19  01:08:32:09\r\n   Mais je ne vais pas sacrifier\r\n la lutte pour quelques personnes,\r\n\r\n01:08:32:11  01:08:34:18\r\n     m\u00eame si c'est ma famille.\r\n\r\n01:08:34:23  01:08:40:01\r\n       -Pour les militants,\r\ncette lutte ne fait que commencer.\r\n\r\n01:08:45:21  01:08:49:11\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n01:08:49:12  01:08:52:10\r\n    Nos attendons vos remarques\r\n\r\n01:08:52:11  01:08:56:16\r\n      que nous r\u00e9percuterons\r\n\r\n01:08:56:18  01:09:03:14\r\n  dans notre prochaine \u00e9mission.\r\n\r\n01:09:03:16  01:09:10:03\r\n         Je vous souhaite\r\nune excellente semaine, au revoir.\r\n\r\n01:09:13:07  01:09:15:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031409\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [87%] : \r\nAmiens, montre sa volont\u00e9 d'\u00eatre un partenaire pacifique toutes les nations doivent travailler ensemble pour l'isoler et l'ignorer NAY.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:31) [96%] : \r\nDes propos d'autant plus \u00e9tonnant que l'Iran vient de choisir l'ouverture lors de ces \u00e9lections et que de nombreux groupes terroristes sont d'ob\u00e9dience sunnite, \u00e0 l'issue de ce s\u00e9jour en Arabie Saoudite, on assiste donc bien un retour des alliances traditionnelles, les pays du Golfe, et Isra\u00ebl, comme le sugg\u00e8re d'ailleurs les 2 premi\u00e8res \u00e9tapes de la tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:49) [92%] : \r\nEn football, le FC Sion n'a pas fait une bonne affaire, chez lui \u00e0 Tourbillon, les S\u00e9dunois se sont laiss\u00e9s surprendre par Lucerne contiendra notamment cette mauvaise sortie du portier mettre 8 Chine c'est c'est le 1 \u00e0 0 pour Lucerne, score final 3 \u00e0 2 pour les Lucernois si on perd une place au classement dans l'op\u00e9ration et se retrouve IV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:51 > 0:01:07) [91%] : \r\nEt en Moto2 Thomas L\u00fcthi est mont\u00e9 sur le podium aujourd'hui du Grand Prix de France au Mans, parti de la pole position, le Bernois a livr\u00e9 un beau duel avec l'italien \u00e0 Morbidelli, finalement vainqueur de ce Grand Prix et leader apr\u00e8s 5 courses L\u00fcthi termine 3\u00e8me \u00e0 noter \u00e9galement la 6\u00e8me place de Dominique bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:07 > 0:01:09) [95%] : \r\nLa pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:29) [92%] : \r\nEt pour terminer ce journal, place \u00e0 la magie de Cannes : le festival du film bat son plein chaque soir les Stars gravissent les 24 marches du tapis rouge, un tapis de 60 m\u00e8tres changer 3 fois par jour cet \u00e9v\u00e9nement GMR quotidiennement plusieurs dizaines de millions de photos r\u00e9alis\u00e9es, vous allez le voir aussi bien par des professionnels que les badauds de passage sert rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:01:31 > 0:01:31) [71%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:32 > 0:01:54) [86%] : \r\n\u00e0 Cannes, il y a des Stars et beaucoup de bruit, forc\u00e9ment, badauds et professionnel hurlent leur nom, esp\u00e9rant d\u00e9crocher un regard et il en la voix pour se d\u00e9marquer, parce que pour les 400 photographes accr\u00e9dit\u00e9s la Croisette est devenu un vrai enfer sur terre, la concurrence est f\u00e9roce, la faute aux r\u00e9seaux sociaux qui ont fait de monsieur et madame tout le monde des paparazzis en puissance et ces derniers, croyez-moi, ont la dent dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:54 > 0:02:27) [85%] : \r\nPour l'instant, on a vu Will, Witz mais un but, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa, elle est venu serrer la main, tout le monde, toutes les ann\u00e9es on vient, \u00e7a fait 30 ans pratiquement, mais on a maintenant, on voit moins bien qu'avant, avant il y avait pas tant de s\u00e9curit\u00e9 tout ce qui fait qu'on pouvait les approcher maintenant, c'est tr\u00e8s difficile et encore 2 ans, mon \u00e9pouse a fait la bise \u00e0 Belmondo mais, finalement, maintenant, \u00e7a ne serait plus possible pass\u00e9 juste l\u00e0 par hasard et on a vu, on fait ce qu'il y a des artistes qui sortent comme vous voyez, Smith, on a vu Jessica Alba et voil\u00e0, on attend, s'il y a quelqu'un qui se Rocard vedette qui, combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:27 > 0:02:48) [87%] : \r\nEt puis ce matin 7 heures et demie environ, et on est arriv\u00e9 hier \u00e0 6 heures pr\u00e8s moi finalement la vie Willy Smith, donc \u00e7a valait le coup, donc voil\u00e0, on n'attend plus qu'ils reviennent pour pouvoir enfin prendre une photo avec lui, donc j'esp\u00e8re qu'il va revenir tr\u00e8s vite parce que je dois \u00e0 la la mont\u00e9e des marches tout \u00e0 l'heure donc, vite, vite, oui il il faut que tu reviennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:49 > 0:02:53) [85%] : \r\nParce que oui, pour voir la mont\u00e9e des marches face organiser l\u00e0 c'est vide, il est 8 heures du matin, mais sinon, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:23) [88%] : \r\nAvant une photo rapport\u00e9 30 euros, un photographe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'utilisation d'un clich\u00e9 sur un site ne vaut gu\u00e8re plus qu'un num\u00e9ro, enfin sur le Red carpet t'aujourd'hui les 350 photographes \u00e9troitement surveill\u00e9s ont une place assign\u00e9e num\u00e9rot\u00e9 au sol interdiction de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, sous peine d'\u00eatre renvoy\u00e9, h\u00e9 oui, hier c'\u00e9tait 1er arriv\u00e9 1er servi tout \u00e7a, non sans fr\u00e9n\u00e9sie mais avec beaucoup de courtoisie puissent les 4000 journalistes et 400 photographes accr\u00e9dit\u00e9s s'en rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:51) [92%] : \r\nEt je vous rappelle l'information principale de cette journ\u00e9e, les Suisses approuvent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et l'abandon progressif du nucl\u00e9aire, c'est un tournant historique, le peuple choisit d'encourager les renouvelables et mise sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e par plus de 58,2 pourcent des votants, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, enfin si j'ai une excellente soir\u00e9e, bonne semaine il y a bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:04:00 > 0:04:03) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:37 > 0:05:41) [88%] : \r\nNon mais pas vous et votre micro, moi je dirais 25 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:17 > 0:06:22) [86%] : \r\nAh ben si, oblig\u00e9 de lui montrer, on est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:39) [80%] : \r\nOn est toujours plus fort d\u00e9licat pour la visite du proc\u00e8s du financement du plan de l'la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:43 > 0:06:46) [86%] : \r\nIl nous pr\u00e9sente les les pilules tha\u00efes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:18 > 0:07:21) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais dans les autres avions oui apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:25 > 0:07:44) [88%] : \r\nPour aller \u00e0 sa juste avant que vous interveniez alors donc, vous aurez l'occasion, vous aurez l'occasion de le voir, d'accord, merci beaucoup \u00e0 tout de suite, c'est pour vous \u00e7a, merci \u00e0 vous, c'est bon, il a plus parquer plus d'accord, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:09 > 0:08:10) [89%] : \r\nOn est dans 10 minutes en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:13 > 0:08:14) [93%] : \r\nDominique, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:24) [86%] : \r\nAlors pas tant, j'allais voir en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:24 > 0:08:25) [77%] : \r\nAlors comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:27 > 0:08:29) [86%] : \r\nOui mais attends, j'ai juste demand\u00e9 un truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:08:33 > 0:08:36) [81%] : \r\nAttendez, j'ai justement l\u00e0 un truc que j'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:43 > 0:08:46) [85%] : \r\nNon, je me demandais : est-ce que compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:05 > 0:10:06) [82%] : \r\nIl lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:13) [76%] : \r\nDe la semaine, donc demain maintenant une France commence tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:17 > 0:10:20) [70%] : \r\nAlors on erre parce qu'on sera en place soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:21 > 0:10:23) [76%] : \r\nEst ce que au peut avoir entre Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:07 > 0:11:18) [95%] : \r\nPour eux, l'homme est un animal comme les autres et n'a aucun droit de tuer ses cong\u00e9n\u00e8res cet activisme radical d\u00e9barque en Suisse romande, nous avons suivi l'assaut d'un fast- Food lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:22 > 0:11:23) [100%] : \r\nLionel Nallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:25 > 0:11:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau du bureau de mise au point avant de d\u00e9velopper notre sommaire notre traditionnel, retour sur une actualit\u00e9 toute particuli\u00e8re, il est sign\u00e9 cette semaine Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:45 > 0:11:48) [82%] : \r\n\u00e7a me va, bah ouais quoi merci et des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:56 > 0:11:58) [91%] : \r\nJe crois que tu peux venir Marisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:35 > 0:12:38) [94%] : \r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci Monsieur Tia Marisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:45 > 0:12:48) [81%] : \r\nOui, moi c'est c'est toujours l\u00e0, l'indicateur hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:48 > 0:12:52) [89%] : \r\nDonc il est bien ici, il ne faut pas juger pour laisser Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:52 > 0:12:58) [85%] : \r\nMoi, j'ai juste dans l'avoir dans mon Champ de vision pour \u00eatre s\u00fbr que je sois \u00e0 l'antenne apr\u00e8s \u00e7a j'ai pas besoin de qui soient sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:12:58) [72%] : \r\nRafa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:59 > 0:13:01) [83%] : \r\nLa \u00e7a va, oui, l\u00e0 \u00e7a me va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:10 > 0:13:10) [69%] : \r\nJ'aurais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:10 > 0:13:12) [87%] : \r\nElle peut venir, oui, oui, tu peux venir je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:12 > 0:13:19) [70%] : \r\nLa France, mais bien s\u00fbr \u00e0 l'entente, le puffin cl\u00e9matite n'a fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:20 > 0:13:21) [88%] : \r\nOui Sophie je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:23 > 0:13:26) [97%] : \r\nEt si on d\u00e9borde un peu, moi je dis que c'est pas trop grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:28 > 0:13:29) [84%] : \r\nC'est moi qui dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:36) [87%] : \r\nNon, comme on a cette partie hommage \u00e0 Gu\u00e9niat tu vois, on ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:13:41) [98%] : \r\nMais si on va jusqu'\u00e0 52 c'est pas la fin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:42 > 0:13:44) [95%] : \r\nOn va essayer, on va essayer de ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:55 > 0:14:01) [87%] : \r\nNon, non, mais je vais signer ennemi tenir mais si vraiment tu vois la fin bien et puis quand on est dans l'\u00e9motion, je n'ai pas coup\u00e9 abruptement quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:07 > 0:14:14) [54%] : \r\nAucun qui est sur un mois, soit pansements en sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:04) [55%] : \r\nSujet que j'ai un enfant donc la pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:04 > 0:15:07) [97%] : \r\nOui, voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:07 > 0:15:10) [92%] : \r\nOui, oui, oui et puis je lui dis tu es ce que tu peux le faire rentrer assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:10 > 0:15:17) [76%] : \r\nFaites comme \u00e7a, ils peuvent voir le succ\u00e8s parce Philippe oui, d'accord oui nickel, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:15:50) [89%] : \r\nDonc on est alors en 3 minutes 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:09 > 0:18:16) [72%] : \r\nQuatre une r\u00e8gle d'\u00e9pargne temps de la guerre de 1000 paires de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:18 > 0:18:24) [99%] : \r\nBeaucoup d'humanit\u00e9 dans votre reportage sur la loi sur l'internement \u00e0 vie beaucoup moins dans cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:26 > 0:18:33) [91%] : \r\nJ'ai ador\u00e9 l'intervention de l'ancien juge du tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'internement \u00e0 vie \u00e0 l'encontre du droit humain, j'ai bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:40) [91%] : \r\nTout mon respect au conjoint d'Adeline, qui doit \u00eatre bien r\u00e9volt\u00e9 mais pourquoi nous faire voter des lois inapplicables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:42 > 0:18:48) [93%] : \r\nEnqu\u00eate sur les m\u00e9decins conseils de qui se moque cet expert en voulant nous faire croire qu'il est ind\u00e9pendant, alors qu'il est mandat\u00e9 par une assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:18:56) [90%] : \r\nEst ce que les assurances ont besoin d'experts neutres, bien au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de la retraite est ce que l'empathie dispara\u00eet avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:58 > 0:19:05) [92%] : \r\nSujet : YouTube malheureusement le niveau intellectuel des vid\u00e9os, des youtubeurs est inversement proportionnelle \u00e0 leur succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:05 > 0:19:06) [93%] : \r\nC'est peu dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:07 > 0:19:42) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point l'arnaque fait l'effet d'une bombe 13 ferrailleurs romans sont derri\u00e8re les barreaux apr\u00e8s le d\u00e9tournement de plus de 3 millions de francs de l'assurance ch\u00f4mage, notre enqu\u00eate Neuch\u00e2tel, \u00e9picentre de la m\u00e9thamph\u00e9tamine cette drogue fait des ravages dans le canton, alors qu'elle est presque inexistante ailleurs, nous avons tent\u00e9 de comprendre pourquoi, pour eux, l'homme est un animal comme les autres et n'a aucun droit de tuer ses cong\u00e9n\u00e8res cet activisme radical d\u00e9barque en Suisse romande, nous avons suivi l'assaut d'un fast- Food lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:49 > 0:20:00) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point avant de d\u00e9velopper ce sommaire notre traditionnel, retour sur une actualit\u00e9 toute particuli\u00e8re, il est sign\u00e9 cette semaine Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:14 > 0:20:24) [94%] : \r\nApr\u00e8s 8 jours de sp\u00e9culation, la fin du suspense, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9 Monsieur \u00c9douard Philippe, Premier ministre et l'a charg\u00e9 de former le nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:26 > 0:20:37) [92%] : \r\n\u00c9douard Philippe, 46 ans, maire du Havre, \u00e9tait jusqu'alors inconnu du grand public et pas grand monde aurait mis\u00e9 sur lui, pas grand monde, sauf peut-\u00eatre cet ami d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:37 > 0:20:59) [83%] : \r\nLui, lui-l\u00e0 Les s'appelle Laurent bien Laurence h\u00e9 bien il est \u00e0 l'\u00e9cole avec moi et, surtout, il y a 10 ans, il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il allait \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, me filmer, n'ayez pas peur de parler librement pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que il filme, mais il a juste pas vendu son fils, donc il y a des choses assez raisonnables qu'ils ne le vendent jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:03) [95%] : \r\nBah finalement il a peut-\u00eatre une chance de le vendre, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:08 > 0:21:28) [94%] : \r\nUn peu de r\u00e9pit pour les seniors au volant, les contr\u00f4les m\u00e9dicaux ne seront plus impos\u00e9s \u00e0 partir de 70 ans, mais de 75 ans, un combat politique initi\u00e9e en 2014 par le septuag\u00e9naire argovien Maximilian Rayman 3 ans de lutte donc et pas de bol, car le 7 mai dernier Rayman f\u00eater son anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:21:29 > 0:21:29) [96%] : \r\n75 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:43) [92%] : \r\nVous vous \u00eates peut-\u00eatre demand\u00e9 comment communiquer les membres de l'\u00e9quipage de cabine chez EasyJet, h\u00e9 bien la compagnie low- cost vient de R\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:43 > 0:21:43) [80%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:44 > 0:21:52) [89%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un langage gestuel secret qui nous permet de communiquer entre nous durant le service et de minimiser ainsi toute parole superflu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:21:58) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, est ce que je peux avoir le sandwich au poulet, s'il vous pla\u00eet, oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:59 > 0:22:01) [90%] : \r\nWahou il fait vachement bien le poulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:06) [90%] : \r\nEt le cochon pour le sandwich ou Bacon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:07 > 0:22:10) [96%] : \r\n\u00e7a, c'est pour montrer qu'il y a un enterrement de vie de gar\u00e7on pas cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:20) [84%] : \r\nEt sinon, il y a signe pour dire le pilote est d\u00e9pressif, il vient de s'enfermer seul dans le cockpit, ah non pardon, ces chutes, German Win.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:26 > 0:22:51) [91%] : \r\nDepuis qu'Eveline Widmer-Schlumpf ne si\u00e8ge plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les temps sont durs pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD, la petite formation de centre droit ne p\u00e8se pas lourd dans les d\u00e9bats, mais attention, tout pourrait changer car le parti se profile d\u00e9sormais comme la formation LGBTQ Oui-Oui lesbienne, gay, bi transcrire le PBD annonce m\u00eame une pr\u00e9sence massive lors des prix de Z\u00fcrich et de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:57 > 0:23:01) [83%] : \r\nMouais, faudra voir si Evelyne accepte \u00e0 nouveau d'\u00eatre la reine du bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:06 > 0:23:35) [94%] : \r\n3 millions de francs, c'est le montant estim\u00e9 de la fraude d\u00e9couverte dans le canton de Vaud qui a secou\u00e9 tout le milieu de la construction pendant des ann\u00e9es, des chefs d'entreprise avec l'aide de 2 syndicalistes ont r\u00e9ussi \u00e0 gruger la Caisse cantonale de ch\u00f4mage pour toucher des indemnit\u00e9s, les entrepreneurs tous ferrailleurs d'origine albanaise sont d\u00e9sormais derri\u00e8re les barreaux, l'hypoth\u00e8se d'un syst\u00e8me mafieux s\u00e9rieusement \u00e9voqu\u00e9e, c'est une enqu\u00eate de Michaela Mumenthaler et Myriam gaz eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:37 > 0:23:47) [92%] : \r\nUne escroquerie secoue les cantons de Vaud et de Fribourg au centre de l'arnaque, le monde des ferrailleurs, un des m\u00e9tiers, connu pour \u00eatre l'un des plus p\u00e9nibles sur les chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:52 > 0:24:05) [90%] : \r\nDepuis que l'affaire a fait la une des m\u00e9dias, l'habit de Nouakchott ferrailleurs Kosovars Aigle subit des remarques d\u00e9sagr\u00e9ables, l'image de sa profession et de sa communaut\u00e9 d'origine, en ont pris un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:05 > 0:24:23) [86%] : \r\nPour moi c'est c'est juste scandaleux ce qui est arriv\u00e9 et j'aime son je ne sont pas bien et pour finir quand \u00e7a arrive, et maintenant ils voient et nous voir et comme des voyous, des fois, \u00e7a me fait \u00e7a me fait en ferrailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:31 > 0:24:46) [92%] : \r\nFin avril, douze ferrailleurs et 2 employ\u00e9es du syndicat Unia sont arr\u00eat\u00e9s, ils auraient d\u00e9tourn\u00e9 3 millions de francs de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage du canton de Vaud en profitant du syst\u00e8me d'indemnisation en cas d'insolvabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:49 > 0:24:58) [95%] : \r\nPendant notre enqu\u00eate, nous apprenons une nouvelle arrestation un 13\u00e8me ferrailleurs est \u00e0 son tour mis en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, tous sont originaires des Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:01 > 0:25:12) [94%] : \r\nNous avons cherch\u00e9 \u00e0 retrouver, qui sont les pr\u00e9venus \u00e0 en savoir plus sur le petit monde des ferrailleurs dans ce milieu o\u00f9 tout se sait, impossible de t\u00e9moigner en \u00e9tant reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:26 > 0:25:40) [75%] : \r\n\u00e0 mon avis tout ce tout Sougueur ils sont ont ferm\u00e9 et vous voulez dire les bo\u00eetes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, non, non, oui, mais pas les bo\u00eetes mais les gars, ils seront arr\u00eat\u00e9s il y a des 3 pr\u00eatre qui ont connu on plus dans Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:43 > 0:25:51) [95%] : \r\nC'est ici qu'une des entreprises appartenant \u00e0 un des pr\u00e9venus avait ses bureaux d'apr\u00e8s nos informations, le ferrailleurs a fait plusieurs fois faillites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:53 > 0:25:56) [95%] : \r\nNous apprenons que la police est aussi pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:58 > 0:26:04) [92%] : \r\nUne source albanaise du monde de la construction, pr\u00eate \u00e0 m'accorder une interview ne viendra pas : au rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:08 > 0:26:11) [97%] : \r\nNous encha\u00eenons les appels pour remonter les pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:12 > 0:26:21) [90%] : \r\nSi je vous dis des noms, est ce que vous, d'apr\u00e8s les informations que vous auriez parce que le monde du ferraillage est un petit monde est ce que vous savez si monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:22 > 0:26:24) [98%] : \r\nEst en prison actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:28 > 0:26:29) [100%] : \r\nIl est en prison actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:33 > 0:26:36) [84%] : \r\nOui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:36 > 0:26:40) [88%] : \r\nEst-ce qu'on pourrait se rencontrer, vous accepteriez qu'on fasse une affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:48 > 0:26:54) [91%] : \r\nVous voulez pas avoir de probl\u00e8mes avec les autres parce que \u00e7a pourrait \u00eatre vous pourriez \u00eatre menac\u00e9, vous pourriez craindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:57 > 0:26:58) [82%] : \r\nMais \u00e7a veut dire quoi y a la masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:58 > 0:27:03) [65%] : \r\nDerri\u00e8re, ou le ballon de Angleterre lors de la bavure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:03 > 0:27:19) [99%] : \r\nNotre source anonyme n'est pas la seule \u00e0 craindre de nous rencontrer et l'hypoth\u00e8se de l'existence d'un syst\u00e8me mafieux est une piste s\u00e9rieusement envisag\u00e9e par des sources proches de l'enqu\u00eate avec en toile de fond des faillites en s\u00e9rie mais revenons sur l'arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:20 > 0:27:44) [90%] : \r\nLa loi pr\u00e9voit qu'en cas de faillite, les employ\u00e9es l\u00e9s\u00e9s peuvent r\u00e9clamer jusqu'\u00e0 4 mois de salaires non pay\u00e9s pour se faire aider dans leurs d\u00e9marches les ouvriers peuvent faire appel au syndicat Unia qui d\u00e9posent le dossier aupr\u00e8s de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage si le dossier est valid\u00e9 la caisse verse le salaire aux syndicats qui remet l'argent parfois on cache aux ouvriers, jusque l\u00e0 rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:45 > 0:27:58) [86%] : \r\nLa fraude, c'est que des employ\u00e9 fictif, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s, les 13 entrepreneurs v\u00e9reux et les 2 syndicalistes se serait partag\u00e9 le magot bonjour bonjour du c\u00f4t\u00e9 d'Unia c'est le choc : suivez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:00 > 0:28:38) [85%] : \r\nDans ces moments ah il y a enctype le ciel qui vous tombe sur la t\u00eate parce que jamais on aurait imagin\u00e9 en seulement qu'on se trouve dans un situation pareille 2 employ\u00e9es sur 1000 ont \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9es dans cette affaire, les mesures imm\u00e9diates qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le syndicat Unia c'est de s\u00e9parer avec caf\u00e9 m\u00e9dias de ces 2 collaborateurs le sont 10 cas n'est pas ces enqu\u00eates de la probit\u00e9 du Centre des cas n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en cause on va collaborer avec la justice, on l'a fait savoir par l'on interm\u00e9diaire de nos avocats parce qu'on veut tirer en clair qu'\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:39 > 0:28:41) [98%] : \r\nLe discours est r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:42 > 0:28:43) [100%] : \r\nImpossible d'en savoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:45 > 0:28:55) [92%] : \r\nNous sommes donc all\u00e9s trouver le secr\u00e9taire d'un autre syndicat, qui ne cache pas sa surprise, lui aussi, est amen\u00e9 \u00e0 constituer le m\u00eame type de dossier pour des ouvriers l\u00e9s\u00e9s par une faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:55 > 0:28:58) [96%] : \r\nPour que la une caisse cantonale de ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:59 > 0:29:24) [86%] : \r\nBen, il les indemnit\u00e9s, il faut que l'le travailleur on ne plausible ses rapports de travail c'est pas d'appara\u00eetre au dernier moment de la faillite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Los de donner une fiche de salaire un peu bidonn\u00e9 pour toucher ses indemnit\u00e9s \u00e7a pour dire qu'il y a quand m\u00eame des contr\u00f4les de la caisse et les contr\u00f4les tr\u00e8s serr\u00e9, c'est pas de produire une fiche de salaire en disant il va pas payer les 3 derniers mois que la caisse va payer, voil\u00e0, \u00e7a c'est le constat qu'on fait \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s clairement, c'est un travail tr\u00e8s lourd, et puis il y a quand m\u00eame bien contr\u00f4l\u00e9 par la Caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:25 > 0:29:45) [95%] : \r\nCe dossier d'une \u00e9paisseur de 4 centim\u00e8tres est un exemple qui montre les nombreuses pi\u00e8ces \u00e0 fournir et l'ouvrier doit notamment avoir saisi les prud'hommes alors comment la fraude a-t-elle pu avoir lieu parmi les ferrailleurs, une rumeur court les 2 employ\u00e9es d'Unia sous les verrous, auraient \u00e9t\u00e9 les instigateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:47 > 0:29:50) [88%] : \r\nQu'est ce que vous cherchez, dites-moi : qu'est ce que vous cherchez concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:51 > 0:29:53) [99%] : \r\nJe cherche l'entreprise de ferraillage de ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:54 > 0:30:08) [91%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien o\u00f9 il est monsieur pourquoi vous posez la question, madame tout le monde sait o\u00f9 il est monsieur on sait tout \u00e7a, tout le monde le sait, tout le monde le sait, on sait qui, quoi, comment, si vous prenez depuis tout en haut, faut pas prendre les tout-petits \u00e7a commence on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:10 > 0:30:20) [89%] : \r\nVous avez vu, il y a d\u00e9j\u00e0 2 gars de Unia qui sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 l'affaire donc, faut pas d\u00e9conner non plus, il y a un syst\u00e8me si quelqu'un vous \u00eates pas de l'int\u00e9rieur, \u00e7a ne marchera pas \u00e0 votre affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:25 > 0:30:28) [98%] : \r\nIls ont trouv\u00e9 une combine, ils ont trouv\u00e9 une faille dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:33 > 0:30:51) [91%] : \r\nSur le type de complicit\u00e9 qu'il peut y avoir eu etc, actuellement, je peux pas vous en dire plus parce que je connais pas ce qui s'est pass\u00e9 hier, l'enqu\u00eate en cours, et puis on laisse faire la justice, le boulot qu'ils doivent faire pour qu'il est en clair cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:51 > 0:30:58) [95%] : \r\nNous avons voulu interviewer le responsable de la caisse cantonale vaudoise d'assurance ch\u00f4mage et le procureur charg\u00e9 de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:59 > 0:31:02) [93%] : \r\nMais il ne s'exprime plus tant que l'enqu\u00eate p\u00e9nale n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:04 > 0:31:09) [97%] : \r\nDans cette affaire des arrestations ont \u00e9galement eu lieu \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les faillites en s\u00e9rie sont aussi l\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:11 > 0:31:17) [92%] : \r\nIl faut dire que cette arnaque a \u00e9t\u00e9 rendu possible car la loi suisse sur les faillites, est une des plus permissive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:19 > 0:31:26) [98%] : \r\nPour Jean-Daniel Wicht, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs, la situation est devenue pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:26 > 0:31:41) [91%] : \r\nC'est trop facile finalement de de faire faillite, lorsque c'est des faillites frauduleuses, il y a pas d'enqu\u00eate, donc finalement on n'est pas curieux pour conna\u00eetre les raisons et voir surtout ce que le dirigeant est en train de faire, c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:55 > 0:32:02) [96%] : \r\nIl y a des gens qui profitent du syst\u00e8me laxiste que que conna\u00eet notre pays, on a d\u00e9j\u00e0 des lois pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:06 > 0:32:10) [84%] : \r\nNous retrouvons la Bino AXA sur son chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:11 > 0:32:25) [91%] : \r\nDifficile pour lui de s'en sortir, coinc\u00e9 entre les ferrailleurs qui cassent les prix et les grandes entreprises qui en profite dans cette enqu\u00eate, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de mafia qui est ce que vous en pensez-y \u00e0 la mafia derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:25 > 0:32:39) [85%] : \r\nNon, pas du tout, pas du tout \u00e7a, moi, je pense, c'est les grosses entreprises qu'ils en un plan d'affaires, ce qu'ils en entrant de faire avec les sous- traitants, c'est un esclavage moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:41 > 0:33:00) [93%] : \r\nDans le domaine du ferraillage la sous- traitance est devenue la r\u00e8gle, et les prix ont chut\u00e9, passant de 620 francs, la pose d'une tonne d'acier \u00e0 200 francs monsieur AXA, je ne peux pas descendre au-dessous de 400 francs s'il veut rester dans la l\u00e9galit\u00e9, mais beaucoup d'autres cassent les prix et font des faillites en cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:01 > 0:33:12) [78%] : \r\nM\u00e9prisant juste et pas seulement, mais, mais les prix aussi des d'autres qui est pour moi, Maicon Golan ce qui respecte les lois, ce que respecte les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:14 > 0:33:16) [93%] : \r\nLes conventions collectives en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:16 > 0:33:18) [96%] : \r\nVous \u00eates plus cher que vos concurrents pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:20 > 0:33:35) [79%] : \r\nParce que c'est pas que on est plus cher, on est juste avec les prix, mais actuellement, on est plus cher, parce que eux, chaque ann\u00e9e, il tombe faillites il paye pas les charges sociales, puis c'est \u00e0 cause de \u00e7a, il n'arrive \u00e0 \u00eatre n\u00e9anmoins Schengen on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:35 > 0:33:51) [88%] : \r\nOn tire la sonnette d'alarme depuis des ann\u00e9es maintenant, il faut absolument que la loi sur les faillites change, il faut absolument que ses administrateurs ouvrent et ferme soit condamn\u00e9s lourdement pour qu'il y ait un exemple clairement il faut mais on prend un mauvais chemin actuellement clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:54 > 0:34:10) [90%] : \r\nAux premi\u00e8res loges, l'Office Vaudois des poursuites et faillites ne peut que constater son impuissance concernant d\u00e8s faillites en s\u00e9rie, est ce que vos bureaux on l'arsenal l\u00e9gislatif pour intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:10 > 0:34:30) [92%] : \r\nNon, absolument pas, la loi ne pr\u00e9voit pas, il faudrait pour cela que la loi soit modifi\u00e9e en ce sens qu'elle pr\u00e9voyait qu'une personne qui est \u00e0 l'origine de faillites successives de plusieurs faillites dans un certain laps de temps, pourquoi pas, n'est plus la possibilit\u00e9 d'\u00eatre inscrite au juste du commerce en qualit\u00e9 de d'organes d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:30 > 0:34:34) [88%] : \r\nEt ce n'est pas le cas actuellement, mais alors pas du tout, ce n'est pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:34 > 0:34:41) [89%] : \r\nC'est pas ill\u00e9gal, non pas du tout l'Office des faillites ne pourra jamais intervenir parce que la situation se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:41 > 0:34:42) [91%] : \r\nAlors, comment \u00e7a se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:43 > 0:35:01) [87%] : \r\nParce que il n'y a pas de volont\u00e9 politique, dans l'imm\u00e9diat, me semble-t-il, en tout cas, unanimes pour mettre en place ce refrain, actuellement on favorise plut\u00f4t la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s de taux que de les freiner, je pense que c'est une des raisons qui qui est en train de certaines dissensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:06 > 0:35:09) [98%] : \r\nDifficile de tenir la t\u00eate hors de l'eau en \u00e9tant honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:11 > 0:35:16) [91%] : \r\nL'habit Nouakchott r\u00eave lui aussi d'une loi plus strictes contre les faillites en s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:17 > 0:35:28) [84%] : \r\nJe suis s\u00fbr, si \u00e7a continue comme \u00e7a qu'on a, on doit arr\u00eater l'activit\u00e9 pourquoi parce qu'on n'arrive pas, on n'arrive pas avec les policiers qui a P\u00e9tain de descendre les prix, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:29 > 0:35:35) [92%] : \r\nCe qui fait que vous ce venait de construire ce b\u00e2timent et qu'est ce qui risque de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:35 > 0:35:38) [95%] : \r\nD\u00e8s et \u00e7a me fait mal au coeur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:42 > 0:35:47) [84%] : \r\nJe vous dis c'est pas facile parce que c'est mon de m\u00e9tier et moi j'ai pas d'autres m\u00e9tiers en passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:08 > 0:36:46) [95%] : \r\nNous apprenions il y a quelques jours, le d\u00e9c\u00e8s du chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise le tr\u00e8s charismatiques, Olivier Gu\u00e9niat, une nouvelle qui a suscit\u00e9 l'\u00e9moi en Suisse romande, particuli\u00e8rement dans les milieux de la lutte contre la drogue, tant l'homme \u00e9tait respect\u00e9e dans ce domaine, il \u00e9tait notamment en pointe sur le fl\u00e9au qui fait des ravages dans sa r\u00e9gion le crystal meth, nous l'avions justement rencontr\u00e9 il y a peu de temps au cours de notre enqu\u00eate sur ce sujet, nous avons tent\u00e9 de comprendre pourquoi la consommation de la m\u00e9thamph\u00e9tamine et cantonn\u00e9 en Suisse romande au seul canton de Neuch\u00e2tel, nous allons parler avec notre invit\u00e9 le procureur Nicolas Feuz mais auparavant, le reportage de Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:49 > 0:36:53) [93%] : \r\nLe lieu de rendez- vous, un Parking d\u00e9sert, non loin de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:36:54 > 0:36:59) [96%] : \r\nMarie veut rester anonyme, cette jeune femme est accro \u00e0 la m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:00 > 0:37:03) [70%] : \r\nOn a h\u00e2te faire face je ai fini en plus \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:04 > 0:37:17) [70%] : \r\nAu moins 100 a fait comment, esp\u00e8ce de toute un flash, je serais pas expliquer c'\u00e9tait vraiment assez violent, en fait j'ai impression d'un pouce et mentalement alors qu'on faire sans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:37:21 > 0:37:25) [95%] : \r\nElle n'a pas 20 ans d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par cette drogue de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:26 > 0:37:30) [83%] : \r\nSi on a comprend une trop grosse pression par les parano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:32 > 0:37:39) [77%] : \r\nNous ne doivent pas, on mange pas Peggy jours complets \u00e0 jour 2 jours, 3 jours sans dormir sans manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:37:41 > 0:37:45) [96%] : \r\nParmi ses amis de Neuch\u00e2tel des dizaines sont devenus d\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:37:46 > 0:38:08) [81%] : \r\nAlain Jupp\u00e9 il y a la personne qui en consomment, et puis \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t, enfin j'ai j'allais rencontrer des personnes pour 15 ans 16 ans, qui est un qui ont fum\u00e9, \u00e7a va faire comme les ruines Jackson, elle a ses limites \u00e0 la dame, o\u00f9 c'est facile \u00e0 trouver dans le Val de Travers dans les petits villages \u00e9gyptiens qui facilement accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:23 > 0:38:27) [91%] : \r\nLa m\u00e9thamph\u00e9tamine ressemble \u00e0 \u00e7a : du crystal ou des pilules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:29 > 0:38:30) [91%] : \r\nJe me suis r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:31 > 0:38:38) [91%] : \r\nConnu du grand public gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Breaking Bad cette drogue de synth\u00e8se et le nouveau produit \u00e0 la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:38:39 > 0:38:45) [92%] : \r\nSes effets sur le corps peuvent \u00eatre ravageur en t\u00e9moignent ces images prises aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:47 > 0:38:56) [93%] : \r\nUne nouvelle drogue pas vraiment son histoire remonte \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale d\u00e9j\u00e0 les soldats du 3\u00e8me Reich l'utiliser massivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:57 > 0:39:05) [95%] : \r\nDe nos jours, elle fait des ravages \u00e0 Neuch\u00e2tel en proportion par habitant, c'est m\u00eame la capitale de la m\u00e9thamph\u00e9tamine ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:39:08 > 0:40:01) [83%] : \r\nAlors ici, on a, on a un carton avec diff\u00e9rentes saisies de produits stup\u00e9fiants, on a un peu de tout, l\u00e0 on l'utilise beaucoup \u00e0 des fins didactiques, donc on a d\u00e9j\u00e0 le crystal meth hein, ici, c'est pour \u00eatre un gros morceau, peut-\u00eatre petit, on a des pilules tha\u00efs toujours estampill\u00e9 W Y, et puis on a encore du crystal ici voil\u00e0 sur un peu sous une autre forme un peu plus petit dans dans les cristaux, \u00e7a se consomme comme on crystal alors tout est fumer, donc c'est aussi simple que \u00e7a, simplement parce qu'ils recherchent la d\u00e9fonce donc en fumant le tout, en fait, il y a une sublimation donc, l'on se passe de l'\u00e9tat solide avec une flamme chaude briquet chalumeau comme \u00e7a directement par les voies art\u00e9rielles, des poumons vers le cerveau, donc en de taf finalement o\u00f9 3 on fume une pilule enti\u00e8re donc toutes les mol\u00e9cules viennent satur\u00e9 r\u00e9cepteur PSARO boum, s'ils \u00e9taient mang\u00e9s, \u00e9videmment c'est Ribot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:03 > 0:40:08) [97%] : \r\nEn Suisse romande, les policiers neuch\u00e2telois sont les seuls \u00e0 faire face \u00e0 un probl\u00e8me d'une telle ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:40:09 > 0:40:18) [95%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis l'histoire de Neuch\u00e2tel, on a plus de consommateurs et de trafiquants de m\u00e9thamph\u00e9tamine qui sont d\u00e9nonc\u00e9s par rapport \u00e0 ceux de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:20 > 0:40:28) [90%] : \r\nM\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 du procureur, Nicolas Feuz quasi inexistante \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne ici, les affaires se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:40:29 > 0:40:51) [87%] : \r\nVoil\u00e0 le nouveau dossier donc par rapport \u00e0 la 10 ans en arri\u00e8re, on peut parler d'un chiffre de 1 \u00e0 10 on a 10 fois plus de dossiers de de meth, qu'il y a 10 ans en arri\u00e8re, pass\u00e9 des des pilules, donc des pilules tha\u00efs amph\u00e9tamines taille \u00e0 la meth, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose donc le crystal meth et la 2\u00e8me chose une explosion aussi du nombre de consommateurs, on parle d'environ 1000 consommateurs r\u00e9guliers de meth dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:54 > 0:41:00) [96%] : \r\nUne anomalie, une exception pourquoi Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:04 > 0:41:08) [98%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut se rendre \u00e0 la ponte Areuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:11 > 0:41:20) [91%] : \r\nCet \u00e9tablissement de r\u00e9insertion accueille d'anciens toxicomanes jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, St\u00e9phane consommer quotidiennement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:41:25 > 0:41:36) [82%] : \r\nLa premi\u00e8re fois, c'est un ami qui est venu jour mon anniversaire me dire j'en cadeau pour ta et puis moi, m'a donn\u00e9 un un grand pour moi et un gramme, il m'a dit : je te laisse plut\u00f4t l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:41:38 > 0:41:45) [83%] : \r\nEh ben j'ai replong\u00e9 dans les 2 pieds, on va aller Direct, j'avais d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes avec la coca\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:48 > 0:41:57) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel le grammes de m\u00e9thamph\u00e9tamine et 4 fois plus cher que la coca\u00efne, St\u00e9phane a d\u00fb en vendre pour payer sa propre consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:41:59 > 0:42:23) [84%] : \r\nSoit vous avez une bonne paye et puis le pourrait vous en payez, vous avez dit un petit salaire et \u00e0 480 450 grammes le gramme bah, vous \u00eates oblig\u00e9 d'en vendre pour pouvoir en consommer, donc en fin de compte ben sacr\u00e9 tous des petits r\u00e9seaux qui vont toujours plus petits jusqu'au consommateur et puis ben \u00e7a fait passablement de petits dealers et pas simplement de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:25 > 0:42:36) [95%] : \r\nPour sortir de cette addiction St\u00e9phane vit 7 jours sur 7 dans cet institut sp\u00e9cialis\u00e9, il suit une th\u00e9rapie de 2 ans avec des ateliers de travail entour\u00e9 d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:42:38 > 0:43:04) [88%] : \r\nUn dur comment va beaucoup de gens replonge ici int\u00e9grant parce qu'en fin de compte d'pour moi j'ai pas l'occasion de me retrouver devant le produit, le jour o\u00f9 le n\u00f4tre vend le produit devant une personne qui consomme, je sais pas comment je vais \u00eatre \u00e7a va pas \u00eatre simple non plus, mais on arrive \u00e0 s'en sortir, non pour l'instant, je suis encore pas d'or, mais c'est sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:05 > 0:43:09) [98%] : \r\nDepuis 7 mois St\u00e9phane ne se drogue plus bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:10 > 0:43:16) [91%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 d'autres consommateurs fondeurs ont pris sa place, l'effet boule de neige continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:19 > 0:43:24) [97%] : \r\nReste une question : comment de telles quantit\u00e9s de drogue ont pu arriver \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:25 > 0:43:30) [97%] : \r\nUn homme va nous aider \u00e0 comprendre, il est dans le milieu depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:33 > 0:43:37) [68%] : \r\nOuais d'90 tr\u00e8s non c'est exact il para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:43:38 > 0:43:46) [86%] : \r\n\u00e0 peine 15 minutes de train, c'est par la Ville de Neuch\u00e2tel de Bienne, la plaque tournante du trafic, roman de m\u00e9thamph\u00e9tamines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:47 > 0:43:53) [81%] : \r\nVia Bienne plus depuis tout jeune fr\u00e8re que je j'ai j'ai acquis de la drogue, \u00e7a soigne l'h\u00e9ro\u00efque coca\u00efnomane de l'herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:58 > 0:44:02) [93%] : \r\nJusqu'en 2016, ils venaient se ravitailler dans ce quartier populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:44:03 > 0:44:07) [97%] : \r\nIl accepte de nous montrer l'endroit exact, un salon de massage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:16 > 0:44:18) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a des cam\u00e9ras dans les escaliers aussi dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:21 > 0:44:23) [90%] : \r\nC'est la premi\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer la la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:33 > 0:44:35) [96%] : \r\nUne source au sein de la police confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:35 > 0:44:45) [89%] : \r\nL'endroit est connu, nous tentons notre chance seuls notre contact reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur, inquiet de croiser son ancien fournisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:56 > 0:45:03) [89%] : \r\nJ'on m'a dit qu'il y a un trafic de meth dans la dans l'immeuble, c'est pas du crystal meth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:09 > 0:45:15) [91%] : \r\nOk, c'\u00e9tait un peu na\u00eff, il faut \u00e9videmment \u00eatre pour s'introduire dans ce type de milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:18 > 0:45:25) [77%] : \r\nMoi, je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas par la terminale dit autre personne si tu sais Ad Dawa, le feeling avec la avec donc la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:26 > 0:45:43) [78%] : \r\nPlus la confiance marche ramener l'argent Les les pr\u00eats sont son gros quoi, c'est-\u00e0-dire que c'est un cr\u00e9dit, elle vous pr\u00eate \u00e0 drogue Elsa cr\u00e9dit elle nous nous avons \u00e7a va \u00e0 l'argent all\u00e9geance, la drogue et ensuite c'est \u00e0 nous de faire notre travail en Guin\u00e9e, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:45 > 0:45:48) [87%] : \r\nAlors, rendez- vous 0,0 6 pour \u00e7a que notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:52 > 0:45:53) [75%] : \r\n\u00e0 la lecteur grammes je r\u00e9affirme, ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:55 > 0:46:04) [92%] : \r\n\u00e0 chaque revendeur des marges \u00e9normes, alors que le gramme co\u00fbte quelques centimes \u00e0 la fabrication de l'argent enti\u00e8rement r\u00e9investie dans sa consommation personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:05 > 0:46:10) [89%] : \r\nBah c'est c'est int\u00e9ressant, je pense que vous donniez je me serais pay\u00e9 en tout cas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:15 > 0:46:33) [78%] : \r\nEt pourquoi \u00e7a passe par les salons de massage Trafelet filiale de Birmanie, qui est issu du Triangle d'or, donc, Birmanie, c'est ce qu'ils font ce qu'ils font normalement dans le crystal les pi\u00e8ces enfin, Tha\u00eflande, donc c'est vraiment le truc de cela, c'est tr\u00e8s grave, c'est une mafia tha\u00eflandaise tr\u00e8s tr\u00e8s familiale, conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:34 > 0:46:41) [87%] : \r\nLa police fait le m\u00eame constat, l\u00e0 o\u00f9 la mafia tha\u00eflandaise existe, le trafic de m\u00e9thamph\u00e9tamine s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:46:42 > 0:47:16) [90%] : \r\nC'est tout le nord- ouest de la Suisse, il faut ajouter Zurich il faut acheter ajouter, Berne, Lucerne Saint-Gall mais pas tous les cantons, ce qui en fait une esp\u00e8ce de sp\u00e9cificit\u00e9 parce qu'il y a ce lien historique tr\u00e8s fort avec la prostitution tha\u00eflandaise et dans nos suisses, qui sont partis en Tha\u00eflande sont mari\u00e9s avec des prostitu\u00e9es qu'ils ont ramen\u00e9 ici qui ont ouvert des salons de massage qui ont fait venir des filles de Tha\u00eflande qui \u00e9taient elles-m\u00eames sous influence de de la drogue qui servaient de mules, donc elle faisait en plus de l'argent, bah \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a a permis une alternative aux autres stup\u00e9fiants alors, Neuch\u00e2tel \u00e0 moins de que tous les autres cantons qui n'ont pas la m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:18 > 0:47:27) [93%] : \r\nAvec des profits de plusieurs millions, le march\u00e9 de la m\u00e9thamph\u00e9tamine ne se limite pas au salon de massage de gros trafics ont pris une part du g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:28 > 0:47:40) [96%] : \r\nNous avons rendez- vous avec C\u00e9line, elle faisait partie d'un vaste r\u00e9seau nous avons chang\u00e9 son nom et la rencontre se fait dans un endroit discret, loin du centre- ville pour garantir son anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:40 > 0:47:41) [92%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:42 > 0:47:53) [82%] : \r\nJe crois que sur un trafic de 3 pi\u00e8ces jusqu'\u00e0 la fin mai, jeter se remue pi\u00e8ces en 500 et 1000 pi\u00e8ces par jour, je voulais en gros quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:47:54 > 0:48:01) [80%] : \r\nEn croupe, \u00e7a aurait pu arriver quand m\u00eame que le Koursk consommateur petit \u00e0 la fin qui venait chez moi parce que vous avez moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:03 > 0:48:08) [84%] : \r\n\u00e0 la fin acheter condamn\u00e9 pour s'un chiffre d'affaires de 160000 francs sur 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:48:08 > 0:48:20) [94%] : \r\nPendant quelques semaines, elle a vendu jusqu'\u00e0 1000 pilules par jour C\u00e9line \u00e9tait la reine de la meth \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9seau, un homme qui a import\u00e9 directement de Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:21 > 0:48:25) [77%] : \r\nJe profite, je pense que celui finlandais ou pas, ou pas, je profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:26 > 0:48:40) [87%] : \r\nSi vous parlez voulu balancer, chacun sa vie, quoi, je pense, je suis d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait pris dans une cuisine avec un flingue sur la tempe, parce qu'il manque de l'argent, donc je sais de quoi ils \u00e9taient capables parce que Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:40 > 0:48:46) [96%] : \r\nUne situation familiale difficile, des factures \u00e0 payer, elle se retrouve prise dans l'engrenage de l'argent facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:46 > 0:48:54) [83%] : \r\nOui, malheureusement je porte pense je vous nous fait profiter mais splendide Collange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:55 > 0:49:03) [75%] : \r\nJe je d\u00e9shabillais j'achetais chose pour la maison, voil\u00e0 quoi donc, je ne sais pas arr\u00eat\u00e9, pas juste perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:49:04 > 0:49:14) [92%] : \r\nC\u00e9line a pris 48 mois de prison elle a pay\u00e9 sa dette, essaye de se reconstruire la m\u00e9thamph\u00e9tamine, elle continue de se r\u00e9pandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:14 > 0:49:21) [95%] : \r\nDes affaires ont touch\u00e9 r\u00e9cemment Yverdon mais pour l'instant, elle reste encore limit\u00e9e aux fronti\u00e8res de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:35 > 0:49:50) [91%] : \r\nNicolas Falaise bonsoir bonsoir alors une consommation limit\u00e9e en Suisse romande au canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vous \u00eates procureur une r\u00e9alit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9e par une \u00e9tude des des eaux us\u00e9es en il faut le pr\u00e9ciser cette \u00e9tude vous avez \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:51 > 0:50:12) [92%] : \r\nOui, parce que \u00e7a fait plus de 10 ans qu'on conna\u00eet la m\u00e9thamph\u00e9tamine \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on a des affaires r\u00e9guli\u00e8res dans ce milieu-l\u00e0, \u00e7a fait plus de 10 ans que je suis surpris de voir qu'il y en a peu ou pas du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne ou de Gen\u00e8ve, par exemple, pendant longtemps, j'ai pens\u00e9 que Les brigades des stups de 50 ans ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, en fait, c'est l'analyse des eaux us\u00e9es qui nous a apport\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:12 > 0:50:21) [96%] : \r\nAlors on a bien compris le lien avec les salons de massage Thai, mais il y en a, il y en a pas que dans la dans la r\u00e9gion c'est \u00e7a peut pas \u00eatre la seule explication quand m\u00eame hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:23 > 0:50:40) [90%] : \r\nAlors, l'explication, je ne suis pas s\u00fbr qu'on l'ait et avec les salons de massage Thai et c'est une r\u00e9alit\u00e9 que bien \u00e0 un moment donn\u00e9 encore maintenant \u00e0 \u00e0 beaucoup de nos salons de massage Thai et puis il y a eu un afflux, un afflux massif de consommateurs autant neuch\u00e2telois que fribourgeois aussi qui vont toujours se ravitailler \u00e0 Bienne donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:41 > 0:50:45) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'il y a une part de myst\u00e8re dans cette consommation locale de m\u00e9thamph\u00e9tamines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:46 > 0:51:24) [87%] : \r\nIl y a plusieurs r\u00e9seaux, c'est \u00e7a le probl\u00e8me : on a, au d\u00e9but, au d\u00e9but, il y a 10 ans en arri\u00e8re, disent : nous on a rien, on est parti avec ces fameuses pilules tha\u00efs, dont Olivier Gu\u00e9niat par l\u00e0 ces fameuses pilules estampill\u00e9 W Y, et puis petit \u00e0 petit, on a vers\u00e9 vers le crystal donc le produit pur du produit qui est quasi certain Rocky quasi pure \u00e0 80 pourcent et il y a diff\u00e9rentes fili\u00e8res, il y a des fili\u00e8res tha\u00eflandaises, vietnamiennes, on a aussi d\u00e9couvert que r\u00e9cemment qu'il y avait des fili\u00e8res qui est pass\u00e9 par la Tch\u00e9quie, c'est aussi un produit tr\u00e8s facile \u00e0 fabriquer, m\u00eame s'il y a des risques d'explosion dans la fabrication et on a aussi d\u00e9couvert encore plus r\u00e9cemment des des fili\u00e8res vers les \u00c9tats-Unis, avec des commandes par le darknet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:24 > 0:51:26) [95%] : \r\nMais pas de pas de laboratoire dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:27 > 0:51:32) [86%] : \r\nAlors je ne peux pas affirmer qu'il y ait pas de laboratoire dans le canton mais en tout cas on n'a pas d'affaire qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:32 > 0:51:43) [89%] : \r\nC'est une drogue qui est tr\u00e8s on parle d'un taux de rechute, qui est, qui est tr\u00e8s important, on parle de plus en plus un des des dangers de cette substance, pourtant il y a toujours de nouveaux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:44 > 0:51:48) [90%] : \r\nOui, c'est une substance dont on parle pas \u00e9norm\u00e9ment finalement : moi, je me rends compte dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:48 > 0:51:50) [92%] : \r\nAlors plus quand m\u00eame depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:50 > 0:52:14) [94%] : \r\nAlors oui, parce que les m\u00e9dias se sont int\u00e9ress\u00e9s Neuch\u00e2tel est sous les feux de la rampe, par rapport \u00e0 la m\u00e9thamph\u00e9tamine ce fameux triangle d'or, comme je l'appelle entre Fribourg Bienne et Neuch\u00e2tel mais dans les milieux de de pr\u00e9vention usuelles, notamment au niveau des parents d'\u00e9l\u00e8ves au niveau des \u00e9coles, c'est encore un produit qui n'est pas tr\u00e8s connu, on parle beaucoup de coca\u00efne, d'h\u00e9ro\u00efne de marijuana, on parle un petit peu moins des drogues de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:14 > 0:52:27) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez mis au point un programme le Warning meth, s'il s'agit de renoncer \u00e0 poursuivre les consommateurs \u00e0 condition qu'ils aillent suivent des s\u00e9ances addiction Neuch\u00e2tel c'est quoi le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:28 > 0:52:40) [84%] : \r\nDans le but de cette pouss\u00e9e le maximum de ses consommateurs vers la fili\u00e8re la th\u00e9rapie finalement qui prennent conscience de leur probl\u00e8me qui qui fasse une premi\u00e8re d\u00e9marche qu'ils entrent dans le syst\u00e8me de la th\u00e9rapie mais pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:40 > 0:52:42) [93%] : \r\n\u00e7a avec cette drogue plut\u00f4t qu'avec d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:43 > 0:53:07) [87%] : \r\nParce qu'il y a un souci parce qu'on associe de du d\u00e9veloppement de cette drogue en disant on a quand m\u00eame vu le le nombre de consommateurs quadrupler ou quintupler dans le canton, j'ai vu le nombre d'affaires d\u00e9cupl\u00e9e m\u00eame aussi, donc, et c'est une drogue, comme l'a dit Olivier Gu\u00e9niat extr\u00eamement addictive on \u00e0 la premi\u00e8re consommation, au risque de tomber accroch\u00e9, contrairement \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne, par exemple, il y a pas de produits de substitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:08 > 0:53:23) [91%] : \r\nOlivier Gu\u00e9niat difficile de pas prononc\u00e9 son nom quand on traite de ce sujet, alors on vous a vu avec lui dans le reportage, vous avez travaill\u00e9 avec lui pendant 18 ans, il s'est donn\u00e9 la la mort il y a quelques jours qu'est-ce qu'Olivier a eu Gu\u00e9niat vous a apport\u00e9 \u00e0 vous dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:25 > 0:53:51) [87%] : \r\nBen, il a \u00e9t\u00e9 le pour moi qui suis arriv\u00e9 en 1999 dans le syst\u00e8me, comme je vais d'instruction, il a \u00e9t\u00e9 le le 1er officier de, de, de, de police de permanence, avec lequel je travaill\u00e9 sur le terrain, c'est toujours vers lui que je me tournais quand j'avais des questions, des questions techniques, des questions polici\u00e8res, des questions de de police scientifique aussi parce qu'il avait cette formation l\u00e0 et finalement je dis je le croisais peut-\u00eatre pas quotidiennement, mais on va dire, chaque semaine, j'avais des contacts avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:51 > 0:53:56) [92%] : \r\nVous avez d'ailleurs choisi ce soir de de vous mais tout en noir comme lui pour lui rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:57 > 0:54:06) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un petit Joe entre nous parce que ben au au d\u00e9but, comme je dis, je ne juge instruction j'arrive toujours en costard-cravate avec des chemises de couleur, des cravates, de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:07 > 0:54:25) [86%] : \r\nEt et voyant que lui \u00e9tait toujours habill\u00e9 en noir, chemise noire, cravate noire avec son costard noir un jour je lui ai fait ce cet \u00e9t\u00e9 en triomphant comme \u00e7a devant lui et je lui ai dit : tu vois, je t'ai copi\u00e9 et lui m'a regard\u00e9 et m'a dit : tu vois, jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait bien habill\u00e9 maintenant et classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:27 > 0:54:41) [88%] : \r\nOlivier Gu\u00e9niat mais tr\u00e8s souvent sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, a mis au point, on en sait quelque chose, hein, il \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement notre invit\u00e9 c'est pas courant \u00e7a dans la au sein de la police de, de, de communiquer \u00e0 ce point, est ce que pour vous, sa strat\u00e9gie est-elle une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:42 > 0:55:15) [92%] : \r\nMoi je pense qu'on vit dans un monde qui va de plus en plus vers la transparence, on a des lois sur la transparence qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, partout dans tous les cantons, alors bien \u00e9videmment on ne peut pas faire le pas d'amener la transparence dans les enqu\u00eates en cours, parce que cela mettrait en p\u00e9ril mais amener la transparence vers le travail de la police, que fait la police dans le milieu r\u00e9pressive dans le milieu pr\u00e9ventive dans le milieu du maintien de l'ordre tout \u00e7a finalement montr\u00e9 que la police et humaine et le montrer aux yeux de la population qui qui l'ignorent souvent \u00e7a, je pense que c'est tr\u00e8s bien, le fait d'intervenir plus r\u00e9guli\u00e8rement devant des m\u00e9dias, le fait d'utiliser aussi les nouvelles technologies comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:55:16 > 0:55:21) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Nicolas Feuz risque d'avoir accept\u00e9 de, de, de, de venir sur notre plateau ce soir bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:21 > 0:55:22) [63%] : \r\nVous ne saurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:24 > 0:55:45) [94%] : \r\nDes op\u00e9rations parfois violentes pour se faire entendre, c'est la voie choisie par certains d\u00e9fenseurs des animaux, des antisp\u00e9ciste, oppos\u00e9e \u00e0 la consommation de tout produit animal derni\u00e8rement des adeptes du courant ont men\u00e9 des actions chocs en Suisse romande qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 et c'est le moins que l'on puisse dire, au go\u00fbt de tout le monde et qui font pol\u00e9mique, le reportage de S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:47 > 0:56:05) [88%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs pour les militants lausannois de 269 Life lib\u00e9ration animale leurs cibles, c'est l'incarnation du Mal MacDonald qui, pour eux, a fait 37000 victimes l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse 37000 boeuf chaussure noire en plus \u00e0 la t\u00eate de l'association \u00c9lisa Keller 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:56:05 > 0:56:08) [95%] : \r\n4, 5, 6, 7, 8, 9, 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:56:08 > 0:56:16) [77%] : \r\nPour \u00e7a va \u00eatre assez violents travaille civisme test ce qu'on qu'il faut pas dire dresse ultra vraiment pas parler tout tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:17 > 0:56:22) [98%] : \r\nNous sommes vendredi soir place Saint-Laurent \u00e0 Lausanne, l'heure de pointe pour l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:56:44 > 0:56:46) [97%] : \r\nFace \u00e0 la violence de l'intrusion, le ton monte vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (0:56:49 > 0:56:57) [69%] : \r\nC'est qui responsable mafieux viennent faire une chute, pensez-vous qu'il avait vers\u00e9 comment\u00e9es par le march\u00e9 avant parce que vous mangez des animaux alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:57:10 > 0:57:12) [81%] : \r\nC'est pas que c'est tellement impos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:57:13 > 0:57:30) [85%] : \r\nTellement jugeant tellement CNAM c'est pas \u00e7a, pas trop de sens pas pourtant je pourrais partager leur vie \u00e0 un petit mais la Vivendi s'est impos\u00e9 \u00e0 tout le monde comme \u00e7a un peu sans discussion air agressif, je trouve \u00e7a arrive, \u00e7a me \u00e7a me fait plut\u00f4t envie de reprendre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:57:31 > 0:57:34) [98%] : \r\nMais les consommateurs ne sont pas les premi\u00e8res cibles de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:57:34 > 0:57:50) [78%] : \r\n\u00e0 si on si on en \u00e9tant pr\u00e9sent qu'apr\u00e8s les gens plus assimile auront l'image justement de ces animaux de ceux du sens de la souffrance \u00e0 ces enseignes \u00e0 pied sec qu'on cherche \u00e0 salir aussi leur image quoi pour les uns, Yvan tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:50 > 0:58:02) [95%] : \r\nEn revendiquant le recours \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, les militants de 269 veulent s'attaquer \u00e0 tout un syst\u00e8me, au bout de 20 Minutes la police intervient, couronnant le succ\u00e8s de leur op\u00e9ration commando.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:11 > 0:58:30) [91%] : \r\nLe lendemain matin, la chef du commando a chang\u00e9 de tablier, nous la retrouvons au march\u00e9 de Lausanne vegans depuis un peu plus d'un an, elle lance l'antenne helv\u00e9tique de 269 Life en d\u00e9cembre 2016 pour d\u00e9velopper la cause animale en Suisse une cause que son patron, ancien \u00e9leveur et d\u00e9sormais mara\u00eechers et loin de soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:30 > 0:58:32) [78%] : \r\nAlors moi je peux pas la parfum de cela suis pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:35 > 0:58:38) [90%] : \r\nPour moi, c'est contraire \u00e0 la logique, l'homme est fait pour mousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:42 > 0:58:50) [77%] : \r\nCeux qui veulent pas dans mais pas mais moi je peux pas partager c'est et puis les animaux ben on dit avec moi, j'avais vu des animaux que j'\u00e9tais plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:59:02 > 0:59:05) [93%] : \r\n\u00c9lisa a l'habitude de ce genre de commentaire, mais c'est la vie qu'elle a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:59:06 > 0:59:27) [89%] : \r\nJe me suis un sens je dois seulement si on se bat pour des valeurs et pour on plus ou moins oppressifs, donc j'ai j'ai mis en cause mes \u00e9tudes pour \u00e7a aussi rompre comme d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cause et je regrette pas du tout, parce que sinon, enfin voil\u00e0 attendre attendent que dans les mains dans les poches, que les choses se fassent n'est pas une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:28 > 0:59:41) [96%] : \r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est qu'on ne peut pas reprocher \u00e0 269 Life de rester les mains dans les poches, l'association est un peu le Greenpeace des vegans une m\u00e9thode qui repose sur la confrontation et l'esth\u00e9tique du choc, connu pour ses mises en sc\u00e8ne violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:42 > 0:59:48) [92%] : \r\nTout commence en 2012 en Isra\u00ebl 3 militants se font marqu\u00e9 au fer rouge en pleine rue \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:53 > 1:00:01) [89%] : \r\nParmi les activistes Sacha, le leader du mouvement, c'est lui qui donne \u00e0 l'association le num\u00e9ro dans vous enlever quelque temps auparavant dans une ferme laiti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:00:04 > 1:00:17) [95%] : \r\nLe mouvement se propage vite et des antennes naissent un peu partout dans le monde, comme ici \u00e0 Buenos Aires, toutes ont le m\u00eame but : combattre le sp\u00e9cisme, c'est-\u00e0-dire la sup\u00e9riorit\u00e9 des \u00eatre humains sur les autres animaux et la justification de leur exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:00:18 > 1:00:24) [94%] : \r\nEn France, c'est \u00e0 Lyon que 269 a pris racine, c'est l'une des antennes les plus actifs du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:00:25 > 1:00:39) [94%] : \r\nLa t\u00eate pensante de l'association a elle aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e au fer rouge dans un bar alternatif Tiphaine Lagarde parle de d\u00e9sob\u00e9issance civile : c'est dans la salle, nous retrouvons \u00c9lisa qui vient s'inspirer des m\u00e9thodes, des activistes fran\u00e7ais sont des anarchistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:00:39 > 1:01:00) [89%] : \r\nLes manifestations de rue etc, c'est bien gentil mais, aujourd'hui, par exemple en France, j'ai \u00e9vit\u00e9 chez Via 7000 manifestations par an, vous vous doutez bien que si vous voulez que votre probl\u00e8me soit voil\u00e0 mis en avant et qui soient comme \u00e9tant un probl\u00e8me d'importance, il est \u00e9vident que si vous utilisez des modes l\u00e9gaux qui sont utilis\u00e9s par tous les mouvements, je ne vois pas comment on pourrait voil\u00e0 faire \u00e9merger cette cause l\u00e0 plus qu'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:00 > 1:01:14) [97%] : \r\nL'association a donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie depuis 6 mois, elle a commenc\u00e9 \u00e0 occuper des abattoirs et envahir les si\u00e8ges sociaux de grandes entreprises, le mois dernier, elle s'attaque \u00e0 l'usine de charcuterie Aoste le but d\u00e9sob\u00e9ir aux lois pour les faire changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (1:01:16 > 1:01:43) [91%] : \r\nIl actuellement si vous allez dans la rue, vous demandez \u00e0 n'importe qui est ce que vous \u00eates pour une am\u00e9lioration de la condition animale, tout le monde vous dira oui, par contre, si vous demandez aux gens est-ce un sujet d'importance dans le monde dans lequel on vit tout le monde vous le dira : non, il y a des choses bien plus importantes dans le but de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est de montrer que si c'est un sujet important et tant qu'il aura pas des personnes, des militants qui prendront des vrais risques malheureusement le sujet n'arrivera pas \u00e9merger comme une question urgente n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:44 > 1:01:56) [88%] : \r\nDes risques qui ont des cons\u00e9quences, l'occupation de l'abattoir de mon seul \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyon a valu 10 heures de garde \u00e0 vue aux 2 copr\u00e9sidents de l'association mais cette r\u00e9pression est assum\u00e9e et m\u00eame souhait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:57 > 1:01:58) [92%] : \r\nJe dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:02:00 > 1:02:18) [88%] : \r\nSi on s'en aller sans \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par la police, il manque quelque chose \u00e0 l'acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile, parce qu'on n'a pas montr\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait la violence et en se faisant \u00e9vacuer en entrant \u00e0 la con, comment l'\u00c9tat r\u00e9agit finalement \u00e0 ces actions l\u00e0- bas on montre aussi qu'il va bah, qui collabore finalement \u00e0 ce syst\u00e8me et qu'on lutte aussi contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:02:18 > 1:02:23) [91%] : \r\nPour Tiphaine comme pour \u00c9lisa le vegans isme ne suffit donc pas, il faut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:02:24 > 1:02:43) [88%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 super pertinente : je ferai comme d'habitude la des mots qui peuvent \u00eatre complexes parfois mais qui sont vraiment tr\u00e8s important, je pense, pour Air France provoque une r\u00e9flexion de fond et en tant que voil\u00e0, voil\u00e0 les Budgets qui sont venus \u00e0 cette conf\u00e9rence, par exemple, je pense qu'ils ont besoin d'\u00eatre un peu pouss\u00e9 plus fortement qu'ils ont l'habitude au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:02:44 > 1:02:57) [92%] : \r\nGonfl\u00e9 \u00e0 bloc par les arguments de Typhaine \u00c9lisa est pr\u00eate \u00e0 repartir de plus belle ce jour- l\u00e0, elle part pour Berne \u00e0 l'assaut, cette fois-ci de l'industrie du lait, une industrie montr\u00e9e du doigt par les militants pour l'abattage des veaux et l'exploitation des vaches laiti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:03:09 > 1:03:11) [80%] : \r\n\u00e0 leur propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:11 > 1:03:20) [91%] : \r\nEt pour attaquer la grande f\u00eate hier des producteurs de lait, les militants se sont donn\u00e9s rendez- vous devant la gare de la capitale, on pr\u00e9pare banderoles FO 100 avant d'\u00e9tablir le plan de bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:03:20 > 1:03:25) [85%] : \r\n\u00e7a c'est du colorant alimentaire proche vegans \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:25 > 1:03:29) [89%] : \r\n\u00e0 11 heures pile, une vingtaine de militants ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour \u00e9couter les instructions d'\u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:03:30 > 1:03:49) [82%] : \r\nDonc le but c'est de rester l\u00e0- bas, le plus longtemps possible voil\u00e0 on vous parlez pas, vous qui vous pose des questions, vous \u00eates silencieux que toutefois si vraiment voil\u00e0 c'est, on sent que c'c'est bon partir je vous dirai ce sera le d\u00e9part pour aller meth le faux sang sur le temps que moi, vous avez toujours dit vous de sur vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:49 > 1:03:50) [78%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:50 > 1:03:53) [84%] : \r\n11 heures 15 d\u00e9part pour la Valaisanne Raos Platz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:53 > 1:03:54) [85%] : \r\n\u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:03:54 > 1:03:55) [82%] : \r\nOuais, tout le long l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:59 > 1:04:06) [84%] : \r\nTu tu aide \u00e0 tenir, tu aimes va venir difficile pour tous les militants de respecter le voeu de silence mais \u00c9lisa est l\u00e0 pour veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:04:08 > 1:04:24) [80%] : \r\nDe la non mais arr\u00eater oui \u00e7a c'est pas normal \u00e7a je suis d'accord avec vous, mais en Suisse, on est tranquille, si on avait mauvaise foi, \u00e7a marche pas, il faut juste face de m\u00eame je pense que les images tellement vous venez d'o\u00f9 l\u00e0, vous \u00eates tout son action Patrice Suisse pr\u00e9voit de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:24 > 1:04:27) [89%] : \r\nEt parfois, les discussions se r\u00e9v\u00e8le plus constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:04:36 > 1:04:39) [79%] : \r\nC'est parce que la Vend\u00e9e entrec\u00f4te peux pas le remplacer par mais vous savez voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:39 > 1:04:48) [91%] : \r\nElles sont charmantes et je les ai \u00e9cout\u00e9s ou pas, c'est \u00e7a qui est important dans la vie quoi, peut-\u00eatre que je changer quelques id\u00e9es et \u00e7a c'est possible voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:49 > 1:04:55) [89%] : \r\nAutour de midi, la police entre en sc\u00e8ne, apr\u00e8s un bref conciliabule et quelques poign\u00e9es de main, \u00c9lisa est fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:04:55 > 1:04:55) [97%] : \r\nElle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:04:56 > 1:05:06) [91%] : \r\nSi on part pas \u00e0 13 heures tout le monde part au poste et j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que moi qui organise au nom de la station m\u00eame voil\u00e0 c'est en Suisse c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:07 > 1:05:09) [87%] : \r\n\u00e0 l'heure \u00e0 13 heures pile, l'attaque est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:05:09 > 1:05:11) [60%] : \r\nOk alors dit image prenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:27 > 1:05:48) [87%] : \r\nUn \u00e0 un, les militants sont \u00e9cart\u00e9s du stand, mais personne n'ira au poste aujourd'hui, apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 une vingtaine de noms, les policiers finiront par rel\u00e2cher tout le monde, contact\u00e9 suisse 1000 que n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir, mais l'organisation nous a confirm\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure judiciaire contre l'association quant aux militants, il ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:05:48 > 1:05:53) [79%] : \r\nJe me souviens du MoMA, voil\u00e0 il c'est une libraire victime nous on peut tr\u00e8s bien avoir des amendes, \u00e7a ne va pas s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS53 (1:05:54 > 1:05:58) [93%] : \r\nReste que ces moyens provocateur ne font pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS53 (1:06:00 > 1:06:07) [88%] : \r\nEurydice Labaki est une pionni\u00e8re du vegans isme en Suisse, mais elle ne partage pas les positions de 269 qu'elle juge trop extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS54 (1:06:07 > 1:06:40) [87%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, je comprends qu'on veuille qu'on qu'on va y sensibiliser ou qu'on veut choquer la population pour all\u00e9ger la souffrance animale qui est une noble cause, mais en m\u00eame temps je suis pas certaine que ce soit la meilleure mani\u00e8re de faire moi je suis plut\u00f4t du Style \u00e0 a chang\u00e9 ma fa\u00e7on de de vivre, j'ai pas tellement besoin d'aller m'afficher sur la sc\u00e8ne publique et puis brandir quoi que ce soit mais par on, c'est vraiment quelque chose qui est qui, c'est important pour moi, le le v\u00e9g\u00e9talisme le vegans Nice, mais c'est tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS53 (1:06:41 > 1:06:45) [97%] : \r\nEurydice n'est pas la seule \u00e0 \u00eatre oppos\u00e9 aux actions ill\u00e9gales au sein du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:06:46 > 1:06:51) [94%] : \r\nCe matin-l\u00e0, nous retrouvons les cousins de 269 \u00e0 Z\u00fcrich, ici, on a fait le choix de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:06:53 > 1:07:02) [96%] : \r\nIl est 4 heures du matin, les activistes installe un dispositif de veille fun\u00e8bre devant l'abattoir de la ville, une sorte de m\u00e9morial pour les animaux qui seront tu\u00e9s ce jour- l\u00e0, mais rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS54 (1:07:04 > 1:07:15) [89%] : \r\nJ'ai pas de probl\u00e8me, allez en prison : je suis franche mais j'ai pas envie je d'aller en prison, Eden n'est plus l\u00e0 pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:16 > 1:07:19) [98%] : \r\nLe concept dire un dernier au revoir aux animaux avant leur mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:07:21 > 1:07:22) [85%] : \r\nPlus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS54 (1:07:33 > 1:07:44) [93%] : \r\nCe que nous demandons, c'est qu'il nous donne au moins 3 minutes pour que nous pouvons dire au revoir, oui, c'est \u00e7a qui n'en tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS54 (1:07:47 > 1:07:50) [90%] : \r\nLes lampistes il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS54 (1:07:51 > 1:07:53) [73%] : \r\nFod\u00e9 DS l'en-t\u00eate malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:54 > 1:08:03) [94%] : \r\nComme souvent, aucun camion ne s'arr\u00eate, Salom\u00e9 va n\u00e9anmoins rester pour rendre compte de l'agonie des animaux qu'elle partage en Direct sur Facebook comme tous les vendredis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:08:10 > 1:08:19) [92%] : \r\nCe d\u00e9vouement pour la cause, \u00c9lisa, le partage, mais il n'est pas toujours bien re\u00e7u par son entourage, si nous la retrouvons aujourd'hui dans un caf\u00e9 lausannois et non chez ses parents, ce n'est pas anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (1:08:19 > 1:08:36) [92%] : \r\nIls ne sont pas vraiment courant apr\u00e8s je doute pas qu'avec l'ampleur que \u00e7a, \u00e7a va prendre, comme je l'esp\u00e8re, ils vont \u00eatre beaucoup plus au fait de ce que je fais, mais voil\u00e0, je suis pas sacrifier la lutte pour quelques personnes m\u00eame si ces personnes sont ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:08:36 > 1:08:40) [99%] : \r\nEt \u00e0 en croire les militants cette lutte ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:08:47 > 1:09:12) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, nous attendons comme tous les dimanches, vos remarques ou critiques que nous nous ferons un plaisir de r\u00e9percuter dans notre prochaine \u00e9mission, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 notre adresse e-mail Mise au Point At RTS Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer, je vous souhaite une excellente semaine \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t par voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:09:12 > 1:09:13) [69%] : \r\nTandis peut-\u00eatre des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:09:13 > 1:09:20) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais de toute le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (1:09:22 > 1:09:28) [69%] : \r\nOn appelle maintenant Patrick Dallennes avec vous avec Madame Dominique, Dominique, de m\u00eame temps de malgr\u00e9 une r\u00e8gle de vague de l'anecdote de Catherine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-20T00:54:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705598301", "durationSec": 184, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "remarks": "Contient des s\u00e9quences Internet de l'association 269 Life.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705598302", "durationSec": 825, "title": "Fer faillite", "excerpt": "13 chefs d'entreprises de ferraillage ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et emprisonn\u00e9s suite \u00e0 une vaste fraude au ch\u00f4mage. Ces derniers, avec l'aide de 2 collaborateurs du syndicat UNIA, d\u00e9claraient leur entreprise du b\u00e2timent en faillite et empochaient une compensation de salaire de la caisse cantonale du ch\u00f4mage. Plus de 3 millions auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s. Selon les sp\u00e9cialistes, la loi sur les faillites permet trop ais\u00e9ment ce genre d'arnaque.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "GENEVE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "ESCROQUERIE", "FAILLITE"], "sequenceIds": ["1610659"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599050", "durationSec": 856, "title": "Trop b\u00eates", "excerpt": "Les antisp\u00e9cistes de l'association 269 Life Lib\u00e9ration animale Suisse, des vegans extr\u00e9mistes oppos\u00e9s \u00e0 la consommation de tout produit animal, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 monter des op\u00e9rations parfois violentes pour se faire entendre. Rencontre avec la jeune Elisa Keller qui s'investit enti\u00e8rement dans ce mouvement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON", "SUISSE"], "thematicThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSOCIATION"], "sequenceIds": ["1612053", "1612055", "1612057"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599140", "durationSec": 831, "title": "Crystal Neuch", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel doit faire face \u00e0 un important trafic de crystal meth et de pilules tha\u00efs. Plus de 1000 toxicomanes seraient accros \u00e0 la m\u00e9thamph\u00e9tamine, une drogue tr\u00e8s addictive.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TOXICOMANE", "TRAITEMENT DES TOXICOMANES", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "STUP\u00c9FIANT"], "sequenceIds": ["1610733", "1612025"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610800", "summary": "Travaux de ferraillage. Ferrailleurs transportant des tiges en fer. Itw Labinot Haxhaj, entrepreneur ferraillage-coffrage. Ferrailleurs travaillant sur chantier. Myriam Gazut, journaliste, menant l'enqu\u00eate.\nLausanne : itw Pietro Carobbio, secr\u00e9taire r\u00e9gional Syndicat Unia. Pietro Carobbio travaillant \u00e0 son bureau.\nGen\u00e8ve : itw Thierry Horner, secr\u00e9taire syndical SIT.\nExt caisse cantonale vaudoise de ch\u00f4mage.\nItw Jean-Daniel Wicht, directeur f\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs.\nItw Jean-Pierre Gaille, adjoint du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral poursuites et faillites Vaud.", "id": "1610659", "visualGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610874", "summary": "T\u00e9moignage anonyme d'une jeune femme de 20 ans accro au crystal meth. Pilules et cristaux de m\u00e9thamph\u00e9tamines.\nExt b\u00e2timent de la police neuch\u00e2teloise. Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire Neuch\u00e2tel, montrant sachet de pilules tha\u00efs et de crystal meth. Itw Olivier Gu\u00e9niat. Itw Nicolas Feuz, procureur de Neuch\u00e2tel. Sc\u00e8nes de rue Neuch\u00e2tel.\nBienne : immeuble abritant salon de massage o\u00f9 se d\u00e9roule trafic de meth.\nItw anonyme de dealers de meth.", "id": "1610733", "visualThemes": ["TOXICOMANE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612146", "summary": "St\u00e9phane, pensionnaire au centre de la Pontareuse, travaillant dans atelier. Itw St\u00e9phane, ex-consommateur de m\u00e9thamph\u00e9tamines. St\u00e9phane suivant th\u00e9rapie avec des chevaux.", "id": "1612025", "visualThemes": ["TOXICOMANE", "TRAITEMENT DES TOXICOMANES"], "visualGeographicals": ["BOUDRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612170", "summary": "Itw Nicolas Feuz, procureur du canton de Neuch\u00e2tel.", "id": "1612049", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FEUZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612174", "summary": "Militants de l'association 269 Life Lib\u00e9ration animale Suisse faisant action de sensibilisation et manifestation dans un restaurant fast-food McDonald's. Militants aspergeant le sol d'un liquide rouge rappellant le sang. Agitation et altercations dans le restaurant. Itw clients. Itw Elisa Keller, pr\u00e9sidente 269 Life. Policiers intervenant.\nItw Denis Pasche, agriculteur.\nImages internet de l'association antisp\u00e9ciste 269 Life.", "id": "1612053", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualCorporations": ["MCDONALD'S"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612176", "summary": "Lyon : r\u00e9union de l'association antisp\u00e9ciste 269 Life. Itw Tiphaine Lagarde, copr\u00e9sidente 269 Life. Itw Elisa Keller, pr\u00e9sidente de 269 Life Suisse.\nBerne-ville : pr\u00e9paration action contre Swissmilk. Militants brandissant banderoles et pancartes en silence. Militants arrosant le stand de SwissMilk de faux sang et criant : \"justice pour les animaux\". Policiers intervenant.\nItw Eurydice Labaki, v\u00e9gan depuis 2008.", "id": "1612055", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSOCIATION"], "visualGeographicals": ["LYON", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707612178", "summary": "Zurich : \u00e0 l'aube, activistes antispc\u00e9cistes installant m\u00e9morial pour les animaux devant abattoirs de la ville. Voiture de police arrivant. Itw Salom\u00e9 Voirol, militante de l'association Schlachthaus-Nachtwoche Zurich.", "id": "1612057", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ABATTOIR", "V\u00c9G\u00c9TALISME"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697770", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031409", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597952", "internalArchiveId": "AA1705598144", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 971, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8638882", "imageURL": "http://www.rts.ch/8638897.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Votations / Loi sur l\u2019\u00e9nergie: les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez, chez les opposants \u00e0 Berne", "Iran: Hassan Rohani a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu", "Votations cantonales: le point avec Jennifer Covo", "Votations / Loi sur l\u2019\u00e9nergie: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, chez les partisants \u00e0 Berne", "Votations / GE / Loi sur les TPG: l\u2019\u00e9clairage de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve", "Votations / Loi sur l\u2019\u00e9nergie: le point sur les premiers r\u00e9sultats avec Jennifer Covo", "La revue de presse dominicale", "Votations / Projection / Loi sur l\u2019\u00e9nergie: l\u2019analyse d\u2019Alain Rebetez", "Votations / ZH / Enseignement des langues \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Fournier, depuis Zurich", "Votations / VD / 2\u00e8me tour des \u00e9lections Conseil d\u2019Etat: le point avec Laurent Dufour, \u00e0 Lausanne"], "alternativeSummary": ["Il a obtenu 57% des voix."], "variantIds": ["ece-8538197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T05:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031398\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:30) [89%] : \r\nLaurent est-ce que tu m'entends Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, \u00e7a lui Pierre-Olivier je t'entends tr\u00e8s bien et j'ai bien not\u00e9 le pronostic de monsieur Br\u00e9laz c'est \u00e7a, alors \u00e0 tout de suite, bonjour Jo\u00eblle est-ce que tu m'entends, c'est Pierre-Olivier je t'entends tr\u00e8s bien, merci beaucoup, c'est quoi le r\u00e9sultat, c'est non, non, l\u00e0 c'est coh\u00e9rent, c'est coh\u00e9rent, ils restent coh\u00e9rents avec eux- m\u00eames, bon peut pas dire qu'on est pas dans la merde, mais on est coh\u00e9rent, alors \u00e7a marche \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:46) [87%] : \r\nSalut \u00e0 c'est Pierre-Olivier ce que tu m'entends oui parfait, on se dirige vers un nom \u00e0 59 pourcent c'est juste les Z\u00fcrichois coh\u00e9rent, voil\u00e0, ils sont coh\u00e9rents, la coh\u00e9rence, je crois que c'est le mode Horde de la journ\u00e9e, il y a 10 ans, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:05) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce dimanche de votations, ce 21 mai s'annonce comme le jour o\u00f9 les Suisses ont choisi de sortir du nucl\u00e9aire, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est en passe d'\u00eatre accept\u00e9e, selon la premi\u00e8re tendance dont nous disposons, nous irons \u00e0 Berne avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Pierre Nebel \u00c9lo\u00efse ni que ne Lopez chez ceux qui se sont battus pour et contre cette loi sur l'\u00e9nergie dans le canton de Vaud la journ\u00e9e marqu\u00e9e par le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, il reste 2 si\u00e8ges \u00e0 prendre le camp rose- Vert est d\u00e9fi\u00e9 par une alliance UDC Verts lib\u00e9raux point complet dans un instant avec notre correspondant Laurent Dufaux et \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Iran qui domine l'actualit\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des millions d'habitants ont f\u00eat\u00e9 cette nuit la large victoire d'Hassan Rohani, le candidat de l'ouverture, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en 2\u00e8me partie de journal, merci d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:31) [95%] : \r\nJe vous le disais \u00e0 l'instant, selon la premi\u00e8re tendance calcul\u00e9 par l'institut GFSBern pour la SSR, les Suisses diraient oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 les bureaux de vote ont ferm\u00e9 leurs portes \u00e0 midi la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9, suite \u00e0 la catastrophe de Fukushima, elle doit ent\u00e9riner l'abandon progressif de l'\u00e9nergie atomique et l'encouragement des \u00e9nergies renouvelables, nous disposons d\u00e9j\u00e0 de premiers r\u00e9sultats bonjour Jennifer Covo ont fait un 1er tour d'horizon avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:04:04) [89%] : \r\nAvec plaisir, regardez Pierre-Olivier aujourd'hui seuls 4 cantons al\u00e9maniques rejette rejetteraient cette loi sur l'\u00e9nergie puisque 2 salles sont d\u00e9finitifs l'Argovie et Clarisse, qui disent non \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie, sinon c'est un oui qui se dessine un peu partout en Suisse, regardez-les en d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande ah oui bien affirm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 plus de 71 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel, plus de 68 pourcent, ou encore dans le canton de Vaud \u00e0 plus de 71 pourcent les Valaisans dirait \u00e9galement oui \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie \u00e0 plus de 62 pourcent je rappelle \u00e9videmment que ce sont \u00e0 cette heure-ci, que des r\u00e9sultats partiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:19) [91%] : \r\nMerci Jennifer et nous partons, imm\u00e9diatement pour Berne, c'est l\u00e0 que sont assembl\u00e9s les partisans et les opposants \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, d'abord les partisans bonjour Pierre Nebel alors la tr\u00e8s large alliance qui soutenait cette loi gagne logiquement aujourd'hui selon toute vraisemblance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:05:31) [92%] : \r\nOui, il y a eu tout \u00e0 l'heure une petite ovation lorsque les r\u00e9sultats, les premi\u00e8res estimations des r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, c'est un gros soulagement un gros soulagement pour la gauche, le PS, les Verts aussi les Verts, lib\u00e9raux, pour qui c'est un v\u00e9ritable combat historique, la sortie de la tombe un gros soulagement aussi pour le PDC qui a \u00e9t\u00e9 un des artisans majeurs du basculement de majorit\u00e9 en faveur de la sortie de l'atome, apr\u00e8s l'accident de Fukushima qui investit beaucoup de son prestige avec Doris, le lot tarde et puis c'est un soulagement, \u00e9videmment pour tous les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie verte qui sont, qui esp\u00e8re en tout cas de grosses retomb\u00e9es financi\u00e8res du oui aujourd'hui juste avant midi, les gens \u00e9taient beaucoup plus tendu, stress\u00e9, on s'attendait \u00e0 un r\u00e9sultat beaucoup plus serr\u00e9, certains mots d\u00e9j\u00e0 un petit peu en disant : vous savez, m\u00eame avec l'assaut oui \u00e0 51 pourcent, nous serions d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement satisfait \u00e0 pr\u00e9sent avec ce oui plus large qui se dessine, on sent le soulagement, les visages se d\u00e9tendent et puis les premiers verre de blanc, ont fait leur leur apparition \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, les gens \u00e9taient tendues et d\u00e9sormais le soulagement se lit sur leur visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:32 > 0:05:34) [91%] : \r\nMerci Pierre direction maintenant le quartier g\u00e9n\u00e9ral des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:34 > 0:05:40) [84%] : \r\nPosant, bonjour le Siggen Lopez alors comment est-ce qu'on commente France 2, d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, cette d\u00e9faite qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:06:46) [91%] : \r\nBien, c'est un peu l'effet inverse qui est en train de se passer ici au QG des, des, des opposants \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie, il y a une demi- heure encore, on \u00e9tait plut\u00f4t fier on bomber le torse, on disait : quel que soit le r\u00e9sultat, on est content que la votation ait lieu, on est content que l'UDC et le courage de de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum et l\u00e0, l'ambiance est gentiment en train de tourner les visages sont en train de se crisper tout le monde commente les r\u00e9actions dans le camp du oui, tout le monde est branch\u00e9, je ne sais pas si vous le voyez derri\u00e8re sur sur l'ARS la la SRF, on commence \u00e0 se crisper c'est pas vraiment les r\u00e9sultats \u00e0 Gen\u00e8ve, le oui l'acceptation dans les cantons romands, mais ce qui dit ici crispe les opposants \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie, c'est le r\u00e9sultat dans les cantons al\u00e9maniques il s'attendait peut-\u00eatre \u00e0 un nom beaucoup plus important dans les petits cantons vous vaut ou dans les villes, c'est \u00e7a qui vient, on va dire ma\u00eetre des grimaces sur les visages, maintenant il faut attendre \u00e9videmment les r\u00e9sultats consolid\u00e9s en fin de journ\u00e9e, car on me disait tout \u00e0 l'heure un conseiller national me disait tout \u00e0 l'heure qu'\u00e0 40 pourcent de non ils interpr\u00e9terait ce r\u00e9sultat comme une victoire, mais pour l'instant, c'est vrai, comme je vous l'ai dit, les r\u00e9sultats des petits cantons al\u00e9maniques sont venus un peu troubl\u00e9 les sourires sur les visages sur les visages, qu'il y avait encore \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:46 > 0:07:13) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs voil\u00e0 pour ce scrutin f\u00e9d\u00e9ral d'importants scrutins avaient lieu \u00e9galement dans les cantons, aujourd'hui, \u00e0 commencer par le canton de Vaud au second tour ce dimanche de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois de si\u00e8ges restaient \u00e0 prendre avec d'un c\u00f4t\u00e9 une alliance rose- verte, compos\u00e9e de l'\u00e9cologiste sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux et de la socialiste Cesla Amarelle et de l'autre, une alliance de droite avec l'affaire lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet bonjour Laurent Dufour est-ce que vous disposez d\u00e9j\u00e0 de premi\u00e8res indications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:08:14) [90%] : \r\nOui, on s'achemine vers une r\u00e9\u00e9lection en tout cas de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux elle b\u00e9n\u00e9ficie clairement de la prime au sortant et devrait retrouver son si\u00e8ge en l'\u00e9tat actuel du d\u00e9pouillement, elle est premi\u00e8re devant l'UDC Jacques Nicolet pour la 2\u00e8me place, h\u00e9 bien \u00e7a s'annonce serr\u00e9, probablement entre la socialiste Cesla Amarelle et l'UDC Jacques Nicolet c'est le pronostic de Daniel Br\u00e9laz, que nous avions tout \u00e0 l'heure \u00e0 notre micro pour la lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, qui a rejoint cette alliance de droite tardivement, h\u00e9 bien, pour Isabelle Chevalley \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a, pardon, j'ai eu les r\u00e9sultats des des villes ne devraient pas lui permettre de rejoindre le duo de t\u00eate, le suspense demeure donc autour de la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat est-ce que la configuration actuelle va perdurer, est ce que \u00e7a n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une parenth\u00e8se cette majorit\u00e9 de gauche en tout cas la droite vaudoise qui se bat depuis des ann\u00e9es pour essayer de, de remporter un si\u00e8ge non PLR et tout pr\u00e8s du but, est ce qu'elle y parviendra, ce qu'elle n'y parviendra tout juste pas la r\u00e9ponse devrait tous tomber ces prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:14 > 0:08:21) [95%] : \r\nMerci Laurent on votait \u00e9galement dans les cantons romands de Berne Fribourg du Valais et de Gen\u00e8ve, ce dimanche, Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:21 > 0:09:20) [89%] : \r\nUn texte important, soumis au vote des Valaisans c'est celui de la loi d'application sur la loi de l'am\u00e9nagement du territoire, vous vous souvenez certainement que les Valaisans \u00e9taient les seuls \u00e0 avoir refus\u00e9 la latte en 2014, aujourd'hui ils acceptent la solution de amen\u00e9e par le canton, la loi d'application ah oui \u00e0 73,2 pourcent un oui, pour l'instant, partiel, nous allons \u00e0 Z\u00fcrich, il s'agit maintenant d'une projection, une les Z\u00fcrichois voter sur cette initiative qui proposait de supprimer l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire, h\u00e9 bien cette initiative serait rejet\u00e9 un nom \u00e0 59 pourcent les \u00e9l\u00e8ves z\u00fcrichois donc \u00e9tudierait toujours l'anglais et le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et puis les Genevois statu\u00e9 sur la loi sur les six transports publics apr\u00e8s avoir 2 fois accepter une baisse des tarifs aujourd'hui devait se sont prononc\u00e9s sur une hausse des tarifs, h\u00e9 bien ils disent non \u00e0 cette hausse des tarifs un non \u00e0 53,4 pourcent les Genevois reste confirment leur souhait au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:20 > 0:09:30) [89%] : \r\nMerci Jennifer nous partons, imm\u00e9diatement pour Gen\u00e8ve, o\u00f9 nous retrouvons Jo\u00ebl Boissard bonjour Jo\u00ebl alors, effectivement, c'\u00e9tait la 3\u00e8me fois en 4 ans que les Genevois voter sur ses tarifs des transports publics, elles ont \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:10:57) [92%] : \r\nBen non, non, non, le prix du bien ne changera pas, il restera \u00e0 3 francs l'abonnement annuel restera 500 francs, ce qui en fait l'un des moins chers de Suisse aujourd'hui les Genevois ont vot\u00e9 sur cette hausse des tarifs voulue par une majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil avec le soutien des Verts, une hausse qui \u00e9tait combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum d'ensemble \u00e0 gauche soutenu par les socialistes et le Mouvement des Citoyens Genevois les Genevois ont donc dit non, ils ne se sont pas contredit, comme vous l'avez dit, ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 2 fois, une baisse des tarifs en 2013 et 2014 pourtant, h\u00e9 bien aujourd'hui, la situation n'est de loin pas id\u00e9al depuis 3 ans les TPG baissent leurs prestations parce qu'ils sont en d\u00e9ficit \u00e0 l'\u00e9poque, on esp\u00e9rait que la baisse de prix soit compens\u00e9e par une hausse de la fr\u00e9quentation, mais cela ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9e, il semble donc que ce n'est pas le prix du billet qui pousse les les citoyens \u00e0 prendre le tram, mais plut\u00f4t la cadence, le confort ou la rapidit\u00e9 malgr\u00e9 cela ensemble, la gauche a persist\u00e9, elle a voulu que le tarif reste \u00e0 3 francs pour elle la solution c'est la hausse des subventions de l'\u00c9tat aux TPG, mais l\u00e0 aussi, cela ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9 en 2014, la droite avait fait barrage \u00e0 une telle hausse de subventions du Grand Conseil alors aujourd'hui les Genevois confirment leur demande de prix bas de leur r\u00e9ponse, faut-il comprendre qu'ils exigent du Grand Conseil, une hausse des subventions, h\u00e9 bien c'est difficile \u00e0 dire, et on l'a vu surtout c'est difficile \u00e0 obtenir les TPG pourrait bien se trouver prochainement dans une impasse \u00e0 un tr\u00e8s mauvais moment, avec la mise en service du RER les moins Express en 2019, le gouvernement annonce une hausse des charges de 40 millions de francs qui va les payer, h\u00e9 bien sans doute qu'il faudra un nouveau vote pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:18) [93%] : \r\nMerci Jo\u00ebl direction Z\u00fcrich maintenant pour \u00e9voquer cette initiative des enseignants qui demandait de limiter l'enseignement des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire \u00e0 une seule langue, c'est le fran\u00e7ais qui \u00e9tait vis\u00e9, ce vote s'inscrit dans une s\u00e9rie de d\u00e9bats en Suisse al\u00e9manique sur l'enseignement du fran\u00e7ais, et je vous rappelle cette projection du canton d'Z\u00fcrich cette initiative serait refus\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des votants bonjour Anne Fournier, c'est un signal fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:18 > 0:12:40) [91%] : \r\nOui, bonjour, Pierre-Olivier, vous l'avez dit, c'\u00e9tait une votation, tr\u00e8s attendu, bien au-del\u00e0 des comptes des fronti\u00e8res cantonales puisque elle mettait aussi en danger le concordat intercantonal HarmoS, qui demande que 2 langues \u00e9trang\u00e8res soit enseign\u00e9e en primaire alors vous l'avez dit, selon les premi\u00e8res projections on s'achemine vers un rejet assez nette de de cette initiative qui demandait qu'une seule langue soit enseign\u00e9e en primaire, sans pr\u00e9ciser laquelle devait \u00eatre gard\u00e9 \u00e0 Pau pour les initiants on l'a beaucoup entendu pendant la campagne, l'argument majeur c'\u00e9tait la surcharge des \u00e9l\u00e8ves, la qualit\u00e9 de l'enseignement qui qui souffrirait de la pr\u00e9sence de 2 langues en primaire, alors oui, la question des langues de son le renseignement est une question tr\u00e8s \u00e9motionnel qui revient fr\u00e9quemment en Suisse al\u00e9manique, avec \u00e0 chaque fois la mise en danger du fran\u00e7ais en tant que langue nationale en 2006 les Z\u00fcrichois avaient d\u00e9j\u00e0 clairement rejet\u00e9 une initiative similaire, cette fois-ci, leur gouvernement avait fait clairement savoir avant m\u00eame le d\u00e9but de la campagne qu'en cas de oui \u00e0 cette initiative, ce ne serait pas l'anglais, mais le Fran\u00e7ais qui seraient conserv\u00e9s en primaire, ce qui a sans doute aussi convaincu pas mal de citoyens de rejeter cette initiative en tout cas, le scrutin a z\u00fcrichois \u00e9tait tr\u00e8s attendue bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales on verra dans les prochains mois, assez vite, de quelle mani\u00e8re il peut influencer sur le choix d'autres cantons d'autres cantons soumis \u00e0 la m\u00eame question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:14:26) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Anne et voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire sur les votations du jour nous parcourons maintenant la une de la presse de ce dimanche la cyberattaque mondiale du week- end dernier, revient dans plusieurs journaux, Le Matin dimanche et la zone taxer tous ont demand\u00e9 \u00e0 une entreprise de faire un test pour voir si la Suisse est maintenant prot\u00e9g\u00e9 compte le virus, r\u00e9sultat des milliers d'ordinateurs restent vuln\u00e9rable, y compris dans des administrations cantonales ou des cabinets m\u00e9dicaux, dossier complet dans le SonntagsBlick \u00e9galement parmi les structures sensible, il y a le r\u00e9seau \u00e9lectrique son exploitant Swissgrid demandent des mesures contraignantes dans la NZZ Am Sonntag le conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois Ruedi Noser veut, lui, que l'arm\u00e9e recrute 200 sp\u00e9cialistes en informatique pour faire face aux cybermenaces, la milice permettrait \u00e0 la Suisse d'avoir un syst\u00e8me de cyberd\u00e9fense efficace, explique-t-il, et \u00e0 signaler toute autre chose dans la SonntagsZeitung et Le Matin dimanche, selon une \u00e9tude, l'air et de mauvaise qualit\u00e9 dans les salles de classe, il serait beaucoup trop charg\u00e9e en CO2, ce qui entra\u00eene des probl\u00e8mes de concentration voil\u00e0 donc si les \u00e9l\u00e8ves classe rien \u00e0 voir a priori avec les talents p\u00e9dagogique des enseignants, et sinon, vous ne trouverez pas un journal ou presque sans une photo du mariage de Pippa Middleton, la soeur de Kate, l'\u00e9pouse du prince William, elle est \u00e0 la une du Matin dimanche qui vous propose en outre l'album complet \u00e0 la une \u00e9galement du SonntagsBlick, qui ne manque pas de relever l'\u00e9l\u00e9gance Federer qui \u00e9tait de la f\u00eate, m\u00eame la tr\u00e8s s\u00e9rieuse NZZ AM Sonntag a sa petite photo et on apprend dans la l\u00e9gende que la robe de Pippa est faite de dentelle de Saint-Gall dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, en Iran, l'heure \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate hier soir pour les partisans du pr\u00e9sident sortant, Hassan Rohani sa r\u00e9\u00e9lection avec 57 pourcent des voix est un soulagement pour ceux qui demandent plus de r\u00e9formes et d'ouverture, ils ont d\u00e9fil\u00e9 toute la nuit, au coeur de cette m\u00e9gapole de 12 millions d'habitants, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, \u00c9ric Jacquin et Marc lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:29 > 0:14:46) [89%] : \r\nCela commence par \u00e0-coups quelques notes ici ou l\u00e0, comme un orchestre qui s'accordent \u00e0 la sortie du travail, la nouvelle s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pandue dans toute la capitale stade suite \u00e0 ce coup de froid, c'est une g\u00eane, c'est bon pour nous, dans l'\u00e9tat actuel du Moyen-Orient, de voir que les gens votent pour la paix puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:48 > 0:14:58) [88%] : \r\nVerhofstadt, nous esp\u00e9rons que le regard sur les iraniens et l'Iran va s'am\u00e9liorer bip\u00e8de Ardennes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:03) [96%] : \r\n4 ans de progr\u00e8s \u00e0 petits pas mais qui n'ont pas encore changer le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:05 > 0:15:13) [96%] : \r\nNos probl\u00e8mes \u00e9conomiques ne date pas d'hier, ils sont le r\u00e9sultat d'ann\u00e9es de sanctions mais je pense que ces 4 prochaines ann\u00e9es, la situation va s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:16 > 0:15:22) [93%] : \r\n\u00e0 la nuit tomb\u00e9e, plus question de quelques notes, le concert est lanc\u00e9e, les revendications politiques aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:23 > 0:15:30) [93%] : \r\nJ'ai de l'espoir, ces 4 ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 acceptable et j'esp\u00e8re qu'on lib\u00e9rera les leaders r\u00e9formateurs assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:32 > 0:15:45) [94%] : \r\nCe soir, 57 pourcent des Iraniens sont dans la rue pour faire la f\u00eate, mais l'Iran est multiple et tout le travail d'Hassan Rohani, ces 4 prochaines ann\u00e9es, ce sera de poursuivre l'ouverture sans accentuer la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:51 > 0:16:15) [93%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 principale de la journ\u00e9e, la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et nous disposons maintenant d'une premi\u00e8re projections calcul\u00e9es par l'institut GFSBern pour la SSR et selon cette projection, le oui l'emporterait avec 58 pourcent des voix, la marge d'erreur, \u00e0 ce stade et de plus ou moins 3 points je me tourne vers vous Alain Rebetez bonjour 58 pourcent de oui, c'est un pl\u00e9biscite, et c'est un pl\u00e9biscite plus important qu'attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:15 > 0:17:42) [91%] : \r\nOui, c'est un r\u00e9sultat s'il se confirme, qui est plus important que que ce qu'on imaginait en fin de campagne o\u00f9 on avait l'impression quand m\u00eame d'un r\u00e9sultat qui serait plus serr\u00e9, un canton regarder l'\u00e9volution, l'\u00e9volution du des sondages, or c'est clair que 58 pourcent de oui pour ce ce paquet \u00e9nergie 2050 c'est oui confortable, c'est une belle victoire pour Doris Leuthard, qui avait mis vraiment tout son poids dans la bataille, c'est naturellement un oui historique parce qu'il signifie la sortie du nucl\u00e9aire et c'est aussi un oui \u00e0 un paquet, complexe, tr\u00e8s tr\u00e8s touffu, hein, ceux qui ont eu le courage de lire les dizaines de pages de lois, je pense, ont peut-\u00eatre eu de la peine arriver jusqu'au bout cela dit c'est un oui qui qui compte, c'est fini, Nick Phipps ah non plus une esp\u00e8ce de blanc \u00e7a hein, c'est, c'est vraiment une belle pouss\u00e9e mais quand m\u00eame les opposants c'\u00e9tait l'UDC seule, rejointe par une partie du du PLR ils font plus de 40 pourcent c'est pas du tout un r\u00e9sultat d\u00e9shonorant et \u00e7a peut augurer de d\u00e9bats quand m\u00eame qui resteront tr\u00e8s tendu quand il s'agira d'imaginer les \u00e9tapes qui suivront, \u00c9nergie 2050 comment remplacer le Les il le syst\u00e8me de taxes par un syst\u00e8me plus incitatif au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:56) [95%] : \r\nMerci beaucoup Alain Rebetez, c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez David Berger en compagnie d'Alain Rebetez et leurs nombreux invit\u00e9s pour la suite de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 ce dimanche de votations mais apr\u00e8s- midi \u00e0 vous et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:04 > 0:18:07) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-20T00:54:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599367", "durationSec": 85, "title": "MI IRAN VICTOIRE_RTS000001154497", "excerpt": "La population iranienne et f\u00eat\u00e9 la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Hassan Rohani en manifestant sa joie dans les rues de Th\u00e9r\u00e9ran.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Statement T\u00e9h\u00e9ran", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "sequenceIds": ["1599187"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599368", "durationSec": 26, "title": "MI VOTATIONS 2_RTS000001154549"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705599388", "summary": "Circulation routi\u00e8re abev nombreuses voitures klaxonnant pour f\u00eater la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani. Itw de rue. Jeune femme au volant de sa voiture faisant v de la victoire et brandissant affiche \u00e0 l'effigie de Hassan Rohami. Foule grandissant dans les rues. Nocturne, foule de voitures et population manifestant leur joie.", "id": "1599187", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "BONHEUR", "FOULE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697718", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031398", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1597953", "internalArchiveId": "AA1705598145", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 2119, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8639793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8639822.image", "backgrounds": ["Politiciens en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Suisse f\u00eatant la victoire du oui \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie (LEne) en mangeant des bananes."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Elections vaudoises: les d\u00e9tails avec Jennifer Covo", "Loi sur l'\u00e9nergie: pour les antinucl\u00e9aires, le combat continue", "Festival de Cannes: zoom sur l'enfer des paparazzis", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique: le coup de la panne pour l'UDC", "Zurich: Nein \u00e0 la suppression d'une deuxi\u00e8me langue \u00e9trang\u00e8re", "Maintien de deux langues \u00e0 Zurich: le commentaire d'Anne Fournier, depuis Zurich", "Loi sur l'\u00e9nergie: une victoire \u00e9lectrisante pour ses partisans", "Elections vaudoises: la victoire du ticket rose-vert", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: le commentaire de Bernard Rappaz", "Elections vaudoises: le ticket Chevalley-Nicolet mis en \u00e9chec", "Loi sur l'\u00e9nergie: quatorzi\u00e8me victoire pour Doris Leuthard", "Donald Trump: retour aux alliances traditionnelles", "Scrutins cantonaux: les r\u00e9sultats avec Jennifer Covo", "Gen\u00e8ve: les citoyens redisent non \u00e0 la hausse des tarifs TPG", "Elections vaudoises: l'analyse de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Loi sur l'\u00e9nergie: les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s par Jennifer Covo", "Elections vaudoises: l'interview de Cesla Amarelle, \u00e9lue au Conseil d\u2019Etat, depuis Lausanne", "Loi sur l'\u00e9nergie: l'analyse de Linda Bourget, depuis Berne", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: l'interview de Doris Leuthard", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9action d\u2019Anne-C\u00e9cile Reimann, une c\u00e9l\u00e8bre opposante au nucl\u00e9aire.", "Des dizaines de millions de photos sont prises par jour lors de l\u2019arriv\u00e9e des stars.", "C\u2019\u00e9tait l\u2019UDC qui avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.", "Le canton soutient l\u2019enseignement du fran\u00e7ais et de l\u2019anglais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire.", "Cette loi \u00e9tait soutenue par une tr\u00e8s large alliance.", "C'est le soulagement et la joie qui dominent chez les militants \u00e9cologistes et les socialistes vaudois.", "L\u2019alliance avait suscit\u00e9 de nombreux commentaires.", "C\u2019est probablement l\u2019une de ces plus importantes victoires.", "Il a tenu un discours lors de sa visite en Arabie Saoudite.", "C\u2019\u00e9tait la troisi\u00e8me fois en 4 ans que les Genevois se pronon\u00e7aient sur le sujet."], "variantIds": ["ece-8538163", "ece-8538188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:10\r\n   Jour qui restera comme celui\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:25:18\r\n       o\u00f9 la Suisse a choisi\r\n      de sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:27:14\r\n La nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:30:23\r\n     a \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e\r\n      par 58,2 % des Suisses.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:33:00\r\n   Un succ\u00e8s pour Doris Leuthard\r\n\r\n19:30:33:02  19:30:36:07\r\n   qui avait donn\u00e9 le ton apr\u00e8s\r\n   la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:43:02\r\n  La pr\u00e9sidente la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     est l'invit\u00e9e du 19:30.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:47:10\r\n      Il s'agit d'abandonner\r\n  progressivement les centrales.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:49:17\r\n            Greenpeace\r\n   parle d'une victoire d'\u00e9tape.\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:53:01\r\n   Nous entendrons les r\u00e9actions\r\ndes opposants historiques \u00e0 l'atome.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:56:02\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\nC.Amarelle entre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:56:04  19:31:00:04\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue aux c\u00f4t\u00e9s \r\nde l'\u00e9cologiste sortante B.M\u00e9traux.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:02:11\r\n       Elle devancent le duo\r\n         UDC-Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:02\r\ncompos\u00e9 d'I.Chevalley et J.Nicolet.\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:08:01\r\n    C.Amarelle sera en direct.\r\n\r\n19:31:08:03  19:31:12:06\r\n   De nombreux scrutins \u00e9taient\r\n\u00e0 l'ordre du jour dans les cantons.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:16:14\r\nLes Genevois ont refus\u00e9 une hausse\r\ndes tarifs des transports publics.\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:19:15\r\nNous reviendrons sur la pl\u00e9biscite\r\n   \u00e0 Zurich pour l'enseignement\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:22:07\r\n    de deux langues \u00e9trang\u00e8res\r\n       \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:11\r\n  Une touche de glamour \u00e0 Cannes,\r\n     avec le Festival du film.\r\n\r\n19:31:26:12  19:31:30:21\r\n            C'est aussi\r\nle grand rendez-vous des paparazzi.\r\n\r\n19:31:33:03  19:31:37:04\r\n     Les Suisses pl\u00e9biscitent\r\n  la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:40:17\r\n       Ceux qui l'ont promue\r\n parlent d'une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:43:12\r\n           Le nucl\u00e9aire\r\n  sera progressivement abandonn\u00e9.\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:46:19\r\n La participation se monte \u00e0 43 %.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:49:12\r\n  Voici le d\u00e9tail des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:00\r\n  -Les Suisses tournent le dos au\r\n            nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:31:57:04  19:31:59:20\r\n  Ils acceptent le premier volet\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:05:22\r\n de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:08:20\r\n  Seuls 4 cantons dans la Suisse\r\n            al\u00e9manique\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:14:22\r\n       rejettent cette loi.\r\n\r\n19:32:16:03  19:32:20:15\r\nL'Argovie, Schwyz, Glaris, Obwald.\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:25:02\r\nVoici le d\u00e9tail des cantons romands.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:31:04\r\n      Plus de 70 % \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:38:12\r\nPlus de 70 % aussi dans le Canton de\r\n               Vaud.\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:51:20\r\n  -Succ\u00e8s particuli\u00e8rement net en\r\n          Suisse romande.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:56:00\r\n-Il est 12h30, le r\u00e9sultat tombe.\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:58:20\r\n   Le OUI net du peuple suisse\r\n            \u00e9lectrise\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:02:18\r\n ceux qui se sont battus pendant\r\n des ann\u00e9es contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:05:10\r\n    -La transition \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:22\r\n    c'est mon dossier de coeur.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:10:18\r\n          J'y travaille\r\n depuis que je suis au Parlement.\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:12:07\r\n         Avant Fukushima,\r\n\r\n19:33:12:09  19:33:16:00\r\n      j'avais publi\u00e9 un livre\r\n       d\u00e9crivant ce sc\u00e9nario\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:19:08\r\n qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:23:06\r\n-Socialistes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens,\r\n   Vert'lib\u00e9raux et \u00e9cologistes\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:25:07\r\n    se tombent dans les bras.\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:29:04\r\n    Le Prosecco coule \u00e0 flot\r\n   pour ce moment historique.\r\n\r\n19:33:29:09  19:33:31:11\r\n   -C'est une surprise pour moi\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:34:01\r\n  parce que les derniers sondages\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:37:23\r\n     n'\u00e9taient pas si clairs.\r\n\r\n19:33:38:01  19:33:42:13\r\nUne solution \u00e9quilibr\u00e9e a une chance\r\n   d'\u00eatre accept\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:47:10\r\n     -Les lib\u00e9raux-radicaux qui\r\nont d\u00e9fendu le OUI restent discrets.\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:51:16\r\n La victoire a le plus d'impact\r\n        chez les Verts.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:54:08\r\n       -Les Verts ont abouti\r\n\r\n19:33:54:10  19:33:56:11\r\n     \u00e0 un des buts principaux\r\n\r\n19:33:56:13  19:33:58:13\r\n   de notre activit\u00e9 politique:\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:02:01\r\n        sortir du nucl\u00e9aire\r\n   et renforcer le renouvelable.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:08\r\nJe vais f\u00eater avec beaucoup de joie.\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:07:18\r\n   -De la joie et des bananes\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:21\r\n      car leurs adversaires\r\n      ont brandi le spectre\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:14:09\r\n        d'une restriction\r\n des importations en cas de OUI.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:19:02\r\n Pour les narguer, ils croquent\r\n  ces fruits \u00e0 pleines dents.\r\n\r\n19:34:20:19  19:34:26:22\r\n -Le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par\r\nl'UDC, soutenu par une partie du PLR.\r\n\r\n20:08:41:15  20:08:47:03\r\n   Il d\u00e9non\u00e7ait des surco\u00fbts\r\nimportants \u00e0 la charge des m\u00e9nages.\r\n\r\n19:34:30:15  20:08:48:12\r\n   L'UDC appelle les vainqueurs\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:36:20\r\n      \u00e0 tenir leur promesse\r\net \u00e0 garantir l'approvisionnement.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:40:17\r\n         -Les opposants\r\n \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie \u00e0 Berne\r\n\r\n19:34:40:19  19:34:42:01\r\n        accusent le coup.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:44:08\r\n      La d\u00e9faite est nette.\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:49:11\r\nIls attendent le pr\u00e9sident de l'UDC\r\n    qui a port\u00e9 le referendum.\r\n\r\n19:34:49:15  19:34:53:12\r\n       -On perd aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:59:04\r\n  Mais je vois la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:01:06\r\n         chez les autres.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:06:13\r\n   Je suis content du referendum\r\npour que la population ait pu voter.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:09:20\r\n        -Presque soulag\u00e9:\r\n       c'est aux partisans\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:14:00\r\n       d'assumer les co\u00fbts\r\n de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:14:05  19:35:19:06\r\n-Avec la discussion sur les co\u00fbts,\r\n     on a re\u00e7u des promesses\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:28:04\r\n    des partis et des partisans\r\n  que \u00e7a ne co\u00fbterait que 40 frs.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:20\r\n            On va voir\r\n  s'ils tiennent leurs promesses.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:36:10\r\n       -L'UDC a pu compter\r\n    sur un comit\u00e9 de campagne\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:39:19\r\n   bien au-del\u00e0 de son parti.\r\n\r\n19:35:39:21  19:35:45:07\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n    s'est voulu encourageant.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:49:10\r\n    Apr\u00e8s une campagne ardue,\r\n      la pression retombe.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:52:01\r\n           -Un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:56:23\r\n   On pensait avoir un miracle.\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:01:17\r\n    Mais on peut \u00eatre satisfait\r\n   du r\u00e9sultat et des promesses.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:06:23\r\n -Avec plus de 40 % de NON, l'UDC \r\nn'a pas compl\u00e8tement rat\u00e9 son pari.\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:12:02\r\n  -C'est une victoire importante\r\n         pour D.Leuthard\r\n\r\n19:36:12:04  19:36:16:10\r\n     qui couronne une carri\u00e8re\r\n de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale gagnante.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:20:08\r\n  Elle a r\u00e9form\u00e9 le financement \r\n du rail, puis celui de la route.\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:23:18\r\nElle ent\u00e9rine le tournant \u00e9nerg\u00e9tique\r\n  qu'elle a initi\u00e9 il y a six ans.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:08\r\n   Retour sur unesuccess story.\r\n\r\n19:36:26:20  19:36:30:16\r\n     -Doris Leuthard ajoute\r\n un nouveau succ\u00e8s \u00e0 son actif,\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:33:04\r\n     le huiti\u00e8me cons\u00e9cutif.\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:39:04\r\n La \"star de la politique suisse\"\r\na une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:42:17\r\n       Depuis son arriv\u00e9e \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:47:11\r\n     elle a connu 14 victoires\r\ndevant le peuple contre 2 d\u00e9faites:\r\n\r\n19:36:47:13  19:36:52:20\r\n   l'initiative Weber en 2012\r\net l'augmentation de la vignette.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:56:11\r\nPuis la machine \u00e0 gagner est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:56:13  19:37:00:22\r\n   En 2014, D.Leuthard appuie\r\nle projet de fonds pour le rail.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:10:16\r\nEn 2015, victoire de la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n   sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:16:10\r\n   En 2016, elle a su \u00e9tablir\r\nles bonnes alliances politiques.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:19:03\r\n   Par exemple avec la droite\r\n\r\n19:37:19:05  19:37:25:06\r\npour encourager la construction d'un\r\n deuxi\u00e8me tube routier au Gothard.\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:33:08\r\n Le Gothard o\u00f9 brille D.Leuthard\r\n   \u00e0 l'inauguration du tunnel.\r\n\r\n19:37:33:10  19:37:36:09\r\n  Riche en combats politiques,\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:39:11\r\n          l'ann\u00e9e finit\r\n    avec sa deuxi\u00e8me \u00e9lection\r\n\r\n19:37:39:12  19:37:44:05\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:44:07  19:37:48:10\r\n 2017 semble suivre la m\u00eame voie\r\n         pour D.Leuthard\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:52:23\r\n qui gagne le vote pour le fonds\r\n   pour les routes nationales\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:56:01\r\net la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050,\r\n\r\n19:37:56:03  19:37:59:21\r\n      s\u00fbrement son h\u00e9ritage\r\n       le plus important.\r\n\r\n19:38:01:09  19:38:05:00\r\n       -Madame la Pr\u00e9sidente\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bonsoir.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:08:19\r\n     En 2011, vous avez initi\u00e9\r\n      un tournant historique\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:12:03\r\n        en vous engageant\r\n   pour la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:38:12:05  19:38:12:10\r\nQue repr\u00e9sente ce 21 mai pour vous ?\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:18:05\r\n    -Le peuple suisse a accept\u00e9\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:23:15\r\n la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:23:17  19:38:26:07\r\n          On est d'accord\r\n      de sortir du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:29:11\r\n       qu'il faut renforcer\r\n    les \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:32:14\r\n       qu'on peut travailler\r\n   sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:35:22\r\n       -Vous \u00eates d'accord\r\n de parler d'un jour historique ?\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:43:12\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   s'engage pour toute votation.\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:49:16\r\n Cette loi est un nouveau chapitre\r\n dans notre politique \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:49:18  19:38:53:17\r\n     Abandonner le nucl\u00e9aire,\r\n        c'est historique.\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:57:13\r\n-Il a \u00e9t\u00e9 beaucoup question d'argent\r\n        dans cette campagne.\r\n\r\n19:38:57:15  19:39:00:20\r\n      Vos opposants disaient\r\n    que \u00e7a co\u00fbterait 3'200 frs,\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:02:15\r\n        on n'en est pas l\u00e0.\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:06:05\r\n     Les Suisses ont vot\u00e9 sur\r\nune augmentation de 40 frs par an.\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:10:11\r\n     Pouvez-vous leur garantir\r\n que ce montant n'augmentera pas ?\r\n\r\n19:39:10:12  19:39:15:18\r\n  -Pour le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n      c'est vraiment 40 frs.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:19:12\r\n      On pourra le contr\u00f4ler \r\n      \u00e0 partir du 1er janvier\r\n\r\n19:39:19:14  19:39:26:15\r\nd\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi.\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:30:01\r\n      -Est-ce que la facture\r\n    de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:39:30:03  19:39:33:08\r\npourrait augmenter pour les m\u00e9nages ?\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:11\r\n              -Non,\r\n c'est une politique \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:41:09\r\n     Si on trouve des mesures\r\n     pour \u00eatre plus efficaces\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:47:13\r\n dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n   et dans le prix du p\u00e9trole,\r\n\r\n19:39:47:15  19:39:54:03\r\nl'\u00e9nergie des voitures et l'\u00e9nergie\r\n pour le chauffage de nos maisons,\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:59:09\r\n        avec l'innovation,\r\n on peut plut\u00f4t r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:03:08\r\n  Actuellement, c'est quand m\u00eame\r\n      30 mias de frs par an.\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:08:17\r\n       On pourra contr\u00f4ler\r\n    les d\u00e9penses de la Suisse.\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:13:10\r\n           -Vous obtenez\r\nune tr\u00e8s belle victoire historique.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:21:01\r\nEst-ce que c'est le moment que vous\r\n choisirez pour passer le t\u00e9moin ?\r\n\r\n19:40:21:03  19:40:27:06\r\n    -Je suis \u00e9lue du Parlement,\r\n  je suis la pr\u00e9sidente actuelle.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:32:00\r\nOn a encore quelques sujets \u00e0 faire:\r\n\r\n19:40:32:02  19:40:36:09\r\n     la politique climatique,\r\n      la loi sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:42:03\r\n     Je verrai le moment venu\r\nce que je vais faire dans l'avenir.\r\n\r\n19:40:42:05  19:40:46:01\r\n      -Merci d'avoir r\u00e9pondu\r\n         \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:40:48:13  19:40:51:17\r\n           Une interview\r\n    enregistr\u00e9e cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:53:08  19:40:57:04\r\n       La combat antinucl\u00e9aire\r\na marqu\u00e9 le paysage politique suisse.\r\n\r\n19:40:57:06  19:40:59:08\r\n           Il a propuls\u00e9\r\n        le parti \u00e9cologiste\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:01\r\n     et suscit\u00e9 de nombreuses \r\n     vocations de politiciens.\r\n\r\n19:41:02:03  19:41:04:15\r\n     Pour certains militants \r\n     qui ont lutt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n19:41:04:17  19:41:07:18\r\n contre la centrale de Kaiseraugst\r\n    ou celle de Creys-Malville,\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:10:11\r\n   la joie est mesur\u00e9e ce soir.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:16:21\r\n      -C'est un premier pas,\r\n       le service minimum.\r\n\r\n19:41:18:07  19:41:26:14\r\n-Anne-C\u00e9cile Reimann est une bombe\r\n qui lutte contre les explosions.\r\n\r\n19:41:26:16  19:41:33:01\r\n         L'institutrice\r\n   la plus marrante de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:39:00\r\n          La cr\u00e9atrice\r\n des panneaux les plus marrants.\r\n\r\n19:41:39:02  19:41:43:10\r\n        Elle a la voiture\r\n  la plus marrante de la ville.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:48:09\r\n   La passionaria de la lutte\r\n  antinucl\u00e9aire depuis 40 ans.\r\n\r\n19:41:48:13  19:41:54:17\r\n-A Muehleberg une chose de s\u00fbre,\r\nles fissures \u00e7a nous rend m\u00fbrs !\r\n\r\n19:41:54:22  19:42:00:16\r\n    -A 75 ans, le d\u00e9collet\u00e9\r\nest plus sage mais pas le verbe.\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:12\r\n      -Quelque chose manque.\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:08:10\r\n        Pour Atomic Doris,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:12\r\n  sortir du nucl\u00e9aire est ne pas\r\nconstruire de nouvelles centrales.\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:19:18\r\nCe ne sont pas les futures centrales\r\n       qui sont dangereuses,\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:22:14\r\n     c'est nos vieux coucous !\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:27:08\r\n J'aimerais que ceux qui ont vot\u00e9\r\n      pour la Strat\u00e9gie 2050\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:31:20\r\n       soient devant Beznau \r\n      pour parler du scandale\r\n\r\n19:42:31:22  19:42:36:08\r\n           et du danger\r\n  que ce truc nous fait courir !\r\n\r\n19:42:36:12  19:42:43:01\r\n       -Le combat continue:\r\nen 2050, vous n'aurez que 108 ans.\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:47:01\r\nEn attendant: le panneau du jour.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:52:12\r\n  -La Suisse sort du nucl\u00e9aire ?\r\n            Mon oeil !\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:57:18\r\n  -Voil\u00e0 pour l'\u00e9nergie combative\r\n      d'Anne-C\u00e9cile Reimann.\r\n\r\n19:42:57:20  19:42:59:22\r\n   La d\u00e9cision du jour signifie\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:03:08\r\n    qu'il va falloir se passer\r\n      de l'\u00e9nergie atomique.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:06:19\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique est amorc\u00e9.\r\n\r\n19:43:06:21  19:43:13:01\r\n      Bonsoir Linda Bourget,\r\nles discussions vont se poursuivre.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:16:11\r\nL'autre aspect, c'est la r\u00e9duction\r\n    des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:43:16:13  19:43:19:21\r\n  -Oui le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n      est en pleine mutation,\r\n\r\n19:43:19:23  19:43:22:01\r\navec des prix qui se sont effondr\u00e9s\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:24:17\r\n          et des barrages\r\n    qui ne sont plus rentables.\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:28:19\r\n   M\u00eame si la strat\u00e9gie adopt\u00e9e va\r\nles soutenir pendant quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:32:11\r\n beaucoup d'observateurs estiment\r\n   que ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:18\r\n             A Berne,\r\n  on travaille d\u00e9j\u00e0 sur le moyen\r\n\r\n19:43:34:20  19:43:38:03\r\n        d'assurer l'avenir\r\n    des centrales hydrauliques.\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:41:01\r\n    Une option, c'est d'obliger\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:48:22\r\n          les consommateurs\r\n\u00e0 consommer de l'\u00e9nergie hydraulique.\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:53:09\r\nCe sera discut\u00e9 ces prochains jours,\r\n     mais en parall\u00e8le \u00e0 Berne\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:58:00\r\non planche sur le \"design de march\u00e9\",\r\n une mani\u00e8re passablement directive\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:01:12\r\n           d'intervenir\r\n  sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:09:13\r\n   en imposant aux distributeurs\r\ndes quotas dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:14:00\r\n-Et pour les gaz \u00e0 effet de serre ?\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:18:13\r\n   -L\u00e0, on ne parle plus tellement\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9 mais d'\u00e9nergie fossile.\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:20:19\r\n La Suisse est en train de r\u00e9viser\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:25:11\r\n   sa loi sur le CO2 pour lutter\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:28:16\r\n        Ca vise notamment\r\n     les chauffages \u00e0 mazout.\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:33:04\r\n Et il sera question de gros sous,\r\n    puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:33:06  19:44:38:06\r\n  propose de multiplier par deux\r\n le plafond des taxes sur le CO2.\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:46:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:48:14\r\n     -Je me tourne vers vous,\r\n         Bernard Rappaz.\r\n\r\n19:44:48:16  19:44:53:22\r\n Une journ\u00e9e historique s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:58:00\r\n          -Oui, en 2011,\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:16\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu tirer la\r\n        prise du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:08:11\r\n   L'autre r\u00e9volution, le paquet\r\n           \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:14:13\r\n   Avant, on travaillait sur un\r\n      compromis helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:17:17\r\nL\u00e0, le peuple pl\u00e9biscite le solaire,\r\n            hydraulique.\r\n\r\n19:45:17:21  19:45:20:18\r\n   C'est une transition majeure.\r\n\r\n19:45:20:22  19:45:23:17\r\n     Il y a aussi des risques.\r\n\r\n19:45:23:21  19:45:26:00\r\n   On a parl\u00e9 de douche froide,\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:32:00\r\n     d'\u00e9clairage \u00e0 la bougie.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:40:09\r\n  Plus s\u00e9rieusement, il y a des \r\n  interrogations sur la capacit\u00e9\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:44:08\r\n   \u00e0 d\u00e9velopper une ind\u00e9pendance\r\n           \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:46:14\r\n   Le peuple a tranch\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:50:03\r\n     Il a choisi l'innovation.\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:54:19\r\n  Dans un pays qui n'aime pas les\r\n      transitions chahut\u00e9es,\r\n\r\n19:45:54:23  19:45:57:19\r\n     c'est un jour historique.\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:03:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:08:01  19:46:14:01\r\n Cesla Amarelle fait son entr\u00e9e au\r\n           gouvernement.\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:24:22\r\n -Oui, elle a plus de 69'000 voix.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:32:17\r\n  Le ticket UDC\u2015Vert'lib\u00e9ral n'a\r\n   visiblement pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:32:21  19:46:38:19\r\n  Loin derri\u00e8re, ces 2 candidats.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:43:18\r\n Revoyons ensemble la composition\r\n            d\u00e9finitive\r\n\r\n19:46:43:22  19:46:46:01\r\n    du conseil d'\u00c9tat vaudois.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:50:02\r\n       Pascal Broulis, PLR.\r\n\r\n19:46:50:06  19:46:56:04\r\nPierre-Yves Maillard et Jacqueline\r\n           de Quattro,\r\n\r\n19:46:57:20  19:47:00:09\r\n  Philippe Leuba, Nuria Gorrite,\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:05:01\r\n B\u00e9atrice M\u00e9traux, Cesla Amarelle.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:08:12\r\n        -C'est une victoire\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:13:11\r\n    pour l'alliance rose-verte\r\napr\u00e8s une campagne vive et tendue.\r\n\r\n19:47:14:17  19:47:17:02\r\n  -14h30, les jeux sont faits.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:17:11\r\n       Le Verte B.M\u00e9traux\r\n   et la socialiste C.Amarelle\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:26:23\r\n    sont \u00e9lues au second tour\r\n de la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:47:27:03  19:47:30:02\r\n        -Je suis tr\u00e8s \u00e9mue\r\ncar la population nous a soutenues.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:31:22\r\n       La population a voulu\r\n\r\n19:47:32:00  19:47:33:19\r\n       nous placer en t\u00eate.\r\n\r\n19:47:33:21  19:47:35:20\r\n   C'est quelque chose de fort.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:37:08\r\n      -Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n19:47:37:10  19:47:39:20\r\n          -C'est tout ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:43:04\r\n      -Beaucoup d'\u00e9motion,\r\n   et la tension qui retombe.\r\n\r\n19:47:43:06  19:47:46:07\r\n           Les choses\r\nn'allaient pas forc\u00e9ment de soi.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:49:18\r\n        Dans l'apr\u00e8s-midi,\r\nles militants verts et socialistes\r\n\r\n19:47:49:20  19:47:52:12\r\n         \u00e9taient r\u00e9unis\r\n    dans un caf\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:57:10\r\n     A ce moment-l\u00e0, C.Amarelle\r\nest encore derri\u00e8re l'UDC J.Nicolet.\r\n\r\n19:47:57:14  19:47:59:16\r\n    -C'est toujours difficile.\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:01:07\r\n            Je stresse,\r\n\r\n19:48:01:09  19:48:04:04\r\n         j'ai de la peine\r\n       \u00e0 faire un pronostic.\r\n\r\n19:48:04:09  19:48:08:05\r\n   -Quelques minutes plus tard,\r\nles r\u00e9sultats de Lausanne tombent.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:13:02\r\n    -Cesla a 4 points d'avance\r\n          sur Nicolet !\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:17:22\r\n-Elle est \u00e0 5'000 voix de diff\u00e9rence\r\n      par rapport \u00e0 J.Nicolet.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:20:03\r\n      -La gauche l'emporte,\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:24:23\r\nla strat\u00e9gie du PLR de s'allier avec\r\nl'UDC et les Vert'lib\u00e9raux a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:48:25:05  19:48:28:05\r\n-La polarisation n'a pas rencontr\u00e9\r\n\r\n19:48:28:07  19:48:31:07\r\n       l'accord des Vaudois.\r\n\r\n19:48:31:09  19:48:35:05\r\n     C'est le message ressenti\r\n       pendant la campagne.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:38:21\r\n       -C'est d\u00e9j\u00e0 l'heure\r\n     de la photo de famille.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:43:20\r\n     Le gouvernement vaudois\r\n  restera \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:54:01\r\n     -Bonsoir Cesla Amarelle.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:05\r\n    Vous \u00e9tiez donn\u00e9e favorite,\r\n\r\n19:48:56:07  19:48:58:12\r\n          mais la campagne\r\ns'est tendue ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:08:06\r\n   Avez-vous dout\u00e9 d'y arriver ?\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:10:11\r\n -En politique, rien n'est jamais\r\n             acquis.\r\n\r\n19:49:10:14  19:49:12:15\r\n On a men\u00e9 campagne jusqu'au bout.\r\n\r\n19:49:12:19  19:49:15:10\r\n        Jusqu'\u00e0 hier soir,\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:16\r\n  on \u00e9tait encore sur le terrain.\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:21:09\r\nOn a fait une campagne de contenu et\r\n            de terrain.\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:25:03\r\n         \u00c7a \u00e9t\u00e9 efficace.\r\n\r\n19:49:25:07  19:49:30:21\r\n-Les d\u00e9bats et les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9\r\n         extr\u00eamement vifs.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:35:02\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 parfois pris \u00e0 parti.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:38:00\r\n -\u00c7a fait plus de 8 mois que nous\r\n       sommes en campagne.\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:43:09\r\n           C'\u00e9tait long.\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:09\r\nAu cours du deuxi\u00e8me tour, on a eu\r\n       quelques surprises.\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:48:03\r\n    Un changement de tonalit\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:07  19:49:53:14\r\nC'\u00e9tait devenu une campagne ax\u00e9e sur\r\n    des questions personnelles.\r\n\r\n19:49:53:18  19:49:57:07\r\nNous avons continu\u00e9 \u00e0 mener la m\u00eame\r\n            campagne.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:00:18\r\nOn a mobilis\u00e9 l'\u00e9lectorat de gauche\r\n           et du centre.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:05:13\r\n   \u00c7a nous a donn\u00e9 une longueur\r\n     confortable au r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:50:05:17  19:50:09:03\r\n-Les adversaires vous ont reproch\u00e9\r\n      d'\u00eatre trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:15:05\r\nSerez-vous une femme de compromis et\r\n           de consensus ?\r\n\r\n19:50:23:02  19:50:25:18\r\n-On a dit la m\u00eame chose de Pierre-\r\n          Yves Maillard.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:28:01\r\n     Et il \u00e9tait tr\u00e8s investi.\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:31:03\r\nUn politicien doit \u00eatre capable de\r\n       remplir sa fonction.\r\n\r\n19:50:31:07  19:50:34:03\r\nLa fonction gouvernementale que j'ai\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:37:06\r\n comme elle a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par les\r\n             Vaudois,\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:43:08\r\nce sont des fonctions qui appellent\r\n         \u00e0 des compromis.\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:47:00\r\nQui permettent d'aller de l'avant et\r\n    d'am\u00e9liorer le quotidien des\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:22\r\n             vaudois.\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:00\r\n -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en direct avec\r\n               nous.\r\n\r\n19:50:56:17  19:50:59:06\r\n  Vous devancez, avec B.M\u00e9traux,\r\n     un duo de droite in\u00e9dit.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:01:10\r\n   La Vert'lib\u00e9rale I.Chevalley\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:13\r\n avait fait le pari d'une alliance\r\n       avec l'UDC J.Nicolet.\r\n\r\n19:51:04:15  19:51:04:15\r\n -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en direct avec\r\n               nous.\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:07:03\r\n       -Ca ne passe pas !\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:09:00\r\nL'alliance de la droite vaudoise\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:11:04\r\n    \u00e9choue dans sa reconqu\u00eate\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:13:05\r\n        L'UDC J.Nicolet\r\n   finit \u00e0 plus de 6'000 voix\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:15:14\r\n            derri\u00e8re\r\nle ticket rose-vert de la gauche.\r\n\r\n19:51:15:20  19:51:17:13\r\n       -C'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:18:19\r\n        La droite aurait pu\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:20:09\r\n     beaucoup mieux mobiliser.\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:22:22\r\n On savait que le ticket de gauche\r\n          \u00e9tait tr\u00e8s fort\r\n\r\n19:51:23:00  19:51:26:22\r\n  avec B.M\u00e9traux qui est sortante\r\n   et fait office de locomotive.\r\n\r\n19:51:27:00  19:51:31:06\r\nC'\u00e9tait de bonne guerre, qu'on tente\r\n   d'arriver avec deux candidats.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:36:14\r\n  -La Vert'lib\u00e9rale I.Chevalley\r\n          a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e\r\n\r\n19:51:36:16  19:51:40:16\r\n   au 2\u00e8me tour pour sceller\r\n la grande alliance avec l'UDC.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:44:08\r\n   Plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi,\r\n    elle n'y croit d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n19:51:44:10  19:51:47:07\r\n            Lausanne\r\n  fait basculer les \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:52:16\r\n-Il y a Lausanne, c'est moins bon !\r\n-On aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 du contraire.\r\n\r\n19:51:52:18  19:51:54:09\r\n           -Si je perds,\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:57:13\r\n \u00e7a fait partie du jeu politique.\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:02:11\r\n -Il est trop t\u00f4t pour remettre \r\nl'alliance de droite en question.\r\n\r\n19:52:02:15  19:52:07:12\r\n-M. Nicolet fait d\u00e9j\u00e0 plus de voix,\r\n        c'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:10:22\r\n     L'alliance a fonctionn\u00e9,\r\n         que \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:15:15\r\n-Constat similaire aupr\u00e8s du PLR.\r\n\r\n19:52:15:20  19:52:19:16\r\n   -Le 2\u00e8me tour est difficile.\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:22:14\r\n  Dans les grandes agglom\u00e9rations\r\n\r\n19:52:22:16  19:52:26:00\r\n       vous ne renversez pas\r\n    une situation au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:52:26:04  19:52:30:05\r\n  -Pour la renverser, il faut \r\n  une mobilisation suffisante.\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:35:04\r\n    La droite a fait les frais\r\nd'un faible taux de participation.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:38:21\r\n -Laurent Dufour, la droite \u00e9choue\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:44:14\r\n    dans le canton de Vaud face\r\n\u00e0 la machine \u00e9lectorale rose-verte.\r\n\r\n19:52:44:18  19:52:48:10\r\n  -Oui, plusieurs enseignements.\r\n\r\n19:52:48:13  19:52:51:16\r\nLes vaudois sont satisfaits de leurs\r\n       \u00e9quilibres politiques.\r\n\r\n19:52:51:20  19:52:56:17\r\n   Le gouvernement a gauche, le\r\n       parlement \u00e0 droite.\r\n\r\n19:52:56:21  19:52:59:14\r\n   La mobilisation de la gauche\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:05:16\r\n      a gagn\u00e9 9000 \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:11:18\r\n    La droite en a perdu 2000.\r\n\r\n19:53:12:13  19:53:15:09\r\nL'alliance n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une\r\n           mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:20:05\r\n  Les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 compact.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:26:07\r\n  Mais les 3 candidats du PLR ont\r\n      pass\u00e9 au premier tour.\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:31:09\r\nPour une partie des sympathisants,\r\n  ils ne sont pas all\u00e9s voter au\r\n\r\n19:53:31:12  19:53:34:11\r\n          deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:53:34:14  19:53:37:02\r\n Il ne faut pas en d\u00e9duire que le\r\n          Canton de Vaud\r\n\r\n19:53:37:06  19:53:39:11\r\n     est un canton de gauche.\r\n\r\n19:53:39:15  19:53:42:02\r\n   La droite est majoritaire au\r\n            parlement.\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:44:09\r\nLa gauche a une marge de manoeuvre\r\n\r\n19:53:44:12  19:53:48:02\r\npour faire passer certains projets.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:51:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:04:14\r\nRegardons les r\u00e9sultats des autres\r\n            scrutins.\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:09:05\r\n-Le Valais a rejet\u00e9 la LAT en 2014\r\n              points\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:17:01\r\n-Le Valais a rejet\u00e9 la LAT en 2014.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:34:10\r\n  Il y aura une assurance sur la\r\n  majorit\u00e9 des b\u00e2timents dans le\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:36:16\r\n          Canton de Vaud.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:41:05\r\n\u00c0 Berne, un cr\u00e9dit de 105 millions\r\n\r\n19:54:41:09  19:54:47:07\r\n   \u00e9tait vot\u00e9 pour h\u00e9berger les\r\n   requ\u00e9rants d'asile mineurs.\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:54:23\r\n   Le cr\u00e9dit est rejet\u00e9 par les\r\n             Bernois.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:11:06\r\nGen\u00e8ve se pronon\u00e7ait sur les tarifs\r\n      des transports publics.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:17:08\r\nIls avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 une hausse\r\n      il y a quelques temps.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:20:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:21:18  19:55:24:02\r\n   C'\u00e9tait la 3\u00e8me fois en 4 ans\r\n\r\n19:55:24:04  19:55:27:23\r\n  que les Genevois votaient sur\r\nles tarifs des transports publics.\r\n\r\n19:55:28:01  19:55:28:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:31:11\r\n     -Ce n'\u00e9tait pas la joie\r\nau sein du gouvernement genevois.\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:33:09\r\n     Pour la troisi\u00e8me fois,\r\n   la population s'est oppos\u00e9e\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:35:17\r\n\u00e0 ses recommandations sur les tarifs\r\n      des transports publics.\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:37:19\r\n    Pour compenser les pertes\r\n  dues aux derni\u00e8res votations,\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:40:10\r\n    une augmentation de prix\r\n        \u00e9tait propos\u00e9e.\r\n\r\n19:55:41:14  19:55:43:14\r\n      -On a fait des efforts\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:46:07\r\nd'\u00e9conomies \u00e9normes au sein des TPG.\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:50:00\r\n   Le manque \u00e0 gagner de 20 mios\r\n        a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 6,7.\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:54:18\r\n On demandait un effort de 20 cts\r\n           par ticket.\r\n\r\n19:55:54:20  19:55:57:08\r\n    Aujourd'hui, on va demander\r\n\r\n19:55:57:10  19:56:01:06\r\n  \u00e0 des gens qui ne prennent pas\r\n        les TPG de payer.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:06:02\r\n  -Les r\u00e9f\u00e9rendaires souhaitent\r\n   une r\u00e9partition des imp\u00f4ts\r\n\r\n19:56:06:04  19:56:09:04\r\n        plus avantageuse\r\n  pour les transports publics.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:12:07\r\n -Il y a des prestations publiques\r\n            gratuites.\r\n\r\n19:56:12:09  19:56:14:06\r\n     Les transports en commun\r\n\r\n19:56:14:08  19:56:16:03\r\n         devraient l'\u00eatre.\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:18:14\r\n On ne va pas le proposer demain.\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:21:12\r\n    Ca avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet\r\n    d'une initiative \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:21:14  19:56:24:05\r\n     Ce n'est pas une opinion\r\n        ultra-minoritaire.\r\n\r\n19:56:24:07  19:56:28:12\r\n       Nous nous opposerons\r\n  \u00e0 toute nouvelle augmentation.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:31:23\r\n       -L'histoire risque\r\n  de se r\u00e9p\u00e9ter d'ici deux ans\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:36:09\r\ncar avec l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express,\r\n     il faudra trouver 40 mios.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:39:05\r\n     Les TPG devront d'abord\r\n      faire plus d'efforts\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:41:16\r\npour combler le manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:44:19\r\n          Cela passera\r\npar une baisse de l'offre de 2 %.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:47:08\r\n -Direction la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:47:10  19:56:49:10\r\n  Zurich soutient l'enseignement\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:12\r\nde deux langues \u00e0 l'\u00e9cole primaire,\r\n     l'anglais et le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:52:14  19:56:54:23\r\n      Les Zurichois rejettent\r\n   \u00e0 plus de 60 % une initiative\r\n\r\n19:56:55:01  19:56:56:14\r\n    qui demandait de repousser\r\n\r\n19:56:56:16  19:57:00:09\r\n l'enseignement d'une des langues\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole secondaire.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:21\r\n    -La menace est r\u00e9currente\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:57:03:23  19:57:07:23\r\n La r\u00e9ponse du peuple, toujours\r\n la m\u00eame: NON \u00e0 la suppression\r\n\r\n19:57:08:01  19:57:12:02\r\n   d'une 2\u00e8me langue \u00e9trang\u00e8re\r\n       \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n19:57:12:04  19:57:15:11\r\nLe refus des Zurichois est salu\u00e9\r\n\r\n19:57:15:13  19:57:20:11\r\n par la ministre de l'Education\r\n           S.Steiner.\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:23:16\r\n -Je suis heureuse de ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:25:17\r\n          C'est un signe\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:29:15\r\n pour la multiculturalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:57:29:20  19:57:34:15\r\n   -D\u00e9ception des enseignants\r\n\u00e0 l'origine de cette initiative.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:37:07\r\n   Ils n'avaient pas pour but\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:40:00\r\n     de remettre en question\r\n     la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:41:17\r\n   Leur texte ne pr\u00e9cisait pas\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:44:16\r\n          quelle langue\r\n serait repouss\u00e9e au secondaire.\r\n\r\n19:57:44:18  19:57:47:23\r\nIls visaient une restructuration\r\n       de l'enseignement\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:51:15\r\n  pour de meilleures conditions\r\n        d'apprentissage.\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:54:12\r\n   -Notre but \u00e9tait de garantir\r\n\r\n19:57:54:14  19:57:57:06\r\nque m\u00eame avec une langue en primaire,\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:02:04\r\nles \u00e9l\u00e8ves sortent avec les m\u00eames \r\ncomp\u00e9tences en langues \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:58:02:06  19:58:04:16\r\n  Cet argument n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:08:12\r\n      -Peut-\u00eatre que la menace\r\nde repousser l'anglais au secondaire\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:10:11\r\n   aura aussi fait son effet.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:13:08\r\n         Le signal donn\u00e9\r\n      par Zurich est clair:\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:21:10\r\n    le maintien de deux langues\r\n\u00e9trang\u00e8res en primaire est garanti.\r\n\r\n19:58:22:21  19:58:25:21\r\n -Anne Fournier, le d\u00e9bat est vif\r\n sur l'enseignement des langues.\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:31:14\r\n        Quel sera l'impact\r\n      de ce vote zurichois ?\r\n\r\n19:58:31:18  19:58:35:17\r\n          -Il y a 20 ans,\r\n\r\n19:58:35:21  19:58:41:06\r\n  les Zurichois avaient choqu\u00e9 les\r\n             Romands\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:44:07\r\n  en d\u00e9cidant de placer l'anglais\r\n      avant le fran\u00e7ais dans\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:47:09\r\n          l'enseignement.\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:50:05\r\n    Aujourd'hui, les Zurichois\r\n\r\n19:58:50:09  19:58:52:19\r\n   livre un signal plus apaisant\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:58:21\r\n     en rejetant l'initiative.\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:06:16\r\nIls montrent ainsi que le syst\u00e8me de\r\n       2 langues en primaire\r\n\r\n19:59:06:20  19:59:12:17\r\n  semble satisfaire les citoyens.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:17:03\r\nLa menace de voir l'anglais repouss\u00e9\r\n           de la primaire\r\n\r\n19:59:17:07  19:59:19:11\r\n  a peut-\u00eatre davantage convaincu\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:23:17\r\n    que la crainte de perdre le\r\n             fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:27:01\r\n Mais la d\u00e9cision livre un signal\r\n       clair sur la volont\u00e9\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:32:08\r\n   d'une harmonisation entre les\r\n             cantons.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:11\r\n  La d\u00e9cision Zurichoise est sans\r\n         doute n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:59:35:14  19:59:40:09\r\n   avant d'autres d\u00e9bats sur la\r\n     politique linguistique.\r\n\r\n19:59:40:12  19:59:43:15\r\nLe Parlement argovien se prononcera\r\n             notamment\r\n\r\n19:59:43:19  19:59:49:11\r\nsur le voeu de repousser le fran\u00e7ais\r\n           en secondaire.\r\n\r\n19:59:49:14  19:59:52:08\r\n Il y aura probablement aussi les\r\n            Lucernois.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:54:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:59:59:06  20:00:01:13\r\n           A signaler,\r\n   deux votes sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:00:01:15  20:00:03:07\r\n    Dans le canton de Lucerne,\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:06:04\r\n     plus de 54 % des votants\r\nont refus\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:00:06:06  20:00:08:10\r\n          Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n    avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:11:00\r\n       A La Chaux-de-Fonds,\r\n         78 % des votants\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:16:00\r\n ont rejet\u00e9 la hausse de 3 points \r\nqui leur \u00e9tait propos\u00e9e pour 4 ans.\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:19:04\r\nVoil\u00e0 pour ce dimanche de votations.\r\n\r\n20:00:19:06  20:00:20:15\r\n   Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:24:05\r\nle discours tr\u00e8s attendu de D.Trump\r\n        en Arabie Saoudite.\r\n\r\n20:00:24:07  20:00:28:19\r\nIl s'est exprim\u00e9 sur l'islam devant\r\n des dirigeants de pays musulmans.\r\n\r\n20:00:29:07  20:00:33:06\r\n -Les Saoudiens n'ont pas l\u00e9sin\u00e9\r\n         sur les moyens.\r\n\r\n20:00:33:08  20:00:36:18\r\n 55 dirigeants et repr\u00e9sentants\r\n       du monde musulman\r\n\r\n20:00:36:20  20:00:42:02\r\n   ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation \r\n  dans le fastueux palais royal\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:46:02\r\n     pour \u00e9couter la vision\r\n   de l'islam de Donald Trump.\r\n\r\n20:00:46:04  20:00:51:11\r\n  Pour la monarchie wahhabite,\r\ncette visite ferme la parenth\u00e8se\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:55:23\r\n  de la pr\u00e9sidence de B.Obama,\r\n     soucieux de maintenir\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:21\r\n        un \u00e9quilibre entre\r\nles monarchies du Golfe et l'Iran.\r\n\r\n20:00:59:23  20:01:03:03\r\nDans son discours, le roi Salmane\r\n      a attaqu\u00e9 son voisin,\r\n\r\n20:01:03:05  20:01:05:22\r\n  le qualifiant de fer de lance\r\n         du terrorisme.\r\n\r\n20:01:06:00  20:01:09:15\r\nUn r\u00e9quisitoire repris par D.Trump.\r\n\r\n20:01:09:20  20:01:12:13\r\n-En attendant que le r\u00e9gime iranien\r\n\r\n20:01:12:15  20:01:15:04\r\n         montre sa volont\u00e9\r\n\r\n20:01:15:06  20:01:20:10\r\n  d'\u00eatre un partenaire pacifique,\r\ntoutes les nations doivent l'isoler.\r\n\r\n20:01:20:14  20:01:23:12\r\n-Des propos d'autant plus \u00e9tonnants\r\n\r\n20:01:23:14  20:01:28:11\r\n que l'Iran a choisi l'ouverture\r\n     lors de ses \u00e9lections,\r\n\r\n20:01:28:13  20:01:33:06\r\n de nombreux groupes terroristes\r\n    sont d'ob\u00e9dience sunnite.\r\n\r\n20:01:33:08  20:01:38:05\r\n     A l'issue de ce s\u00e9jour,\r\n     on assiste \u00e0 un retour\r\n\r\n20:01:38:07  20:01:43:21\r\n des alliances traditionnelles:\r\n  les pays du Golfe et Isra\u00ebl.\r\n\r\n20:01:44:17  20:01:49:20\r\n     -En football, le FC Sion\r\ns'est fait surprendre par Lucerne.\r\n\r\n20:01:49:22  20:01:53:13\r\n           La 1\u00e8re fois\r\n     sur cette mauvaise sortie\r\n\r\n20:01:53:15  20:01:59:06\r\n     du portier Mitryuchkin,\r\n       qui profite \u00e0 Juric.\r\n\r\n20:01:59:08  20:02:03:21\r\nLucerne double la mise avec Rodriguez\r\n   qui trompe le portier valaisan.\r\n\r\n20:02:03:23  20:02:07:19\r\nLes Valaisans sont parvenus \u00e0 revenir\r\n     avant de s'incliner 3 \u00e0 2.\r\n\r\n20:02:08:08  20:02:10:00\r\n     En moto 2, Thomas Luethi\r\n\r\n20:02:10:02  20:02:13:15\r\n      est mont\u00e9 sur le podium\r\n   lors du GP de France au Mans.\r\n\r\n20:02:13:17  20:02:16:20\r\n  Le Bernois a livr\u00e9 un beau duel\r\n  \u00e0 l'Italien Franco Morbidelli,\r\n\r\n20:02:16:22  20:02:19:19\r\nfinalement vainqueur de ce Grand prix\r\n     et leader apr\u00e8s 5 courses.\r\n\r\n20:02:19:21  20:02:25:11\r\n       Luethi termine 3\u00e8me,\r\n   Dominique Aegerter est 6\u00e8me.\r\n\r\n20:02:26:22  20:02:28:22\r\n    Place \u00e0 la magie de Cannes.\r\n\r\n20:02:29:00  20:02:31:09\r\nLe Festival du film bat son plein.\r\n\r\n20:02:31:11  20:02:35:15\r\n       Les stars gravissent\r\n  les 24 marches du tapis rouge.\r\n\r\n20:02:35:17  20:02:39:23\r\nCet \u00e9v\u00e9nement g\u00e9n\u00e8re quotidiennement\r\n   plusieurs dizaines de millions\r\n\r\n20:02:40:01  20:02:44:13\r\n de photos, par des professionnels\r\n    et les badauds de passage.\r\n\r\n20:02:44:23  20:02:48:20\r\n   -A Cannes, il y a des stars\r\n      et beaucoup de bruit.\r\n\r\n20:02:48:22  20:02:52:11\r\n       On hurle leur nom,\r\n  esp\u00e9rant d\u00e9crocher un regard.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:55:14\r\n    Pour les 400 photographes\r\n           accr\u00e9dit\u00e9s,\r\n\r\n20:02:55:16  20:02:57:20\r\n   La Croisette est un enfer.\r\n\r\n20:02:57:22  20:03:00:01\r\n   La concurrence est f\u00e9roce.\r\n\r\n20:03:00:03  20:03:02:05\r\n  Les r\u00e9seaux sociaux ont fait\r\n\r\n20:03:02:07  20:03:06:07\r\nde monsieur et madame tout le monde\r\n          des paparazzi.\r\n\r\n20:03:06:11  20:03:09:11\r\n          -On a vu Will.\r\n           -Will Smith.\r\n\r\n20:03:09:13  20:03:12:16\r\n       -Il \u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n20:03:12:18  20:03:16:06\r\n-On vient chaque ann\u00e9e depuis 30 ans.\r\n\r\n20:03:16:08  20:03:20:17\r\n   -On voit moins bien qu'avant,\r\n      \u00e0 cause de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:03:20:19  20:03:25:08\r\n C'est difficile de les approcher.\r\n\r\n20:03:25:10  20:03:31:03\r\n   Mon \u00e9pouse avait fait la bise \u00e0\r\nBelmondo, \u00e7a ne serait plus possible.\r\n\r\n20:03:31:08  20:03:37:14\r\n -On a vu Will Smith, Jessica Alba,\r\non attend de voir si quelqu'un sort.\r\n\r\n20:03:37:16  20:03:42:03\r\n  -Vous \u00eates l\u00e0 depuis quand ?\r\n        -Ce matin, 07h30.\r\n\r\n20:03:42:05  20:03:45:11\r\n   On est arriv\u00e9s hier \u00e0 18h00.\r\n\r\n20:03:45:13  20:03:49:12\r\n        On a vu Will Smith,\r\n        \u00e7a valait le coup.\r\n\r\n20:03:49:14  20:03:54:01\r\n     On attend qu'il revienne\r\n     pour prendre une photo.\r\n\r\n20:03:54:03  20:04:00:23\r\n J'esp\u00e8re qu'il fera vite, je dois\r\n  aller \u00e0 la mont\u00e9e des marches.\r\n\r\n20:04:01:05  20:04:06:06\r\n -Pour voir la mont\u00e9e des marches,\r\n       il faut s'organiser.\r\n\r\n20:04:06:08  20:04:10:19\r\n   Avant, une photo rapportait\r\n   30 euros \u00e0 un photographe.\r\n\r\n20:04:10:21  20:04:16:11\r\n           Maintenant,\r\n\u00e7a ne vaut gu\u00e8re plus que un euro.\r\n\r\n20:04:16:13  20:04:18:18\r\n       Sur le tapis rouge,\r\n\r\n20:04:18:20  20:04:24:11\r\n      les 350 photographes\r\n    ont une place num\u00e9rot\u00e9e.\r\n\r\n20:04:24:12  20:04:31:21\r\n   Hier, c'\u00e9tait premier arriv\u00e9,\r\npremier servi, mais avec courtoisie.\r\n\r\n20:04:31:23  20:04:35:10\r\n Puissent les 4'000 journalistes\r\n\r\n20:04:35:11  20:04:39:01\r\n et 400 photographes accr\u00e9dit\u00e9s\r\n         s'en rappeler.\r\n\r\n20:04:39:14  20:04:42:20\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\n   principale de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:04:42:22  20:04:46:11\r\n      Les Suisses approuvent\r\n\r\n20:04:46:12  20:04:51:16\r\n    la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\net l'abandon progressif du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:04:51:18  20:04:56:18\r\nLa loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n  par plus de 58,2 % des votants.\r\n\r\n20:04:57:13  20:05:01:18\r\n          Tout de suite,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o puis \"Mise au point\".\r\n\r\n20:05:01:20  20:05:04:21\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:05:04:23  20:05:10:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n            M.Kastrati,\r\n   C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031399\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:03:30) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce 21 mai 2017 jours qui restera comme celui o\u00f9 la Suisse a choisi de sortir du nucl\u00e9aire, la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par 58,2 pourcent des votants, c'est un succ\u00e8s pour Doris Leuthard, qui avait donn\u00e9 le ton apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration est l'invit\u00e9 du 19 30, la campagne a \u00e9t\u00e9 vive les entreprises ou les \u00e9cologistes ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur division, il s'agit d'abandonner progressivement les centrales nous entendrons la r\u00e9action d'une opposante historique \u00e0 l'atome dans le canton de Vaud Cesla Amarelle entrent au Conseil d'\u00c9tat, la socialiste d'Yverdon a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cologiste sortante B\u00e9atrice M\u00e9traux, elle devance toutes 2 le du Vert lib\u00e9ral UDC compos\u00e9 d'Ivan, Isabelle Chevalley et de Jacques Nicolet nous retrouverons la nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat en Direct dans ce journal de nombreux scrutins \u00e9taient \u00e0 l'ordre du jour dans les cantons les Genevois ont refus\u00e9 une hausse des tarifs des transports publics, nous reviendrons aussi sur le pl\u00e9biscite \u00e0 Z\u00fcrich pour l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire, pas question de renoncer aux Fran\u00e7ais et puis une touche de glamour \u00e0 Cannes avec le Festival du film, c'est aussi le grand rendez- vous des paparazzi chaque soir la mont\u00e9e des marches est immortalis\u00e9e par des dizaines de millions de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:47) [93%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, je vous le disais \u00e0 l'instant, les Suisses pl\u00e9biscitent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ceux qui l'ont promu parle d'une journ\u00e9e historique, le nucl\u00e9aire sera progressivement abandonn\u00e9 la participation se monte \u00e0 43 pourcent, voici les r\u00e9sultats avec vous, Jennifer Covo bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:04:35) [93%] : \r\nBonsoir, vous l'avez dit, donc les Suisses ce soir tournedos en nucl\u00e9aire et accepte \u00e0 une large majorit\u00e9 le 1er volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est un oui \u00e0 cette loi sur l'\u00e9nergie \u00e0 58,2 pourcent seuls 4 cantons en Suisse al\u00e9manique rejette cette loi, vous allez le voir sur la carte, il s'agit du canton d'Argovie de Schwyz de Glaris et de balles, sinon c'est un oui partout, et particuli\u00e8rement en Suisse romande, on va regarder le d\u00e9tail des r\u00e9sultats roman ah oui \u00e0 plus de 55 pourcent \u00e0 Berne a plus de 63 pourcent \u00e0 Fribourg, plus de 70 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve 62,7 pourcent dans le canton du Jura 69,6 \u00e0 Neuch\u00e2tel, plus de 70 pourcent \u00e9galement dans le canton de Vaud et enfin un oui \u00e9galement en Valais \u00e0 63,4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:47) [92%] : \r\nEt succ\u00e8s particuli\u00e8rement nette en Suisse romande d\u00e8s midi, les premiers r\u00e9sultats tomber augurait d\u00e9j\u00e0 d'une victoire confortable, la loi sur l'\u00e9nergie \u00e9tait soutenu par une tr\u00e8s large alliance allant de la gauche \u00e0 la droite, le r\u00e9cit de l'apr\u00e8s- midi, sign\u00e9 Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:48 > 0:04:52) [93%] : \r\nAlors, il est \u00e0 peine midi et demi, et d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:56 > 0:05:02) [83%] : \r\nC'est clair du peuple suisse \u00e9lectrise ceux qui se sont battus pendant des ann\u00e9es contre le nucl\u00e9aire du monde est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:17) [86%] : \r\nC'est vraiment le la transition \u00e9nerg\u00e9tique c'est c'est mon dossier de car je travaille depuis des ann\u00e9es de p\u00eache au Parlement, c'est vrai qu'on en 2010 avant Fukushima dans les publier un livre qui d\u00e9crivait \u00e0 peu pr\u00e8s son sc\u00e9nario maintenant il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple suisse, c'est vrai que ce soir je suis, je dois avouer que je suis tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:05:28) [89%] : \r\nOui socialistes, d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, verts, lib\u00e9raux et \u00e9cologistes tombent dans les bras et le proc\u00e8s coule \u00e0 flots pour f\u00eater ce moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:41) [88%] : \r\nC'est un peu aussi une surprise pour moi, parce que les sondages, les derniers \u00e0 son \u00e2ge n'\u00e9tait pas si clair mais \u00e7a veut dire que une solution \u00e9quilibr\u00e9e, a une chance d'avoir \u00e0 accept\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:52) [94%] : \r\nLes lib\u00e9raux- radicaux qui ont d\u00e9fendu le oui reste plut\u00f4t discret et c'est bien s\u00fbr chez les Verts que la victoire, a le plus d'impact au point de faire danser la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:05) [93%] : \r\nLes Verts ont abouti et finalement avec un des buts principaux de notre activit\u00e9 politique le sortir du nucl\u00e9aire et renforcer le renouvelable je vais f\u00eater oui avec vraiment beaucoup de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:19) [95%] : \r\nDe la joie et des bananes car pendant la campagne, leurs adversaires ont brandi le spectre d'une restriction des importations en cas de oui alors pour les narguer les gagnants ont fini par croquer \u00e0 pleines dents ces fruits aussi que la victoire du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:34) [89%] : \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'UDC, soutenu par une partie du Parti lib\u00e9ral radical, il d\u00e9non\u00e7ait notamment des surco\u00fbts importants \u00e0 la charge des m\u00e9nages, l'UDC appelle ce soir les vainqueurs \u00e0 tenir leurs promesses et garantir un approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique sur Flore Amos l'oeil Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:06:49) [90%] : \r\nVous savez, grimace et d\u00e9ception au stamm des opposants \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie \u00e0 Berne, on accuse le coup, le oui est Net : la d\u00e9faite aussi tous attendent, celui qui a port\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, rester dans sa commune jusqu'en milieu d'apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:49 > 0:07:05) [91%] : \r\nOui, c'est clair, aujourd'hui en perte cette votation, mais en m\u00eame temps je vois la responsabilit\u00e9 chez les autres, alors je suis quand m\u00eame content qu'on a pris 7 r\u00e9f\u00e9rendums pour que la la population a pu voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:12) [91%] : \r\nPresque soulag\u00e9 pour l'UDC c'est maintenant aux partisans d'assumer les futurs coups de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:31) [85%] : \r\nBon, avec la discussion sur les co\u00fbts, la quand m\u00eame re\u00e7u des promesses et des autres partis de ceux qui ont vot\u00e9, vous voyez aujourd'hui que \u00e7a co\u00fbte que 40 francs on va baisser, mais l'adversaire cette cette forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:32 > 0:07:42) [94%] : \r\nParti presque seul au combat, l'UDC a pu compter sur un comit\u00e9 de campagne allant bien au-del\u00e0 de son parti, malgr\u00e9 la d\u00e9faite, le pr\u00e9sident s'est voulu aujourd'hui encourageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:42 > 0:07:48) [77%] : \r\nAlors, au moment, obtenir l'Europe n'a \u00e9t\u00e9 fait lors apr\u00e8s une campagne ardue la pression finit par retomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:00) [90%] : \r\nClaire : je suis un peu d\u00e9\u00e7u, on a quand m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 recevoir un petit miracle mais d'autres points, ce peut \u00eatre satisfait du point de vue du r\u00e9sultat et du point de vue des promesses qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:00 > 0:08:03) [92%] : \r\nAvec plus de 40 pourcent non pas s\u00fbr que l'UDC ce soir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:05) [98%] : \r\nCompl\u00e8tement rat\u00e9 son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:24) [90%] : \r\nC'est une victoire importante pour Doris Leuthard, peut-\u00eatre la plus importante de son mandat \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement, elle couronne une carri\u00e8re de concert f\u00e9d\u00e9ral gagnante elle r\u00e9former le financement du rail, puis celui de la route, elle ent\u00e9rine ce soir le tournant \u00e9nerg\u00e9tique t\u00e9l\u00e9 initi\u00e9e il y a 6 ans avant de l'entendre, retour sur une success Story avec Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:26 > 0:08:46) [93%] : \r\nDoris Leuthard ajoute aujourd'hui une nouvelle Pierre \u00e0 l'\u00e9difice de ce succ\u00e8s, la 8\u00e8me cons\u00e9cutive qualifi\u00e9e de Star de la politique suisse par les observateurs, Doris Leuthard, d'abord une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, ou presque, car depuis 2006 et son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a connu 14 victoires devant le peuple pour seulement 2 d\u00e9faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:48 > 0:09:11) [92%] : \r\nL'initiative Weber en 2012 et l'augmentation de la vignette, l'ann\u00e9e suivante, puis la machine \u00e0 gagner, a lanc\u00e9, Doris Leuthard, puis en 2014, le projet de fonds pour le rail qui sort vainqueur dans les urnes l'ann\u00e9e suivante, elle arrache une victoire pour la votation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, gagner \u00e0 quelques milliers de voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:12 > 0:09:32) [94%] : \r\nEn 2016, elle a su \u00e9tablir les bonnes alliances politiques pour faire passer ses projets, comme par exemple avec la droite pour encourager la construction d'un 2\u00e8me tube routier au Gothard ce m\u00eame Gothard Aubry Doris Leuthard lors de l'inauguration du tunnel, l'ann\u00e9e derni\u00e8re en pr\u00e9sence des chefs d'\u00c9tats voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:34 > 0:09:42) [89%] : \r\nRiche de combat politique l'ann\u00e9e fini avec son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la 2\u00e8me fois sous les applaudissements du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:45 > 0:09:58) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e 2017 semble suivre la m\u00eame voie pour Doris Leuthard qui gagne le vote pour Forta le fonds pour les routes nationales et celui de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui restera s\u00fbrement son h\u00e9ritage le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:01 > 0:10:12) [87%] : \r\nMadame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonsoir, bonsoir \u00e0 monsieur vous \u00e9tiez surnomm\u00e9es atomes Doris pourtant c'est vous qui, en 2011 avait initi\u00e9 un tournant historique, on vous engageant pour la sortie du nucl\u00e9aire qu'est-ce que ce 21 mai repr\u00e9sente pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:14 > 0:10:31) [89%] : \r\nJe pense vraiment que le peuple suisse a accept\u00e9 la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on est d'accord qu'on sort du nucl\u00e9aire, on est d'accord qu'il faut renforcer les \u00e9nergies renouvelables, on Suisse \u00c9co un potentiel o\u00f9 on peut travailler sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:31 > 0:10:33) [98%] : \r\nQuand on parle d'un jour historique, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:10:53) [84%] : \r\nAh \u00e7a je laisse toujours un peu aussi, historien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense, s'engage pour toutes Votation et naturellement cette loi c'est un un autre chapitre, un nouveau chapitre dans notre politique \u00e9nerg\u00e9tique, point de vue collabo entendent nucl\u00e9aire \u00e7a on peut probablement dire c'est c'est historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:53 > 0:11:08) [93%] : \r\nAlors il a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment question d'argent dans cette campagne : vos opposants disait que \u00e7a co\u00fbterait \u00e0 terme 3200 francs, on n'en est pas l\u00e0, on est bien d'accord, les Suisses ont vot\u00e9 sur l'augmentation de 40 francs par ann\u00e9e par m\u00e9nage est ce que vous pouvez leur garantir ce soir que ce montant n'augmentera pas, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:09 > 0:11:27) [85%] : \r\nAlors, pour le prix d'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 qui a-t-on cette loi c'est vraiment c'est 43, on peut la contr\u00f4ler \u00e0 partir du 1er janvier l'ann\u00e9e prochaine ou cette loi sera en vie car la pente l'ann\u00e9e vous recevez la facture et on peut contr\u00f4ler ce qui a dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:27 > 0:11:31) [93%] : \r\nMais est-ce que la facture de se tourner \u00e9nerg\u00e9tique pourrait \u00e0 l'avenir augmenter pour les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:32 > 0:12:08) [91%] : \r\nJe pense pas parce que c'est une politique \u00e9nerg\u00e9tique, hein, et si on va trouver des mesures pour \u00eatre plus efficace, on a notamment dans le domaine d'\u00e9lectricit\u00e9, mais regardons aussi le prix du p\u00e9trole, l'\u00e9nergie, des voitures de la mobilit\u00e9 et l'\u00e9nergie pour le chauffage de nos maisons, je pense l\u00e0 avec l'innovation un peu plus t\u00f4t, r\u00e9duire les co\u00fbts pour l'\u00e9nergie aujourd'hui c'est quand m\u00eame 30 milliards de francs par an, alors je pense l\u00e0, on peut aussi contr\u00f4ler \u00e0 l'avenir, quels sont les d\u00e9penses pour l'\u00e9nergie de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:09 > 0:12:20) [93%] : \r\nMadame la pr\u00e9sidente, vous obtenez ce soir une tr\u00e8s belle victoire historique, vous le disiez vous- m\u00eame apr\u00e8s un parcours gagnant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup, on se demander si c'est le moment vous choisirez pour passer le t\u00e9moin \u00e0 un successeur qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:21 > 0:12:42) [88%] : \r\nAlors, je suis quand m\u00eame \u00e9lu du Parlement ch\u00e2ssis la pr\u00e9sidente actuelle et je pense on a encore quelques sujets \u00e0 faire je suis cette ann\u00e9e la politique climatique la loi, on pr\u00e9pare la loi sur les m\u00e9dias, je pense, pas mal \u00e0 faire et je vais voir le moment venu, que ce que je fais : Tour de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:42 > 0:13:09) [92%] : \r\nMerci beaucoup, madame la pr\u00e9sidente d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir dans le 19 heures 30 voil\u00e0 pour cette interview enregistr\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, le combat antinucl\u00e9aire a marqu\u00e9 le paysage politique suisse, il a propuls\u00e9 le parti \u00e9cologiste et suscit\u00e9 de nombreuses vocations de politiciens mais pour certains militants de la premi\u00e8re heure qui ont lutt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque contre la centrale de Kaiseraugst en Suisse al\u00e9manique ou celle de Creys-Malville en France voisine la joie mesur\u00e9e, ce soir, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres opposante de Suisse romande recueillis par Martin \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:16) [95%] : \r\nAlors dans l'ensemble, c'est un 1er pas, enfin je veux dire c'est le service minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:19 > 0:13:30) [93%] : \r\nAnne-C\u00e9cile Reimann, est une bombe, une bombe qui a pass\u00e9 sa vie \u00e0 lutter contre les explosions, elle \u00e9tait l'institutrice la plus marrante, du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:34 > 0:13:37) [96%] : \r\nElle est la cr\u00e9atrice des panneaux les plus marrant de toutes les manifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:39 > 0:13:46) [95%] : \r\nElle poss\u00e8de la voiture la plus marrante de la ville, elle est surtout la passionaria de la lutte anti- nucl\u00e9aire depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:48 > 0:13:53) [71%] : \r\nBerg une chose de sur le fissures, \u00e7a nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:00) [91%] : \r\nAujourd'hui, \u00e0 75 ans le d\u00e9collet\u00e9 et plus sage mais pas le verbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:01 > 0:14:35) [87%] : \r\nQui me met en p\u00e9tard, ce qu'il a quelque chose qui manque, il y a rien du tout qui dit qu'on va sortir du nucl\u00e9aire dire sortir du nucl\u00e9aire pour atomise dans atomique Doris, c'est : on ne fait pas de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, bon, mais c'est quand m\u00eame pas ces nouvelles centrales nucl\u00e9aires qui sont pas encore construite qui sont dangereuses, ce qui est extr\u00eamement dangereuse, \u00e7a nous vu nos vieux coucous alors moi j'aimerais que toute la population suisse, enfin tous ceux qui ont vot\u00e9 pour cette strat\u00e9gie, croyant qu'on sorte du qu'on sortait du nucl\u00e9aire soit devant Besancenot pour dire pour parler du scandale puis puis du danger que ce truc nous fait courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:35 > 0:14:46) [96%] : \r\nMerci, Anne-C\u00e9cile, on a compris que le combat continue, apr\u00e8s tout, en 2050, vous n'aurez que 108 ans et en attendant le panneau du jour c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:46 > 0:14:50) [85%] : \r\nAmiral voil\u00e0 la Suisse sort du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 l'\u00e9nergie combative d'Anne-C\u00e9cile Reimann la d\u00e9cision du jour, missiles, malgr\u00e9 tout, il va falloir se passer \u00e0 l'avenir de l'\u00e9nergie atomique, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique est amorc\u00e9e bonsoir Linda Bourget, \u00e7a reste une \u00e9tape qui a encore bien des choses \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:08 > 0:16:08) [93%] : \r\nBah oui, parce que le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, h\u00e9 bien, c'est un march\u00e9 qui est en pleine mutation, c'est un march\u00e9 hautement strat\u00e9gique, les prix se sont effondr\u00e9s, aujourd'hui les barrages suisse ne sont plus rentables, et m\u00eame si la strat\u00e9gie adopt\u00e9e ce jour va les soutenir pendant quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien beaucoup d'observateurs estiment que ce ne sera pas suffisant, du coup aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien on travaille sur le moyen d'assurer l'avenir de ces centrales hydrauliques, puisqu'elles sont quand m\u00eame le pilier de nos \u00e9nergies renouvelables et une des options qui est sur la table, h\u00e9 bien ce serait d'obliger les consommateurs captifs, c'est-\u00e0-dire vous et moi \u00e0 acheter et \u00e0 consommer cette \u00e9nergie hydraulique en parall\u00e8le \u00e0 Berne planche aussi sur quelque chose qui s'appelle le Design de march\u00e9, c'est un terme un petit peu compliqu\u00e9, mais enfin c'est une une mani\u00e8re d'intervenir assez directement sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 par exemple l'en imposant aux distributeurs des quotas des quotas au niveau de leur mix d'\u00e9lectricit\u00e9 des quotas par exemple d'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:09 > 0:16:13) [98%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour l'\u00e9lectricit\u00e9, l'autre aspect bien s\u00fbr c'est la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:13 > 0:16:39) [94%] : \r\nOui, et l\u00e0 on ne parle plus tellement d'\u00e9lectricit\u00e9 mais plut\u00f4t d'\u00e9nergie fossile, la Suisse est en train de r\u00e9viser sa loi sur le CO2 pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a c'est une loi qui vise notamment les chauffages au mazout un et puis c'est aussi une loi dans laquelle il sera question de gros sous, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de multiplier par 2 la taxe sur le CO2, donc vous le voyez, on va encore beaucoup beaucoup parler d'\u00e9nergie \u00e0 Berne ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:39 > 0:16:46) [88%] : \r\nMerci Linda et je me tourne vers vous, Bernard Aparis, r\u00e9dacteur en chef d'actualit\u00e9, bonsoir, c'est bien une journ\u00e9e historique qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:46 > 0:17:48) [91%] : \r\nOui, c'est une journ\u00e9e historique, hein, en 2011, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu tirer la prise du nucl\u00e9aire apr\u00e8s Fukushima, h\u00e9 bien ce soir, le peuple confirme cette d\u00e9cision et enterre d\u00e9finitivement l'atome et puis l'autre r\u00e9volution de la journ\u00e9e, c'est ce paquet \u00e9nerg\u00e9tique hein pendant 6 ans, on a travaill\u00e9 sur un compromis typiquement helv\u00e9tique et l\u00e0, le peuple suisse l\u00e0 aussi d\u00e9cide de mani\u00e8re claire d'aller vers les \u00e9nergies renouvelables, vers le soleil vers l'\u00e9olien, c'est donc un tournant majeur de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique alors une transition qui est pl\u00e9biscit\u00e9, mais qui a aussi ses risques, oui, et \u00e0 entendre les opposants d'ailleurs une prise de risque majeur, on a parl\u00e9 de douche froide, on a parl\u00e9 de retour \u00e0 l'\u00e9clairage \u00e0 la bougie alors plus s\u00e9rieusement, c'est vrai qu'il y a des interrogations, des interrogations sur le co\u00fbt de l'op\u00e9ration, les interrogations sur notre capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique mais le statu quo, c'est aussi porteur de risques, hein, on sait que les centrales nucl\u00e9aires sont vieillissantes, il \u00e9tait urgent d'agir, alors ce soir entre 2 d\u00e9cisions difficiles, le peuple a tranch\u00e9, il a choisi le pari de l'innovation dans un pays qui n'aiment pas les transitions chahut\u00e9, mais on peut dire que c'est un jour historique, merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:50 > 0:17:59) [95%] : \r\nDe nombreux scrutins avaient lieu \u00e9galement dans les cantons, \u00e0 commencer par le second tour de l'\u00e9lection, conseiller d'\u00c9tat Vaudois et c'est la socialiste Cesla Amarelle qui fait son entr\u00e9e au gouvernement, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:59 > 0:18:59) [91%] : \r\nOui, un gouvernement Vaudois qui reste \u00e0 gauche ce soir le second tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois marque la victoire de la sortante, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et de la socialiste Cesla Amarelle avec respectivement plus de 78000 voix pour la premi\u00e8re et 69000 voix pour la 2\u00e8me, le ticket qualifi\u00e9 hors du commun, UDC Vert lib\u00e9ral n'a visiblement pas fonctionn\u00e9 Jacques Nicolet, l'UDC n'est pas \u00e9lu ce soir Isabelle Chevalley non plus la Verts lib\u00e9ral loin derri\u00e8re Guillaume Morand du parti de rien, qui obtient 15000 fois plus de 15000 voix ce soir et la PDC Sylvie Villa je vous propose donc de revoir ensemble la composition d\u00e9finitive du Conseil d'\u00c9tat Vaudois en t\u00eate, Pascal Broulis, le PLR suivi du socialiste Pierre-Yves Maillard de la PLR Jacqueline quattro du PLR Philippe Leuba en 5\u00e8me position, la socialiste Nuria Gorrite et et donc les 2 \u00e9lus du jour, la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la nouvelle venue, la socialiste c'est cela m'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:59 > 0:19:08) [93%] : \r\nEt on s'arr\u00eate sur cette victoire pour l'alliance rose- verte apr\u00e8s une campagne particuli\u00e8rement vive attendue ce soir, c'est le soulagement et la joie qui domine chez les militants \u00e9cologistes et les socialistes Vaudois C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:11 > 0:19:22) [96%] : \r\n14 heures 30, les jeux sont faits la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux et la socialiste Cesla Amarelle sont \u00e9lus au second tour de la course au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:24 > 0:20:05) [91%] : \r\nJe suis tr\u00e8s \u00e9mu parce que la population nous a soutenus, je suis tr\u00e8s \u00e9mu parce que la population a voulu nous placer en t\u00eate ce soir et moi, et pour moi c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s fort, je suis tr\u00e8s contente, c'est tout, oui, beaucoup d'\u00e9motion et la tension qui retombe car les choses n'allaient pas forc\u00e9ment de soi, plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, les militants Verts et socialistes \u00e9taient r\u00e9unis dans un caf\u00e9 \u00e0 Lausanne scrute, on analyse \u00e0 ce moment-l\u00e0, Cesla Amarelle est encore derri\u00e8re l'UDC Jacques Nicolet c'est toujours difficile et puis en plus, moi je suis quelqu'un qui stresse beaucoup pendant les \u00e9lections, donc cet appel, hein, de faire un pronostic, on esp\u00e8re que \u00e7a va passer quelques minutes plus tard, les r\u00e9sultats de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:06 > 0:20:08) [87%] : \r\nCesla \u00e0 4 points d'avance sur Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:13 > 0:20:24) [92%] : \r\nKeller has 5000 voix diff\u00e9rence par rapport \u00e0 Jacques Nicolet, la messe est dite, la gauche l'emporte, la strat\u00e9gie du PLR de s'allier avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:24 > 0:20:34) [87%] : \r\nLa polarisation et la confrontation, je crois, non non pas rencontr\u00e9 la l'accord vaudoise et les Vaudois, il me semble que c'\u00e9tait \u00e7a qui c'\u00e9tait \u00e7a le message qu'on ressentait pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:34 > 0:20:44) [97%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la photo de famille sur le toit du tout nouveau parlement le gouvernement Vaudois restera \u00e0 majorit\u00e9 de gauche encore pendant 5 ans, bonsoir Cesla Amarelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:20:48) [78%] : \r\nBonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:20:55) [90%] : \r\nVous \u00eates en train de f\u00eater avec les militants socialistes alors la campagne, c'est quand m\u00eame tendues ces derni\u00e8res semaines, vous \u00e9tiez donn\u00e9e favorite, mais ce que vous avez dout\u00e9 d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:58 > 0:21:17) [95%] : \r\n\u00e9coutez en politique, rien n'est jamais acquis, et c'est vrai que tout peut arriver, donc c'est vrai qu'on a fait, on a men\u00e9 campagne jusqu'au bout puisque encore hier soir jusqu'\u00e0 9 heures du soir, on \u00e9tait v\u00e9ritablement toujours sur le terrain, donc on a fait une campagne de contenus et surtout de terrain qui a qui a \u00e9t\u00e9 efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:18 > 0:21:25) [91%] : \r\nLes d\u00e9bats, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement vifs, vous avez \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, parfois durement, comment est-ce que vous ressortez de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:28 > 0:21:58) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, c'est vrai que \u00e7a fait plus de 8 mois qu'on est en campagne, c'est vrai que cette campagne, elle a \u00e9t\u00e9 longue, c'est vrai que, au cours du 2\u00e8me tour, on a eu quelques surprises, on a eu un changement de tonalit\u00e9, c'\u00e9tait plus du tout une campagne de contenu mais campagne plut\u00f4t ax\u00e9 sur sur des questions personnelles, donc c'est vrai que nous on a men\u00e9, toujours la m\u00eame campagne de terrain de contenu et puis on a vraiment mobiliser l'\u00e9lectorat de gauche et du centre, et ce qui nous a permis d'avoir une longueur confortable finalement r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:58 > 0:22:06) [94%] : \r\nCe que vous adversaires vous ont reproch\u00e9, c'est d'\u00eatre trop \u00e0 gauche communiste disait Isabelle Chevalley est-ce que vous serez une femme de consensus et de compromis au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:08 > 0:22:38) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez, je pense qu'on a dit la m\u00eame chose de Pierre-Yves Maillard, lorsqu'il \u00e9tait conseiller national, il \u00e9tait extr\u00eamement investi et engag\u00e9 dans le domaine du service public, on a dit qu'il \u00e9tait trop \u00e0 gauche aussi, vous savez, un politicien, il doit \u00eatre capable de remplir sa fonction et je pense qu'aujourd'hui une fonction gouvernementale telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par les Vaudois s'est dit : c'est des fonctions qui appelle \u00e0 des compromis, a dit \u00e0 des compromis qui permet en fait de de pas aller de l'avant et d'am\u00e9liorer le quotidien des Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:39 > 0:22:47) [85%] : \r\nEngagement est pris persiste, la marraine d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce journal, vous devancez avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, un duo de droite in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:47 > 0:23:00) [90%] : \r\nLa Verts lib\u00e9rale Isabelle Chevalley avait fait le pari d'une alliance avec l'UDC Jacques Nicolet une alliance de circonstance qui a fait couler beaucoup d'encre, elle n'a pas convaincu les Vaudois, Isabelle Chevalley et Jacques Nicolet sont nettement distanc\u00e9s, ce soir, Manon Germont Hugues Buchard Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:02 > 0:23:13) [96%] : \r\n\u00e7a ne passe pas la grande alliance de la droite vaudoise \u00e9choue dans sa reconqu\u00eate de la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, l'UDC Jacques Nicolet finit \u00e0 plus de 6000 voix derri\u00e8re le ticket rose- Vert de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:13 > 0:23:32) [89%] : \r\nMa foi, voil\u00e0 une d\u00e9ception, on se rend compte que la droite aurait pu beaucoup mieux mobilis\u00e9, et puis on savait pertinemment que le ticket de gauche, enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s fort avec Madame M\u00e9traux qui est sortante quand m\u00eame qui faisait office de locomotive et puis ma foi, je pense que voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait de bonne guerre que nous, on tente d'arriver avec avec nos 2 candidats mais \u00e7a va pas suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:46) [90%] : \r\nL'autre candidate la Verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, appel\u00e9 au 2\u00e8me tour pour sceller la grande alliance avec l'UDC plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi dans son stamm, elle n'y croit d\u00e9j\u00e0 plus Lausanne, ville de gauche fait basculer les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:47 > 0:23:52) [63%] : \r\nYaroslav r\u00eavons, c'est bravo mon \u00e2me se rendre donc on aurait \u00e9t\u00e9 du pardon bient\u00f4t Nanni contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:52 > 0:23:57) [97%] : \r\nSi je perds, je perds, \u00e7a fait partie du jeu politique, on peut gagner, on peut perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:57 > 0:24:02) [98%] : \r\nMais ici, il est encore trop t\u00f4t pour remettre la grande alliance de droite en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:02 > 0:24:10) [89%] : \r\nOn voit que Monsieur Nicolet fait d\u00e9j\u00e0 plus de voix, ce n'est pas termin\u00e9e qu'au 1er tour \u00e7a montre que l'alliance a fonctionn\u00e9, que \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:10 > 0:24:15) [97%] : \r\nConstat similaire aupr\u00e8s d'un des principaux artisans de l'Alliance, le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:15 > 0:24:23) [88%] : \r\nIl est tr\u00e8s difficile, c'\u00e9tait le 2\u00e8me tour aujourd'hui dans les grandes agglom\u00e9rations ou dans les cantons o\u00f9 le renverser par une situation 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:24 > 0:24:34) [93%] : \r\nCar pour la renverser, encore faut-il une mobilisation suffisante aujourd'hui, la droite semble avoir fait les frais d'un taux de participation plus faible co\u00fbt 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:34 > 0:24:40) [81%] : \r\nOui bonsoir Laurent Dufour une fois de plus, la droite \u00e9choue, \u00e9chouant ce canton de Vaud face \u00e0 la machine \u00e9lectorale rose verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:41 > 0:25:44) [91%] : \r\nOui, plusieurs enseignements : tout d'abord les Vaudois sont satisfaits de leurs \u00e9quilibres politiques un gouvernement \u00e0 gauche un parlement \u00e0 droite et un fonctionnement sur le mode du compromis 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, la mobilisation tr\u00e8s diff\u00e9rentes, la gauche a gagn\u00e9 9000 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 2\u00e8me tour, la droite, on a perdu 2000 essentiellement sur les listes estampill\u00e9es PLR alors l'id\u00e9e d'une grande alliance avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e, les \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 ont vot\u00e9 relativement compact, semble-t-il, mais ce qui a p\u00e9ch\u00e9, c'est que les 3 candidats du PLR ont pass\u00e9 au 1er tour et pour une partie des sympathisants de ce parti l\u00e0, h\u00e9 bien ils ne sont pas all\u00e9s voter au 2\u00e8me tour \u00e9lire envers une Verts lib\u00e9ral ou un UDC n'\u00e9tait pas une motivation suffisante, la droite vaudoise clairement ses diff\u00e9rences id\u00e9ologiques, dernier \u00e9l\u00e9ment, il ne faut pas en d\u00e9duire que le canton de Vaud est canton de gauche, la droite est majoritaire au Parlement, la gauche a une manne marge de manoeuvre pour faire passer un certain nombre de ses projets dans le domaine social, elle l'a fait, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ce n'est en tout cas pas un blanc- seing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:45 > 0:25:46) [98%] : \r\nMerci beaucoup Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:47 > 0:25:53) [97%] : \r\nJe vous propose maintenant de regarder les r\u00e9sultats des autres scrutins cantonaux en Suisse romande et ils sont nombreux, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:27:06) [91%] : \r\nOui, par exemple, Valais qui pl\u00e9biscitent ce soir sa loi cantonale sur l'am\u00e9nagement du territoire, souvenez-vous, le Valais \u00e9tait le seul canton avoir rejet\u00e9 la latte en 2014 ce soir, ils disent oui \u00e0 la loi qui doit mettre en oeuvre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, ah oui \u00e0 72,8 pourcent le d\u00e9zonage devrait donc \u00eatre limit\u00e9 dans le canton, les Fribourgeois accepte aujourd'hui d'instaurer une assurance immobili\u00e8re obligatoire pour l'ensemble des b\u00e2timents du canton, ils acceptent la loi sur l'assurance immobili\u00e8re \u00e0 53 pourcent \u00e0 Berne ont vot\u00e9 sur un cr\u00e9dit de 105 millions sur 4 ans pour h\u00e9berger les enfants et les adolescents requ\u00e9rant d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, ce cr\u00e9dit est aujourd'hui rejet\u00e9 par les Bernois les Bernois disons \u00e0 54,3 pourcent \u00e0 ce cr\u00e9dit et puis enfin, Gen\u00e8ve se prononcer sur les tarifs de ses transports publics apr\u00e8s avoir accept\u00e9 de fois une baisse des tarifs, ce soir, il rejette une hausse des tarifs, ils disent non \u00e0 la loi sur les transports publics g\u00e9nevois, \u00e0 53,5 pourcent une certaine coh\u00e9rence sur ces questions des prix des billets des transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:06 > 0:27:22) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer et vous le rappeliez c'\u00e9tait la 3\u00e8me fois en 4 ans que les Genevois \u00e0 se prononcer sur les tarifs des transports publics et une fois encore, la population a choisi de garder des prix bas et rejette la hausse d\u00e9cid\u00e9e par le Grand Conseil pour \u00e9ponger les pertes qui se chiffrent en millions, ce soir, le Conseil d'\u00c9tat, accuse le coup : Alisa en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:23 > 0:27:39) [93%] : \r\nCe n'\u00e9tait pas la joie, cet apr\u00e8s- midi au sein du gouvernement Genevois pour la 3\u00e8me fois la population s'est oppos\u00e9 \u00e0 ces recommandations en mati\u00e8re de tarifs des transports publics pour compenser les pertes provoqu\u00e9es par les derni\u00e8res votations une augmentation des prix \u00e9tait propos\u00e9 3 francs 20 au lieu de 3 francs le ticket, mais non, \u00e7a veut dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:40 > 0:28:00) [88%] : \r\nOn a fait des efforts d'\u00e9conomie, un homme au sein des TPG le manque-\u00e0-gagner \u00e9tait de 20 millions la r\u00e9duit \u00e0 6 7 \u00e0 12 dans un 1er temps \u00e0 6, 7 par la suite, on demandait cet effort de 20 centimes par ticket, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 40 50 francs par ann\u00e9e et par, je dirais, les usagers et aujourd'hui on voudrait que tout le monde paye, c'est-\u00e0-dire qu'on va demander \u00e0 des gens qui ne prennent pas les TPG de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:00 > 0:28:08) [95%] : \r\nEt c'est justement bien \u00e7a que les r\u00e9f\u00e9rendaires souhaite une r\u00e9partition des imp\u00f4ts plus avantageuse pour les transports publics au m\u00eame titre que pour d'autres prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:08 > 0:28:28) [86%] : \r\nL'\u00e9cole est gratuite, il y a des prestations publiques gratuites, on pense les transports en commun devrait \u00e0 terme l'\u00eatre, on va parle proposer demain \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une initiative \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avait recueilli plus d'un tiers des 2 des votants, donc c'est pas une opinion bien d\u00e9risoire mon ultra- minoritaire mais en effet je pense que nous nous opposerons fermement \u00e0 toute nouvelle augmentation des tarifs TPG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:29 > 0:28:42) [94%] : \r\nL'histoire risque donc de se r\u00e9p\u00e9ter d'ici 2 ans, car avec l'arriv\u00e9e du d\u00e9ment Express, il faudra trouver encore 40 millions mais avant d'en arriver l\u00e0, les TPG devront faire davantage d'efforts pour combler le manque \u00e0 gagner, cela passera \u00e0 nouveau par une baisse de l'offre de 2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:43 > 0:28:58) [93%] : \r\nDirection maintenant la Suisse al\u00e9manique Z\u00fcrich soutient largement l'enseignement de 2 langues \u00e0 l'\u00e9cole primaire, l'anglais et le fran\u00e7ais, les Z\u00fcrichois rejette \u00e0 plus de 60 pourcent une initiative des enseignants qui demandait de repousser l'enseignement d'une des 2 langues \u00e0 l'\u00e9cole secondaire Anne Fournier d'un milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:59 > 0:29:20) [91%] : \r\nLa menace est r\u00e9currente depuis 15 ans en Suisse al\u00e9manique, la r\u00e9ponse du peuple, elle, toujours la m\u00eame : Na\u00efm, non \u00e0 la suppression d'une 2\u00e8me langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire derri\u00e8re la ministre de l'\u00c9ducation Silvia Steiner salue aujourd'hui le refus cat\u00e9gorique des Z\u00fcrichois 60 pourcent de non un score plus nette encore qu'il y a 10 ans, sur la m\u00eame question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:20 > 0:29:30) [96%] : \r\nJe suis tr\u00e8s heureuse de ce r\u00e9sultat parce que cette une signe pour la Suisse pour la multiculturalit\u00e9 pour le multilinguisme dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:30 > 0:29:49) [93%] : \r\nD\u00e9ception lisible sur le visage des enseignants \u00e0 l'origine de cette initiative, il n'avait pourtant pas pour but de remettre en question la coh\u00e9sion nationale, leur texte ne pr\u00e9cisait d'ailleurs pas quelle langue serait repouss\u00e9e au secondaire, il visait avant tout une restructuration de l'enseignement pour d\u00e9charger les \u00e9l\u00e8ves et obtenir de meilleures conditions d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:50 > 0:30:00) [94%] : \r\nOn Style notre but \u00e9tait de garantir que, m\u00eame avec une seule langue en primaire, les \u00e9l\u00e8ves sortent avec les m\u00eames comp\u00e9tences en langues \u00e9trang\u00e8res, qu'actuellement, mais cet argument n'a pas su convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:01 > 0:30:18) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre que la menace du gouvernement de repousser l'anglais au secondaire en cas de oui aura aussi fait son effet aujourd'hui le signal donn\u00e9 par Z\u00fcrich est clair : le maintien de 2 langues \u00e9trang\u00e8res en primaire et garantie pour le plus grand bonheur de ses \u00e9l\u00e8ves de 7\u00e8me ann\u00e9e HarmoS eux qui auraient aussi vot\u00e9 le statu quo, s'il avait pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:20 > 0:30:26) [95%] : \r\nBonsoir Anne Fournier, le d\u00e9bat se poursuit dans d'autres cantons al\u00e9maniques, quel sera l'impact de ce vote z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:26 > 0:31:45) [90%] : \r\nOui, alors certains s'en souviennent peut-\u00eatre il y a 20 ans, les Z\u00fcrichois les Romands en d\u00e9cidant de placer l'anglais avant le fran\u00e7ais dans l'enseignement, r\u00e9sultat il for\u00e7ait les cantons \u00e0 s'entendent sur un concordat stipulant l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res en primaire dans l'une nationale aujourd'hui les Z\u00fcrichois livre un signal sans doute bien plus apaisant en rejetant cette initiative un signal apaisant car il montre que dans un canton o\u00f9 le syst\u00e8me de 2 langues \u00e9trang\u00e8res en primaire est en vigueur depuis plusieurs ann\u00e9es, les citoyens semblent satisfaits, les arguments selon lesquels les enfants seraient surcharg\u00e9es ou que la qualit\u00e9 de l'enseignement ne serait pas \u00e0 la hauteur n'ont visiblement pas fait mouche, alors oui c'est vrai, la menace de voir l'anglais repouss\u00e9 de la primaire a peut-\u00eatre davantage convaincu que la crainte de perdre le fran\u00e7ais, mais une chose est s\u00fbre, ces d\u00e9cisions livrent \u00e0 un signal clair sur la volont\u00e9 d'une harmonisation entre les cantons, la d\u00e9cision z\u00fcrichoises est donc primordial s'en ao\u00fbt n\u00e9cessaires avant d'autres d\u00e9bats sur la politique linguistique, on le sait, en juin, d\u00e9j\u00e0 les thurgovien, le parlement thurgovien se prononceront \u00e0 nouveau sur ce voeu de repousser le fran\u00e7ais en secondaire et puis \u00e0 l'Automne prochain, c'est sans doute les Lucernois qui eux aussi d\u00e9battront d'une question similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:46 > 0:31:47) [92%] : \r\nMerci Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:48 > 0:32:25) [92%] : \r\nEt \u00e0 signaler encore de vote sur la fiscalit\u00e9 dans le canton de Lucerne, plus de 54 pourcent des votants ont refus\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts, le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'UDC, le gouvernement devra donc proposer un nouveau budget et \u00e0 La Chaux-de-Fonds le d\u00e9saveu est encore plus Net : 78 pourcent des votants ont rejet\u00e9 la hausse de 3 points qui leur \u00e9tait propos\u00e9 pour 4 ans les \u00e9coutes, il va maintenant devoir imaginer des \u00e9conomies pour 3 millions de francs voil\u00e0 pour ce chapitre de votations dans le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le discours tr\u00e8s attendu, Donald Trump en Arabie Saoudite, il s'est exprim\u00e9 sur l'Islam, devant une cinquantaine de dirigeants de pays musulmans Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:28 > 0:33:08) [94%] : \r\nUn sommet islamo- am\u00e9ricain, les Saoudiens n'ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens : 55 dirigeants et repr\u00e9sentants du monde musulman, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation, ici, dans le cadre fastueux du palais royal o\u00f9 Donald Trump \u00e0 partager sa vision de l'Islam pour la monarchie wahhabite cette visite doit fermer la parenth\u00e8se qui a repr\u00e9sent\u00e9 la pr\u00e9sidence de Barack Obama soucieux de maintenir un \u00e9quilibre entre les monarchies du Golfe et l'Iran, c'est donc sans surprise que le roi Salmane a qualifi\u00e9 l'Iran de fer de lance du terrorisme un r\u00e9quisitoire largement repris par Donald Tusk, qui lui aussi s'en est pris \u00e0 la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:08 > 0:33:19) [86%] : \r\nUn Turvey oui, ai en attendant que le r\u00e9gime iranien montre sa volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 partenaires pacifique toutes les nations doivent travailler ensemble pour l'isoler et l'ignorer tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:20 > 0:33:43) [97%] : \r\nDes propos d'autant plus \u00e9tonnant que l'Iran vient de choisir l'ouverture lors de ces \u00e9lections et que de nombreux groupes terroristes sont d'ob\u00e9dience sunnite, \u00e0 l'issue de ce s\u00e9jour en Arabie Saoudite, on assiste donc bien \u00e0 un retour des alliances traditionnelles, les pays du Golfe Isra\u00ebl comme le sugg\u00e8re d'ailleurs les 2 premi\u00e8res \u00e9tapes de la tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:44 > 0:33:48) [92%] : \r\nEn football, le FC Sion n'a pas fait une bonne affaire, chez lui \u00e0 Tourbillon, les S\u00e9dunois se sont laiss\u00e9s surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:48 > 0:34:01) [91%] : \r\nPar Lucerne contiendra notamment cette mauvaise sortie du portier mettre 8 Chine c'est c'est le 1 \u00e0 0 pour Lucerne, score final 3 \u00e0 2 pour les Lucernois si on perd une place au classement dans l'op\u00e9ration et se retrouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:03 > 0:34:10) [94%] : \r\nEt en Moto2 Thomas L\u00fcthi est mont\u00e9 sur le podium aujourd'hui du Grand Prix de France au Mans, parti de la pole position, le Bernois a livr\u00e9 un beau duel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:10 > 0:34:19) [87%] : \r\nAvec l'Italien Morbidelli, finalement vainqueur de ce Grand Prix et leader apr\u00e8s 5 courses L\u00fcthi termine 3\u00e8me \u00e0 noter \u00e9galement la 6\u00e8me place de Dominique \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:21 > 0:34:41) [92%] : \r\nEt pour terminer ce journal, place \u00e0 la magie de Cannes : le festival du film bat son plein chaque soir les Stars gravissent les 24 marches du tapis rouge, un tapis de 60 m\u00e8tres changer 3 fois par jour cet \u00e9v\u00e9nement GMR quotidiennement plusieurs dizaines de millions de photos r\u00e9alis\u00e9es, vous allez le voir aussi bien par des professionnels que les bateaux de passage sert Charlot Julliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:44 > 0:34:44) [79%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:44 > 0:35:06) [87%] : \r\nQuand il y a des Stars et beaucoup de bruit, forc\u00e9ment, badauds et professionnel hurlent leur nom, esp\u00e9rant d\u00e9crocher un regard et la foi pour se d\u00e9marquer, parce que pour les 400 photographes accr\u00e9dit\u00e9s la Croisette est devenu un vrai enfer sur terre : la concurrence y est f\u00e9roce, la faute aux r\u00e9seaux sociaux qui ont fait de monsieur et madame monde des paparazzis en puissance et ces derniers, croyez-moi, ont la dent dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:06 > 0:35:39) [85%] : \r\nPour l'instant, on a vu Will, Witz n\u00e9 et puis il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa est venu serrer la main, tout le monde, toutes les ann\u00e9es on vient, \u00e7a fait 30 ans a pratiquement mais on m\u00eame maintenant, on voit moins bien qu'avant, avant il y avait pas de tant de s\u00e9curit\u00e9 tout ce qui fait qu'on pouvait les approcher l\u00e0 maintenant, c'est tr\u00e8s difficile et encore 2 ans, mon \u00e9pouse a fait la bise \u00e0 Belmondo mais, finalement, maintenant, \u00e7a serait plus possible juste l\u00e0 par hasard et on a vu, en fait ce qu'il y a des artistes qui sortent comme vous il Smith on a vu Jessica Alba et voil\u00e0, on attend, s'il y a quelqu'un qui surprend car vedettes tu combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:39 > 0:36:00) [89%] : \r\nDepuis ce matin 7 heures et demie environ, et on est arriv\u00e9 hier \u00e0 6 heures pour pr\u00e8s, finalement, on a vu, Will Smith, donc \u00e7a valait le coup, donc voil\u00e0, on n'attend plus qu'ils reviennent pour pouvoir enfin prendre une photo avec lui, donc j'esp\u00e8re qu'il va revenir tr\u00e8s vite parce que je dois \u00e0 la la mont\u00e9e des marches tout \u00e0 l'heure donc, vite, vite, il les faut que tu reviennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:01 > 0:36:05) [90%] : \r\nParce que oui, pour voir la mont\u00e9e des marches s'organiser assez vite, il est 8 heures du matin, mais sinon, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:07 > 0:36:35) [88%] : \r\nAvant une photo rapport\u00e9 30 euros \u00e0 un photographe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'utilisation d'un clich\u00e9 sur un site ne vaut gu\u00e8re plus qu'un num\u00e9ro, enfin sur le Red carpet aujourd'hui les 350 photographes \u00e9troitement surveill\u00e9, ont une place assign\u00e9e num\u00e9rot\u00e9 au sol interdiction de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, sous peine d'\u00eatre renvoy\u00e9, h\u00e9 oui, hier c'\u00e9tait 1er arriv\u00e9 1er servi tout \u00e7a, non sans fr\u00e9n\u00e9sie mais avec beaucoup de courtoisie puissent les 4000 journalistes et 400 photographes accr\u00e9dit\u00e9s sans rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:37 > 0:37:03) [94%] : \r\nEt je vous rappelle l'information principale de cette journ\u00e9e, les Suisses approuvent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et l'abandon progressif du nucl\u00e9aire, c'est un tournant historique, le peuple choisit d'encourager les renouvelables et mise sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e par plus de 58,2 pourcent des votants, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, enfin si une excellente soir\u00e9e, bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-20T00:54:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705599408", "durationSec": 95, "title": "SO VD PERDANTS_RTS000001154982", "excerpt": "L'alliance de droite entre la Vert'lib\u00e9raux Isabelle Chevalley et l'UDC Jacques Nicolet n'a abouti \u00e0 l'\u00e9lection d'aucun des 2 candidats l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX", "UDC"], "sequenceIds": ["1599323"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599409", "durationSec": 95, "title": "SO VD GAGNANTS_RTS000001154981", "excerpt": "B\u00e9atrice Metraux et Cesla Amarelle ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au Conseil d'Etat vaudois, ce qui constitue une victoire pour le Les Verts et le PS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE", "AMARELLE, CESLA"], "sequenceIds": ["1599317"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599410", "durationSec": 84, "title": "SO RESULTATS LANGUES ETRANGERES_RTS000001154933", "excerpt": "Les zurichois ont rejet\u00e9 \u00e0 60,8% une initiative \u00e9manant du milieu des enseignant visant la suppression d'une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "L\u00c9GISLATION", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1599356"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599411", "durationSec": 93, "title": "SO REACTION UDC_RTS000001154934", "excerpt": "Les opposants \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie (LEne) sont d\u00e9\u00e7us du r\u00e9sultat de la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Suisse. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti se dit toutefois satisfait d'avoir lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum et des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1599290"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599412", "durationSec": 94, "title": "SO POLITICIENS PRO STRATEGIE_RTS000001154859", "excerpt": "Les politiciens partisans de la loi sur l'\u00e9nergie (LEne) ont manifest\u00e9 leur joie et f\u00eat\u00e9 la victoire du oui lors des votations sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GROSSENBACHER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "FONCTION POLITIQUE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1599289"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599413", "durationSec": 22, "title": "SO MOTO LUTHI_RTS000001154689", "excerpt": "Le motocycliste suisse Thomas Luthi s'est class\u00e9 en 3e position sur le podium lors du GP de France au Mans."}, {"internalArchiveId": "AA1705599414", "durationSec": 106, "title": "SO MC REAX REIMANN_RTS000001154910", "excerpt": "Anne-C\u00e9cile Reimann est une militante \u00e9cologiste de la premi\u00e8re heure, c\u00e9l\u00e8bre entre autre pour sa Citro\u00ebn 2CV couverte d'autocollants antinucl\u00e9aires. Sa r\u00e9action \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie (LEne) accept\u00e9e en votations par le peuple le 21.05.2017 est mitig\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1599296"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599415", "durationSec": 83, "title": "SO GE TPG_RTS000001154919", "excerpt": "Les genevois ont refus\u00e9 l'augmentation de prix des transports publics. C'est la 3e fois en 4 ans que les \u00e9lecteurs du canton de Gen\u00e8ve sont appel\u00e9s aux urnes pour se prononcer sur les tarifs des TPG.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1599349"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599416", "durationSec": 27, "title": "SO FOOT SION_RTS000001154741", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion face \u00e0 Lucerne par 3 \u00e0 2 en match de Super League de football \u00e0 Sion.", "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599417", "durationSec": 97, "title": "SO DORIS LEUTHARD_RTS000001154967", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9r\u00e9rale et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a obtenu des 14 succ\u00e8s sur des dossiers qu'elle \u00e0 men\u00e9s en votations f\u00e9d\u00e9rales contre seulement 2 d\u00e9faites.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599418", "durationSec": 117, "title": "SO CANNES PAPARAZZI_RTS000001154939", "excerpt": "Le Festival de Cannes attire chaque ann\u00e9e un public nombreux, mais \u00e9galement 4000 journalistes et photographes accr\u00e9dit\u00e9s pour lesquels les r\u00e8gles sont devenues tr\u00e8s strictes, avec places impos\u00e9es et mesures de s\u00e9curit\u00e9 s\u00e9v\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "PHOTOGRAPHIE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1599359"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599419", "durationSec": 78, "title": "SO ARABIE SAOUDITE VISITE TRUMP_RTS000001154995"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705599524", "summary": "Arriv\u00e9e groupe entourant Jacques Nicolet, candidat UDC non \u00e9lu. Jacques Nicolet embrassant Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise \u00e9lue. Itw Jacques Nicolet. Isabelle Chevalley, candidate Vert'lib\u00e9raux non \u00e9lue discutant. Itw Isabelle Chevalley. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR Vaud. Membre du conseil d'Etat \u00e9lus arrivant pour photo de famille.", "id": "1599323", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["NICOLET, JACQUES", "AMARELLE, CESLA", "CHEVALLEY, ISABELLE", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599490", "summary": "Partisans de la Loi sur l'\u00e9nergie (LEne) criant leur joie. Itw Roger Nordman, conseiller national PS vaudois. Politiciens en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique se congratulant et trinquant au champagne. Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC. Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts dansant. Itw Balthasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois. Politiciens partisans de la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Suisse mangeant bananes.", "id": "1599289", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "RYTZ, REGULA", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PS", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599550", "summary": "Conseiller d'Etat genevois Luc Bartassat en conf\u00e9rence de presse. Itw Luc Barthassat. Gros plan main choisissant billet, payant et prenant ticket \u00e0 distributeur de titre de transport des TPG.  Itw Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensembe \u00e0 gauche genevois.", "id": "1599349", "visualThemes": ["VOTATION", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "L\u00c9GISLATION", "TITRE DE TRANSPORT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599522", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise \u00e9lue.", "id": "1599321", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599491", "summary": "Opposants \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie (LEne) d\u00e9\u00e7us du r\u00e9sultat de la votations sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Suisse. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC, quittant son domicile. En partie en voiture, itw Albert Roesti conduisant. Albert Roesti pronon\u00e7ant discours devant opposants \u00e0 la loi. Suite itw Albert R\u00f6sti au stamm des opposants \u00e0 la loi.", "id": "1599290", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "VOTATION"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599557", "summary": "El\u00e8ves de classe primaire participant \u00e0 un cours de langue fran\u00e7aise. Conf\u00e9rence de presse. Itw Silvia Steiner, conseill\u00e8re d'Etat zurichoise. Enseignants favorables \u00e0 l'initiative l'air grave. Itw Lilo Laetzsch.", "id": "1599356", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "VOTATION", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599518", "summary": "Traversant route, \u00e9lus PS et Les Verts brandissant bouquets de fleurs applaudis par la foule. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat Les Verts vaudoise \u00e9lue. Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise \u00e9lue. Int caf\u00e9, militants Verts et PS attendant r\u00e9sultats de l'\u00e9lection. Itw Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois. Militants applaudissant et criant leur joie \u00e0 l'annonce de l'\u00e9lection de Cesla Amarelle. Itw Pierre-Yves Maillard, conseill\u00e9 d'Etat PS vaudois r\u00e9\u00e9lu. Sur le toit du Parlement, photographes proc\u00e9dant \u00e0 la photo de famille du conseil d'Etat vaudois.", "id": "1599317", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA", "METRAUX, B\u00c9ATRICE", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "BENDAHAN, SAMUEL"], "visualCorporations": ["PS", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599496", "summary": "Faux duplex Berne :\nItw Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1599295", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599560", "summary": "Public prenant photos de stars du cin\u00e9ma arrivant au Festival de Cannes. Itw de rue. Agents de s\u00e9curit\u00e9s en habit et lunettes noires. Statement Julie Evard sur une \u00e9chelle au milieu d'une multitudes d'\u00e9chelles vides. Nocturne, de derri\u00e8re, photographes juch\u00e9s sur des \u00e9chelles autour de l'entr\u00e9e du Festival de Cannes. Extrait reportage, \"Les marches - Red carpet pour le film 120 battements par minute\". Archives Continent sans visa 1961.", "id": "1599359", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "JOURNALISTE", "PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["CANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599497", "summary": "Itw Anne-C\u00e9cile Reimann, militante \u00e9cologiste genevoise. Archives sur Anne-C\u00e9cile Reimann comme militant antinucl\u00e9aire. Panneau \u00e0 l'effigie d'une 2CV avec autocollant jaune et soleil rouge \"Nucl\u00e9aire? Non merci\", \"Inactifs aujourd'hui, radioactifs demain!\"Divers panneaux de manifestations antinucl\u00e9aires \u00e9crits par Anne-C\u00e9cile Reimann. \"Nucl\u00e9aire : Doris, tire la prise!\". Anne-C\u00e9clie Reimann \u00e9crivant puis brandissant panneau \"La Suisse sort du nucl\u00e9aire ? mon oeil!\"", "id": "1599296", "visualThemes": ["CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031399", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1590795", "internalArchiveId": "AA1704590996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale portant sur la Loi sur l'\u00e9nergie, ainsi qu'\u00e0 propos des r\u00e9sultats provisoires d'\u00e9lections dans plusieurs cantons. La Loi sur l'\u00e9nergie concerne indirectement l'abandon et la sortie de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "durationSec": 900, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8638909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8149975.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8538210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T10:28:37Z", "webPublicationDate": "2017-05-21T11:13:59Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850023", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1850513", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850026", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Daniel Br\u00e9laz,  conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois.", "id": "1850516", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850027", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Pascal Sciarini, politologue.", "id": "1850517", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693767", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030755", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1590796", "internalArchiveId": "AA1704590997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. L'objet f\u00e9d\u00e9ral soumis en votation est la r\u00e9visions de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'Energie, base l\u00e9gale de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Parmi les objets soumis en votation cantonale figure l'enseignement des langues \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans le canton de Zurich ainsi que le 2e tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat vaudois.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8639731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8639730.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8538202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T12:23:26Z", "webPublicationDate": "2017-05-21T18:02:59Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850031", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1850521", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "REYNARD, MATHIAS", "VONLANTHEN, BEAT", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850032", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Guillaume Toto Morand, candidat Parti de rien au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1850522", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850033", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoises, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.", "id": "1850523", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850034", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Michael Frank, directeur association entreprises \u00e9lectriques suisses.", "id": "1850524", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850036", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgoeis.", "id": "1850526", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "REYNARD, MATHIAS", "VONLANTHEN, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850038", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Philippe Roch, ex-directeur Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement.", "id": "1850528", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCH, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850046", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1850536", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850047", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Sylvie Villa, candidate PDC au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1850537", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850048", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1850538", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850049", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise, et Pascal Sciarini, politologue.", "id": "1850539", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "GENECAND, BENO\u00ceT", "VONLANTHEN, BEAT", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850050", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR vaudois.", "id": "1850540", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850051", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, et Pascal Sciarini, politologue.", "id": "1850541", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850052", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Cesla Amarelle, candidate PS \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1850542", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850053", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1850543", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850054", "summary": "Plateau : itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.", "id": "1850544", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850055", "summary": "Sion, en duplex : itw Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1850545", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850056", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw F\u00e9lix Mueri, conseiller national UDC lucernois.", "id": "1850546", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850057", "summary": "Lausanne, en duplex : itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1850547", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850058", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.", "id": "1850548", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850063", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Isabelle Chevalley, candidate Les Vert'Lib\u00e9raux au Conseil d'Etat.", "id": "1850553", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850065", "summary": "Plateau : itw Pascal Sciarini, politologue.", "id": "1850555", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850066", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue, Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.", "id": "1850556", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "GENECAND, BENO\u00ceT", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693768", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030756", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596603", "internalArchiveId": "AA1705596804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde France Allemagne Cologne 2017 - Petite finale : Russie - Finlande", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 7800, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "remarks": "Sans commentaire", "lastModifiedDate": "2017-05-29T11:26:07Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "medias": [{"id": "1696983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031260", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1599340", "internalArchiveId": "AA1705599541", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde France Allemagne Cologne 2017 : Canada - Su\u00e8de finale", "publicationDate": "2017-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 13303, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "backgrounds": ["Victoire de la Su\u00e8de en finale contre le Canada lors des championnats du monde de hockey sur glace."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-08T10:32:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702576687", "durationSec": 13865, "title": "Championnats du monde France Allemagne Cologne 2017 : Canada - Su\u00e8de finale ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a battu aux tirs aux buts sur le score de 2 \u00e0 1 le Canada lors de la finale des championnats du monde de hockey sur glace France Allemagne 2017.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONTANDON, Gil", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MATTE, Ren\u00e9", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705599509", "durationSec": 572, "title": "ENTO2 210517 HIGHLIGHTS", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de devient championne du monde suite \u00e0 sa victoire face \u00e0 l'\u00e9quipe du Canada sur un score de 2 buts \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but lors de la finale du championnat du monde de hockey sur glace 2017 \u00e0 Cologne.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONTANDON, Gil", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705599583", "durationSec": 80, "title": "MI SUEDE HOCKEY_RTS000001155341", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONTANDON, Gil", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698419", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU073396", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 18800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YW4TKmAd6IGySoM5zVb4s4OnDagv"}]