[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10400&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A095041B-F711-456E-8860-F7B85C979F29", "internalArchiveId": "A095041B-F711-456E-8860-F7B85C979F29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Hip-Hop 12.09.2017", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890620", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882416.image", "alternativeTitle": ["Chronique Hip-Hop / CALM_2017-09-12T15:40:00_chronique-hip-hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2017-09-12T15:40:00_chronique-hip-hop"], "variantIds": ["ece-8913299", "ece-8890620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T13:30:48Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [66%] :\r\nLa prise de Matthieu veut croire que, il a, \u00e0 l'aide la chronique Hip-Hop de j'de Yamina y a nous non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [55%] :\r\nEt sa m\u00e9thode La\u00e2youne Yamar Gasviani ne excellent Diane une oui fait elle a chang\u00e9 aussi Salima Topix l'il y a un an, oui ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [75%] :\r\nOn a un rhume, dire mais on n'est pas tr\u00e8s content de Mathieu et donc on s'est choisi des des nouveaux surnoms mais Hip-Hop oui bien s\u00fbr, en Asie, alors moi, ce sera le layons le lait il r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [64%] :\r\n\u00e0 ce jour la, mais leur sort ce rendez- moi j'opterais plut\u00f4t pour White Pim, puis il y a un an aussi. \r\nD'accord, le les Lions et puis il y a un os, cette semaine, comme les pr\u00e9c\u00e9dentes, je vous pr\u00e9sente notre album de la semaine \u00e0 l'Illinois agit de Washington, c'est de la rappeuse que les folies Seven alors je sais que vous aviez consacr\u00e9 tu avais consacr\u00e9 une nous a failli, mais il y a une j'esp\u00e8re quand m\u00eame que tu confonds pas Kelly et les coeurs lire ah non je peux pas l\u00e0- dessus que mon probl\u00e8me \u00e9trangers alors, alors, \u00e7a s'\u00e9crit -elle IKEA, elle, c'est son vrai pr\u00e9nom par compte le folie Seven 47 ce n'est pas \u00e0 son nom de famille, vous vous en doutez, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au Petshops car, apparemment, les p\u00eacheurs ont enregistr\u00e9 leur album t\u00eate sans avec des microphones Neumann 47 et il est fan des p\u00eacheurs parce que toi aussi, enfin quitter fin des Petshops. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [78%] :\r\nEt Petshops Boys, alors moi je pensais que c'\u00e9tait les Beach Boys qui avaient enregistr\u00e9 leur album 11 mais les patchs bah disons aussi un album qui s'appelle Pas de sang bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [76%] :\r\nDernier \u00e0 un si Madame intime, mais le doute l\u00e0 par contre souvent son histoire de micro, l'\u00e9curie parce que doit -on faire, je suis toujours pour \u00e9couter l\u00e0 o\u00f9 il y a d'autres la les choisit, en plus de \u00e7a, les une des r\u00e9f\u00e9rences, mais on a d'autres encore, oui, \u00e9videmment, c'est aussi une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la AK47 la ben \u00e0 partir, on a tr\u00e8s peu d'infos sur lesquels ils ont ce qu'elle vient de New York, Brooklyn, plus pr\u00e9cis\u00e9ment et qui est le quartier de Biya exit sinon au il encha\u00eena Youl Smith par rapport, c'est une belle revanche oui a dit Langenhagen fils grandir \u00e0 part \u00e7a, rien ne filtre, on ne conna\u00eet m\u00eame pas son vrai visage, puisque la rappeuse porte une cagoule et cette fois ce n'est pas un hommage ni \u00e0 fatal bazooka ni \u00e0 toi, Franck, toi et tes cagoule en latex, dit qu'elle pr\u00e9f\u00e8re qu'on se concentre sur sa musique et que la cagoule est synonyme de libert\u00e9, car elle n'a ni race ni genre c'est beau \u00e7a, en fait, les braqueurs de banques, ce serait de militants communistes antiracistes, ce que je viens encore plus s\u00e9rieusement \u00e0 l'aborde vraiment dans ses textes des questions de gens, la lutte pour l'aime m\u00eame l'autonomisation des femmes, ce qui lui a valu d'\u00eatre invit\u00e9 en 2016 par le groupe possible ailleurs sur le titre qui souhaitent \u00e7a veut GI ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [58%] :\r\nOui, type d'Hypermedia r\u00e9duire parce qu'il est plus bas, parce que quand t'es blanc po\u00eale oui le type produit un peu derri\u00e8re parce qu'il y avait eu, par le point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [77%] :\r\nDroits en dehors de Chine arrive faire j'ai pas qui fait l\u00e0, on entend, on entend son couplet qui elle fait le travail quand m\u00eame alors erratum effectivement je viendrai v\u00e9rifier, on parle des Beach Boys, je sais pas pourquoi je suis parti sur les p\u00eacheurs de c'est de semblant, c'est vrai, alors que j'aurais pas victime des uns peut arriver mais \u00e7a peut arriver, j'aime les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [80%] :\r\nOui, alors en tout cas, si j'avais su que je sur un morceau ailleurs \u00e0 propos du vagin chez Frank Marguet en tout cas merci lesquels il faut \u00e0 part, \u00e0 part les Pussy voyage lesquels il a aussi \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par des producteurs de renom comme le groupe Hanouna de Georges alors je sais pas si tu qui Franck mais \u00e7a veut dire en tout cas que les clics commencent \u00e0 vraiment faire parler d'elle et son 1er album Wassen cette qui est sorti ce vendredi, arrive \u00e0 point nomm\u00e9 branle-bas c'est une chose, la musique, c'en est une autre album alors oui c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon album, moi j'ai vraiment kiffer les qui est tr\u00e8s talentueuse, elle rappelle Chantal composent m\u00eame certains de ses titres, les compos justement, elles sont tr\u00e8s actuelles sans \u00eatre uniforme est tomb\u00e9 dans une seule tendance, on a des son toit des sons avec du s'Coulaines qui voient un peu ce que ce nom quant au ralenti, les comme \u00e7a rythmique qui tendent vers l'Angleterre et la joie m\u00eame, voire m\u00eame du Delsol Jama\u00efcain se diversifier, m\u00eame sur un seul son tu peux avoir le bite qui bande \u00e7a l'amnistie Eliot et qui se transforme ensuite quelques mesures plus loin en boum bah est -ce que \u00e7a vous parle un peu les mecs du missile du Boumba etc oui parce que moi j'\u00e9coute du rap ou encore une fois, donc, mais n\u00e9anmoins je connais moi avec eux \u00e0 parler du point de vue des flots aussi c'est un sans faute, les cr\u00e9dits elle acc\u00e9l\u00e9rait ralentit, elle en tenait le Rafale des peines cela hein, la preuve, dit -elle, quelquefois au lyc\u00e9e Van l\u00e0 encore elle fait penser \u00e0 un missile Yates, elle met \u00e0 l'amende nombres de ses coll\u00e8gues masculins est d'ailleurs pas seulement sur la forme, sur le fond aussi, attention, ne vous sentez pas vis\u00e9, je ne me sens pas non plus vis\u00e9s mais elle renverse les clich\u00e9s de genre d'Enron, par exemple, le titre lesquels il s'adresse \u00e0 un mec qui la drague, alors qu'il a d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9quent\u00e9 plusieurs de ses potes faute grave l\u00e0 o\u00f9 le m'aurait tendance \u00e0 glorifier cette figure masculine du Casanova h\u00e9 bien, la rappeuse passe son chemin et le traite d'Euro de plus, de quoi Yann plus plut\u00f4t rose trop encore une fois pas la r\u00e9ponse, ce que je veux dire la r\u00e9ponse pour moi depuis, alors \u00e9videmment, Rosneft a une t\u00eate de P\u00e8re No\u00ebl \u00e0 l'rayon, bref des folies ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cet engagement f\u00e9ministe, elle aborde aussi des sujets plus g\u00e9n\u00e9raux comme l'amiti\u00e9, elle insiste notamment sur le fait qu'elle a pas besoin de nous dans son cercueil, qu'elle ne veut pas de nouveaux potes voil\u00e0 donc pourquoi pas pour Apple qui fait sa musique, mais on peut pas \u00eatre son poste en tout cas c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le sujet de 5 5\u00e8me fid\u00e8le, je vous propose de l'\u00e9couter Ma\u00eftena pour plus d'infos, je vous donne rendez- vous ce soir \u00e0 20 heures dans n'a eu lieu au match depuis les derniers ou plut\u00f4t le les Lions White Pim la loi vous allez manquer \u00e0 mardi prochain \u00e0 la popote de ou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [75%] :\r\nMais pour l'heure, les mauvais syst\u00e8me et \u00e7a, c'est d\u00e9sormais au tour de sup\u00e9riorit\u00e9, pour des raisons de et la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [62%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, celui qui fait mention de ce qui s'est pass\u00e9 tr\u00e8s peu d'informations, c'est pas pour estimable, ce qui est sur l'\u00e9quipe, ben, c'est ce qu'il a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [55%] :\r\nIl y a pas d'et, \u00e0 ma place, qui \u00e9tait \u00e0 la fin, mais ce n'est pas si mal, peut-\u00eatre pas dans, donc c'est c'est c'est certain, un poste puisque ce fichier il \u00e9vident et c'est tout, c'est donc d\u00e9barqu\u00e9 oui ce qui ce qu'il c'est s\u00fbr, beaucoup plus Botswana r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [66%] :\r\nC'est vrai, il y ait beaucoup baiss\u00e9 sur un point : la reprise du march\u00e9 beaucoup et \u00e0 une baisse, point de Sud-Rail diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [63%] :\r\nSi c'est une nouvelle et pour les syst\u00e8mes h\u00e9 bien pour sauver J6M bien d\u00e9cid\u00e9 et, de plus, les suspects. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [62%] :\r\nMagnifique, vous voyez ce que \u00e7a, c'est ma m\u00e8re est n\u00e9e ici et les services aussi l'embauche, \u00e7a souhaiter c'est j'emploie pas comme qui avec l'absolu, voil\u00e0 donc il faut persister chez tr\u00e8s fort, donc elle s'\u00e9tait sp\u00e9cial \u00e0 B\u00e8gles, ce qui, personnellement, j'avais pris et paysages au successeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [69%] :\r\nDonc c'est vrai qu'il y a 6 ans, donc moi \u00e7a, c'est un petit pour eu \u00e0 et sur Albertville et leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [60%] :\r\nSelon son dernier point V\u00e9ronique c'est h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [69%] :\r\nDonc, d'avoir. \r\nOui, enfin c'\u00e9tait mensonger pointe Pierre-Yves mais oui et puis des mamelles Ga\u00ebtan Meylan, au moins, Benjamin jamais au plus mal entendu du d'avoir mont\u00e9. \r\nOui merci, oui William d'enti\u00e8rement d'envergure dans les familles, \u00e7a a bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:33) [71%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a vers Mars, parce que justement c'est qu'avec moi, premi\u00e8rement, il y a un mois, c'est une politique que vient quoi et les de d'\u00c9ric. \r\nTh\u00e8me du Burkina, si demain vid\u00e9o bien de monsieur Derrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T14:10:00Z", "program": {"href": "/programs/2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "id": "2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "name": "Chronique Hip-Hop"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Geos", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7C36C6F-B03E-45FA-9964-EFE7BCCECAA1", "internalArchiveId": "E7C36C6F-B03E-45FA-9964-EFE7BCCECAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Risque d'une crise humanitaire majeure avec les Rohingyas au Bangladesh", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Farcis\r\nAu moins 290'000 Rohingyas ont fui au Bangladesh depuis deux semaines, auxquels s'ajoute les 150'000 Rohingyas d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays. Ces milliers de r\u00e9fugi\u00e9s peinent \u00e0 trouver de quoi s'abriter et surtout se nourrir.\r\n\r\n* * Risque d'une crise humanitaire majeure avec les Rohingyas au Bangladesh 7H43 ECLAIRAGE ACTU\r\nOn part maintenant pour le Bangladesh.... 290 mille Rohinguyas - minorit\u00e9 musulmane de Birmanie -  ont fui leur pays ces deux derni\u00e8res semaines.. et on trouv\u00e9 refuge au Bangladesh... Un chiffre qui s'ajoute aux 150 000 Rohingyas d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans le pays...  C'est le plus grand exode de cette population depuis des ann\u00e9es.. Il montre l'ampleur de la r\u00e9pression men\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane contre cette minorit\u00e9 musulmane. \r\nMais m\u00eame arriv\u00e9s au Bangladesh, ces milliers de r\u00e9fugi\u00e9s peinent \u00e0 trouver de quoi s'abriter et surtout se nourrir. Cela fait planer le risque d'une crise humanitaire majeure. \r\nS\u00e9bastien Farcis est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place\r\n  2'42''", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Risque d'une crise humanitaire majeure avec les Rohingyas au Bangladesh / LME_2017-09-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Au moins 290'000 Rohingyas ont fui au Bangladesh depuis deux semaines, auxquels s'ajoute les 150'000 Rohingyas d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays. Ces milliers de r\u00e9fugi\u00e9s peinent \u00e0 trouver de quoi s'abriter et surtout se nourrir. "], "variantIds": ["ece-8892860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:39:45Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0512976-D02E-43BB-B057-BEA7EFB6EF24", "internalArchiveId": "E0512976-D02E-43BB-B057-BEA7EFB6EF24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dieselgate, nouvel \u00e9pisode: l'Adblue", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les nouvelles normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de pollution sont entr\u00e9es en vigueur depuis le mois de septembre 2017. Qu'est-ce que cela implique pour les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule diesel? L'ajout d'un liquide d\u00e9polluant appel\u00e9 Adblue concerne quels v\u00e9hicules?\r\nYves Gerber, porte-parole du TCS, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin.", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874367", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Dieselgate, nouvel \u00e9pisode: l'Adblue / OEP_2017-09-12T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les nouvelles normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de pollution sont entr\u00e9es en vigueur depuis le mois de septembre 2017. Qu'est-ce que cela implique pour les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule diesel? L'ajout d'un liquide d\u00e9polluant appel\u00e9 Adblue concerne quels v\u00e9hicules?\n\nYves Gerber, porte-parole du TCS, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-8874367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T14:07:29Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn \u00e9voquait hier la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Allemagne contre vv par les organisations de consommateurs, dont la FRC on revient ce matin sur ce Diesel guette, mais par une autre porte, si je puis dire, c'est celle du moteur, de nouvelles normes europ\u00e9ennes pour le di\u00e9sel sont entr\u00e9es en vigueur depuis le 1er septembre le di\u00e9sel concerne des millions de v\u00e9hicules Didier Bonvin qu'implique cette nouvelle norme alors \u00e7a implique que les \u00e9missions r\u00e9elles sont d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 strictement avec une v\u00e9rification des \u00e9missions polluantes sur route et non plus seulement sur banc d'essai sur banc d'essai, c'\u00e9tait l\u00e0 au Volkswagen avait pu tricher et cela impliquera \u00e9galement de nouvelles habitudes pour des millions de propri\u00e9taires oui alors une des solutions pour respecter les normes limites d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le fameux et nous X c'est l'ajout d'un liquide d\u00e9polluant l'AdBlue mais op\u00e9ration doit \u00eatre faite par les propri\u00e9taires, les constructeurs ont trich\u00e9, mais au final ce sont les propri\u00e9taires qui passent \u00e0 la caisse, ils doivent acheter et injecter eux- m\u00eames ce liquide AdBlue et \u00e0 quoi sert ce liquide, alors c'est un Additif \u00e0 base d'ur\u00e9e, il provoque une r\u00e9action chimique qui transformerait 8 ans de 5 pourcent d'des oxydes d'azote, on a et en haut, donc moins de danger pour la sant\u00e9, et vous dites que ce sont les propri\u00e9taires qui trinque, c'est cher, oui, le prix de l'AdBlue est tr\u00e8s variable, autour de 22 francs Lady Vitr\u00e9 selon les tests de nos coll\u00e8gues du 19 30 il rench\u00e9rit le co\u00fbt du carburant de 10 centimes par litre, et si on n'en est pas alors le v\u00e9hicule se comportent diff\u00e9remment, il est brid\u00e9 le d\u00e9marrage devient impossible au bout de quelques centaines de km, donc on lui aussi on se d\u00e9placer, c'est un peu emb\u00eatant, effectivement il Gerber bonjour bonjour et je Gerber, vous \u00eates porte- parole du TCS : vous \u00eates en duplex de notre Studio de de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous, on en parle, l'ajout de cette AdBlue donc ce liquide d\u00e9polluant comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement, concr\u00e8tement le verse ou dans dans dans le r\u00e9servoir \u00e0 essence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nNon, pas du tout en fait, concr\u00e8tement, \u00e7a va, \u00e7a va avoir appel\u00e9 votre v\u00e9lomoteur dans les ann\u00e9es 80 vous avez un 2\u00e8me r\u00e9servoir dans lequel vous allez aimer de l'AdBlue, il peut se situer, ou dans le coffre ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9servoir d'essence ou \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du moteur, il serait peu comme pour le lave- glace, mais ce r\u00e9servoir, il est dans toutes les voitures di\u00e9sel, on la trouve dans toutes les voitures di\u00e9sel, alors non, il se situe uniquement dans les moteurs di\u00e9sel qui ont introduit cette technologie n'en fait pas tous les toutes, pas toutes les voitures pas toutes les marques le font actuellement, mais \u00e7a se d\u00e9veloppe de plus en plus, \u00e7a s'ach\u00e8te ou de l'AdBlue, alors \u00e7a s'ach\u00e8te un peu partout dans votre bonne cr\u00e9merie, comme on dit c'est \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 la station essence comme dans dans les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, vous trouvez un peu partout, puisque \u00e7a doit pouvoir vous d\u00e9panner au moment o\u00f9 la jauge, je vous indique que vous et tout en bas du seuil, donc il y a une jauge aussi, c'est-\u00e0-dire que pour savoir quand il faut en rajouter \u00e7a indique aussi sur le tableau de bord alors contrairement \u00e0 la plupart des choses que nous avons o\u00f9 on voit descendre le curseur globalement la c'est pas le cas, vous avez simplement une alerte au moment o\u00f9 vous arrivez \u00e0 un seuil tout en bas, qui vous dit, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 800 ou 1000 kilom\u00e8tres \u00e0 faire faut savoir que les r\u00e9servoirs font de 7 \u00e0 17 litres \u00e7a d\u00e9pend et que vous devez vous consommer \u00e0 peu pr\u00e8s 2 lits tous les 1000 kilom\u00e8tres de litres, donc la fr\u00e9quence est un peu pr\u00e8s comme comme l'huile ou c'est un peu plus fr\u00e9quents alors normalement c'est calcul\u00e9 pour que vous puissiez le faire pendant vos services, mais si vous roulez beaucoup plus que ce qui est pr\u00e9vu, vous allez peut-\u00eatre devoir faire vous- m\u00eame un petit compl\u00e9ment \u00e0 certains moments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nEt je je parlais de l'huile Yves Gerber, est ce qu'il y a plusieurs normes d'AdBlue diff\u00e9rentes sortes d'AdBlue bien, il n'a qu'un seul qui est le m\u00eame pour tous les moteurs di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors disons qu'il y en a un qui est certifi\u00e9 ISO, moi je vais vous \u00e9pargner le le le chiffre mais c'est 222 41 donc regardez bien l'emballage, effectivement, il y a, il y a diff\u00e9rentes sortes de prix tarifs mais aussi la le, le c\u00f4t\u00e9 pratique de l'emballage, si vous avez un petit tuyau qui vous permettent de mettent directement \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est mieux parce que l'AdBlue au contact de l'air a tendance \u00e0 solidifier ce qui pose probl\u00e8me quand m\u00eame si vous le versez mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [81%] :\r\nDonc rajouter un petit tuyau, si si, j'ai un v\u00e9hicule achet\u00e9 bravo avant avant ces normes europ\u00e9ennes est -ce que je vais \u00eatre emb\u00eat\u00e9e ont m\u00eame rajout\u00e9 un r\u00e9servoir o\u00f9 je peux continuer \u00e0 polluer tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [89%] :\r\nContinuer \u00e0 plus qui savait pas votre conscience, nous, en fait, ces technologies est impl\u00e9ment\u00e9 dans les moteurs, donc c'est vous avez une voiture qui a \u00e9t\u00e9 aux normes quand vous l'avez achet\u00e9, elle r\u00e9pondait un certain cahier d'exigence, c'est le consommateur n'a pas faire la modification, en fait, faut savoir que ce dont vous avez parl\u00e9 ce matin, c'est : introduction d'une nouvelle prescription 1er septembre elle concerne surtout les importateurs sport immatriculer les v\u00e9hicules tous les nouveaux v\u00e9hicules qui aujourd'hui viennent sur le march\u00e9 doivent passer de cette homologation mais en Suisse il y a une prescription qui permet de pousser 2 encore c'\u00e9tait de fait des voitures qui sont simplement Euro 6 normal peuvent encore \u00eatre immatricul\u00e9s en pendant cette p\u00e9riode de tol\u00e9rance pour acheter une occasion : quels conseils il faut regarder cette norme Euro VI sur le v\u00e9hicule, disons que tout d\u00e9pend les usages d\u00e9j\u00e0 comme pour acheter une occasion, \u00e7a d\u00e9pend un peu ce que vous allez faire le di\u00e9sel reste une tr\u00e8s bonne alternative si vous faites des tr\u00e8s longues distances si vous roulez beaucoup, c'est un gros rouleur au niveau de l'impact \u00e9cologique, il a encore cette qualit\u00e9 de notre de consommer moins, donc de produire moins de CO2 donc mais simplement voil\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez d\u00e9fini un peu vos besoins, donc pourquoi pas aller sur un di\u00e9sel, la recommandation c'est quand m\u00eame de prendre si possible la norme la plus proche de celles qui sont exig\u00e9es aujourd'hui en Suisse, c'est pas tellement une inqui\u00e9tude mais vous avez \u00e9norm\u00e9ment de villes europ\u00e9ennes qui vous emp\u00eache de rouler \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville parce que vous avez un n'\u00e9tiquette \u00e9nergique que dans le Label montre que vous avez, par une v\u00e9hicule aux derni\u00e8res normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [93%] :\r\nOn en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici lors d'une \u00e9mission de ces fameuses vignettes pour entrer dans les villes il Gerber, vous parliez de de l'AdBlue comme une des technologies choisies parmi d'autres hein pour pour r\u00e9duire la la pollution due aux moteurs di\u00e9sel et ce qu'il y en a d'autres justement il y a d'autres options. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [87%] :\r\nMoi je suis pas un expert en moteur di\u00e9sel celui suis plut\u00f4t mais que mes coll\u00e8gues de la main-d'mais c'est vrai qu'aujourd'hui, les fabricants travaillent pour optimiser le plus possible le moteur pour produire le moins possible, ces particules de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils le font aussi sur les moteurs \u00e0 essence et pour cela on fait aujourd'hui pour passer, c'est \u00e9norme, vous avez plusieurs techniques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, une des voix qui a employ\u00e9 la plus r\u00e9pandue sur les moteurs hybride, puisque quand il est en milieu urbain, la plupart du temps et roulent uniquement sur le moteur \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [92%] :\r\nAvec toutes toutes ces attaques contre le di\u00e9sel, il y a pas un gros risque de de d\u00e9cote \u00e0 l'occasion, vous avez remarqu\u00e9 quelque chose le le di\u00e9sel ne se vend plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors, \u00e9tonnamment, par rapport \u00e0 la psychose dans nos qu'on \u00e9voque, vous savez le le march\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 la loi de l'offre et la demande, si vous avez beaucoup de gens qui, au bout d'un moment, se disent hou l\u00e0 l\u00e0, on va pas aller vers le dizaines, il peut y avoir une baisse, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e depuis le d\u00e9but de cette affaire, c'est qu'il y a pas une \u00e9norme d\u00e9cote des gens de toute fa\u00e7on aujourd'hui le le les moteurs di\u00e9sel repr\u00e9sentent 40 pourcent du du parc automobile en Suisse mais c'est par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, c'est bien moindres, donc tout d\u00e9pend en fait au moment la personne va vouloir choisir un mod\u00e8le s'il tombe sur une voiture qui a moins de monde, h\u00e9 ben il est \u00e0 la limite \u00e0 la gardera un peu sa valeur par compte 6 voitures tr\u00e8s demand\u00e9, tr\u00e8s r\u00e9pandue force l\u00e0 il peut y avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9cote qui se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [88%] :\r\nQui appara\u00eet pour conclure ce qui aura nouvel \u00e9pisode attendu au au niveau des normes europ\u00e9ennes pour le di\u00e9sel qu'est -ce que quelque chose d'une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [90%] :\r\nIl y a une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance mais qui vous pas forc\u00e9ment le uniquement le di\u00e9sel, c'est qu'en 2020, il y aura l'exigence que pour les importateurs, il faudrait qu'ils aient leur parc automobile qui soit Kili\u00e7 \u00e0 95 grammes de CO2 le lors de l'ensemble des mod\u00e8les donc contre ceux qui consomment beaucoup et peu pour pour les mettent sur le sur le parc helv\u00e9tique, donc c'est vrai qu'on voit la difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le di\u00e9sel participe \u00e0 descendre le nombre de CO2 qui est produit, donc si on supprime du jour au lendemain, le di\u00e9sel, on va rendre encore plus compliqu\u00e9, donc on voit qu'on est aujourd'hui dans une p\u00e9riode de transition, faut y aller \u00e9tape par \u00e9tape, progressivement, le consommateur va y participer en \u00e9tant responsable je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [93%] :\r\nMerci Yves Gerber, porte- parole du TCS vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T07:02:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04987AA1-E087-46A6-9BCE-C3EBF42F15A4", "internalArchiveId": "04987AA1-E087-46A6-9BCE-C3EBF42F15A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Cap sur une destination de r\u00eave. Drame \u00e0 Fouzi Plage pour Th\u00e9r\u00e8se Goudmiche", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-09-12T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2017-09-12T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-8900149", "ece-8890617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T13:44:25Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn a besoin de l'aide, c'est \u00e7a : argent, pouvoir escroquerie d'Armata d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement Rochette il d\u00e9cide le 11 heures aujourd'hui, cap sur une destination de r\u00eave, \u00e0 la d\u00e9couverte d'une carte postale \u00e9carlates compl\u00e8tement d'enqu\u00eate se glisse dans la valise de terrasses Goodrich disparu tragiquement dans la fleur de l'\u00e2ge alors qu'elle passait c'est la transe. \r\nJuillet 2004, apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, ballott\u00e9 entre tromperie trahison un divorce Th\u00e9r\u00e8se Goodrich s'offre enfin les vacances dont elle a toujours r\u00eav\u00e9. \r\n15 jours, les pieds dans une eau turquoise sur une des plus belles plages au monde, je mettais des par une m\u00e9duse Victor m\u00e9nopause surfeur amateur et sur une plage o\u00f9 est la moiti\u00e9 des gens qui viennent ici de fa\u00e7on aussi pour les avions, en effet, aussi belle soit -elle, la plage de fusil est situ\u00e9 \u00e0 quelques encablures du seul a\u00e9roport pour tout l'archipel haute saison, \u00e7a fait un d\u00e9collage toutes les 20 Minutes passionn\u00e9 par le ballet incessant des avions, nombreux sont les touristes qui flirte avec le danger en s'approchant le plus pr\u00e8s possible du souffle des r\u00e9acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [78%] :\r\nBelle f\u00eate du jeu c'est de s'accrocher au grillage et tenir le plus longtemps possible le souffl\u00e9 tellement fort que sa d\u00e9fense la t\u00eate sans quoi la serviette dans la cloche, une fois c'est un avion qui a perdu sa perruque ce jour- l\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nPendant Th\u00e9r\u00e8se la perdre beaucoup plus que sa perruque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [75%] :\r\nJe me souviens, c'\u00e9tait un quadrimoteur politique qui les pilotes aiment bien jouer avec les plagistes, alors ils mettent les moteurs Aquaro de l\u00e2cher les freins assourdi par le vacarme et aveugl\u00e9 par le sable qui s'engouffre dans ces orbites Th\u00e9r\u00e8se n'a pas conscience du danger, tout \u00e0 sa joie d'\u00eatre en vacances alors il d\u00e9pend va gauche courant les bras tendus, et bien la pas plus gros qui dit qu'il faut pas esp\u00e9rer l\u00e0 en effet danser sous nos Terres d'\u00e9lite, le souffle des turbines avoisine les 800 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super dit plus rien pu faire, son rayonnement qui s'est conclue, comment dire bye et la coupe d'apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\n\u00e9ject\u00e9 fa\u00e7on Cartoon la pauvret\u00e9 reste terminera sa trajectoire \u00e0 20 kilom\u00e8tres de son point d'envol dans la vitrine d'une agence de voyages, joli clin d'oeil. \r\nSi le destin de Th\u00e9r\u00e8se Goodrich semble il nous rappelle \u00e9galement que nous ne sommes pas grand- chose une fois confront\u00e9 \u00e0 la s\u00e9lection naturelle, ouais, c'est un peu triste quand m\u00eame, merci de nous avoir suivis \u00e0 demain pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:02:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7ED61B-8791-4F42-A386-7871D0F2B196", "internalArchiveId": "AF7ED61B-8791-4F42-A386-7871D0F2B196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: US go home", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\u00c0 Okinawa, au sud du Japon, un tiers du territoire est accapar\u00e9 par des camps d'entra\u00eenements et des bases militaires am\u00e9ricaines. Apr\u00e8s la d\u00e9faite du Japon \u00e0 la fin de la Seconde guerre mondiale, cette petite \u00eele du Pacifique a servi de base arri\u00e8re aux guerres am\u00e9ricaines en Cor\u00e9e, puis au Vietnam. Aujourd'hui encore, la mont\u00e9e des tensions et des menaces avec la Chine voisine et la Cor\u00e9e du Nord justifie pour certains la l\u00e9gitimit\u00e9 de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine. Mais depuis 72 ans, la majorit\u00e9 des habitants d'Okinawa, pacifistes, r\u00e9clament leur d\u00e9part, et la contestation se durcit avec la construction d'une nouvelle base militaire situ\u00e9e au centre de l'\u00eele.\r\nReportage : Sophia Marchesin \r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: manifestation quotidienne devant la nouvelle base am\u00e9ricaine \u00e0 Okinawa \r\nCr\u00e9dits: Sophia Marchesin/RTS", "durationSec": 2063, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874394", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: US go home / ALA_2017-09-12T15:04:15_point-de-fuite-us-go-home", "A l'abordage du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["\u00c0 Okinawa, au sud du Japon, un tiers du territoire est accapar\u00e9 par des camps d\u02b9entra\u00eenements et des bases militaires am\u00e9ricaines. Apr\u00e8s la d\u00e9faite du Japon \u00e0 la fin de la Seconde guerre mondiale, cette petite \u00eele du Pacifique a servi de base arri\u00e8re aux guerres am\u00e9ricaines en Cor\u00e9e, puis au Vietnam. Aujourd'hui encore, la mont\u00e9e des tensions et des menaces avec la Chine voisine et la Cor\u00e9e du Nord justifie pour certains la l\u00e9gitimit\u00e9 de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine. Mais depuis 72 ans, la majorit\u00e9 des habitants d'Okinawa, pacifistes, r\u00e9clament leur d\u00e9part, et la contestation se durcit avec la construction d'une nouvelle base militaire situ\u00e9e au centre de l'\u00eele.\nReportage : Sophia Marchesin \nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: manifestation quotidienne devant la nouvelle base am\u00e9ricaine \u00e0 Okinawa \nCr\u00e9dits: Sophia Marchesin/RTS"], "variantIds": ["ece-8874394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T10:24:56Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [99%] :\r\nChristophe Canut on baigne dans le Japon depuis 15 heures on continue notre B\u00e9niada avec un reportage de Sophia Marchesin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [82%] :\r\nOui alors Sophia Marchesin commence \u00e0 bien la conna\u00eetre dans point de fuite puisqu'elle nous a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 diff\u00e9rents sujets sur Malte et le Japon, vous en parliez honneur tout allant dans la production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [76%] :\r\nWith reportage incroyables sur la location d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nExactement, vous avez quand m\u00eame une m\u00e9moire assez incroyable pour \u00e7a, pour le sexag\u00e9naire que vous \u00eates, vous vous souvenez peut-\u00eatre du jour pr\u00e9cis o\u00f9 on a diffus\u00e9 ce report. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [75%] :\r\nJe le 14 Brummell bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nCe brillant, je le rappelle, vous avez en m\u00e9moire au long cours, vous, en fait, c'\u00e9tait le 23 mai nous avons aussi propos\u00e9 quelques semaines plus tard, une balade, on ne peut plus romantique sous les magnifiques cerisiers en fleurs, situ\u00e9 au palais imp\u00e9rial \u00e0 Tokyo, mais l\u00e0, on change de registre, on va partir sur une \u00eele, l'\u00eele d'Okinawa, qui se trouve \u00e0 l'extr\u00eame sud- ouest du Japon \u00e0 2 heures 30 de vol de Tokyo alors certains sites ou brochures touristiques la pr\u00e9sente bien comme un v\u00e9ritable joyau naturel \u00e0 d\u00e9couvrir sans tarder mais il faut bien reconna\u00eetre compte que quand on pense \u00e0 Okinawa, en tout cas en ce qui me concerne, on pense avant toute chose \u00e0 la bataille du m\u00eame nom, c'est l\u00e0 qu'a eu lieu le dernier grand bain de sang de la guerre du Pacifique, les combats ont \u00e9t\u00e9 d'une f\u00e9rocit\u00e9 inou\u00efe, ils ont fait plus de 200000 morts et on n'oublie pas les bombardements qui ont d\u00e9truit pr\u00e8s de 80 pourcent de de l'\u00eele, ce qui fait que la bataille d'Okinawa en fait est devenu le symbole de la d\u00e9b\u00e2cle japonaise, alors forc\u00e9ment, avec une histoire comme celle -l\u00e0, il est pas facile de de tourner la page, d'autant plus que 70, 2 ans apr\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s, les soldats am\u00e9ricains sont toujours omnipr\u00e9sents sur l'\u00eele, et ce n'est pas Sophia Marchesin, qui se trouve actuellement sur l'\u00eele de Kinois qui dira le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [89%] :\r\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le Japon a perdu donc la guerre contre les \u00c9tats-Unis, et ils ont sign\u00e9 diff\u00e9rentes trait\u00e9 d'alliance de trait\u00e9 de paix pour justement ne plus avoir d'arm\u00e9e propre et que l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine prenne la place entre guillemets de de l'arm\u00e9e japonaise dans ce qui fait que jusqu'en 1952 l'administration et les militaires am\u00e9ricains ont occup\u00e9 le Japon, ils sont rest\u00e9s 20 ans de plus \u00e0 Okinawa et \u00e0 Okinawa, ils ont d\u00e9cid\u00e9, le gouvernement japonais d\u00e9cidait d\u00e9plac\u00e9s, les 3 quarts des bases am\u00e9ricaines, qui est implant\u00e9 dans tous Japon sur cette petite \u00eele, ce qui fait qu'aujourd'hui il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 75 pourcent des des troupes am\u00e9ricaines qui se retrouvent dans cette toute petite \u00eele d'Okinawa, qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [99%] :\r\n\u00e7a fait combien de GI sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [87%] :\r\nAlors, au Japon, TotalFina, je crois qu'il y a 50000 52 1000 GI dont la moiti\u00e9 sur sur le simple territoire d'Okinawa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [70%] :\r\nSachant qu'Okinawa et combien de GI pr\u00e9sents seulement 1 pourcent de de la superficie totale du monde, on nous les films de malchance 15 \u00e7a combien quoi d'habitants sur l'\u00eele alors il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000, c'est sa grande amiti\u00e9 aujourd'hui le disait tout \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 Okinawa, mais le le grelot pas Europe dispose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [71%] :\r\nJustement, \u00e9coutez tous \u00e9tant \u00e0 priori il n'y a vraiment plusieurs voix qui se \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nMais c'est pas grave, ce qui faut dire donc c'est que Sophia Marchesin et sur l'\u00eele d'Okinawa et puis si on avait entendu le le son originel, on aurait entendu un moment, un avion de chasse qui passe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait parce que donc, ben on va dire, actuellement il y a encore des bases militaires, donc c'est depuis la la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, on va quand m\u00eame redire \u00e0 moins peut-\u00eatre de ce que nous disait Sophia Marchesin, les Japonais ont fait ont sign\u00e9 un trait\u00e9 qui ne leur autorisait pas \u00e0 avoir une arm\u00e9e, donc voil\u00e0, ils ont demand\u00e9, il aura peut-\u00eatre surtout la la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine et depuis donc depuis septembre 2 ans rien n'a chang\u00e9, les am\u00e9ricains les GI sont toujours pr\u00e9sents sur cette \u00eele et donc on entend r\u00e9guli\u00e8rement au bruit des avions, quand j'ai joint Sophia sur place, on n'a rien invent\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un avion chasse qui est pass\u00e9 et, en fait, \u00e7a arrive tout le temps et on a de jour de nuit 24 heures sur 24, c'est pour \u00e7a qu'on peut peut-\u00eatre comprendre que les habitants sur la semaine, oui oui soit \u00e9nerv\u00e9 et d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on va aller voir comment \u00e7a se passe plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le terrain les les habitants d'autant plus actuellement qu'en fait il y a une nouvelle base am\u00e9ricaine qui est en construction et donc \u00e7a a raviv\u00e9 un peu un peu les tensions US Go Home, un reportage de Sophia Marchesin de Florian Bricard pour la traduction, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [67%] :\r\nM\u00eame r\u00f4le de gloire du bord. \r\nParce que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:15) [74%] :\r\nPourquoi Amadou Cap-Ha\u00eftien Italie non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [86%] :\r\nDepuis l'installation des premi\u00e8res bases am\u00e9ricaines au Japon apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, jeunesse, jamais cess\u00e9 de protester parce que je m'appelle \u00e0 Paris Monsieur Macky Chine j'ai 76 ans, et l\u00e0 nous sommes et locaux devant l'entr\u00e9e du chantier de la nouvelle base militaire am\u00e9ricaine C\u00e2ble suavement Miss activement Okinawa au le gouvernement japonais et le gouvernement am\u00e9ricain veut \u00e9tendre cette base pour en faire un port rattach\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport militaire situ\u00e9 plus au nord, on \u00e9tait aux fait l'annonce de cette nouvelle construction il y a 20 ans et on n'a jamais cess\u00e9 de manifester contre cette \u00e9ni\u00e8me base militaire, m\u00eame s'ils ont pos\u00e9 les premi\u00e8res pierres il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:57) [92%] :\r\nOui, pourquoi c'est \u00e7a vous d\u00e9range autant la pr\u00e9sence militaire parce que, au fond, peut-\u00eatre que vous en aurez besoin le Japon n'a pas de d'arm\u00e9e \u00e0 proprement parler officiellement donc finalement la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire aussi pour vous d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [84%] :\r\nCe qui a local \u00e0 Korhogo qu'Isra\u00ebl nous d\u00e9fendons Antigone, s'il y a une guerre avec la Cor\u00e9e voisine ou la Chine, c'est nous qui seront touch\u00e9s en 1er je suis s\u00fbre de \u00e7a, on est dans une zone de tension et c'est ici, en plus, que les Marines am\u00e9ricains s'entra\u00eeneront encore \u00e0 tuer des gens, les bases militaires occupent au total un tiers de la superficie dans notre \u00eele, alors que si les Am\u00e9ricains s'en vont, cette r\u00e9gion pourrait devenir plus touristique plus prosp\u00e8re \u00e9conomiquement globale, voil\u00e0, on a tout ce qu'il faut les plages, les h\u00f4tels une culture locale forte sans leur pr\u00e9sence, on pourrait vivre normalement comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:49) [74%] :\r\nEt l\u00e0, il y a des gens qui chantent, pourquoi ils chantent dit maman Ottawa au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [82%] :\r\nQui n't\u00e2che la paix est possible au Japon et rendez- nous notre Okinawa, rentrez chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:04) [79%] :\r\nEt donc, c'est ici que passer les camions pour commencer les constructions de la base, \u00e7a oui, dans l'accord \u00e9tait tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [97%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on manifeste devant les grilles pour emp\u00eacher les camions d'entrer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:16) [92%] :\r\nEt depuis quand vous \u00eates ici pour arr\u00eater les camions oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [86%] :\r\nOn est l\u00e0 tous les est de 7 heures du matin \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi samedi, malade, \u00e7a fait mais depuis 8 jours cons\u00e9cutifs qu'on est l\u00e0 3 ans qu'on a install\u00e9 ce campement autour de la future Banque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:34) [85%] :\r\nL'avion de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui essaie de sortir du camp et les manifestants sont post\u00e9s devant les insectes de l'emp\u00eacher de lecture. \r\nNous allons, c'est un peu \u00e9trange atmosph\u00e8re parce que c'est-\u00e0-dire que des manich\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [91%] :\r\n\u00e0 ma connaissance plus trop de d\u00e9bordements il y a eu des violences polici\u00e8res peut-\u00eatre passer aujourd'hui le le mot d'ordre, c'est de rester. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [91%] :\r\nMoi, une trentaine de policiers qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:34) [78%] :\r\nMatraque ou sans flash ball qu'on ne peut voir en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:36) [75%] :\r\nMais pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [82%] :\r\n\u00e9vacuer les lieux, les manifestants qui bloquent le passage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [77%] :\r\nLes policiers ont ont r\u00e9ussi \u00e0 tr\u00e8s gentiment et avec leurs petits gants blancs \u00e0 pousser les les manifestants pour qui pour qu'qui restent sur le c\u00f4t\u00e9, il laissent passer les les camions enfin les, les, les voitures de l'arm\u00e9e pour imaginent que ce. \r\nLe rapport de force plut\u00f4t pacifique disons se r\u00e9p\u00e8te plusieurs fois par. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [86%] :\r\nIl arrive encore, je suis n\u00e9 haricots au la mar\u00e9e que vous \u00e9tiez avec les manifestants pour emp\u00eacher que les camions de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine rentrent ou sortent de la base, \u00e7a arrive souvent ce petit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:46) [74%] :\r\nPetit man\u00e8ge entre guillemets entre vous qui bloquez les policiers qui arrivent, qui repartent et puis et puis, finalement, les camions qui passent, etc, Yves Bur, d\u00e9cision Juan oui si de pointe qui et son offre se Wayana. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:03) [92%] :\r\nOui, c'est notre quotidien, on fait bien s\u00fbr, on n'est pas capable d'arr\u00eater compl\u00e8tement l'avanc\u00e9e des travaux, et au final, les voitures et les camions arrivent \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [64%] :\r\nR\u00e9action \u00e9trange ben au du Sturm une grande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:17) [86%] :\r\nNon mais au maximum la pression aux militaires am\u00e9ricains ou aux policiers japonais pour ralentir leur d\u00e9placement, on fait en sorte, du coup, de retarder la construction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [97%] :\r\nVous \u00eates pas fatigu\u00e9 de venir ici tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:31) [68%] :\r\nA donc est brid\u00e9 sur Europe 1 au anodin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:36) [93%] :\r\nPersonnellement, je ne viens pas tous les jours, mais certains l\u00e0 oui, on est une cinquantaine d'habitants \u00e0 se relayer venant des 4 coins de l'\u00eele pendant les grosses manifs on d\u00e9passe le millier, on est plut\u00f4t bien organis\u00e9s, il y a toujours du monde ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [87%] :\r\nQuel \u00e2ge avez -vous, j'ai 51 ans, alors vous \u00eates parmi les plus jeunes je crois ici parce que je vois qu'il y a beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es et je me demandais justement ce qui a beaucoup de jeunes qui se mobilisent aujourd'hui parce que l\u00e0 autour de nous, en fait, la plupart des manifestants sont assis, soit sur des petites chaises long de la route, enfin le long du camp soit sont debout avec des pancartes, mais il y a beaucoup de jeunes, c'est normal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [64%] :\r\nOui dur r\u00e9veil \u00e0 nos pays pour \u00eatre juste, a \u00e9t\u00e9 garde des parents. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:23) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des mobilisations, parfois il y a, il y a aussi des jeunes, surtout lors des grands rassemblements, mais la majorit\u00e9 des manifestants sont \u00e2g\u00e9s, c'est vrai et c'est voulu les vieux pr\u00e9f\u00e8rent que les jeunes aillent travailler ou \u00e9tudier alors que nous, nous avons tout le temps devant nous, on prend soin de ce campement et quand ils auront le temps, ils prendront le relais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:46) [62%] :\r\nIl y a pas \u00e0 contr\u00f4ler le le c\u00f4t\u00e9 tricolore, d\u00e9cid\u00e9 de son. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:54) [71%] :\r\nDonc aussi \u00e0 ce que de faibles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:56) [79%] :\r\nAussi, si vous voulez vous pouvez rencontrer Madame Mikko elle nous attend sous la tente l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:04) [94%] :\r\nJe vous avoue que je suis impressionn\u00e9. \r\nPatience, des manifestants qui restent debout au soleil, un chapeau, des lunettes et puis des pancartes, des. \r\nOn peut parler aussi de la patience des policiers qui, de l'autre c\u00f4t\u00e9 chinois et attendent aussi de vous qu'on leur donne l'ordre de l'\u00e9vacuer ou pas, les manifestants. \r\n\u00e7a a l'air d'\u00eatre un combat sans. \r\nEt puis tout autour des manifestants, il y a aussi des tentes qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s avec des b\u00e2ches et les personnes qui dorment ici qui se collent un jour et nuit. \r\nAu bord de la plage, sur le bord de la route, donc il y a beaucoup de bruit et du soleil, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\nLes personnes, beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es. \r\nEt justement Monsieur Macky chimie et \u00e9nergie coquille qui ont eu la gentillesse de l'amener ici vont pr\u00e9senter une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille personne une tr\u00e8s vieille dame, une des plus manifestantes ici \u00e0 une cause qui a aujourd'hui 88 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:37) [60%] :\r\nEt du quotient quel chinois et pour qui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:44) [85%] :\r\nJe m'appelle Madame fou Miko, vous savez, si je ne viens pas m'asseoir ici tous les jours, j'en deviens malade, je n'aime pas la guerre, je suis une pacifistes et \u00e7a depuis mon enfance, j'avais 15 ans pendant la Seconde Guerre mondiale, j'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e sur Monsieur Montbazin et mes jambes ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s au 3\u00e8me degr\u00e9 r\u00e9el mon village a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par un bombardement militaire et \u00e7a me hante encore, quoi, c'est pour \u00e7a que je suis ici tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:17) [92%] :\r\nVous avez v\u00e9cu pendant la Seconde Guerre mondiale, vous avez v\u00e9cu la plus grosse bataille pacifique, qu'on appelle la bataille d'Okinawa et du coup pour vous, c'est important de protester contre les bases militaires parce que vous avez v\u00e9cu la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:32) [64%] :\r\nDonc j'termin\u00e9 \u00e7a non Walti chez de de \u00e9t\u00e9 honn\u00eatement son nom. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:39) [86%] :\r\nOui, et \u00e7a n'a pas touch\u00e9 comme moi, monsieur, bonsoir, la plupart des anciens d'Okinawa garde c'est terrible \u00e9v\u00e9nement en t\u00eate, on a grandi avec la guerre du les combats \u00e9taient faire et a tout le monde a perdu quelqu'un dans sa famille d\u00e8s le plus petit fr\u00e8re a surv\u00e9cu, ma m\u00e8re aussi, mais elle a perdu la vue, tous les autres chez moi sont morts 10 autour et pour moi, c'est un miracle si on est encore en vie ou c'est une chance que moi je me souviens d'une nuit o\u00f9 on \u00e9tait affam\u00e9 mais surtout assoiff\u00e9 et on a cherch\u00e9 de l'eau pendant des heures jusqu'\u00e0 ce qu'on tombe sur une petite flaque d'eau dans la boue, bon, on a vu ce qu'on a pu plut\u00f4t c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette eau qu'on est rest\u00e9 en vie non il faisait nuit, on ne voyait rien, on s'est endormi, l\u00e0 on \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 mineur non le lendemain au r\u00e9veil, on a vu que ce n'\u00e9tait pas une simple flaque d'eau \u00e0 minuit il y avait encore la qui gisait devant nous, la t\u00eate dans la boue, juste l\u00e0 o\u00f9 on avait d\u00e9couvert l'eau pour moi, c'est comme si on avait surv\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 cet homme oui, donc on a bu l'eau qu'il ne pouvait plus boire sur quoi, donc c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui, autant que je suis en vie jusqu'\u00e0 mon dernier souffle, je ne dois pas abandonner ce combat pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:55) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:56) [99%] :\r\nEt vous venez tous les jours ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:58) [79%] :\r\nLa facture. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:59) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, autant vous comme moi, nous n'avons qu'une seule vie et j'ai 88 ans, la mienne est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e, donc pour ce qu'il en reste, je ne peux que consacrer chaque minute \u00e0 ce combat contre les entra\u00eenements militaires et les guerres qui sont mon inqui\u00e9tude qui \u00e7a fait 20 ans qu'ils annoncent que cette base militaire va \u00eatre construite et depuis 3 ans on se relaient tous les jours ici pour ralentir sa construction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:31) [85%] :\r\nPassant oui je consacre ma vie la contre cette construction mais vous l'avez compris, ce n'est pas seulement le probl\u00e8me de cette base militaire pour moi, c'est avant tout une protestation pour qu'on arr\u00eate de faire la guerre, je suis l\u00e0 pour tous ces disparus ce fait parce que je suis encore en vie, c'est une comme on n'en parle peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:02) [61%] :\r\nPoint com et les sympt\u00f4mes peut-\u00eatre servir la soupe, c'est et je crois que \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:14) [88%] :\r\nSi seulement il y avait pas toutes ces bases, les bruits des avions, ce serait un endroit tellement agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:19) [83%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:23) [70%] :\r\nRegardez notre paysage le for\u00eat et soit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:27) [79%] :\r\nGobinet, c'est avant tout une \u00eele paradisiaque Bobby c'est un tiers du territoire qui est occup\u00e9 par des bases militaires, c'est beaucoup de de for\u00eat de de quoi savoure blanc une eau bleu turquoise, si on oublie un petit peu et les avions des bases militaires en seconde, un petit peu sur le petit paradis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:49) [89%] :\r\nEt l\u00e0, nous faisons la route avec notre manifestant Monsieur qui nous am\u00e8ne en fait chez lui parce qu'il habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autre base militaire, la base de Futenma qui pose probl\u00e8me, hein, puisqu'elle est situ\u00e9e, elle, en pleine ville. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:06) [68%] :\r\nDu point de la canalisation de points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:20) [79%] :\r\nQui, au sud de cas de ce, pour une fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s calme, on n'entend presque rien est -ce que vous pouvez vous pr\u00e9senter s'il vous pla\u00eet \u00e0 ne soit \u00e0 Communauto bonjour je m'appelle cabinet pourquoi parce qu'ici, vous \u00eates chez moi est -ce que vous voyez juste en bas de mon immeuble, c'est le grillage de la base midi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:38) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, je vais d\u00e9crire un petit peu, on est dans une villa, il faut bien s'imaginer que, \u00e9videmment, et des maisons et des immeubles partout, la mer, un peu plus loin et puis en face de nous a une dizaine de m\u00e8tres il y a, il y a une base militaire qui doivent s'\u00e9tendent sur 80 kilom\u00e8tres de longueur et elle est vraiment coll\u00e9e \u00e0 la maison de de Monsieur Aka alors Monsieur cabinet vous habitez ici depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:02) [89%] :\r\nT\u00e2che la Guin\u00e9e nous-m\u00eames, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es, c'est l\u00e0, vous voyez une piste d'avions qui fait presque 3 kilom\u00e8tres de longueur sur 40 m\u00e8tres de large, disons que les Am\u00e9ricains sont beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9s par leurs entra\u00eenements que par le bien- \u00eatre des gens ici, donc ils n'ont pas vraiment de contrainte horaire r\u00e9volte de jour comme de nuit, on ne sait jamais exactement quand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:23) [83%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:24) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que tous les jours, vous entendez et voyez aussi des avions qui d\u00e9collent de la piste qui est devant nous, la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:29) [59%] :\r\nOui mais Tommy g\u00e9nial dans \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:34) [86%] :\r\nOui, on les entend vraiment tous les jours ce qu'on voit \u00e0 notre droite la piste d'envol et en cette saison, le vent vient du Nord, les avions d\u00e9collent en direction du nord face au vent, des bras, direction de la maison, il tourne ici et passe juste au-dessus du toit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:47) [53%] :\r\nSon stock on non, oui, l'immense qu'on on ce qu'on dit -on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:52) [81%] :\r\nEt comme la piste est tr\u00e8s grande, ici on ADF 15 on a adh\u00e8re Arias, qui sont des avions qui chasse mais aussi des avions de transport de troupes qui sont tr\u00e8s gros comme les Galaxy ou les Antonov russe mais aussi qui se pose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:03) [55%] :\r\nRecadrage gauche seulement entre en 2 mots, qu'on conna\u00eet au 10 mars \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:08) [86%] :\r\nAh oui en effet c'est tr\u00e8s bruyant, ici c'est, disons, surprenant sur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:13) [89%] :\r\nEt vous habituez -vous on peut dire qu'on oublie, ce sont, l\u00e0 o\u00f9 on peut pas s'habituer \u00e0 ce \u00e0 ce genre de nuisance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:20) [84%] :\r\nAurait One, il para\u00eet qu'effectivement les \u00eatres humains s'habitue avec le temps, mais m\u00eame si on ignore ses nuisances, les dommages reste devant et quand on pense \u00e7a habitu\u00e9 notre corps lui enregistre toutes les mauvaises influences de ces bruits quotidiens de ce on accumule du stress sans s'en rendre compte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:37) [90%] :\r\nEst -ce que vous craignez des accidents aussi c'est possible, \u00e7a, \u00e7a arrive, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:41) [67%] :\r\nEt si on ne signe pas de ce n'est sacr\u00e9 Dream je crois que Acoucana. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:46) [90%] :\r\nOui, et c'est d'autant plus inqui\u00e9tante que l\u00e0 il y a une \u00e9cole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piste de vol et s'il y a une erreur, ils peuvent s'\u00e9craser dessus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:53) [59%] :\r\nVoil\u00e0, on va passer, non Nissen Ionel et aucune conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:00) [93%] :\r\nEn 2004, un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine s'est crash\u00e9 sur l'universit\u00e9 internationale d'Okinawa, heureusement, c'\u00e9tait pendant les vacances, il n'y a pas eu de morts mais c'est un miracle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:09) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:10) [89%] :\r\nMais comment \u00e7a se fait que une ville se soit construite autour d'une base militaire qui est autant de maisons qui soit \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:18) [80%] :\r\nDonc au revoir 5 que il y a une bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:23) [90%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, enfin, il faut faire un petit peu d'histoire en 1945 apr\u00e8s la d\u00e9faite japonaise \u00e0 ce moment -l\u00e0, ici il y avait 6 villages l\u00e0 o\u00f9 on voit la base actuellement tous les gens qui vivaient dans ces villages ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s dans des camps, entre 6 mois et un an, ils ne pouvaient pas rentrer chez eux du vote, pendant ce temps, Okinawa \u00e9tait sous le contr\u00f4le des Am\u00e9ricains, et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 construire plusieurs bases militaires sur l'\u00eele, quand les habitants de ces villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, ils ont re\u00e7u l'autorisation de la part des Am\u00e9ricains de rentrer chez eux et en arrivant, ils ont trouv\u00e9 des barbel\u00e9s, donc qu'on a des et donc tous les gens qui vivaient sur la base actuelle ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de s'installer autour et au moment de construire la base, ils ont tout aplati au bulldozer, c'est-\u00e0-dire les maisons, les tombes, les chambres etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:11) [90%] :\r\nMais, mais, du coup, vous devez vous j'imagine, vous \u00eates content que la base ferme et qu'elle soit peut-\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 ailleurs, si les Am\u00e9ricains et le gouvernement japonais ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer la base, c'est justement parce qu'ici, les questions de s\u00e9curit\u00e9 sont enfin c'est c'est extr\u00eamement dangereux ici pour les habitants, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:30) [77%] :\r\nGuy non monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:31) [83%] :\r\nEffectivement, il est pr\u00e9vu que cette base des m\u00e9nages plus au nord de l'\u00eele j'et qu'elles soient transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 une au cours de l\u00e0 o\u00f9 on manifeste tous les jours, l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure s'il y a un accident, ici, dans cette zone dens\u00e9ment peupl\u00e9e, c'est s\u00fbr qu'il y aura beaucoup de victimes, oh il y a une cour, il y aurait moins de morts car c'est plus rurales, mais la question n'est pas l\u00e0 pour moi elle est ou alors la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [88%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:57) [89%] :\r\nOh, bien s\u00fbr, j'aurais moins de nuisances sonores ici mais au-del\u00e0 de la question d'\u00eatre pour ou contre la construction de la base de nos cours ici, il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que 75 pourcent des des bases militaires am\u00e9ricaines au Japon sont sur la toute petite \u00eele d'Okinawa 5 et \u00e7a fait 7 ans 2 ans que ce probl\u00e8me perdure depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, UniCredit pour nous, il s'agit d'une vraie discrimination structurelle qui, jusqu'en 1972 l'\u00eele \u00e9tait sous administration am\u00e9ricaine et au moment Okinawa a \u00e9t\u00e9 rendu au Japon, les militaires am\u00e9ricains sans rest\u00e9s et la majorit\u00e9 des bases militaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s vers Okinawa, on est au milieu du Pacifique, \u00e0 2000 kilom\u00e8tres de Tokyo, donc c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour le Japon de se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me et d'\u00e9viter le type de nuisance qu'ont subit ici au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:46) [91%] :\r\nDu coup, vous avez l'impression d'\u00eatre doublement victime \u00e0 la fois du gouvernement japonais et \u00e0 la fois du gouvernement am\u00e9ricain, du fait de leur implantation militaire, vous avez pas l'impression d'\u00eatre un peu seuls isol\u00e9 ici \u00e0 Okinawa. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:58) [59%] :\r\nC'est son nom, \u00e9tant sous le titre la Okinawa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:04) [92%] :\r\nPour vous donner une id\u00e9e, en terme de superficie Okinawa repr\u00e9sente seulement0,6 pourcent de de territoire japonais mais les 3 quarts des bases am\u00e9ricaines au Japon sont chez nous, donc, la discrimination est av\u00e9r\u00e9e, quant \u00e0 la question de l'isolement, c'est vrai que tr\u00e8s peu de journaux \u00e0 Tokyo couvre nos manifestations, tr\u00e8s peu de Japonais en dehors d'Okinawa connaissent cette r\u00e9alit\u00e9, mais dans les manifestations, on remarque tout de m\u00eame que de plus en plus de Japonais m\u00e9tropolitain s'int\u00e9resse \u00e0 nos actions aux communistes et m\u00eame si les m\u00e9dias traditionnels se font assez peu l'\u00e9cho de ce qui se passe ici et critique rarement le gouvernement japonais, les activistes aujourd'hui utilise assez facilement les r\u00e9seaux sociaux pour communiquer et trouver des soutiens ext\u00e9rieurs et on esp\u00e8re que de plus en plus de personnes viendront \u00e0 Okinawa pour nous aider \u00e0 ne pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:11) [90%] :\r\nUS comme un reportage de Sophia Marchesin r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet, Christophe, j'ai pas r\u00e9ussi vraiment \u00e0 comprendre la part exacte de la population qui est activement contre ses bases am\u00e9ricaines, c'est une petite part aussi une grande proportion Sophia Marchesin vous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [88%] :\r\nNon, non, c'est vraiment un un sentiment global apr\u00e8s tout le monde ne va pas manifester mais l\u00e0 la manifestation qu'on entend dans mon reportage, il faut savoir que tous les jours il y \u00e0 peu pr\u00e8s entre 50 100 ou parfois 1000 personnes qui qui se relaient sur le terrain et et puis au-del\u00e0 de cet engouement de quelque 20, quelques centaines ou dizaines de personnes y a aussi une vraie volont\u00e9 politique de la part de d'Okinawa de s'opposer publiquement au base donc vous avez pardon, le maire de Naha, la capitale de d'Okinawa, qui est vraiment contre la pr\u00e9sence des bases am\u00e9ricaines, par contre au niveau politique au niveau national, c'est un peu diff\u00e9rent, les gouvernements japonais successifs depuis les ann\u00e9es 50 en fait sont totalement \u00e0 100 pourcent pour pour la pr\u00e9sence des bases am\u00e9ricaines, il d\u00e9fend toujours l'id\u00e9e qu'il faut \u00e9videmment prot\u00e9ger le pays puisque, comme vous le dites dans le reportage, le Japon n'a pas d'arm\u00e9e \u00e0 proprement parler, donc ils se sentent tributaire de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine d'autant plus qu'aujourd'hui, il y a des tensions de la Cor\u00e9e et des tensions avec la Chine, donc il trouve la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine d'autant plus l\u00e9gitime, mes parents, je n'ai pas pu, j'ai eu des difficult\u00e9s \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 ces sources officielles, parce que \u00e7a prend vraiment du temps pour avoir une interview avec eux, mais ce qui, pour tenir ce qu'ici, \u00e0 Okinawa vraiment la majorit\u00e9 il y a des r\u00e9f\u00e9rendum assez r\u00e9guli\u00e8rement, qui, qui montrent que, ils sont contre la pr\u00e9sence et les habitants sont contre la pr\u00e9sence des bases mais au niveau national, les Japonais qui habitent en dehors d'Okinawa sont souvent tr\u00e8s peu ont tr\u00e8s peu de connaissances sur la situation Real ici et puis les gouvernements japonais refuse le d\u00e9placement, voire la suppression de de cette pr\u00e9sence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:05) [96%] :\r\nVous parlez des autorit\u00e9s japonaises est -ce que vous avez essay\u00e9 d'entrer en contact avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:11) [89%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, d'autant que, il y a un rapport qui a \u00e9t\u00e9 sorti par Reporters sans Fronti\u00e8res, donc il y a quand m\u00eame une ONG internationale qui dit que les journalistes d'Okinawa et europ\u00e9ens qui travaillent sur les bases am\u00e9ricaines sont fortement surveill\u00e9, donc je vous avoue que je n'ai pas non plus cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer les officiels des bases am\u00e9ricaines de ce que je pr\u00e9f\u00e8re, me faire discr\u00e8te, m\u00eame si je sais que ceux qui veulent avoir des informations sur sur notre travail et ils les auront mais, mais \u00e7a c'est c'est un sujet tr\u00e8s tr\u00e8s pol\u00e9mique ici \u00e0 ses tabous, notamment \u00e9videmment lorsqu'il y a des accidents ou des incidents entre les populations locales et l'arm\u00e9e, bon c'est des manifestations qui durent depuis pr\u00eate 60 70 ans, donc bon, m\u00eame si les Am\u00e9ricains partiront pas d'ici demain, je pense qu'il pr\u00e9f\u00e8re qu'on en parle pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:58) [91%] :\r\nIl est \u00e9crit dans la Constitution japonaise que le peuple japonais renoncent \u00e0 la guerre et donc n'a pas d'arm\u00e9e est -ce que aujourd'hui, le gouvernement japonais ne r\u00e9fl\u00e9chit pas \u00e0 revoir cette constitution parce que finalement, \u00e7a lui permettrait d'\u00eatre compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:14) [91%] :\r\nJustement, c'est toute la rh\u00e9torique de l'actuel 1er ministre monsieur Labb\u00e9, qui essaie de de se distinguer sans vraiment se distinguer de de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en voulant d\u00e9velopper ses propres sa propre arm\u00e9e, alors il y a des forces d'autod\u00e9fense japonaise, hein, donc c'est un peu l'\u00e9quivalent d'une arm\u00e9e nationale mais ils essaient aussi de cr\u00e9er des bases militaires japonaises d'avoir plus d'ind\u00e9pendance de pour maintenant les Japonais par exemple ont le droit d'intervenir militairement sur des terrains \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui n'\u00e9tait pas possible jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc je pense qu'ils essaient de renforcer leurs positions militaires tout en conservant cet appui cet aval am\u00e9ricain, c'est une sorte de de supports qui les prot\u00e8gent entre guillemets de leurs ennemis historiques que sont par exemple la Chine ou la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:59) [97%] :\r\nCe qui signifie que les manifestants vont encore manifester longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:03) [88%] :\r\nC'est \u00e7a qui est incroyable, Japon, c'est que quand vous leur demandez nous \u00eatre pas fatigu\u00e9 de de rester l\u00e0 tous les jours sous le soleil \u00e0 manifester Yves r\u00e9pondent toujours vraiment, peut-\u00eatre que \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:13) [62%] :\r\nOui, qui j'pas c'est tout \u00e7a, point \u00e0 l'\u00c9tat d'ailleurs qui va. \r\nDonc, vous avez bien qui est et puis moi, j'ai laiss\u00e9 s'avec voil\u00e0, oui, mais mais c'est c'est une Us\u00e9piades c'est tout ou tous les morts, madame et \u00e0 nettoyer le rire. \r\nQui est pas ici eau avec qui dispara\u00eet voil\u00e0 expire oui ben point un num\u00e9ro qui ont \u00e9t\u00e9, tout est bon et poivre \u00e9tait avec la vie personnelle, gr\u00e8ve et qui au et \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy. \r\nEt puis tiens, \u00e7a a avec Daniel, \u00e7a passe pas \u00e7a, c'est une poign\u00e9e de points qu'il fallait pas : c'est 10 points avec madame, oui, \u00e7a va \u00eatre inutile visite et Pouy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:25) [78%] :\r\nC'est le choix Nathalie, jeune pour illustrer notre reportage du jour il Yoko Ono et le Plastic Ono, \u00e7a s'appelait Nanard en demain Christophe Canut parce qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:35) [88%] :\r\nUn archipel chasse l'autre : apr\u00e8s le Japon, on prend la direction de l'Afrique de l'Ouest pour faire escale au Cap Vert, c'est un pays compos\u00e9 de disent -ils et celle qui nous int\u00e9resse, c'est l'\u00eele de Fogo Fogo, \u00e7a signifie feu en portugais, elle porte bien son nom s'est -il car elle abrite un volcan tr\u00e8s actif, la derni\u00e8re grande \u00e9ruption de ce volcan remonte \u00e0 2014 ann\u00e9e o\u00f9 une coul\u00e9e de lave a d\u00e9truit les 2 ans villages situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du crat\u00e8re, oui, oui, oui vous avez bien horizontales semblait bizarre des familles vivent l\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur du crat\u00e8re depuis un si\u00e8cle et pour rien au monde cette communaut\u00e9 ne voudrait quitter ses Terres \u00e0 priori peu hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:13) [72%] :\r\nFait la construction, de l'aveu c'est beaucoup du travail pour casser les lave tout \u00e7a, c'est beaucoup de travail, ben c'est plus joli, qui fait un bel, la maison avec les rochers, tout \u00e7a, \u00e7a c'est bonnes id\u00e9es mais les gouvernements n'a pas \u00e9t\u00e9 les gens ici, ben non, les gens compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:28) [90%] :\r\nDu coup, il y a beaucoup de gens qui construisent leur maison sans autorisation ici qui reconstruisent sur les ruines de l'ancienne ou sur la lave. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:35) [78%] :\r\nAlors j'ai fait ce qu'est -ce qui tu pense oui pourquoi les banques n'a pas inqui\u00e9t\u00e9 de la junte, pour lancer la construction de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:41) [85%] :\r\nAlors les banques veulent pas vous pr\u00eater de l'argent, parce que c'est une zone \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:44) [72%] :\r\nC'est mon risque c'est mon travail ici tous les jours du 20\u00e8me petit pour tous les jours tu te les guides qui fait Kotor 85 pourcent des des gens ici, c'est \u00e7a qui travaillent, il y a des coteaux il et tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:56) [94%] :\r\nEt vous, vous allez construire une \u00e9cole avec vos propres moyens ici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:59) [73%] :\r\nC'est \u00e7a, tous les mains tous les papas Vaclav un ferme viticole ici pour les enfants, c'est plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:15) [85%] :\r\nLes enfants du volcan, reportage de Jonas \u00e9coutez demain de notre s\u00e9quence point de fuite avec vous Christophe Canut \u00e0 demain \u00e0 demain 8 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T14:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BF38A3E-A84B-49BA-98D8-9EC179725D3F", "internalArchiveId": "7BF38A3E-A84B-49BA-98D8-9EC179725D3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 12.09.2017", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 321, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890618", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale / CALM_2017-09-12T15:15:00_la-news-musicale", "Calmos du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8890618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:11:11Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nBonjour la News musicale le calme aussi. \r\nEt pour cette 1\u00e8re News musicale du jour, on va se faire plaisir avec un des groupes de rock les plus cool de la plan\u00e8te, les Black Rebel Motor \u00e7a quel club les Black Rebel en vain peut abr\u00e9ger leurs noms, qui mine de rien, sont l\u00e0 depuis bient\u00f4t 20 ans, un trio californien qui triture le blues et les influences anglaises, enfin et utilise sur des albums qui sentent bon le goudron et le cuir pas 9 Black Rebel Motors et que le club on les avait laiss\u00e9s en 2013, date de la sortie de leur album respectueux Adolphe liste un de leurs albums les plus Tristan marqu\u00e9 au fer au chaud par le drame, juste avant le enregistrement de ce disque, le p\u00e8re de Roberte Levon Bynum Heikal, qui \u00e9tait un ing\u00e9nieur du son pour le groupe est mort d'une crise cardiaque juste apr\u00e8s un de leurs concerts, un drame qui avait fortement influenc\u00e9 spectateurs \u00e0 fils et le sort a continu\u00e9 de s'acharner sur les Black Rebel puisque, quelque temps apr\u00e8s leur tourn\u00e9e de 2013 la batteuse L\u00e9ah Shapiro a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9 d'urgence d'une tumeur au cerveau et Am\u00e9rique lib\u00e9rale oblige, comme elle n'avait pas d'assurance maladie, le groupe avait d\u00fb faire une demande de donations sur internet pour lui payer son op\u00e9ration, heureusement, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir tout le pognon et au final la batteuse L\u00e9a a vaincu sa tumeur du coup CD Black Rebel Motor, c'est que le club en pleine forme, qu'on retrouve sur ce nouveau single Little Finger et d'un type qui ne devrait pas trop d\u00e9contenancer les fans du groupe du blues sales et groovy qu'on retrouvera sur leur nouvel album ou longue cuill\u00e8re tueuse qui arrive le 12 janvier 2018 mais assez de blabla tout de suite on d\u00e9couvre ce nouveau single une grande noyade, les Black Rebel Motor c'est quel club sur Couleur 3. \r\nBlack Rebel Motors avec le club les feux de fait gomme Nawal d'extraits de leur nouvel album qui arrive en janvier 2018, ils seront en concert \u00e0 Lausanne au Deaux le 1er d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T13:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46C290EA-0A78-43BF-9160-682E4F913C67", "internalArchiveId": "46C290EA-0A78-43BF-9160-682E4F913C67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview d'Amanda Gavilanes, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA), \u00e0 propos de l'engagement de civilistes pour assister les gardes fronti\u00e8res dans les t\u00e2ches migratoires (1/2)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 322, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890601", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "fronti\u00e8re", "service civil"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2017-09-12T07:45:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8890601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:50:12Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nService civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nOui, parce qu'on apprenait la semaine derni\u00e8re dans la presse romande que des civilistes pourraient \u00eatre appel\u00e9s en appui des gardes- fronti\u00e8res pour s'occuper de l'accueil des migrants, en Suisse, et \u00e7a a fait r\u00e9agir plut\u00f4t en mal, notamment dans un parti de gauche, solidarit\u00e9, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des antimilitaristes bonjour Amanda Gavi Llanes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:19) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nSecr\u00e9taire romande du GSsA Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e bienvenue sur la 3 pourquoi est est -ce que j'\u00e7a, s'insurge contre cette nouveaut\u00e9, les gardes- fronti\u00e8res c'est pas des militaires, au fond, donc si on leur envoie des civilistes en renfort, c'est pas tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:31) [87%] :\r\nEffectivement, c'est pas des militaires, vous avez raison de souligner, mais c'est quand m\u00eame une t\u00e2che qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifique, si une perche de s\u00e9curit\u00e9 qui jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 l'apanage de, de, de la police polices cantonale des polices f\u00e9d\u00e9rale et de l'arm\u00e9e et le fait justement de vouloir y introduire des civilistes par le biais directement des gardes- fronti\u00e8res pour nous, \u00e7a constitue une forme de militarisation de la fonction parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut savoir que il y a quand m\u00eame 50000 jours de faire qui sont, qui sont donn\u00e9s chaque ann\u00e9e par par des civilistes dans le domaine de l'asile \u00e0 travers des organisations, des organisations qui s'occupent de migrants de leur accompagnement de de leur soutien psychologique et pour nous, c'est, c'est civilistes l\u00e0 qui sont des s\u00e9vices l\u00e9gitimes pour agir aupr\u00e8s de ces populations -l\u00e0, notamment dans un contexte d'afflux massif de migrants aux fronti\u00e8res et non pas des civilistes qui serait m\u00eame d\u00e8s 10 entre guillemets sous- fifres, des cartes routi\u00e8res et qui serait d\u00e9tach\u00e9e au garantir express\u00e9ment sans formation d'accompagnement psychologique, ce qui avait culturel comme ce serait comme on serait en droit de l'attendre dans des situations aussi complexe que l'accueil de 2 migrants qui sont des personnes qui, qui sont dans une grande d\u00e9tresse et une grande n\u00e9cessit\u00e9 quand ils arrivent chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors, je cite, hein, le le la d\u00e9claration des autorit\u00e9s, les civils ils seront engag\u00e9s pour aider les gardes fronti\u00e8res afin d'accueillir, assister et encadrer les migrants migrantes aussi dans leur quotidien par exemple nourriture s\u00e9curit\u00e9 information organisation accompagnement dans les transports, vous avez l\u00e2ch\u00e9 le mot la semaine derni\u00e8re dans le courrier de militarisation du du service civil, au fond, l'accueil des migrants quand on y associe des civilistes justement c'est pas au contraire un bon signal \u00e0 rebrousse-poil du reste de l'Europe qui elle envoie l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:17) [89%] :\r\nMais comme je vous disais le probl\u00e8me n'est pas il est pas tant dans le fait d'utiliser des cyclistes, ainsi, s'il est dans l'affectation qu'on demande aux civilistes le fait qu'on dise aux cyclistes aller travailler pour les gardes fronti\u00e8res et qu'on affirme que le pr\u00eater assume que les cyclistes sont font partie d'une entit\u00e9 qui d\u00e9pend de l'arm\u00e9e, c'est une fa\u00e7on on va dire d\u00e9guis\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer en quelque sorte cette cette affectation on a on a remis tarifs reasons si les autorit\u00e9s avaient dit on utilise, on va faire un partenariat avec les organisations qui se qui s'occupe d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien des des migrants \u00e0 l'heure actuelle, on va b\u00e9n\u00e9ficier de leur de leur de leur comp\u00e9tence en la mati\u00e8re de leur exp\u00e9rience de leur expertise dans le domaine pour vraiment avoir une une gestion humaine et solidaire de des des migrants qui soit transitent par notre pays soit qui recherchent la ville ici, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on aurait trouv\u00e9 que j'aurais trouv\u00e9 personnellement que c'\u00e9tait une id\u00e9e qui allait dans le sens de, de, de l'image que donne la Suisse sur le plan international, c'est-\u00e0-dire de mod\u00e9ratrice de promotrice de paix \u00e0 l'heure actuelle, le cahier des charges qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au par rapport \u00e0 ces 2 passes si listes qui font partie du projet pilote pose probl\u00e8me parce que dans ce cahier des charges, il est quand m\u00eame stipul\u00e9 que les civilistes doivent adh\u00e9rer \u00e0 une certaine politique d'asile et de, de, de, de, de respect de la l\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 une politique de la ville en Suisse qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, et \u00e7a on l'a vu, depuis, depuis 2 depuis depuis le d\u00e9but de la crise migratoire que des partis comme l'UDC et de droite essaye toujours et encore de fermer encore plus notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [87%] :\r\nAlors Gainey on peut, on peut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que chacun est libre de refuser cette place, hein, c'est 2 places qui vont \u00eatre qui vont \u00eatre mises au concours, si j'ose dire, on peut penser que ce qu'ils la prendront, ce sera plut\u00f4t ce seront plut\u00f4t des gens qui se sentent investis d'une certaine mission d'un certain esprit non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait comme vous dites, il y a une perception et c'est \u00e7a que que on peut, on peut, on peut en quelque sorte, on peut, on peut \u00eatre, on peut se r\u00e9jouir que cet hiver, Fax, soit pas des gens qui sont assign\u00e9s d'office parce qu'il veut faire de service civil et qui savent pas quoi faire, mais apr\u00e8s c'est comme je vous disais le probl\u00e8me, c'est le message politique qui est, qui est derri\u00e8re cette cette envie qu'on peut penser de, de, de prime abord, tr\u00e8s tr\u00e8s b\u00e2tir humanistes tr\u00e8s pragmatique d'utiliser des civilistes parce que, voil\u00e0 on on on peut pas regarder en dehors du contexte europ\u00e9en actuel qui est un contexte de plus en plus dur par rapport au migrants ou militariste de plus en plus en fait les politiques migratoires et \u00e9tant donn\u00e9 que pour le moment, le Parlement, les autorit\u00e9s suisses sont toujours refus\u00e9s \u00e0 Brava recours \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 proprement parler, pour s\u00e9curiser les fronti\u00e8res, h\u00e9 bien on se rend compte que instrumentaliser le service civil dans ces dans son contexte, la prend une tournure tout autre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nAmanda Ile-et-Vilaine est secr\u00e9taire romande du Groupement pour une puissance arm\u00e9e vous restez avec nous, on continue \u00e0 parler de cette, de cette probl\u00e9matique des civilistes engag\u00e9 pour l'accueil des migrants juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gavilanes, Amanda", "role": "membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB1F787D-DE4C-456F-B492-68A0331E4CD9", "internalArchiveId": "FB1F787D-DE4C-456F-B492-68A0331E4CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques envisagent de collaborer dans la formation", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les fili\u00e8res de formation conservatrices protestantes et catholiques de Suisse romande ont annonc\u00e9 une possible collaboration, entre la Haute \u00e9cole de th\u00e9ologie protestante et l'institut catholique Philanthropos \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n* * RTSreligion - Catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques envisagent de collaborer dans la formation (RTS RELIGION 12.09 FILIERES FORMATION CONSERVATRICES)  MICHEL KOCHER, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 57\r\n((Catho conservateur et \u00e9vang\u00e9lo envisagent de collaborer dans la formation))\r\n***6h...\r\nMichel Kocher nous a rejoint pour la chronique RTSreligion...\r\nEn Suisse romande, les fili\u00e8res de formation conservatrices protestantes et catholiques pourrait collaborer.\r\nMK : Sur les hauts de Vevey, s'inaugurait il y a deux jours la nouvelle \"Haute \u00c9cole de Th\u00e9ologie protestante\", la HET-Pro. 80 \u00e9tudiants se sont inscrits pour cette fili\u00e8re qui devrait d\u00e9livrer des bachelors et des masters en th\u00e9ologie. Ceux-ci ne sont pour l'instant pas reconnus par l'\u00e9tat, pas plus que les \u00e9glises R\u00e9form\u00e9es n'annoncent vouloir recruter des dipl\u00f4m\u00e9s de cette \u00e9cole pour leur poste de pasteurs et de diacres. D'apr\u00e8s nos confr\u00e8res du Journal R\u00e9form\u00e9s, des contacts ont eu lieu avec un autre institut de formation, catholique cette fois, l'Institut Philanthropos \u00e0 Fribourg.\r\n***Qu'est-ce qui rassemble ces fili\u00e8res de formation ?\r\nMK : Plusieurs choses. D'abord elles visent des publics jeunes, de militants, en qu\u00eate d'une formation assez cadrante. Ensuite elles partagent des positions \u00e9thiques plut\u00f4t conservatrices, que ce soit sur l'homosexualit\u00e9 ou la promotion de la famille. Enfin, et c'est ce qui les distingue, entre autres, des fili\u00e8res universitaires classiques, protestantes ou catholiques : les cours commencent par la pri\u00e8re. Pour ces courants du christianisme, cela n'est pas un probl\u00e8me puisque l'enseignement se fait \u00e0 partir d'un substrat d\u00e9coulant d'une r\u00e9v\u00e9lation divine. \r\n***il y qch de paradoxal dans ce rapprochement non?\r\nMK : A premi\u00e8re vue oui, car ces courants du christianisme sont plut\u00f4t identitaires et ne passent pas pour des champions de l'oecum\u00e9nisme. S'ils se rejoignent sur une vision plut\u00f4t classique et conservatrice de la foi, ils travaillent pour former, qui de bons catholiques, qui de bons protestants. \r\nMais peut-\u00eatre que ce paradoxe n'est qu'apparent. Peut-\u00eatre que nous allons vers un monde o\u00f9 la religion qui dominera sera identitaire, ancr\u00e9e dans des convictions absolues ou presque, et li\u00e9e des pratiques spirituelles et rituelles fortes ? Peut-\u00eatre que la volont\u00e9 de convertir l'autre \u00e0 sa foi sera culturellement accept\u00e9e. Si c'est le cas, le rapprochement de ces fili\u00e8res annonce clairement un monde plus identitaire religieusement.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892844", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques envisagent de collaborer dans la formation", "RTSreligion - Catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques envisagent de collaborer dans la formation / LMA_2017-09-12T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques envisagent de collaborer dans la formation / LMA_2017-09-12T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les fili\u00e8res de formation conservatrices protestantes et catholiques de Suisse romande ont annonc\u00e9 une possible collaboration, entre la Haute \u00e9cole de th\u00e9ologie protestante et l'institut catholique Philanthropos \u00e0 Fribourg.", "Les fili\u00e8res de formation conservatrices protestantes et catholiques de Suisse romande ont annonc\u00e9 une possible collaboration, entre la Haute \u00e9cole de th\u00e9ologie protestante et l'institut catholique Philanthropos \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-8892851", "ece-8892844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T05:03:04Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCelle Kocher a donc rejoint peu rester r\u00e9alisions et on va parler d'autre chose que de montagne puisque en Suisse romande, les fili\u00e8res de formation conservatrices protestantes et catholiques pourrait collaborer oui sur les routes Vevey s'inaugurait il y a 2 jours, la Haute \u00e9cole de th\u00e9ologie protestante la acheter pro 80 \u00e9tudiants se sont inscrits pour cette fili\u00e8re qui devrait d\u00e9livrer des Bachelor et des masters en th\u00e9ologie, ceux -ci ne sont pour l'instant pas reconnus par l'\u00c9tat, pas plus que les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es n'annoncent vouloir recruter des dipl\u00f4m\u00e9s de cette \u00e9cole pour leur poste de pasteurs ou de d'apr\u00e8s nos confr\u00e8res du journal r\u00e9former, h\u00e9 bien, des contacts ont eu lieu avec un autre institut de formation catholique, cette fois, l'Institut Philanthropos \u00e0 Fribourg qu'ce qui rassemble ces fili\u00e8res de formation alors plusieurs choses : d'abord, elles, elles visent des publics jeunes de militants en qu\u00eate d'une formation disons assez cadran ensuite elles partagent des positions \u00e9thiques plut\u00f4t conservatrices, que ce soit sur l'homosexualit\u00e9 ou la promotion de la famille, enfin, et c'est ce qui les distingue entre autres des fili\u00e8res universitaires classiques protestantes ou catholiques les cours dans ces \u00e9coles, h\u00e9 bien les cours commencent par la pri\u00e8re, h\u00e9 oui pour ces courants du christianisme, cela n'est pas un probl\u00e8me puisque l'enseignement se fait \u00e0 partir d'un substrat d\u00e9coulant d'une r\u00e9v\u00e9lation divine qu'chose de paradoxal danse rapprochement non oui, \u00e0 premi\u00e8re vue, en tout cas, car ces courants du christianisme sont plut\u00f4t identitaires et ne passe pas, ni les uns ni les autres pour des champions de l'oecum\u00e9nisme, s'ils se rejoignent sur une vision plut\u00f4t classique et conservatrice de la foi, ils travaillent pour former qui de bons catholiques qui, de bons protestants mais peut-\u00eatre que ce paradoxe n'est qu'apparent peut-\u00eatre que nous allons vers un monde o\u00f9 la religion qui dominera sera identitaire, ancr\u00e9e dans des convictions absolues ou presque et li\u00e9e \u00e0 des pratiques spirituelles et rituelles fortes peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame que la volont\u00e9 de convertir l'autre \u00e0 sa foi sera culturellement accept\u00e9e dans quelques ann\u00e9es, si c'est le cas, bien le rapprochement de ces fili\u00e8res, annonce clairement un monde plus identitaire religieusement merci Michel que Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A14EEFE-9B4A-4AE5-8A1E-EB18DA2C056D", "internalArchiveId": "5A14EEFE-9B4A-4AE5-8A1E-EB18DA2C056D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Rick James - Super Freak", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 405, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Rick James - Super Freak / PNY_2017-09-12T09:48:06_la-vieille-merde-rick-james-super-freak", "Pony Express du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-8890635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T13:41:17Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [61%] :\r\nEt c'est, c'est c'est c'est h\u00e9 oui, il y a 3 parce qu'elle est, il y a pas serbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [77%] :\r\nPlus de m\u00eame que la vieille m\u00e8re d'Europe, si vous \u00eates n\u00e9 apr\u00e8s 1985 vous vous souvenez peut-\u00eatre de ce tube gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [72%] :\r\nPoint une baisse point oui demande maintenant des fondamentaux de parce que le poids d'une mani\u00e8re \u00e9coutez donc pourquoi pas pendant ce temps de l'opinion et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [84%] :\r\nC'\u00e9tait en 1990 et MC Hammer si marteau en fran\u00e7ais rafl\u00e9 tous les prix, avec ce titre du Kent, c'\u00e9tait la mode des shorts cyclistes et les rappeurs plut\u00f4t du genre Fatboy \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s content que ce trublion de MC Hammer, un temps soeur vendent des dizaines de millions d'album avec un sont commercial \u00e0 l'\u00e9poque, alors on va laisser ce d\u00e9bat de c\u00f4t\u00e9 pour s'int\u00e9resser plut\u00f4t au samples de Ken Stott suisse, qui est la v\u00e9ritable mati\u00e8res premi\u00e8res du titre et c'est celle qui a d'ailleurs fait son succ\u00e8s ce semble c'est celui du titre superflic de Louis James, sorti en 1980 et qui est notre titre du jour oui James aussi \u00e9tant va \u00e9voluer mais cette un petit peu trop bourrin \u00e9gocentrique pour v\u00e9ritablement avoir squatt\u00e9 le firmament de la musique, au m\u00eame titre que Maikel Jackson ou Prince, puis une, ce qui d'ailleurs faisait les premi\u00e8res parties de Louis James lors de la tourn\u00e9e de 1982 et qui dit volera int\u00e9gralement la vedette Lo\u00efc James s'\u00e9tait un petit peu le m\u00e2le Alpha et le r\u00e2leur de service, une v\u00e9ritable diva qui, en 82 ne comprenait absolument pas pourquoi MTV ne passait pas ces clips et il n'avait pas tort car MTV ne passer aucun clips d'artistes noirs am\u00e9ricains, sauf et Tina Ternera, chose qui changera avec celui de art de mannequins Jackson et si MTV \u00e9tait clairement et inacceptable s\u00e9gr\u00e9gationniste \u00e0 ses d\u00e9buts, il y avait une autre raison \u00e0 l'\u00e9viction de lui, James c'\u00e9tait ses clips ces clips, avait un fort contenu sexuel et en particulier celui de super- flics qui mettait en sc\u00e8ne des prostitu\u00e9es que Monsieur emmener l'une apr\u00e8s l'autre, derri\u00e8re une porte, mimant main \u00e0 moultes l'otage et l\u00e9chage oui j'ai oubli\u00e9 de vous dire que superflic en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire en gros b\u00eate de sexe question pour MTV, \u00e0 l'\u00e9poque de l\u00e2cher un loup noir dans la bergerie de ces petites t\u00e9l\u00e9spectatrices blanche, c'\u00e9tait beaucoup trop risqu\u00e9, vous imaginez, mais la musique bien s\u00fbr, ce n'est pas qu'un clip et des paroles, c'est aussi la composition \u00e0 la production et celles de super- flics sont \u00e0 la hauteur du classique que ce titre est devenu d'ailleurs, elles sont la clef du succ\u00e8s de Kent je d\u00e9cide MC Hammer, 9 ans apr\u00e8s MC Hammer, qui comme tous les autres, \u00e0 cette \u00e9poque au entre guillemets de d\u00e9clarer le sample oui James porte plainte et gagn\u00e9 le proc\u00e8s, il empoche une partie des millions d'album que m\u00eame si un mineur a vendu sans parler des droits de diffusion radio mais surtout et c'est peut-\u00eatre le plus important, puis James \u00e0 cet enfant sur MTV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [66%] :\r\nChez les hommes, avec Teddy directeur : pas question de groupe donc bien tout \u00e7a \u00e0 la question se pose la question, sp\u00e9cialiste \u00e0 donc c'\u00e9tait marrant que vous une question bien s\u00fbr bon de Bray : th\u00e8me : la question, je suis all\u00e9e donc ben, c'est-\u00e0-dire tout de m\u00eame de tout \u00e7a, c'est la parit\u00e9 est 6\u00e8me il n'y a aucun effet pervers de p\u00e9riode et donc c'est vrai que bon, voil\u00e0 que le bois comme c'est c'est d'c'est vrai, elle, le choix de Suez, pas b\u00eate, c'est ce soir -l\u00e0 et que c'est la r\u00e9ussite l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [92%] :\r\nRFI le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [64%] :\r\nSurtout \u00e7a va donner, je ne peux s'inqui\u00e8te du poids oui et bonjour \u00e0 tous, c'est une vague et \u00e7a c'est c'est \u00e7a, ben, c'est-\u00e0-dire des caravanes, donc c'est Fernando, pantalon baiss\u00e9 et oui c'est \u00e7a, oui d'ailleurs, c'est bien dans l'air depuis 2 bandes de Chamonix, la demande d'avions, c'est impossible, c'est partir d'un pays o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 question a perdu jusqu'\u00e0 bien \u00e7a marchait bien, c'\u00e9tait SNCF c'est tout de spectateur l'esp\u00e9riez donc c'est vrai que tous ceux qui n'arrive plus, pourquoi, et savez de penser et d'accorder des moyens on donc, c'est vrai, mais l\u00e0, et c'est \u00e7a qui, mais tout \u00e7a \u00e0 c'est \u00e7a la question de savoir qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [71%] :\r\nPoint, ce qui fait point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [62%] :\r\nPoint de poids chez nous dans une sorte, c'est certain qu'est. \r\nC'est \u00e7a, elle, \u00e9t\u00e9 il y a d'acteurs du produit, donc du moment, il a \u00e9t\u00e9 battu, symbole de ce qui, Poitiers et la robotique, pays de \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [83%] :\r\nBon ok, je vous avoue que j'ai choisi avec James comme vieille merde parce que il y a au bout du voil\u00e0, au bout du clip, je vais vous poster dans quelques instants sur la page Facebook le ma page Facebook hell\u00e9niste parce pas page d'\u00e9mission, je vais vous poster le super clip de superflic de Louis James allez voir aussi jeter un coup d'oeil sur la pochette de cet album, rien pour les cuissardes rouges incroyable de Louis James demain une autre, il y a, il y a merde et prochainement d'un peu ni Express, on aura l'invit\u00e9 Dominique Rodrigue ni pour nous parler de l'art. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1C31BC7-6EC3-44B8-9C32-D0020ADE261C", "internalArchiveId": "E1C31BC7-6EC3-44B8-9C32-D0020ADE261C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview d'Amanda Gavilanes, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA), \u00e0 propos de l'engagement de civilistes pour assister les gardes fronti\u00e8res dans les t\u00e2ches migratoires (2/2)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "service civil", "fronti\u00e8re"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-12T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2017-09-12T07:52:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8890607", "ece-8890597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T09:50:15Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSans arm\u00e9e avant de Gaza naissent donc on parlait un de cette probl\u00e9matique autour du du service civil des civilistes vont \u00eatre mis au service des garde- fronti\u00e8res pour l'accueil des migrants vous \u00e7a vous h\u00e9risse les responsables du service civil trouvent \u00e7a tr\u00e8s bien, forc\u00e9ment, ils ont lanc\u00e9 l'initiative on va prend un tout petit peu de recul est -ce que, selon vous, vous \u00eates assez alarmiste \u00e0 ce que, selon vous, le service civil est menac\u00e9e parce que on sait que c'est une des principales alternatives au service militaire et enfin on n'a pas vraiment la position menac\u00e9e quand on voit le succ\u00e8s qu'il remporte, est de plus en plus de personnes qui se tournent vers le service civil. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [89%] :\r\nC'est bien \u00e7a, en fait qui qui d\u00e9range un peu, puis depuis 2010, on voit que certaines franges de de parlementaires, surtout de droite, s'insurge contre le fait que, autant d'appeler puisse pr\u00e9f\u00e9rer le service civil au service militaire, nous, enfants Halp\u00e9rin gaucher OGC \u00e7a on s'en r\u00e9jouit, hein, parce que pour nous c'est vraiment une possibilit\u00e9 de choisir de faire quelque chose de servir son pays diff\u00e9remment, d'avoir un engagement qui fasse sens dans le parcours de vie dans le parcours professionnel et qui puisse permettre d'\u00eatre mettre au service de la collectivit\u00e9, donc pour nous, le service civil est vraiment vraiment depuis en particulier depuis l'abrogation de de de klaxons conscience un un gain inestimable dont la qualit\u00e9 de ce qui est offert aux personnes qui sont astreintes au service militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [85%] :\r\nMais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, mandat et, bien s\u00fbr, est un petit peu, un petit peu vicelard, mais l'existence du service civil sa menace un peu votre cause parce que tant qu'un service civil existe et que le alternatives existent : bah, l'arm\u00e9e peut exister tranquillement finalement pour vous, pour votre courage l'antimilitarisme, ce serait pas mieux que le service civil dispara\u00eet ce qui soit compl\u00e8tement absorb\u00e9e par l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [86%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, non je plaisante, je vais ce serait plut\u00f4t relativement si un jour on arrive \u00e0 \u00e0 10 ou notre association parce que l'arm\u00e9e n'existe pas plus qu'on vit dans un pays passe ici dans un monde pacifique et que le service civil volontaire et pas obligatoire, moi je fais partie de celles qui pensent que le le volontariat et mieux est meilleur pour pour la soci\u00e9t\u00e9 l'individu que que l'obligation de servir balle ce jour- l\u00e0 \u00e0 part particuli\u00e8rement heureuse pas d\u00e9poser les armes et de d\u00e9poser les les fleurs qu'on met dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nVous y croyez encore \u00e0 l'objectif d'une Suisse d\u00e9militaris\u00e9, c'est toujours r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [90%] :\r\nJe pense que c'est d'autant plus r\u00e9aliste \u00e0 l'heure actuelle de militer pour 5 offrant compte qu'on est dans une p\u00e9riode de l'histoire contemporaine restantes qui conna\u00eet le plus de de 2 foyers de conflit ouvert \u00e0 travers le monde et le plus courant, la plus grande proportion en fait de, de, de, de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde et je pense que si on ne d\u00e9missionne maintenant de cette cause antimilitariste et pacifiste on donn\u00e9 aucune chance aux g\u00e9n\u00e9rations futures, de pouvoir se projeter dans un monde qui soit pas faire sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nMais les g\u00e9n\u00e9rations futures qui nous \u00e9coutent, elles entendent Kim Jong-Un tous les matins, toutes les demi- heures, un Tir de missile par- ci par- l\u00e0 donc on on Reflex le r\u00e9flexe, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 qu'il faut avoir une arm\u00e9e forte non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:05) [86%] :\r\nBen c'est justement \u00e7a rassure pas assez c'est c'est \u00e7a, je suis tr\u00e8s critique par rapport au au aux m\u00e9dias par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est une esp\u00e8ce de focalisation justement sur tout ce qui se passe de mauvais dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [92%] :\r\nJ'ai plus de temps de parole que Kim Jong-Un sur cette antenne ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:18) [71%] :\r\nAh bah encore heureux anglais juste parce qu'ils l'appeler peut-\u00eatre Irak hyper de, de, de faire la matinale de couleur trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [82%] :\r\nOn a essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [83%] :\r\nJe vais essayer. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:25) [83%] :\r\nApr\u00e8s la votation, comme beaucoup, je reprends. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [86%] :\r\nCette offre faite au pointage, moi je pense que c'est comme que je disais, s'il y a pas d'alternative possible si on gonfle vu cloisonne dans une pens\u00e9e o\u00f9 revient a Parmalat on a cette crypte, fuite en avant de course \u00e0 l'armement, ben on va droit dans le mur si on peut pas avoir la libert\u00e9 de pens\u00e9e, on va dire en dehors de de du du carcan on va dire hyper s\u00e9curitaire qu'on conna\u00eet depuis depuis 2 1000 ans depuis presque 20 ans maintenant o\u00f9 on va dans l'escalade toujours plus malade de, de, de terrorisme, guerre \u00e0 travers le monde confie caetera on laisse aucune chance, comme je disais aux g\u00e9n\u00e9rations futures, assure que c'est surtout \u00e7a qui qui est qui et qui est terrible, parce que le le le le fl\u00e9au, le point principal, c'est pas tant le on va dire la course \u00e0 l'armement le fl\u00e9au principal, c'est qu'on s'attaque pas au au probl\u00e8me r\u00e9el probl\u00e8me qui compte justement des des grandes disparit\u00e9s des grandes tensions \u00e0 travers le monde et face \u00e0 la pauvret\u00e9 et l\u00e0 les mauvaise r\u00e9partition des richesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [90%] :\r\nUn monde qui viennent \u00e0 ceux, quittons la philosophie pour terminer retour porte- monnaie, ce qui nous importe, on parle d'une nouvelle taxe pour les militaires qui souhaiterait terminer leur service militaire via le service civil, c'est un truc un peu compliqu\u00e9 mais voil\u00e0 il y a des ponts qui sont faisables et jusque l\u00e0, il y avait une sorte de flou artistique autour de ce qu'il fallait payer parce que quand on ne veut quitter l'arm\u00e9e en Suisse, h\u00e9 ben il faut raquer, d\u00e9sormais il y a une taxe unifi\u00e9e est -ce que c'est pas un peu mieux que tout soit simplifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:51) [83%] :\r\nSimplifier oui d'en demander toujours plus pour une taxe qui est d\u00e9j\u00e0 fondamentalement injuste, c'est totalement injustifi\u00e9 et et et inadmissible, l\u00e0 ce qui nous demandent une taxe final d'exemption en cas de lib\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que si un sup\u00e9rieur estime que vous avez accompli travail peut-\u00eatre accomplir le jour de sa vie, les jours de service qui voulez -vous voir accomplir et qu'pourrait en fait de de jours de service officiellement et l\u00e9galement lib\u00e9r\u00e9s de nos obligations, h\u00e9 bien l\u00e0, vous allez vous devrait quand m\u00eame payer une taxe exemption final, \u00e7a c'est la grande nouveaut\u00e9 apr\u00e8s cette histoire d'harmonisation, effectivement, on peut dire que qu'\u00e0 faire, voil\u00e0 autant r\u00e9duire un peu les choses par les ann\u00e9es taxation maintenir un taux \u00e0 3 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 c'est un peu un on va dire un jeu \u00e0 somme nulle, mais le fait d'introduire cette taxe d'exemption final c'est vraiment envoyer un message destin\u00e9 la mais si tu veux vraiment \u00eatre un vrai mais qui va, en fait, il faut qu'il fasse toutes les jours de service les gens jusqu'au bout parce que, sinon, de toute fa\u00e7on tu vas raquer, m\u00eame si je pense \u00e0 Calais baraqu\u00e9, parce que \u00e7a fait l'arm\u00e9e, et \u00e7a je pense que c'est un message, on va dire symbolique qui qui qui est tr\u00e8s fort et qui p\u00e8se sur sur la fa\u00e7on dont on construit identit\u00e9 masculine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [84%] :\r\nC'\u00e9tait, je me demande : vous allez r\u00e9ussir \u00e0 faire la pointe le sexisme, bravo, c'est une taxe selon vous sexistes Amanda \u00e9gal on a entendu votre message, merci, vous \u00eates la secr\u00e9taire romande du GSsA le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e Bonneveine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gavilanes, Amanda", "role": "membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-285576C0-C228-4362-A944-CE7355E6B329", "internalArchiveId": "285576C0-C228-4362-A944-CE7355E6B329", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Aline, 20 ans, Aminona", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n20 ans seulement et dans les alpages au-dessus de Crans-Montana elle garde plus de 200 vaches !\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Aline, 20 ans, Aminona / ALA_2017-09-12T15:04:15_humans-of-suisse-romande-aline-20-ans-am", "A l'abordage du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["20 ans seulement et dans les alpages au-dessus de Crans-Montana elle garde plus de 200 vaches !\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-8874398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:51:51Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [53%] :\r\nM\u00eame s'of Suisse romande comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [68%] :\r\nTous les agriculteurs, ils savent siffler fort et mon p\u00e8re, lui, savait avec de de petits doigts et puis c\u00f4te c'\u00e9tait leur manger quand elle associe au comme \u00e7a il sifflait d\u00e9ficit et du coup, nous, on savait que c'\u00e9tait \u00e7a, il y avait un souci, \u00e7a c'\u00e9tait leur d\u00eener alors on sortait tous si c'\u00e9tait leur d\u00eener on tout \u00e7a tape c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas leur d\u00eener en sortait tout sur le balcon, ils loupent pas vid\u00e9o c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [85%] :\r\nOn va s'dans le le monde agricole n'a pas encore fait dans Human ce Suisse romande \u00c9milie gaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [85%] :\r\nChristine lorsque moi j'ai impression que j'ai souvent dans les territoires comme \u00e7a un peu escarp\u00e9 o\u00f9 il faut faire attention \u00e0 pas gliss\u00e9s \u00e0 pas des rejets jusque puisque, dans la vall\u00e9e, tomb\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, mais non c'est vrai on n'va pas si fr\u00e9quemment, j'ai rencontr\u00e9 Aline qui est toute jeune, qui a 20 ans et qui est \u00e9patante impressionnante qui est magnifique, j'ai pas d'autre mot, j'ai eu un tr\u00e8s grand plaisir \u00e0 l'observer faire parce que moi je me suis planqu\u00e9 derri\u00e8re la cl\u00f4ture \u00e9lectrique en disant que c'\u00e9tait quand m\u00eame peut-\u00eatre un peu l\u00e9ger comme pr\u00e9caution une simple batterie pour me prot\u00e9ger de Cear hein, qui sont si gigantesques et qui d\u00e9boule comme \u00e7a, vraiment, il faut voir pouvoir comme si c'est presque effrayant de voir ces \u00e9normes mastodontes descendre se prendre les pattes dans leur propre risque vous \u00e9crasez juste parce qu'on sait, oui ce serait ballot quoi \u00c9milie Gasc oui sur le terrain, \u00e9cras\u00e9 par une vache, donc du coup je me j'\u00e9tais juste un petit peu plus haut pour l'observer, pour regarder faire et si habile pour g\u00e9rer toutes les b\u00eates et les pass\u00e9e la chef de plus de 100 t\u00eates 200 oui d'un b\u00e9tail quand m\u00eame assez impressionnant le travail qu'un homme sur alpages et puis elle est si enthousiaste par rapport \u00e0 son m\u00e9tier d'agricultrice quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 embarquer son copain voil\u00e0, alors que lui- m\u00eame ne n'est pas de la mais je propose qu'on qu'on l'\u00e9coute nous raconter son histoire, sa vie, Aline qui est originaire de sa dans la veille bagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [82%] :\r\nDans la famille on est on est 5 enfants, 4 filles et un gar\u00e7on, et je suis la 3\u00e8me affaire l'\u00e9cole d'agriculture ah oui, voil\u00e0, mais les parents sont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9s alors exactement \u00e0 la maison, on a des vaches durant les ch\u00e8vres d\u00e9sar\u00e7onne des poules, des demain aussi mon papa, il est toujours, on n'a pas r\u00e9ussi allait d\u00e9buter \u00e0 la maison, on n'avait pas trop le choix, c'\u00e9tait d'aller aider \u00e0 la ferme, univers et de faire les fonds \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, du coup, on n'avait pas beaucoup de vacances aux la piscine c'\u00e9tait nos petites r\u00e9compenses notre motivation du jour c'\u00e9tait la glace \u00e0 la fin des fois et c'est tout, on savait que c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [78%] :\r\nQuand on avait fini l'\u00e9cole c'\u00e9tait pas les vacances c'est un changement de boulot, vous, vous n'avez jamais r\u00e2l\u00e9 jamais protest\u00e9, vous ne vous \u00eates jamais avec votre v\u00e9lo oui allez oui on a r\u00e2l\u00e9, mais apr\u00e8s un an de la Meuse et partir et dire qu'est -ce que on est mort, non, \u00e7a, \u00e7a se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [87%] :\r\nC'est une famille qui s'aiment bien, oui, oui, on est vraiment bien tous ensemble leur son temps tous bien est vraiment une chouette famille une grande famille c'est c'est vraiment beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [79%] :\r\nOn jouait aux fermiers quant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dehors pour nous nous, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, super cool qu'on a \u00e0 la maison, on allait dans le foie, jouer dans l'appareil, jouer, on avait des petits chiens jou\u00e9 des heurts avec les petits chiens ont vu passer, on \u00e9tait toujours en contact avec soir avec la nature, soit avec les animaux et mon papa je m'anime qui est tr\u00e8s bon, j'avais, j'avais 10 ans Jean Servais, c'est si toute petite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une vachement c'est pas des grandes voix chez Eramet, mais quand m\u00eame quotidienne du pied, \u00e7a peut faire peur, alors moi j'ai mis du temps \u00e0 la 1\u00e8re fois que j'ai tr\u00e8s peu, et puis \u00e7a allait mieux, c'est j'\u00e9tais, j'\u00e9tais trop en train de traire, c'est \u00e0 la moi j'ai j'adore cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [74%] :\r\nC'est vraiment, c'est encore un autre contact avec la b\u00eate quand l'amendement les mobiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [84%] :\r\nApr\u00e8s c'est vrai qu'qui passe quand m\u00eame un bon moment \u00e0 faire du nettoyage d'hiver \u00e0 l'\u00e9curie nettoyer sous les vaches sortir de fumier et tout \u00e7a, mais, mais il r\u00e9agit quand m\u00eame le contact avec les b\u00eates qui est qui est super important, c'est vraiment \u00e7a qui est qui est beau et la nature aussi donc vous, vous ne vous imaginez pas autrement que comme \u00e7a, mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [82%] :\r\nParents, ils m'ont toujours dit, il essaye de regarder autre chose ni m'ont propos\u00e9 de FRDC Taj ailleurs et \u00e9b\u00e9nistes, architectes, j'aime beaucoup dessin\u00e9 mais je savais pas trop, je vais pas me d\u00e9cider, j'ai eu l'appendicite perfor\u00e9e quand j'avais 14 ans, j'ai d\u00fb rester 2 semaines admis \u00e0 l'h\u00f4pital, dans ce film, je veux pas je veux pas vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur il je rester de Qu\u00e9bec donc \u00e0 14 ans, vous saviez agricultrice exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [84%] :\r\nPar envie le plan en ville surtout pas alors surtout beaucoup trop de gens, moi j'aime bien les gens, mais je vais mieux les b\u00eates pourquoi apr\u00e8s 5 mois d'alpages, j'arrive pas repartir et aller par exemple \u00e0 la Foire du Valais, j'arrive pas, il y a beaucoup trop de monde, mais par contre, apr\u00e8s j'ai j'ai copi\u00e9 les copains, j'aime bien faire des sorties donc entend mieux, c'est vrai que j'ai encore un peu beaucoup trop le probl\u00e8me, c'est le boulot d'abord apr\u00e8s le reste comme un vrai fermier quoi voil\u00e0 il y du bourg, plus que ce qu'on croit, le probl\u00e8me avec les b\u00eates sec quand on a fini le soir, on sait pas si pendant la nuit aura un autre souci, on va devoir se relever, \u00e7a reste des animaux vivants, alors c'est c'est 24 heures sur 24. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [86%] :\r\nComment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9cole, pour vous, on \u00e9tait seulement d'un fils d'agriculteur sur une vingtaine de de d'enfants mais je le vivais tr\u00e8s bien, on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s fier d'\u00eatre Hafid, agriculteur dans la dans la vall\u00e9e, c'\u00e9tait pas mal vu d'\u00eatre d'\u00eatre fille d'agriculteurs ont pu \u00eatre pas en haut on le vivait bien, les enseignants et et ses avait la Japan mes parents, voire plus pluvieux, du coup, il le vivait aussi l'agriculture avant alors ils \u00e9taient aussi tr\u00e8s fier, nous il nous il nous posait tout le temps l\u00e0 et les questions \u00e0 nos c\u00f4tes, on parlait d'agriculture \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait vraiment, vraiment c\u00f4t\u00e9 chouette moi je trouvais que des fois, j'\u00e9tais \u00e0 part des autres mais du bon c\u00f4t\u00e9, pas exclu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [84%] :\r\n\u00e7a doit aider, tiens, j'ai bien aim\u00e9 le m\u00e9tier \u00e0 aimer ce monde quand m\u00eame quand les enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nOui, alors oui c'est vrai, surtout qu'ils savent que c'est dur, c'est dur comme m\u00e9tier \u00e0 15 ans de partir de la maison et partir en apprentissage de travailler 7 jours sur 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [77%] :\r\n\u00e7a fait bizarre pour vous de quitter la ferme la famille pour les travailleurs d'une autre femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [82%] :\r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la fin du monde, de partir de partir de la maison, puis je suis parti, quand je suis parti en apprentissage Monsieur ennuy\u00e9, 2 semaines apr\u00e8s, je voulais entre maison, donc j'\u00e9tais trop bien \u00e0 l'alpage \u00e9tait trop bien, j'ai commenc\u00e9 Direct en alpages coup\u00e9 du monde, on n'avait pas de r\u00e9seau, on \u00e9tait avec nous change un petit peu les c\u00f4t\u00e9 moi c'est \u00eatre trop g\u00e9nial, je me suis jamais trop je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:59) [84%] :\r\nEst ce que vous faites, qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 l'agriculture. \r\nM\u00eame question qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [79%] :\r\nJe joue de l'accord\u00e9on, on va apr\u00e8s suivant comment regarde ouais, \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'agriculture folklorique et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [86%] :\r\nEt en agriculture, on aime beaucoup l'accord\u00e9on qui ont particip\u00e9 \u00e0 des f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [85%] :\r\nUn peu oui mais au village dans la vall\u00e9e, sinon au bal quand il y a des balles de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [79%] :\r\nC'est dans c'est un petit coup, si vous faites \u00e7a, il y a des balles oui c'est encore assez traditionnel de danser, mon fr\u00e8re et ma soeur, il font, et du coup ils voulaient me faire aller aussi mais le probl\u00e8me c'est que c'est la r\u00e9p\u00e9tition, elle est le jeudi soir et si on part tous papesse retrouve tout cela l'\u00e9curie re\u00e7oivent peu alors vous \u00eates \u00e0 la maison et. \r\nJamais de frustration. \r\nJ'aime ce que je fais alors je le vis bien. \r\nApr\u00e8s, il y a des fois o\u00f9 c'est dur comme les sacs moi l\u00e0, j'ai jamais cong\u00e9 ces 7 jours sur 7 heures 10 quand m\u00eame un peu folle de faire des, des trucs comme \u00e7a, travailler comme une tar\u00e9e alors qu'il y a des gens qui sont en vacances, c'est une femme, vous avez vu votre m\u00e8re \u00e0 la ferme depuis toujours votre exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [85%] :\r\nUn mod\u00e8le qui vous fait envie, oui c'est, c'est un mod\u00e8le apr\u00e8s elle est, elle, \u00e0 la ferme L \u00e0 la maison, elle court dans tous les sens, tout le temps, c'est quand m\u00eame envie de courir un peu moins que je vous pose, comment vous allez faire, je sais pas, je vais peut-\u00eatre pas faire 5 enfants et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [86%] :\r\nJ'aimerais bien de quoi tout de suite, c'est quand m\u00eame quand m\u00eame joli d'avoir une famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [76%] :\r\nQuelle femme vous avez en fait, j'ai envie de Pel\u00e9, avec le peu que j'aurais, j'ai pas j'ai pas envie, ce serait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [95%] :\r\nDans le monde agricole, c'est pas tr\u00e8s facile d'\u00eatre une femme parce que c'est dur physiquement et en plus c'est vrai qu'il y a beaucoup de matchs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:33) [79%] :\r\nBon, dans le monde agricole, on dirait que certains, et non plus de femmes depuis peu cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [84%] :\r\nDu moment qu'il s'est tu, rigole -t-il, tu prends pas mal de petits exc\u00e8s, c'est comme \u00e7a, mais les premi\u00e8res fois que ces jeunes apprentis quitte arrive on alpages des gens quittent raconte des conneries, on est o\u00f9 et votre copain, c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 j'ai un copain qui n'est pas du milieu agricole, parce que \u00e7a me faisait peur de parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9 que c'\u00e9tait pas possible, parce que jamais ils accepteraient de comprendre que c'est, c'est d'abord le boulot en 1er et apr\u00e8s le reste parce que les b\u00eates, c'est super important et \u00e7a prend beaucoup de temps, du coup, on n'a pas beaucoup de temps pour \u00eatre ensemble et tout \u00e7a, du coup il est, on peut presque dire de l'autre monde, mais il est tr\u00e8s ouvert et des fois, il fait revenir sur terre des m\u00e8res arr\u00eate c'est \u00e7a va aller, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:42) [80%] :\r\nSur l'alpages, l\u00e0 vous \u00eates avec un homme vous \u00eates tous les 2 pour passer de 120 mois de campagne, le prend, bien que sa jolie fermi\u00e8re sur l'alpage avec un homme pendant 5 mois non Stop voil\u00e0 oui parce qu'il fait confiance mais c'est dur aussi pour lui parce qu'il est en alpages ailleurs et on peut pas que, il y a au confondent dans dans l'alpages, cols des molosses avec une une mamie de 8 ans tant mieux on vous \u00e9coute, mais vous \u00eates Rolex, il est pas et je te revois je ne peux pas \u00eatre un cessez-le-feu conclu le pas sexy tranquille de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\nBah d'un cot\u00e9 c'est dur parce que ben, je suis le je vis plus tout seul alpages, j'ai plus envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [90%] :\r\nComme avant o\u00f9 je m'en foutais un peu parce que j'\u00e9tais libre et maintenant qu'c'est avec lui, j'ai plus envie d'\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, c'est un peu plus dur parce que c'est plus long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [76%] :\r\nMais il m'aide aussi j'des soucis s'appelle et puis il remonte le moral et vous parlez de vos vaches existe encore une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [81%] :\r\nGestion de jeunesse, un grand merci \u00e0 Aline pour son t\u00e9moignage midi vous savez ce qu'elle fera quant les vaches seront redescendus de l'alpages, il y aura de la neige partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:15) [81%] :\r\nElle va s'offrir des vacances avec son copain mais non vacances quoi alors, apr\u00e8s, quand on sait qu'un lever comme vrai et comme vacances comprend pas la ferme, elle part, elle part en Scandinavie, elle va marcher, donc on lui souhaite de tr\u00e8s bonnes vacances qui a bien m\u00e9rit\u00e9, lui aussi, d'ailleurs, m\u00eame si il a \u00e9t\u00e9 en bonne compagnie et puis et puis avoir un parce qu'il \u00e9tait assez sympa pour poser sur la photo sur le compte du Mindscape celui si on n'est pas loin des 1300 falloir donc aller la voir la\u00efc qui suivez -nous tout \u00e7a tout \u00e7a est pr\u00e9sentez -nous vos amis si vous voulez des portraits de gens que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [78%] :\r\nTout \u00e0 fait et puis s'il y a 1300 en \u00e0 combien l\u00e0 1208 ensuite, voil\u00e0 alors \u00e0 1300 on fait quelque chose, on va r\u00e9fl\u00e9chir, mais s\u00fbrement, ce sera orchestral conf\u00e9rence explose. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T14:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F108E56C-ED39-43E1-8301-5A68B15B2FBF", "internalArchiveId": "F108E56C-ED39-43E1-8301-5A68B15B2FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - \u00catre pi\u00e9ton, une profession ?", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gwennael Bolomey, responsable de l'ATE, l'association transports et environnement dans le canton de Vaud;Sandrine Stoppa, chauffeur rencontr\u00e9e sous la pluie dans les rues de Bussigny;Sonia Lavadinho, parole d'experte de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et chercheuse \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - \u00catre pi\u00e9ton, une profession ? (FUTUR ANTERIEUR 12.09 PIETON UN METIER A RISQUE ?)  MANUELA SALVI, en direct du Studio de Lausanne + 3 sons / natel ** 98   \r\n***((Bernard Debardieux...vous \u00eates plut\u00f4t pi\u00e9ton, cyliste au conducteur?))\r\nen tant que professeur d'am\u00e9nagement du territoire...la th\u00e9matique de Futur ant\u00e9rieur va certainement vous int\u00e9resser...\r\non s'int\u00e9resse au pi\u00e9ton cette semaine...\r\n\u00eatre pi\u00e9ton c'est un m\u00e9tier...Manuela Salvi...\r\nMarcher en ville, \u00e7a parait banal. Utilitaire. On se d\u00e9place de la gare \u00e0 son domicile. Simple. Sauf que vous naviguez entre voitures, v\u00e9los, trotinettes et autre skate-board qui encombrent le trottoir, que vous \u00eates press\u00e9s, que vous \u00e9vitez d'autres pi\u00e9tons, que vous les d\u00e9passez...et que vous v\u00e9rifiez vos sms...\r\n*** D'accord, mais on marche, un pied devant l'autre et \u00e0 priori c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nau contraire, c'est tout un art, l'oeil p\u00e9tillant et le pas alerte, les sens en \u00e9veil. Etre pi\u00e9ton, \u00e7a ne s'improvise pas et  le m\u00e9tier est risqu\u00e9. Tr\u00e8s risqu\u00e9 m\u00eame pour les enfants qui marchent le nez \u00e0 hauteur des gaz d'\u00e9chappements. Gwennael Bolomey, responsable de l'ATE, l'association transports et environnement dans le canton de Vaud.\r\n DIGAS 1/3      21''\r\n....alors on fait quoi? on passe un permis ? on va \u00e0 l'\u00e9cole des pi\u00e9tons?  \r\navec harry potter.....! En suisse romande, son apprentissage a un joli nom de code :  PEDIBUS. Il est n\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. Le mod\u00e8le, c'est le bus par tous les temps, avec ses horaires, ses arr\u00eats. Et un chauffeur. Ce matin-l\u00e0, c'est Sandrine Stoppa rencontr\u00e9e sous la pluie dans les rues de Bussigny. \r\n DIGAS 2/3    37''\r\n***.. des enfants, futurs pi\u00e9tons en ville, visiblement conquis.\r\nparce qu'\u00eatre pi\u00e9ton, ce n'est pas inn\u00e9, mais \u00e7a peut \u00eatre amusant. En Suisse romande, 250 lignes de PEDIBUS sont en service, c'est tout dire ! \r\n*** pi\u00e9ton c'est donc un m\u00e9tier d'avenir donc. ?\r\nUn avenir radieux. Le pi\u00e9ton, c'\u00e9tait l'oubli\u00e9 de l'urbanisme. Aujourd'hui, il est en passe de jouer les stars des centres urbains revitalis\u00e9s. C'est \u00e9colo. C'est durable. C'est branch\u00e9. \r\n***Mais c'est risqu\u00e9..\r\nvous insistez...alors il y a encore plus risqu\u00e9....  parole d'experte de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et chercheuse \u00e0 l'EPFL, Sonia Lavadinho... \r\n DIGAS 3/3     13''\r\nEt j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 votre  permis pour vous restez assise entre 5 et 630 ? \r\n***\u00e9videmment...je suis attach\u00e9e sur ma chaise! j'ai m\u00eame la carte grise! \r\n***Demain? \r\nComment am\u00e9nager la ville pour am\u00e9liorer la vie des pi\u00e9tons...\r\n-Bernard Debardieux...l'urbaniste que vous \u00eates...qu'est-ce qu'il en pense...\r\n-risqu\u00e9 aujourd'hui de marcher en ville?\r\n-m\u00e9tier d'avenir?\r\n-un am\u00e9nagement urgent?", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892843", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 \u00catre pi\u00e9ton, une profession ?", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 \u00catre pi\u00e9ton, une profession ? / LMA_2017-09-12T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 \u00catre pi\u00e9ton, une profession ? / LMA_2017-09-12T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8892850", "ece-8892843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T09:31:27Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nManuela Salvi nous a rejoint pour Futur ant\u00e9rieur \u00e0 cette semaine, on s'int\u00e9resse au pi\u00e9ton dans votre chronique \u00eatre pi\u00e9ton c'est un m\u00e9tier Manuel, marcher en ville, \u00e7a para\u00eet banal utilitaire, on se d\u00e9place de la gare \u00e0 son domicile ou alors pour aller au restaurant simple sauf que vous naviguez entre voitures, v\u00e9los trottinettes et autres skateboard qui encombrent le trottoir que vous \u00eates press\u00e9s que vous \u00e9vitez d'autres pi\u00e9tons que vous les d\u00e9passez que vous les croisez, et que dans le m\u00eame temps pour v\u00e9rifiez -vous SMS en m\u00eame temps, marcher, se mettre un pied devant l'autre, \u00e7a para\u00eet pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, au contraire, c'est tout un art, l'oeil p\u00e9tillant, elle le part en alerte les sens en \u00e9veil, \u00eatre pi\u00e9ton \u00e7a ne s'improvise pas et le m\u00e9tier risqu\u00e9, tr\u00e8s risqu\u00e9, m\u00eame pour les enfants qui marchent le nez \u00e0 hauteur des gaz d'\u00e9chappement Gwena\u00eblle Bolomey, responsable de l'ATE l'association transports et environnement, dans le canton de Vaud nous d\u00e9taille les statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nIl faut savoir qu'on a chaque jour 5 enfants qui sont bless\u00e9s sur la route, voil\u00e0 c'est 5 de trop, une des solutions serait de mettre les enfants dans des voitures, alors la pression qui sont prot\u00e9g\u00e9s, m\u00eame si c'est un peu une illusion, nous on pr\u00e9conise plut\u00f4t une solution douce qui est d'apprendre aux enfants \u00e0 se comporter dans la rue \u00e0 prendre confiance et \u00e0 prendre les r\u00e8gles pour \u00e9viter justement les accidents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nOn va quand m\u00eame pas passer un permis, on va pas l\u00e0 l'\u00e9cole des pi\u00e9tons avec Harry Potter et sa cape d'invisibilit\u00e9, comme \u00e7a on se faufile partout, non en Suisse romande, en fait son apprentissage en joli nom de code pedibus il est n\u00e9 \u00e0 Lausanne, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 des pr\u00e9curseurs le mod\u00e8le, c'est le bus par tous les temps avec ses horaires, ses arr\u00eats et en chauffeur ce matin -l\u00e0, c'est Sandrine Stoppa, rencontr\u00e9e sous la pluie dans les rues de Bussigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [85%] :\r\nAh les de radio qui arrive \u00e0 droite le trottoir est plus \u00e9troit, il y a m\u00eame parfois malheureusement des voitures qui se garent sur une partie de notre trottoir de circulation \u00e0 nous pi\u00e9ton et en ce cas, un on en improvisant ont je fait aller en file indienne et je me mets moins l\u00e9g\u00e8rement sur la route pour montrer au aux voitures comme il y a des enfants et qui doit vraiment faire attention bien les gar\u00e7ons bravo Sarah vous avancez super bien, on doit parfois les reprendre leur disant que le trottoir n'est pas une aire de jeu mais ils sont vraiment tr\u00e8s bien, enfin ils sont disciplin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nEt des enfants futurs pi\u00e9tons en ville visiblement conquis parce que peut \u00eatre pi\u00e9ton, ce n'est pas inn\u00e9, mais \u00e7a peut \u00eatre amusant en Suisse romande, 250 lignes de pedibus sont en service, c'est tout dire pi\u00e9ton, c'est donc un m\u00e9tier d'avenir alors un avenir radieux parce que le pi\u00e9ton, c'\u00e9tait l'oubli\u00e9 de l'urbanisme, aujourd'hui il est en passe de jouer les Stars des centres urbains revitaliser c'est \u00e9colo, c'est durable et c'est branch\u00e9 mais c'est risqu\u00e9 vous insistez, alors il y a encore plus risqu\u00e9, parole d'experte de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et chercheuse allez PFL Sonia Lavadinho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [86%] :\r\n\u00e7a peut effectivement parfaite risqu\u00e9 mais n'oublions pas que la chaise C\u00e9line mi- public num\u00e9ro 1 et que quand vous \u00eates assis, c'est bien plus \u00e0 risque, en fait, vous risquez m\u00eame bien plus fortement de mourir si vous \u00eates assis, enfin, \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [90%] :\r\nDonc si vous marchez, alors j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un permis pour rester assise sur un que 6 heures 30, pas d'exc\u00e8s de vitesse, vraiment j'ai attach\u00e9 je suis attach\u00e9e sur ma chaise jamais ma carte grise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Manuela demain fait quoi alors demain on regarde comment on a am\u00e9nag\u00e9 la ville pour que ces pi\u00e9ton peut avoir un avenir radieux Bernard Debarbieux vous \u00eates toujours avec nous, professeur de g\u00e9ographie, mais aussi d'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est -ce que aujourd'hui marcher en ville, c'est risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [91%] :\r\nC'est amusant que vous vous posez la ce que la question de de cette fa\u00e7on -l\u00e0 parce que \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 les embarras de, de, de, de, de la grande vivant toujours menac\u00e9 les pi\u00e9tons, au moins depuis 2 si\u00e8cles, 3 si\u00e8cles maintenant c'est int\u00e9ressant qu'on se pose la question aujourd'hui de la place l\u00e9gitime du pi\u00e9ton parce qu'on est en train de le red\u00e9couvrir et de r\u00e9inventer la ville, \u00e0 son \u00e9chelle, et je pense qu'on est tout d\u00e9but, au tout d\u00e9but d'une \u00e9volution majeure qui va nous nous ramener le pi\u00e9ton en toute libert\u00e9 dans la ville, peut-\u00eatre en l'\u00e9mancipant de de ce risque permanent parce que parce qu'il a besoin de \u00e7a, et la ville a besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [91%] :\r\nMais tout ce qu'il va falloir changer pardon qu'est -ce qu'il va falloir changer dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut d'abord et avant tout changer un peu notre imaginaire de la vie et accepter que la voiture n'aura \u00e9t\u00e9 qu'une sorte de parenth\u00e8se un peu bizarre, son irruption son aval Zion, elle a commenc\u00e9 \u00e0 refluer, parce que les parkings sont moins \u00e9vidents, on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9habiliter l'espace public, maintenant il faut accepter de la contenir dans l'espace et puis de, de, de multiplier les autres formes de mobilit\u00e9 et villes qui r\u00e9ussissent aujourd'hui sont celles qui, qui sont les plus audacieuses en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [87%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant que vous parliez d'imaginaire parce qu'effectivement, on a l'imaginaire, qu'il y a la voiture, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [73%] :\r\nAbsolument, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant encore de cet imaginaire g\u00e9n\u00e9ral arm\u00e9e \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\n\u00e7a change, vous parliez des villes qui est exemplaire en la mati\u00e8re un ou 2 noms. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [92%] :\r\nDisons \u00e0 Amsterdam par exemple bien Stockholm qui sont tout \u00e0 fait remarquable, ce qu'on a vu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47BB163B-ED34-46EE-827C-5ABC4C6F8080", "internalArchiveId": "47BB163B-ED34-46EE-827C-5ABC4C6F8080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regio Express 12.09.2017", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882417.image", "alternativeTitle": ["Regio Express / CALM_2017-09-12T16:40:00_regio-express", "Regio Express / CALM_2017-09-12T16:40:00_regio-express"], "variantIds": ["ece-8913947", "ece-8890615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-09T09:46:11Z", "speechToTexts": ["04.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nChers amis. \r\nNature surtout le r\u00e9gion Express camarguais Seilliere prend accepterait cette historique, le record de dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 distance, a \u00e9t\u00e9 battu samedi dernier \u00e0 Brigue, ils \u00e9taient 178 \u00e9tudiants, jeunes et moins jeunes francophones et germanophones \u00e0 recevoir leur dipl\u00f4me obtenu, je rappelle \u00e0 distance en dipl\u00f4me totalement conforme aux directives de Bologne, c'est dire l'effervescence qui r\u00e9gnait samedi soir \u00e0 la salle des f\u00eates de Brigue, certains se taper la t\u00eate contre le sol de stupeur, d'autres des paroles incompr\u00e9hensibles en regardant dans le vide, on parle m\u00eame d'hallucinations chez plusieurs personnes qui r\u00e9alisait ce qui \u00e9tait en train de se passer \u00e0 moment compl\u00e8tement dingue qu'on pouvait savourer dans Le Nouvelliste de lundi s'adonner \u00e0 la pendaison de Corneille \u00e0 une potence avec de petits cordages, c'est la bonne id\u00e9e de la semaine et on la doit \u00e0 Nicolas Gindre, un agriculteur \u00e0 Braud plombe au dans le canton de Neuch\u00e2tel l'Express nous raconte comment ce propri\u00e9taire de a mis en branle ce plan lumineuse pour dissuader les autres corvid\u00e9s de venir picorer ces cultures, une id\u00e9e maligne, une id\u00e9e charmante, une id\u00e9e oulala pleine de soleil et qui ne plaira pas \u00e0 quelques sensible mais que les amis des animaux se rassurent puisque son s\u00e9millant cr\u00e9ateur l'explique dans les colonnes du quotidien neuch\u00e2telois, je vais bien s\u00fbr demander au garde- faune des corneilles pr\u00e9alablement morte apprenti pour 3 jours de f\u00eate, le rendez- vous de l'Automne incontournable dans la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine, c'est bien s\u00fbr la f\u00eate villageoise du cerne P\u00e9qu\u00e9niot c'est pas moi qui le dis, c'est impartial que je cite ici, mot pour mot gros programme pour le week- end \u00e0 venir Franck puisqu'on retrouvera notamment samedi soir, la traditionnelle f\u00eate de La Suze organis\u00e9e par la jeunesse locale mais aussi l'ap\u00e9ro \u00e0 11 heures et demie le dimanche matin, sans oublier la fameuse soir\u00e9e moules frites, le m\u00eame soir, qui sera anim\u00e9e cette ann\u00e9e par l'Alvin vagabonde de quoi nous mettre l'eau \u00e0 la bouche et puis sport pour finir les championnats suisses de fus\u00e9e artisanale en bouteilles PET, se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme, simple, c'est sans surprise, l'\u00e9quipe rasta roquettes les in\u00e9narrables Stella Delpit, adjoint et Maxime garde ni qui l'a emport\u00e9 dans la cat\u00e9gorie Tir de pr\u00e9cision avec un Tir \u00e0 8 un <VIRG> 2 ME, la paire d'\u00e9tudiants Star de les PFL qui d\u00e9clare au Journal de Morges dans un article intitul\u00e9 Apple se prend pour Cap Canaveral Apple se prend pour Cap Canaveral ou bien des choses pareilles id\u00e9es claires, donc nous avions d\u00e9fini l'angle de Tir au pifom\u00e8tre, pourvu qu'il garde cette modestie quand ils seront au sommet du Game de la fus\u00e9e artisanale \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-26T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "id": "7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "name": "Regio Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E73E052D-E91A-4D2C-8B94-6F57D00C462C", "internalArchiveId": "E73E052D-E91A-4D2C-8B94-6F57D00C462C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoine Billot, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"L'Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York. Dylan avant Dylan\" (Ed. Arl\u00e9a, 2017)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Avec le style riche et le rythme musical qu'on lui connait, Antoine Billot consacre son neuvi\u00e8me livre \u00e0 la jeunesse et aux origines. d'un certain Robert Allen Zimmerman, futur Bob Dylan, prix Nobel de litt\u00e9rature. A travers son histoire c'est aussi l'histoire des grandes migrations qui ont fait l'Am\u00e9rique que raconte Billot. Le chant de l'auteur comme celui de Dylan, ressemble au blues des Noirs et aux m\u00e9lop\u00e9es des Juifs, celui du d\u00e9racinement et de l'oppression, du d\u00e9sespoir et des revers de fortune.", "durationSec": 2649, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Dylan, Bob"], "alternativeTitle": ["Antoine Billot: \"L'Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\"", "Antoine Billot: \"L'Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\" / VSS_2017-09-12T11:08:48_versus-lire", "Antoine Billot: \"L'Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\" / VSS_2017-09-12T11:08:48_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Avec le style riche et le rythme musical qu\u02b9on lui connait, Antoine Billot consacre son neuvi\u00e8me livre \u00e0 la jeunesse et aux origines\nd\u02b9un certain Robert Allen Zimmerman, futur Bob Dylan, prix Nobel de litt\u00e9rature.\nA travers son histoire c\u02b9est aussi l\u02b9histoire des grandes migrations qui ont fait l\u02b9Am\u00e9rique que raconte Billot. Le chant de l\u02b9auteur comme celui de Dylan, ressemble au blues des Noirs et aux m\u00e9lop\u00e9es des Juifs, celui du d\u00e9racinement et de l\u02b9oppression, du d\u00e9sespoir et des revers de fortune. \n\nPar David Collin\nA lire : Antoine Billot: \"L\u02b9Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\" - \"Dylan avant Dylan\", Editions Arl\u00e9a", "Avec le style riche et le rythme musical qu\u02b9on lui connait, Antoine Billot consacre son neuvi\u00e8me livre \u00e0 la jeunesse et aux origines\nd\u02b9un certain Robert Allen Zimmerman, futur Bob Dylan, prix Nobel de litt\u00e9rature.\nA travers son histoire c\u02b9est aussi l\u02b9histoire des grandes migrations qui ont fait l\u02b9Am\u00e9rique que raconte Billot. Le chant de l\u02b9auteur comme celui de Dylan, ressemble au blues des Noirs et aux m\u00e9lop\u00e9es des Juifs, celui du d\u00e9racinement et de l\u02b9oppression, du d\u00e9sespoir et des revers de fortune. \n\nPar David Collin\nA lire : Antoine Billot: \"L\u02b9Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\" - \"Dylan avant Dylan\", Editions Arl\u00e9a", "Avec le style riche et le rythme musical qu\u02b9on lui connait, Antoine Billot consacre son neuvi\u00e8me livre \u00e0 la jeunesse et aux origines\nd\u02b9un certain Robert Allen Zimmerman, futur Bob Dylan, prix Nobel de litt\u00e9rature.\nA travers son histoire c\u02b9est aussi l\u02b9histoire des grandes migrations qui ont fait l\u02b9Am\u00e9rique que raconte Billot. Le chant de l\u02b9auteur comme celui de Dylan, ressemble au blues des Noirs et aux m\u00e9lop\u00e9es des Juifs, celui du d\u00e9racinement et de l\u02b9oppression, du d\u00e9sespoir et des revers de fortune. \n\nPar David Collin\nA lire : Antoine Billot: \"L\u02b9Ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York\" - \"Dylan avant Dylan\", Editions Arl\u00e9a"], "variantIds": ["ece-8874260", "ece-8874256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T13:20:50Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nLire qui se penche ce matin sur la vie, les jeunes ann\u00e9es de Bob Dylan \u00e0 travers un ouvrage d'Antoine Billot j'accueille pour cela David Collin bonjour, bonjour, ici \u00e0 Lausanne et depuis Paris, nous pouvons dire bonjour \u00e0 Antoine Billot bonjour, bienvenue, qui est l\u00e0, David nous amener donc ce roman d'Antoine Billot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, un livre volumineux pour cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'Antoine Billot chez un \u00e9diteur nouveau si l'on peut dire Antoine Guillot, puisqu'il s'agit de l'\u00e9diteur, Arl\u00e9a dans une collection qui s'appelle la rencontre dirig\u00e9e par Anne bourguignon, et c'est assez tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [88%] :\r\nPas un peu de c\u00f4t\u00e9 de votre trajectoire depuis 9 livre puisque vous \u00eates normalement publi\u00e9 chez Gallimard et pendant de nombreux ouvrages, enfin, plusieurs ouvrages ont paru dans la collection de l'un et l'autre qui dirigeait J-B Pontalis alors l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York, Dylan avant Dylan Antoine Billot c'est un c'est oui le 9\u00e8me roman, c'est un roman, je sais pas comment on pourrait le qualifier biographique qui \u00e7a existe mais c'est normes temps pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que c'est vraiment aussi un roman qui imagine Dylan avant Dylan c'est-\u00e0-dire Antoine Billot avant, bien avant le prix Nobel en tout cas, et avant que Dylan soit connue remonte aux origines, pourquoi vous \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un Dylan finalement que personne ne conna\u00eet, c'est peut-\u00eatre une partie de la r\u00e9ponse : pourquoi s'int\u00e9resser \u00e0 quelqu'un qui n'est pas encore n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors d'abord c'est pas un roman biographique au sens propre du terme, dans la mesure o\u00f9 de toute fa\u00e7on, le livre s'ach\u00e8ve en fait au moment o\u00f9 Robert Allen Zimmerman devient devient Bob Dylan, donc il s'agit plut\u00f4t en fait de retracer les origines, le contexte \u00e0 la fois historique, culturelle, sociale, politique, m\u00eame, qui a rendu possible l'\u00e9mergence de quelqu'un comme Dylan qui repr\u00e9sente qui a repr\u00e9sent\u00e9, qui repr\u00e9sente encore un certain nombre de de symbole de la de la culture am\u00e9ricaine et la situation am\u00e9ricaine dont je suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Dylan pour un certain nombre de raisons : la premi\u00e8re, bien entendu, c'est que je, je, j'aime la musique de de Dylan et les textes Dylan depuis longtemps, la seconde depuis longtemps, la seconde c'est que ce livre s'inscrit un petit peu dans une dans une sorte de cycle qui a commenc\u00e9 en fait avec un 1er que j'avais \u00e9crit sur sur Maurice Barr\u00e8s, c'est un second sur L\u00e9on Blum et qui concerne en fait une sorte de r\u00e9flexion sur l'identit\u00e9 qu'est -ce qui qu'est -ce que c'est que l'identit\u00e9 et \u00e0 l'occasion de ce livre sur Dylan \u00e7a permettait en fait de comparer un petit peu implicitement le mod\u00e8le d'assimilation, tels que l'Europe a pu concevoir et le mod\u00e8le d'assignation, tels que les \u00c9tats-Unis ont pu le le concevoir, \u00e9tant entendu que Dylan donc est un un enfant de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et en une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations, donc il a pu devenir un symbole vivant de cette culture qui l'Am\u00e9rique qui avait accueilli ses ses ses grands- parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [84%] :\r\nCe sont ces grands- parents qui viennent d'Odessa et qui s'enfuit apr\u00e8s des \u00e9v\u00e9nements assez terrible je j'avais d'abord pens\u00e9 vous faire venir d'ailleurs c'est ce passage qui est au tout d\u00e9but du Live mais il est tellement terrible qu'on on a pass\u00e9 autre chose mais c'est ce sont les pogroms, voil\u00e0 qui ont lieu en ce dans cette r\u00e9gion, l'Ukraine et bien au-del\u00e0, aussi en Russie qui font fuir la la famille, et en particulier le grand- p\u00e8re, qui s'appelle quand m\u00eame Wiegmann Siegel Zimmer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [86%] :\r\nSix elle Zimmerman 3 h\u00e9 oui, en fait, il y a eu 2 2 vagues d'immigration principal venant de d'Europe, de laisser de vagues s'expliquant par des pas des programmes successifs et le le la 2\u00e8me vague, celle de 1905 dans lequel celle qui va, qui va emmener en fait les adieux de de Battilana jusqu'au jusqu'aux \u00c9tats-Unis, parce que ce n'\u00e9tait plus possible pour un certain nombre de, de, de familles juives de de rester, de rester vivant en Ukraine et donc la la famille se constitue en fait les 2 branches de la famille paternelle et maternelle en fait arrive \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, aux \u00c9tats-Unis, chasser les 2 parents faites des des pogroms aid\u00e9s et des manifestations absolument horrible \u00e0 l'encontre des populations juives, soit en Ukraine soit ce moment les reliques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [87%] :\r\nEst que Dylan lui- m\u00eame s'est exprim\u00e9, parle de sa famille, parce que c'est vrai qu'on a souvent l'impression qu'il commence justement, une fois qu'il change de nom et qu'il y a cette nouvelle identit\u00e9 de Bob Dylan, en tout cas un auditeur na\u00effs comme moi, n'est pas forc\u00e9ment au fait de toute sa g\u00e9n\u00e9alogie et de de l'histoire, quelle qu'elle am\u00e8ne avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [85%] :\r\nEn fait, ils sont n\u00e9s, il s'en est exprim\u00e9 de n'en a 2 fois, une 1\u00e8re fois parce qu'il est all\u00e9 \u00e0 un congr\u00e8s de po\u00e9sie dans les ann\u00e9es 80 ans en Ukraine et qui va essayer \u00e0 ce moment -l\u00e0, dur\u00e9e, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 plus et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 de retrouver quelques traces de, de, de sa famille \u00e0 Kiev et puis son une 2\u00e8me fois et cette fois -ci il y a un peu plus publique dans le livre, chronique qui l'a \u00e9crit, qui est une est Info livre de m\u00e9moire en fait, ce sont des esp\u00e8ces de fragments et dans l'un de ces fragments, il revient sur sur sa famille sur son enfance et il rend compte effectivement de ce que \u00e7a, parce que ces familles sont arriv\u00e9es avec ces, ces vagues d'immigration venues d'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [92%] :\r\nIl faut dire, Antoine Billot, que si j'ai parl\u00e9 de votre amour pour pour Bob Dylan, enfin en tout cas de votre attrait pour sa musique pour ses chansons et \u00e7a depuis fort longtemps, vous partez en m\u00eame temps, avant de raconter vraiment ses origines d'un certain d\u00e9senchantement en m\u00eame temps d'une figure fantomatique d'un Bob Dylan qui qui chante des chansons, voil\u00e0 qui ont rapport au pass\u00e9 qui sont toujours un peu inscrit dans le pass\u00e9 et qui est une sorte de fant\u00f4me de silhouettes tr\u00e8s lointaine sur une sc\u00e8ne, \u00e0 peine aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [89%] :\r\nIl y a, il y a oui tout \u00e0 fait dans le temps, quand on regarde les les chansons, Dylan a quelque chose d'assez \u00e9trange, comment quelqu'un qui \u00e9crit des chansons qui repose essentiellement sur des m\u00e9taphores a pu devenir un certain moment, le chantre d'une contestation une esp\u00e8ce de voie, on a parl\u00e9 de voix de g\u00e9n\u00e9ration qui du reste : agac\u00e9s et agace toujours Dylan comment c'\u00e9tait possible avec des textes qui sont fondamentalement abstrait, comment c'est possible de, de, de, de devenir en fait donc le le chantre d'une tour, c'est une contestation qui a les pieds directement dans le r\u00e9el, dans la politique, en particulier donc au moment de de la guerre du Vietnam, de du combat pour les droits civiques aux \u00c9tats-Unis etc et donc la la question qui se posait c'est mais pourquoi Dylan aborde les choses de cette fa\u00e7on -l\u00e0 par les m\u00e9taphores et en fait on arrive cette fois -ci, fait de sa lecture r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, continuelle de la Bible, qui s'inscrit dans cette dans une tradition incontestablement juive qui renvoie donc \u00e0 son \u00e9ducation, puisqu'il a une \u00e9ducation qui est tout \u00e0 fait traditionnelle et qui est une partie de l'explication de Dylan, c'est-\u00e0-dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, et c'est du reste le propos, le propos du livre, c'est qu'en fait, Dylan dans ses chansons ne fait que v\u00e9hiculer transporter des dettes d'tas de de spectres de revenons de de r\u00e9f\u00e9rence qui renvoient beaucoup plus \u00e0 l'histoire ancienne, qui a l'histoire moderne, dont il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre l'un des commentateurs et c'est c'est vrai paradoxe de pas de Dylan, en fait, c'est qu'en fait on a voulu en faire une sorte de chantre de la modernit\u00e9 et il \u00e9t\u00e9 un chantre de la modernit\u00e9 tout en alimentant cette modernit\u00e9 avec des r\u00e9f\u00e9rences qui toutes prenait racine dans le pass\u00e9, dans un pass\u00e9 relativement lointain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [92%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a 2 Dylan le Dylan compl\u00e8tement am\u00e9ricanis\u00e9e, qui est finalement celui que le pays a adopt\u00e9, et puis un Dylan peut-\u00eatre plus vrai, plus graphique que vous montrez dans votre livre qui est ce Dylan qui fait le lien avec l'Europe \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [89%] :\r\nJe crois qu'il y en a beaucoup, puisque 2 Dylan \u00e9tait un homme est un homme de masse qui si on avait le temps, on pourrait d\u00e9crire un petit peu \u00e7a son existence, \u00e9tape par \u00e9tape, et on a \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ou 6 qui sont tr\u00e8s importants, donc 2 ne suffit pas, mais bon, incontestablement, si on prend \u00e7a en terme de lien et d'opposition entre le nouveau continent et et l'ancien continent, je crois que l'Inde est l'une des explications de, de, de la force qui a pu avoir, Dylan et et c'est se force \u00e0 se faire entendre dans le monde am\u00e9ricain c'est incontestablement, parce qu'il prenait ses racines en Europe qui \u00e9tait donc le puisque l'Am\u00e9rique est un et d'une certaine fa\u00e7on, une civilisation sans histoire, puisque c'est un pays 9 et que donc il ramen\u00e9 d'une part l'histoire europ\u00e9enne, qui est quand m\u00eame le berceau de la situation am\u00e9ricaine et en m\u00eame temps par c'est esp\u00e8ce de d'\u00e9criture m\u00e9taphorique, biblique, entre guillemets, h\u00e9 bien y trouver une sorte de d'oreille attentive dans la civilisation am\u00e9ricaine pr\u00e9cis\u00e9ment parce que il y a une base chr\u00e9tienne protestante de dans dans l'Am\u00e9rique, mais aussi parce que cette fa\u00e7on de s'exprimer, faisait que fondamentalement il n'\u00e9tait pas simplement le commentateur journalistique de ce qui se passait et qu'il se pla\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 un niveau au-dessus et j'ai point de vue l\u00e0 il y en public, il \u00e9tait en fait vu presque comme une sorte de proph\u00e8te de cette civilisation et c'est pour \u00e7a qu'on a fait la voix d'une g\u00e9n\u00e9ration et comme en m\u00eame temps, il a voulu exprimer tout cela soit sur un support musical qui \u00e9tait aussi une synth\u00e8se de la musique am\u00e9ricaine contemporaine, c'est comme \u00e7a qu'en fait, il est devenu c'est esp\u00e8ce de de symbole vivant \u00e0 la fois synth\u00e9tique pour ce qui concerne la musique, mais \u00e9galement pour une sorte de synth\u00e8se culturelle entre l'Europe et le nouveau Continent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [88%] :\r\nBob Dylan aurait pu na\u00eetre \u00e0 J\u00e9rusalem, plut\u00f4t qu'\u00e0 New-York Siln\u00e9 le destin ou la d\u00e9cision de ses grands- parents \u00e9taient diff\u00e9rentes, c'est ce que vous racontez au d\u00e9but du livre, Antoine Billot l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 New York, bon le destin en a en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, parce que quoi, un Wiegmann l'Zimmerman a d\u00e9cid\u00e9 de de quitter Odessa pour une vie plus moderne diff\u00e9rentes pleine d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [88%] :\r\nOn raconte que les il y avait pas mal de de de judo, Europe de l'Est qui sont all\u00e9s s'installer autour du lac sup\u00e9rieur etc et on raconte que c'est aussi parce que cet endroit rappeler un petit peu, Odessa, c'\u00e9tait des villes portuaires, qui avait des climats peu pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s identique et que donc d'une certaine fa\u00e7on, un certain nombre de ces de de de ces immigrants en fait trouver l\u00e0 une sorte de territoire assez naturel pour pour s'installer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [87%] :\r\nIl faut dire \u00e9galement que c'est que chacun de ces chapitres ce point chapitres et puis de Pau immigrantes donc \u00e9videmment on comprend je Complaints le pauvre immigrant parce que la traduction merci Pierrot cha\u00eenes qualit\u00e9 des chapitres que le rapport avec ce ce sujet de la migration etc du d\u00e9part d'Odessa pour les \u00c9tats-Unis, mais chaque chapitre, et a aussi un titre de de cette nature, c'est-\u00e0-dire les paroles des chansons Dylan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pour illustrer ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e0 savoir que quand on \u00e9coute attentivement les les paroles des chansons, Dylan, on voit appara\u00eetre des spectres des revenants des situations qui renvoie \u00e0 cette histoire, l'histoire de l'immigration, histoire du racisme, il y a un certain nombre de personnages qui ont qui ont habit\u00e9 Dylan depuis le d\u00e9but, alors voici je vois sa famille ou que ce soit des th\u00e8mes plus larges de de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [88%] :\r\nVoici le 1er th\u00e8me si vous voulez bien justement une piti\u00e92,8. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [91%] :\r\nJ'ai envie de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nJe dans un homme tu\u00e9 de 8. \r\nIl a besoin oui. \r\nEt c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [87%] :\r\nHarmonie qui \u00e0 nul autre pareil qui \u00e9voque instantan\u00e9ment Bob Dylan quand c'est pas il y a dans l'occurrence Ceuta et piti\u00e9 de et un extrait de John Wesley Harding, un album de 1968 si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [91%] :\r\nEt on \u00e9coutera diff\u00e9remment ses chansons de de Bob Dylan, Antoine Billot quand on aura lu enfin moi c'est mon cas \u00e9videmment pris pour les auditeurs l'ann\u00e9e prochaine alors Dylan avant Dylan parce que du coup, chaque chanson chaque chapitre aussi du livre un rapport avec le parcours de de compositeurs de chanteurs d'interpr\u00e8te de de Bob Dylan, alors la structure du livre et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que ce n'est pas un roman biographique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [89%] :\r\nMais c'est un peu une provocation je vous lancer tout \u00e0 l'Antoine Billot la structure du livre fait aussi de circonvolutions, en tout cas dans le temps, puisque \u00e7a n'est pas strictement chronologique, o\u00f9 il y a une grande chronologie, si on veut bien du d\u00e9but \u00e0 la fin, on part en 1905 mais on revient aussi par moments en arri\u00e8re puisque apr\u00e8s le grand- p\u00e8re, enfin, qui va s'installer, il y a aussi \u00e9videmment l'histoire des parents et aussi le retour ou la la construction d'un lieu, on pourrait dire la construction des racines des nouvelles racines qui ont aussi et m\u00eame des racines dans le pass\u00e9, vous \u00eates assez amus\u00e9, je trouve, \u00e0 faire \u00e7a, essayer de chercher aussi des \u00e9chos dans le pass\u00e9 de l'implantation des migrants dans sur le territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [88%] :\r\nAbsolument, parce que \u00e7a fait partie de int\u00e9grante de de l'histoire am\u00e9ricaine et le fait de consacrer par exemple de chapitres au fondateur des villes qui sont importantes pour la jeunesse de Dylan, \u00e0 savoir de l'et et il Bing, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de raconter cette histoire am\u00e9ricaine qui, encore une fois, influencent consid\u00e9rablement l'\u00e9criture de Dylan et les textes et les textes Dylan donc sur sur du vide par exemple fait \u00e7a, c'\u00e9tait pour faire un lien, comme on disait tout \u00e0 l'heure avec l'Europe, puisqu'en r\u00e9alit\u00e9 toutes, c'est toutes ces villes qui portent des noms des individus qui, disons qu'ils ont \u00e9rig\u00e9, toutes ces villes en r\u00e9alit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 donc construite par des par des immigrants, les premiers pionniers qui venaient d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [71%] :\r\nLa part d'le Crime sur l'homme du lutte en 2 mots, en ce sens, se sont transform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:29) [80%] :\r\nChangement en plus c'est un clin d'oeil qui qui m'amuser relativement \u00e0 musical, voil\u00e0 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:36) [92%] :\r\nDonc on est on dans le Minnesota, vraiment au nord des \u00c9tats-Unis, quoi, il fait froid hiver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:41) [86%] :\r\nAbsolument, c'est 500 \u00e7a cr\u00e9e un climat qui qui rappelle un peu un peu l'Ukraine c'est que c'est absolument terrible en hiver il fait moins 20 et et il y en a \u00e9t\u00e9 dit, fait tr\u00e8s chaud et il y a des montagnes autour, enfin tout \u00e7a ressemble un petit peu la \u00e0 la Russie et c'est une r\u00e9gion qui, donc, il a attir\u00e9 beaucoup d'immigrants parce qu'il y avait un sous- sol qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s riche en enfer, et il y a de grandes puis enfin toutes ces r\u00e9gions s'est constitu\u00e9 essentiellement avec des populations qui n'de Finlande, de Su\u00e8de et puis donc de de d'Europe de l'Est et en r\u00e9alit\u00e9 danser dans dans dans ces endroits -l\u00e0, il y a assez peu de marge, pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire, mais de de de WASP au sens propre du terme, c'est-\u00e0-dire de gens qui serait, qui serait venu d'Irlande ou de faim ou d'Angleterre, enfin d'\u00e9t\u00e9 du bassin initiale de des \u00c9tats-Unis, c'est plut\u00f4t des gens qui sont venus ensuite qui ont \u00e9t\u00e9 la plupart du temps donc chass\u00e9s par la pauvret\u00e9 ou des \u00e9v\u00e9nements historiques, plus terrible encore, qui se sont regroup\u00e9s \u00e0 cet endroit -l\u00e0, en fait, pour creuser pour creuser la terre et pour extraire le pour extraire les minerais comment qu'on retrouve dans des chansons de Dylan de la preuve, en particulier ou tout d\u00e9but lorsqu'un faible blues par exemple des chansons qui et qui raconte cette histoire et qui raconte la les difficult\u00e9s d'existence de ces, de ces populations, d\u00e8s lors que par exemple dans un endroit, on avait compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9 de minerai donc ont ferm\u00e9 la mine, si ces populations se se retrouve livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames, dont d\u00e9signe grand \u00e9tat de pauvret\u00e9 et donc il y a une pr\u00e9occupation qui est qui est r\u00e9current, je dirais, \u00e0 propos de ces \u00e0 propos de l'histoire de ces populations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:10) [86%] :\r\nDonc, \u00e7a fait partie finalement ces populations ses personnages, ses histoires du pass\u00e9 du 17\u00e8me en l'occurrence, mais aussi plus tard des personnages qui sont autour de Balladur du grand perdant des parents, tous ces personnages qui am\u00e8ne la naissance de 2 dire \u00e7a fait partie un peu de ses anges comme \u00e7a qui le porte, qui semble porter en tout cas dans livre Vert quelque chose vers un destin, on sent un peut na\u00eetre un destin, finalement, c'est aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:35) [90%] :\r\nD'id\u00e9es du livre en fait, il est, il est vraiment et je pense que c'est enfin c'est l'ACC : c'est la th\u00e8se du livre, apr\u00e8s on peut toujours en discuter, mais je vais, il me semble v\u00e9ritablement qu'il est constitu\u00e9 de spectres et et que lui et qui ont fait en r\u00e9alit\u00e9 n'existe presque pas, il est la somme de tous ces spectres et je je suis assez frapp\u00e9 si on voit les, les, par exemple, les concerts qui fait ces ces, ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est tout \u00e0 fait frapp\u00e9 par le fait que nous sommes fa\u00e7on il a r\u00e9ussi ce qu'ils voulaient, c'est-\u00e0-dire dispara\u00eetre derri\u00e8re ces spectres et quand on voit ces concerts, maintenant on le voit \u00e0 peine, il est compl\u00e8tement dans la p\u00e9nombre et on n'entend plus que cette musique et cette parole qui est en fait la parole de tous ces de tous ces spectres et je crois que le le le r\u00eave profonde Dylan, c'\u00e9tait effectivement de faire de la musique, de rendre compte de la parole de ces specs, mais sans appara\u00eetre trop sur le, sur le devant de la sc\u00e8ne et il a pass\u00e9 une bonne partie de sa carri\u00e8re, et en particulier les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es en fait \u00e0 dispara\u00eetre derri\u00e8re tout cela et ne pas vouloir \u00eatre une Star comme comme il en existe un certain non mais au contraire \u00e0 \u00eatre simplement une voix qui porte et \u00e0 dispara\u00eetre derri\u00e8re cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:38) [86%] :\r\nVous redonner Chair un petit peu assez, assez Space, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [91%] :\r\nQui est l'id\u00e9e \u00e9tait de voil\u00e0 de de renseigner un petit peu plus ces ces spectres qui habite ses chansons dont on trouve des traces multiples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [89%] :\r\nIl y a, il y a aussi, puisque vous aimez les probabilit\u00e9s, Antoine Billot comme math\u00e9maticien aussi que vous \u00eates il y a aussi, finalement, j'ai l'impression l\u00e0 \u00e0 chaque fois la possibilit\u00e9 que le destin aurait pu \u00eatre autrement il y a des embranchements, vous avez bien \u00e7a, j'ai l'impression aussi dire tiens, l\u00e0, \u00e7a va plus aller dans un autre sens il y a plusieurs fois \u00e7a dans livre oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement oui c'est \u00e7a fait partie du, du fait que le l'histoire et, enfin, le livret construit en sorte qu'effectivement chaque chapitre puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e presque, enfin du moins des chapitres qui concernent v\u00e9ritablement l'histoire de la famille de Bob Dylan, comme une sorte de de noeud ferroviaire et donc il \u00e9tait possible que le travail \u00e0 gauche que le travail \u00e0 droite et puis la suite de ces 2 de ses prises de direction a fait \u00e0 cr\u00e9er c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait Space de destins qui, encore une fois, comme si le destin avait voulu cr\u00e9er un personnage synth\u00e9tique, je crois que ce qui est tr\u00e8s important dans le dans dans la compr\u00e9hension du personnage de Dylan c'est la notion de synth\u00e8se, Dylan est v\u00e9ritablement une synth\u00e8se, une synth\u00e8se culturelle, litt\u00e9raire, m\u00eame sur la mani\u00e8re, mais aussi une certaine musicale, bien entendu, et le tout \u00e9tant, en ce qui le caract\u00e9rise, v\u00e9ritablement, c'est cette cette notion de synth\u00e8se, une esp\u00e8ce de palimpseste humain oui absolument, absolument, et \u00e7a on le voit bien musicalement parce qu'on voit d'abord quand il est enfant, il est compl\u00e8tement enfant, adolescent, il est compl\u00e8tement fascin\u00e9 par un certain les d\u00e9buts du rock et du rock Black et puis ensuite ils sont d\u00e9faits pour aller vers un folk qui est compl\u00e8tement blanc, lui, de ce point de vue l\u00e0 il y a, il y a ou du oui puis quelques ann\u00e9es plus tard, il va revenir \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis apr\u00e8s, il va les voir dans le gospel et puis apr\u00e8s, il va aller il arrivera dans le Kent, oui, et puis apr\u00e8s, il va les voir dans le jazz, enfin, il a, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois toucher tout ce qui, voil\u00e0 c'est esp\u00e8ce de, de, de, de, de ne pas de permis de de de palimpseste oui voil\u00e0, de la culture am\u00e9ricaine musical et puis derri\u00e8re tout \u00e7a il y a un certain nombre de populations \u00e0 qui il veut donner la parole et donc ce sont les immigrants se sont, par exemple, au d\u00e9but, loi de travail bien entendu, l\u00e0 il s'agit, Noirs esclaves etc, les Noirs esclaves et puis plus plus web au-del\u00e0 c'est, c'est, je crois m\u00eame que du reste, on peut presque dire que le th\u00e8me qui qui anime Dylan du d\u00e9but, cette fois -ci avec une belle constance jusqu'\u00e0 la fin, c'est un incontestablement le sort de la population noire aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [89%] :\r\nAlors vous propose oui \u00e7a fait partie de de la trame d'ailleurs on va d\u00e9couvrir aussi \u00e0 quel point ce qui marque la s\u00e9gr\u00e9gation notamment raciales est important et constitutif du parcours de Bob Dylan c'est dans un 2\u00e8me extr\u00eamement d'abord commencer par le 1er si vous voulez bien, un extrait de l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York, Dylan avant Dylan Antoine Billot, avec peut-\u00eatre le 1er tr\u00e9pignent sur le signe de la musique, peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait le 1er en tout cas dans un chapitre o\u00f9 vous parlez de \u00e7a, Bob Dylan, \u00e0 quoi 12 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, et on voit que de quelle mani\u00e8re, enfin vous vous \u00eates amus\u00e9 aussi \u00e0 voir de quelle mani\u00e8re la musique, les diff\u00e9rents types de musique ou des sons qui \u00e9taient autour de lui, pouvait commencer \u00e0 insuffler quelque chose en lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:40) [88%] :\r\nOui, puis c'est, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9crire le rapport tout \u00e0 fait spontan\u00e9e qui a la musique, il n'a rien \u00e0 voir bien entendu avec avec la avec la musique savante mais ce ce rapport entre guillemets spontan\u00e9e, la forme d'\u00e9nergie quasi sauvage que que que l'on peut que l'on peut d\u00e9crire avec cette avec cette musique, c'est une chose \u00e0 laquelle Dylan a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible est toujours sensible au sens o\u00f9 c'est quelqu'un qui a comme un jazzman en fait qui qui pr\u00e9f\u00e8re faire une forme de musiques improvis\u00e9es, plut\u00f4t qu'une musique extr\u00eamement, enfin il y a des anecdotes c\u00e9l\u00e8bre sur le fait que quand ces album \u00e9tait trop produit repasser derri\u00e8re pour pour pour pour remettre un petit peu debout au milieu de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [87%] :\r\nJe vous propose de le faire en temps s'est extrait donc du chapitre est ma main droite renonce tandis que ma main gauche r\u00e9siste, c'est le titre en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet et \u00e7a commence par rapidement Robert Allen attrape inn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:28) [86%] :\r\nEt rapidement Robert Tennant vient \u00e0 tr\u00e9pigner en v\u00e9rit\u00e9 il ne peut attendre la fin de la d\u00e9monstration pour repousser les doigts maigres de sa docte cousine et pos\u00e9e brutalement les siens au hasard sur les touches afin d'envahir plus \u00e0 son aise la largeur enti\u00e8re du clavier selon DSK, il est plein de marche noire et blanche que l'on dirait amput\u00e9 de \u00e7a, auteur par la musique qui s'\u00e9chappe, saccageant aussit\u00f4t la m\u00e9lodie douce et le rythme tranquille leur imposant \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre, une alt\u00e9ration violente, d'autant plus violente qu'les soudaines sans pr\u00e9caution aucune, c'est-\u00e0-dire une sorte de r\u00e9volution, engendrant une coh\u00e9rence formelle qui ne proc\u00e8de d'aucune partition d'aucune \u00e9criture a priori d'aucune m\u00e9moire qui ne se destine \u00e0 aucune reproduction qui se constitue plut\u00f4t sur le tard \u00e0 l'arrache et invente spontan\u00e9ment, seconde apr\u00e8s seconde avant de les r\u00e9pudier toute aussi spontan\u00e9ment les r\u00e8gles d'une harmonie inou\u00ef Linotte, cessant d'\u00eatre de simples notes pour devenir le support carillonnant Damart tellement bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 les submerger toute corrompre, puis \u00e0 les an\u00e9antir leur grain pr\u00e9cieux ses fa\u00e7ons sous le rythme barbares si, abandonnant une harmonie issu du ventre plus que de l'oreille du corps plus que de l'esprit de la libido, plus que de la raison, une harmonie sauvage des sens biologique que l'on devine ouverte au sordide Alain pure \u00e0 l'animal, si quelques principes interne scansion primitive r\u00e9p\u00e9tition obs\u00e9dante ou bouillonnement final le commande est intrins\u00e8quement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [89%] :\r\nL\u00e0, c'est juste une phrase tr\u00e8s bien est -ce que vous aimez bien \u00e9crire de longues phrases qui sont port\u00e9es par un rythme qui fait partie de votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [87%] :\r\nOui, la, la, particuli\u00e8rement Respublica, il y a un c\u00f4t\u00e9 musical, il y a un c\u00f4t\u00e9 flux au sens o\u00f9 il fallait, il fallait effectivement que la phrase \u00e9pouse une forme de continuit\u00e9 de continuit\u00e9 musicale, scand\u00e9e donc voil\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a sa rentr\u00e9e assez bien avec ce que j'ai l'habitude de faire effectivement des phrases assez longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [90%] :\r\nVous \u00e9crivez parfois \u00e0 voix haute, enfin je veux dire vous transcrivent est ce que vous dites dans le rythme dans l'oui dans la d\u00e9nonciation du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [92%] :\r\nDu rythme pas \u00e0 voix haute, mais il y a, il y a incontestablement cette id\u00e9e de de rythme enfin Jacques, je je je me fixe implicitement une sorte de rythme dans la phrase et tant que je n'ai pas obtenu mais exactement comme comme quand on construit de la musique quand je n'ai pas obtenu c'est esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre le rythme et ce que je veux dire, je continue \u00e0 travailler la fera ce qui explique que de temps en temps, les fera se d\u00e9ploie comme \u00e7a parce que c'est uniquement dans le dans le d\u00e9ploiement que que j'obtiens le le flux et le rythme que je cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:54) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire r\u00e9p\u00e9tition r\u00e9p\u00e9tition correction lectures r\u00e9p\u00e9titions etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:59) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire beaucoup, beaucoup de il y a un 1er jet qui ne qui voil\u00e0 qui reste simplement comme une sorte de support \u00e0 partir duquel les pouvoirs comptons continuer \u00e0 travailler et chaque phrase retravailler fin juin, oui, il y a un nombre consid\u00e9rable de fois jusqu'\u00e0 ce que je retiens de cette ce sont en fait ce que je que je cherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:18) [86%] :\r\nParticuli\u00e8rement dans celui -l\u00e0, ben c'est normal, \u00e7a, c'est un moment musical \u00e0 propos de l'essence d'un musicien et justement, on le disait tout \u00e0 l'heure, Antoine Billot, de la naissance de ce musicien l\u00e0 se nourrit de plusieurs influences culturelles et musicales, la culture juive \u00e9videmment est une grande partie aussi de son influence m\u00eame s'sans d\u00e9fi, m\u00eame si il fuit m\u00eame parfois, c'est le moment de de fait ou de de rencontres autour de de sa culture des traditions etc, il y a quand m\u00eame quelque chose qui est tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 en lui forc\u00e9ment et puis il y a la culture noire, vous l'avez dit, qui est auquel il est tr\u00e8s sensible \u00e0 culture l'esclavage et la s\u00e9gr\u00e9gation puisque il ne il il vit les contemporains de cette s\u00e9gr\u00e9gation ce que ce qu'on oublie peut-\u00eatre voil\u00e0 mais c'est int\u00e9ressant \u00e9videmment dire venir il y a des destins qui ont particuli\u00e8rement frapp\u00e9 Antoine Billot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:14) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il a il d\u00e8s le d\u00e9but de mani\u00e8re tout \u00e0 fait spontan\u00e9e alors probablement par la musique, mais pas seulement, il y a aussi d'une certaine fa\u00e7on le fait que la situation des des Noirs am\u00e9ricains compte quand il est enfant n'est pas fondamentalement diff\u00e9rente en terme de de la situation que les juifs de sa famille pouvait ressentir en Ukraine fin 2000 aux \u00c9tats-Unis, et donc il y a une sorte comme \u00e7a de de je sais pas de relation qui se fait implicitement entre entre ces 2 populations qui est une partie disput\u00e9e sur l'autre partie, c'est que, imm\u00e9diatement, il se sent en phase avec une certaine tradition musicale du blues des champs de peine les esclaves et que de ce point de vue l\u00e0 une c'est une relation avec cette tradition noire am\u00e9ricaine qu'ne voil\u00e0 qu'il ne l\u00e2chera jamais, et qui reste probablement l'un des \u00e9l\u00e9ments fondateurs les fondamentaux m\u00eames de la de la musique de de de Dylan et donc forc\u00e9ment par-del\u00e0 cette musique et par- del\u00e0 ces Noirs qui cette musique, il est devenu extr\u00eamement sensible \u00e0 leur sort et comme je le dis encore une fois tout \u00e0 l'heure de \u00e7a de mani\u00e8re absolument continue, on peut parler des reniements Dylan de politique de Dylan, on peut parler, on peut en parler pendant des heures, en revanche, il y a une chose qui est absolument constante et qui, sur laquelle n'est jamais revenu et c'est incontestablement son antiracisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:33) [89%] :\r\nAntiracisme et plus que cela, enfin vraiment une sorte de d\u00e9testation m\u00eame de je dirais de la s\u00e9gr\u00e9gation justement raciales qui s\u00e9parait par exemple les les blancs, les noirs dans du public qui oui, de mani\u00e8re tr\u00e8s restrictive, comme par exemple dans un bus, et ce n'est pas par exemple, j'\u00e9voque cette histoire puisque vous racontez autour d'une date parce que ce sont aussi parfois des dates cl\u00e9s qui sont d'ailleurs not\u00e9 au d\u00e9but, chaque chapitre, c'est une date qui qui va le marquer 1955 avec le destin peut-\u00eatre aussi un peu oubli\u00e9 de Claudette Colvin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:06) [88%] :\r\nOui en fait on souvient beaucoup de de Rosa Parks, \u00e7a quelques semaines plus tard, quelques jours plus quelques semaines plus tard qu'absolument et en r\u00e9alit\u00e9 avant Rosa Parks, il y a eu un et donc un un incident qui \u00e9tait nature absolument identique Rosa pas ce qui s'est pass\u00e9, Prozac, la seule diff\u00e9rence \u00e9tant que cette, cette jeune fille ne remplissait pas la totalit\u00e9 des crit\u00e8res que les associations de d\u00e9fense Noirs je voulais expliquer d'avoir le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:34) [86%] :\r\nQuel est le destin dans un bac, c'est qu'est -ce qui fait que qu'est -ce qu'elles ont en commun, et quand je disais qu'il s'agit d'un bus, et quand je disais qu'il s'agit de s\u00e9gr\u00e9gation, c'est justement parce que normalement ils auraient d\u00fb toutes les 2 s'asseoir uniquement dans la zone r\u00e9serv\u00e9e aux noirs, elles ont fait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:48) [86%] :\r\nDans le sud des \u00c9tats-Unis, donc il a un \u00e9tat de de s\u00e9gr\u00e9gation qui faisait que, par exemple dans les bus, il y avait des places qui \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es pour les noirs et des places qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 des places qui \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es pour les blancs et au-del\u00e0, il y avait donc les Noirs et quand un blanc voulait s'asseoir \u00e0 cet endroit, donc il \u00e9tait de ce fait, le noir \u00e9taient oblig\u00e9s de se lever pour que l'on puisse asseoir et donc la Rosa Parks, c'est devenu extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre pour avoir refus\u00e9 de se de se loger \u00e0 la demande, donc d'un blanc qui qui est mont\u00e9 dans le bus, elle \u00e9tait assis sur une place Blanche, si je puis dire, et enfin White Andr\u00e9 et elle a refus\u00e9 de se lever et ensuite donc le le l'association donc de de d\u00e9fense plus droits civique a fait, a voulu faire de cet, de cet incident avec la police qui est venue, etc, a voulu faire, donc une sorte de d'\u00e9v\u00e9nement symbolique \u00e0 partir duquel on a mobilis\u00e9 d'abord les populations Noirs de Montgomery, puisque ce que \u00e7a se passait \u00e0 Montgomery, dans les 2 cas pour conna\u00eetre quelqu'un pour part et puis m\u00eame tr\u00e8s au-del\u00e0, au niveau du du du sud des \u00c9tats-Unis et puis m\u00eame encore plus loin pour en faire une sorte donc de de symboles qui m\u00e8nera donc \u00e0 la lutte pour l'et plus g\u00e9n\u00e9ralement de pour les droits civiques et \u00e0 la grande marche sur Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:57) [87%] :\r\nL \u00e0 aussi, on se nourrit c'\u00e9tait histoire aussi du pass\u00e9 forc\u00e9ment de son pass\u00e9, elle du pass\u00e9 des Noirs aux \u00c9tats-Unis, la question de l'esclavage, comme on le voit dans dans ce chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et ce qui est int\u00e9ressant dans ce dans ce dans cette histoire, le fait que, par exemple, donc on aurait pu \u00e9ventuellement consid\u00e9rer que ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour quelques lignes pouvait fonctionner de la m\u00eame fa\u00e7on, en terme d'utilisation politique d'un incident et en fait les les associations, les Noirs eux- m\u00eames refusent en fait de prendre Claudette comme comme embl\u00e8me, parce que c'est une jeune fille et puis surtout parce qu'elle est, elle aussi, d'une certaine fa\u00e7on synth\u00e9tique puisque, fin d'un homme blanc voil\u00e0 alors 15 heures \u00e0 15 ans ce n'est pas peu donc c'est c'est absolument pas, voil\u00e0, on peut pas d\u00e9fend ni du point de vue de la morale, ni du point de vue encore une fois, de, de, de Deraa, sont faites au sens o\u00f9 elle \u00e9tait encore, elle m\u00e8ne une mixit\u00e9 vivante et donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 purement et simplement de en fait d'oublier Claudette et il y a eu un d\u00e9bat au sein de de l'association de cette association antiraciste \u00e0 Montgomery et Rosa Parks se trouve \u00eatre la secr\u00e9taire du du type qui dirigeait cette association et donc il d\u00e9cide finalement de ne pas faire de un embl\u00e8me et ils vont finalement attendent quelques quelques semaines pour que la m\u00eame chose arrive \u00e0 Rosa Parks, c'est qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on puisse organiser une manifestation politique sur sur le propos de la discrimination et donc en fait d'une certaine fa\u00e7on peut d\u00e9terminer les discriminer 2 fois les discrimin\u00e9s par le le syst\u00e8me blanc qui fait qu'elle n'a pas de s'asseoir sur les les tous les si\u00e8ges et puis le discret une 2\u00e8me fois par les Noirs eux- m\u00eames parce que les jeunes parce que elle l\u00e0, elle est all\u00e9e au-del\u00e0 d'un certain nombre de r\u00e8gles qui qui viole d'une certaine fa\u00e7on la morale de la population, laquelle est tr\u00e8s en avance d'une certaine fa\u00e7on, parce qu'elle exprime \u00e0 la fois une lib\u00e9ration sexuelle de comportement puisqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un amant qui \u00e9tait blonde, \u00eatre des 35 toutefois pas franchement des fran\u00e7ais, enfin, elle est enceinte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:49) [58%] :\r\nMadame vous plus \u00e2g\u00e9 par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:51) [87%] :\r\nUn amant qui est plus \u00e0 G\u00eanes, qui est un lib\u00e9ral qu'on a fait un d\u00e9marrage est quelqu'un qui, qui est marraine est un lib\u00e9ral qui, qui participait donc aux actions de, de, de, de cette association de de d\u00e9fense de la population noire et donc elle ne remplit pas les 15 et donc dans le jeu politique am\u00e9ricain et est et mise mise \u00e0 l'index et c'est pas l\u00e0, je trouve qu'elle est, elle est tout \u00e0 fait r\u00e9v\u00e9latrice des individus sur le que que que Dylan aime particuli\u00e8rement bien au sont sont des gens qui nous, qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'histoire puisque ils n'ont pas directement rendez- vous avec l'histoire, mais qui en m\u00eame temps sont porteurs voil\u00e0 de tout le pass\u00e9 de tous les spectres de tout d'absolu, d'une certaine fa\u00e7on, dans la mesure o\u00f9 elle est la premi\u00e8re avoir v\u00e9cu cette ce ce ce ce type de de fin de d'incidents \u00e0 Montgomery Bader, c'est elle qui porte sur ses \u00e9paules en r\u00e9alit\u00e9 ben voil\u00e0 le ciel et les 2 si\u00e8cles d'esclavage toute cette population qui \u00e9tait promis, elle va m\u00eame au-del\u00e0 et donc de ce point de vue, elle incarne aussi ce qui va arriver un petit peu plus tard qui est une forme de de r\u00e9volution morale sexuelle tr\u00e8s au-del\u00e0 simplement de des droits civiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:53) [89%] :\r\nJe voulais faire, je voulais vous faire lire un extrait, mais le temps passe tr\u00e8s vite, peut-\u00eatre \u00e0 la page 251 pour se se remettre un peu justement dans dans cette histoire- l\u00e0 et comme vous rattacher un peu les diff\u00e9rentes aussi comment vous utilisez -le d\u00e8s le langage de ceux qui du Klux Klan \u00e0 d'autres personnages attaqu\u00e9 j'ai violentait les Noirs \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:17) [85%] :\r\nJe dis donc, oui, oui, raconte ce qu'on raconte que Claudette Calvin \u00e9tait aussi tout d\u00e9pouill\u00e9 de son cartable de son \u00e9charpe de ses livres de classe pieds nus sous les injures goguenard des policiers puis incarc\u00e9r\u00e9 dans une petite cellule de la prison pour adultes attenante au commissaire il y a une cellule qui n'\u00e9tait gu\u00e8re pourvu que d'un lit de camp sans matelas et d'un saut en faire mal odorant sur le sol irr\u00e9gulier une poussi\u00e8re Gr\u00e8ce s'insinue entre ses orteils, sur les murs, le d\u00e9chiffrer une encyclop\u00e9die de grossi\u00e8ret\u00e9 d'insultes un almanach d'ordures dont elle ne comprenait pas tous les termes argotiques, quoi qu'elle en devine \u00e0 l'aspiration, elle s'allonger en songeant \u00e0 l'ancien esclave Benjamin sterling Turner, devenue en 1870 le 1er repr\u00e9sentant noir de l'Alabama et se demander pourquoi les choses allaient si mal tourner, pourquoi l'enfant qu'elle portait souffrirait de n'\u00eatre pas n\u00e9 ailleurs, dans le nord du pays, ou en Europe, \u00e0 New York, Boston ou Paris de n'\u00eatre pas blanc de n'\u00eatre pas riche de n'\u00eatre que le rebut Moric d'un monde voir les 2 ann\u00e9es grillon dans les veines sombres de qui courait un 100 pu infecter vici\u00e9e d\u00e8s l'origine au point de le faire couler ce sont d'esclaves n'appellerait aucune punition que le juge Lynch comme se nommait entre les fr\u00e8res du clan que le juge Lynch pourrait toujours s'en donner \u00e0 coeur joie ouvrir longtemps encore la chasse aux singes lors des premi\u00e8res chaleurs de l'\u00e9t\u00e9 et peut-\u00eatre enivr\u00e9 par le parfum des magnolias, un soir de beuverie cas Pirotte abattre son enfant d'une balle distraite ou de suspendre ou d'une corne de l'Afrique au bout de sa tige quelle \u00e9tait cette loterie nous dites ce steaks de malheur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:04) [71%] :\r\nInterpell\u00e9 vers qui il va bien demande puisque poste car il n'y a pas de preuves qu'avait jamais. \r\nOui, Paris est -ce que \u00e0 \u00e7a la la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:08) [90%] :\r\nAvec elle, une chanson qui tissent beaucoup des choses dont on a parl\u00e9 jusque -l\u00e0 puisque ce single sort en 1975 il est \u00e9crit par Dylan c'est l'une de ses rares protestent sanglante des seventies, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il fait une musique, un petit peu diff\u00e9rent et o\u00f9 il prend la d\u00e9fense d'un boxeur Rubin Carter, surnomm\u00e9 le week- end donc, l'ouragan qui croupit en prison et dont on pense qu'il \u00e9tait injustement accus\u00e9 et condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:38) [88%] :\r\nEt justement en train de Billot dans l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York, Dylan avant Dylan et il est question de boxe c'est pr\u00e9cis\u00e9ment, on a, on a la description, l\u00e0 je sais que vous \u00eates fait plaisir aussi un \u00e9crivant ce c'est un match, un match de boxe qui est qui et qui fait partie aussi de cet univers justement de Dylan avant Dylan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [91%] :\r\nLe le le mythe enfin le mythe ou le personnage du boxeur noir est une est un personnage r\u00e9current dans les chansons de dans les chansons, Dylan m\u00eame avant, on fait la chanson Ken et pour un certain nombre de raisons aussi parce que bon, pour ce qui concerne le c\u00f4t\u00e9 noir, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais les boxeurs noirs, c'est aussi parce que, entre la, la, la musique et la boxe est \u00e0 peu pr\u00e8s, les 2 seules formes de de promotion sociale que pouvait envisager des Noirs pauvres aux \u00c9tats-Unis et il y a dans le dans le dans le boxeur cette figure de celui qui va affronter la violence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:28) [90%] :\r\nQui va se servir de la violence pour essayer de s'en sortir une image quelque part assez r\u00e9volutionnaire que que Dylan va utiliser la r\u00e9guli\u00e8rement et pas seulement encore une fois, dans dans le week- end, il y a eu une goutte, il d\u00e9vie morts par exemple qui est une chanson du d\u00e9but des ann\u00e9es 60 dans lequel il raconte donc un boxeur qui qui qui va mourir sur le ring et la chanson en fait d\u00e9cline les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s qui est responsable de la mort de d\u00e9vouement et \u00e7a permet \u00e0 Dylan en fait de faire le proc\u00e8s de cette Am\u00e9rique qui oblige des gamins de la communaut\u00e9 noire \u00e0 se transforme en boxeur pour s'en sortir et aller \u00e9ventuellement jusqu'au sacrifice parce qu'en fait c'est tr\u00e8s dur de boxeur et quand on n'est pas forc\u00e9ment le meilleur, il peut arriver donc d\u00e8s des catastrophes, comme par exemple le fait de mourir sur le ring et donc il la, la chanson est assez longue, Dylan, passant en revue les diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents responsables possible le le maire, qui assiste au au match le public etc, et c'est aussi en cours \u00e0 chaque fois, mais c'est vrai aussi dans l'agence Week-End, c'est une fa\u00e7on de parler de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine via ce boxeur noir qui est l'incarnation, encore une fois qui est un personnage tout \u00e0 fait, fondateur de la culture am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:36) [90%] :\r\nQui fait partie aussi de voil\u00e0 de des moments importants aussi des rencontres rencontre physique ou rencontre dans le temps dans le moment qui qui jalonnent le parcours du jeune Dylan ou de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, si on peut dire, Dylan alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:51) [88%] :\r\nLe personnage du boxeur noir dans le dans ce chapitre que je l'ai invent\u00e9 encense moussant sous ce personnage et Saint-\u00c9tienne de plusieurs personnages, mais lui- m\u00eame en tant que telle, il y a un petit peu et plusieurs s'int\u00e9resse comme \u00e7a, oui, il y a plusieurs personnages qui sont, il y a beaucoup de spectre Dylan, donc il fallait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:08) [85%] :\r\nEt les personnages dont il faut r\u00e9inventer la vie, c'est, on peut dire, il y a quelque chose de traversant Slits, j'ai souvent pens\u00e9 \u00e0 Woody Allen, \u00e9trangement, d'abord parce que Robert Allen, qui est le nom d'origine de de Bob Dylan, aussi, parce que quand m\u00eame, le grand- p\u00e8re, qui s'appelle 3 et pour simplifier, c'est-\u00e0-dire cette m\u00eame disait Zimmerman fait pensez \u00e0 Zelig, film de Woody Allen, et puis aussi parce que il y a un certain Woody tr\u00e8s important \u00e9galement dans le parcours qui d\u00e9termine si on peut dire, le lit, vous dit gaucheries qui est une rencontre d\u00e9cisive \u00e0 la fin du de cet ouvrage que Woody Allen vous dit d\u00e9truire Robert Allen Zelig, tout \u00e7a c'est c'est des parent\u00e9s \u00e9galement aussi culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:50) [86%] :\r\nSi on regarde la l'histoire culturelle r\u00e9cente am\u00e9ricaine, enfin des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un grand nombre d'individus Woody Allen, Bob bien tous ces gens viennent ont \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame histoire, son contemporain, ils sont contemporains, leurs familles sont arriv\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps aux \u00c9tats-Unis et et ils ont aussi, l'un comme l'autre si on prend Nice sont d\u00e9finis par impr\u00e9gnation et en m\u00eame temps ils ont voulu en fait collaborer \u00e0 cette culture am\u00e9ricaine en y apportant un certain nombre de leur de leur tradition et son, et on regarde les films de de Woody Allen, les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:23) [87%] :\r\nLes renvoie en particulier \u00e0 la tradition juive sont tout \u00e0 fait consid\u00e9rable et de la m\u00eame fa\u00e7on que que que que Dylan en fait on a on a compl\u00e8tement impr\u00e9gn\u00e9 c'est diff\u00e9rents textes et vous dit d\u00e9\u00e7u, vous c'est, c'est le c\u00f4t\u00e9 blanc de Dylan, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9alit\u00e9 donc le le folk donc on quitte un petit peu le rock dans un 1er temps au moins, on quitte la fameuse \u00e9lectricit\u00e9 il aurait fallu en parler aussi parce que le rapport \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 comme conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:50) [83%] :\r\n\u00e7a se prolonge, \u00e7a serait trop long, mais c'est trop long parce qu'on doit filer avec, je vous dis, cette musique qui n'est pas totalement anecdotique, comme vous le le reconnaissez certainement Antoine Billot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et donc c'est cette \u00e9mission oui des gosses flic et donc son son p\u00e8re naturel, on va dire en fait qui n'est pas son p\u00e8re biologique, mais son p\u00e8re naturel c'est celui qui l'a introduit la musique avant m\u00eame de conna\u00eetre Dylan connaissait la totalit\u00e9 de son catalogue par coeur et et en fait il y a une sorte de parcours initiatique que je raconte, \u00e0 la fin du livre, quand Dylan va voir avoir des dans cet h\u00f4pital, o\u00f9 il faut \u00eatre en train de se nourrir de la Cor\u00e9e du Clinton ne peut plus jouer guitare il peut plus il peut plus beaucoup chant\u00e9 et Dylan va va passer des journ\u00e9es enti\u00e8res dans la chambre d'h\u00f4pital \u00e0 chanter des chansons de br\u00fbler des feux \u00e0 ou de feuilles et il y a une sorte de passage comme \u00e7a entre entre que s'il y a, Dylan, que celui qui est le grand symbole syndicale de donc de la des grandes luttes syndicales des ann\u00e9es 30, c'est lui qui avait mis sur sa guitare : cette machine tue les fascistes et je dois faire une sorte de passage comme \u00e7a \u00e0 Bob Dylan et c'est comme \u00e7a que Dylan va arriver, New-York et qui va donc devenir une sorte de boutique et plus contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:05) [80%] :\r\nAlain vivre et c'est le d\u00e9but de l'histoire New-York en 1961 d\u00e9but de l'histoire, ce qu'on entendait ou sur une sc\u00e8ne, \u00e7a arrive tout prix tout premi\u00e8res enregistrement de Dylan quand on a un ou sur une sc\u00e8ne h\u00e9 bien Dylan chante polygame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:00) [77%] :\r\nCe qui 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:36) [85%] :\r\nDes for\u00eats de bois rouge au du Gulf Stream, ce pays \u00e9tait fait, ce pays a \u00e9t\u00e9 fait pour vous et moi, David Collin \u00e9voque aussi Antoine Guillot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:46) [89%] :\r\nAvec l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 New-York, donc ce roman de Dylan avant Dylan sign\u00e9 Antoine Billot dans la collection tr\u00e8s belle collection de la rencontre, chez Arl\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:55) [89%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu nous en parler, depuis Paris, merci \u00e0 vous, merci, il nous reste quelques minutes encore dans versus ce moment de Versus lire est termin\u00e9, passons maintenant un peu de piano. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T10:13:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billot, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CC17F5F-7639-412C-9255-72D1182ED44D", "internalArchiveId": "0CC17F5F-7639-412C-9255-72D1182ED44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autre info 12.09.2017", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890602", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'autre info / RVA3_2017-09-12T08:15:00_l-autre-info", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 12.09.2017"], "variantIds": ["ece-8890602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T08:01:44Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOn a vu passer du stylo au clavier, l'universit\u00e9 de Cambridge, il pense, elle pourrait en effet autoriser les \u00e9tudiants r\u00e9diger leurs examens sur ordinateur, Adrien, adieu la plume au revoir le crayon, fini les effaceur \u00e0 ras des copies \u00e0 la main, pourrait n'\u00eatre qu'un vieux souvenir pour les \u00e9tudiants de Cambridge, en tout cas les tests sont actuellement en cours dans les d\u00e9partements d'histoire notamment, c'est ce que nous apprend le journal Telegraph, raison invoqu\u00e9e : les \u00e9tudiants n'arrive plus \u00e0 \u00e9crire correctement leurs examens \u00e0 la main, cons\u00e9quence : les enseignants de des chiffres plus tellement leur \u00e9criture est illisible, pas ce paru dans le Telegraph, alors la majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves n'utilisent plus leur stylo pour prendre des notes, c'est aujourd'hui le clavier justement qui est privil\u00e9gi\u00e9e durant les cours, les feuilles et les stylos ne sont ressortis que pour les examens, alors il n'existe pas de chiffres officiels qui le prouvent, mais c'est l'explication donn\u00e9e par l'universit\u00e9, une \u00e9tude relay\u00e9e par le Guardian en 2014 avait toutefois r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'un tiers des Britanniques n'avait rien \u00e9crit \u00e0 la main, au cours des 6 derniers mois, ils utiliseraient par ailleurs leur stylo tous les 41 jours seulement et certains \u00c9tats ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour favoriser l'\u00e9criture sur clavier, c'est le cas depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de la Finlande, par exemple, le 1er pays europ\u00e9en \u00e0 avoir abandonn\u00e9 l'apprentissage de l'\u00e9criture, celle qu'on a tous appris en quand on \u00e9tait gosse, seule l'\u00e9criture dite script ou les lettres sont d\u00e9tach\u00e9s les unes des autres est encore enseign\u00e9e, objectif : gagner en efficacit\u00e9 et favoriser les courts de dactylographi\u00e9e la r\u00e9daction sur l'ordinateur, donc en Suisse, les cantons de Lucerne et de Z\u00fcrich soutiennent \u00e9galement ce type d'\u00e9criture, jug\u00e9e plus simple mais quant \u00e0 favoriser d\u00e9finitivement le clavier au d\u00e9triment du stylo, on en est encore loin, et du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis plusieurs \u00c9tats viennent par contre de faire marche arri\u00e8re en 2014, la majorit\u00e9 d'entre eux avaient aussi supprimer l'enseignement de l'\u00e9criture li\u00e9e dans les \u00e9coles pour encourager la dactylographi\u00e9e, mais retournement de situation, il y a quelques mois, 14 \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9grer la pression parentale a jou\u00e9 un r\u00f4le, mais c'est surtout la publication de plusieurs \u00e9tudes qui ont encourag\u00e9 certaines provinces \u00e0 revoir leur d\u00e9cision parce que l'\u00e9criture manuscrite serait bonne pour la t\u00eate, c'est en tout cas la conclusion de plusieurs \u00e9tudes parues sur le sujet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, l'utilisation du stylo d\u00e9veloppe notre cerveau et le rend plus apte \u00e0 assimiler des connaissances en serait en fait bien plus stimul\u00e9e par les variations de l'\u00e9criture manuscrite que par la r\u00e9p\u00e9tition d'un tapotements sur le clavier, mais c'est un fait : la r\u00e9volution num\u00e9rique et pourtant en marche, les politiques d'\u00e9ducation \u00e9galement leur clavier ou stylos tablettes ou bouquin le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/FEF53309-6F4E-477B-BD75-3830561EE631", "id": "FEF53309-6F4E-477B-BD75-3830561EE631", "name": "L'autre info"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEC39A77-7BC2-40D1-982C-69C2F73B64EA", "internalArchiveId": "BEC39A77-7BC2-40D1-982C-69C2F73B64EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike : Interview de Polo & Pan, duo musical fran\u00e7ais de musique \u00e9lectronique (2/4)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Interviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 13, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8890639", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "thematicThemes": ["musique \u00e9lectronique"], "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike : Rencontre avec Polo & Pan / PNY_2017-09-12T09:31:46_re-passe-moi-le-mike-rencontre-avec-polo", "Pony Express du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-8890639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:07:10Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [59%] :\r\nOui, c'est possible Boys quoi voil\u00e0 Madame on dit \u00e7a, c'est vrai, Sa\u00efda, la Malaisie, c'est-\u00e0-dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T07:48:56Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polo et Pan", "role": "duo musical fran\u00e7ais de musique \u00e9lectronique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1622080", "internalArchiveId": "AA1709622287", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1798, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8912402", "imageURL": "http://www.rts.ch/8912395.image", "backgrounds": ["Emmanuel Macron d\u00e9clare qu'il ne c\u00e9dera rien \"ni aux fain\u00e9ants, ni aux cyniques, ni aux extr\u00eames\"."], "alternativeTitle": ["12h45", "Pr\u00e9voyance 2020: les pr\u00e9cisions de C\u00e9line Amaudruz, Conseill\u00e8re nationale UDC/GE", "VS / addictions: le canton rejoint le site safezone.ch", "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord", "JU: le maire de Del\u00e9mont, Damien Chapuis, est r\u00e9\u00e9lu tacitement", "GE: le projet de budget 2018 du Canton a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "VD: \u00e0 Sainte-Croix, un immeuble b\u00e9n\u00e9ficie de son propre climat et \u00e9cosyst\u00e8me", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Vincent Macaigne est \u00e0 l\u2019affiche du festival de la B\u00e2tie avec \"Je suis un pays\" et \"Voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai\"", "VD: la qualit\u00e9 de l\u2019air s\u2019am\u00e9liore dans le canton", "En France, Emmanuel macron essuie sa premi\u00e8re journ\u00e9e de contestation sociale", "Le Conseil des Etats refuse le principe de transparence", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9cisions d\u2019Anouk Roh, intervenante en addiction, Addiction VS.", "Des mesures soutenues par la Chine et la Russie.", "Les pr\u00e9cisions de Steven Mossaz, depuis Gen\u00e8ve.", "Il est presque autonome et compl\u00e9tement \u00e9cologique.", "Les pr\u00e9cisions de Jacqueline De Quattro, Conseill\u00e8re d'\u00e9tat, VD.", "Une manifestation aura lieu \u00e0 Paris.", "Cela concerne la publication syst\u00e9matique de la liste nominative des scrutins."], "variantIds": ["ece-8816219", "ece-8816521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-19T10:57:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033480\r\nDate de transcription : 18-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:00:00 > 0:00:00) [90%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:04) [86%] : \r\nAlors en fait qu'on a dit Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:06 > 0:00:07) [77%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 les revenez, fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [84%] : \r\nCette vieille de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:20) [81%] : \r\n2 questions est absolument est-ce qu'on a pu, je pense pas qu'on a Madame Amaudruz mais on a d\u00e9j\u00e0 jeunes mais \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:35) [88%] : \r\nOn n'avait pas perdu tout \u00e0 l'image, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, et on sait si du coup avec l'histoire de l'avion, David, David et dessus et sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:36 > 0:00:40) [95%] : \r\nParce que j'ai dit \u00e0 Madame Amaudruz que vraisemblablement David Berger sera l\u00e0 pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:00:59) [93%] : \r\nQui ne pas d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:32) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire approvisionnement en p\u00e9trole exportations de textile interdite hier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, objectif : pousser Pyongyang \u00e0 renoncer \u00e0 ses programmes nucl\u00e9aires et balistiques, le vote du Conseil des \u00c9tats continueront \u00e0 garder une part de myst\u00e8re, contrairement au Conseil national qui pratique la transparence totale depuis presque 15 ans, les s\u00e9nateurs refusent le principe d'une publication syst\u00e9matique de ses votes sous forme de liste nominative, le projet de budget 2018 du canton de Gen\u00e8ve dans le rouge, concr\u00e8tement, plus de 260 millions de francs de d\u00e9ficit attribu\u00e9e d'une part \u00e0 la contribution \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, d'autre part aux \u00e9volutions d\u00e9mographiques et sociales, si le \u00e7a nous en dit plus dans un instant, nous irons afin de croix dans le canton de Vaud \u00e0 la d\u00e9couverte d'un immeuble tr\u00e8s particulier g\u00e9r\u00e9 sous forme de coop\u00e9rative, il b\u00e9n\u00e9ficie de son propre climat de son propre \u00e9cosyst\u00e8me et se veut totalement \u00e9cologique et le plaisir de recevoir le com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Vincent Macaigne, il est de retour \u00e0 Vidy pour l'ouverture de saison avec une double cr\u00e9ation je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:03:53) [92%] : \r\n\u00e0 l'unanimit\u00e9, \u00e0 l'initiative des \u00c9tats-Unis, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 hier soir une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, ses exportations de textiles seront bloqu\u00e9s son approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz r\u00e9duit 8\u00e8me train de mesures soutenues par la Chine et la Russie, les plus proches soutiens de Pyongyang, les explications d'\u00c9lise col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:10) [93%] : \r\nDes sanctions vot\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9, y compris par la Chine et par la Russie, fid\u00e8le soutien du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en a un 8\u00e8me train de mesures initi\u00e9es par Washington qui joue la carte de la n\u00e9gociation et de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:28) [91%] : \r\nOui, on a, nous ne cherchons pas la guerre, le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en n'a pas encore franchi le point de non- retour, c'est l'accepte d'arr\u00eater son programme nucl\u00e9aire, la Cor\u00e9e du Nord pour retrouver un avenir si ce pays prouve qu'il peut vivre en paix le monde libre vivra en paix avec lui trouverait m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:05:27) [90%] : \r\nPar cette nouvelle batterie de sanctions chaque fois plus s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'ONU ont ont pouss\u00e9 Pyonyang \u00e2me n\u00e9gocier ses programmes d'armements nucl\u00e9aires et conventionnel, je j'ai mena\u00e7ant pour la stabilit\u00e9 mondiale le 1er projet de mesures visaient un embargo total sur l'\u00e9conomie, avec le gel des importations de p\u00e9trole et le renvoi au pays de son 1000 expatri\u00e9s nord- cor\u00e9en, mais pour s'assurer du soutien de la Russie et de la Chine, Washington a d\u00fb revoir ses pr\u00e9tentions \u00e0 la baisse, un compromis salu\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale mais beaucoup doutent de l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle dossier sanctions sur le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en qui joue sa survie et multiplie les d\u00e9monstrations de force, comme ici \u00e0 Pyongyang au Kim Jong-Un a promis aux \u00c9tats-Unis dans la plus stricte orthodoxie de sa rh\u00e9torique guerri\u00e8re de payer le prix fort \u00e0 de nouvelles sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:29 > 0:05:48) [87%] : \r\nEn France, la 1\u00e8re \u00e9preuve de la rue pour Emmanuel Macron, 1\u00e8re journ\u00e9e de contestation sociale de son quinquennat dans un climat houleux appr\u00e9cie d\u00e9claration en Gr\u00e8ce : gr\u00e8ve dans les transports, trafic a\u00e9rien perturb\u00e9 \u00e9cole bloqu\u00e9es, mais le temps fort de la mobilisation, ce devrait \u00eatre cet apr\u00e8s- midi, la manifestation convoqu\u00e9e \u00e0 Paris elle finist\u00e9rienne Annabelle du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:06:19) [94%] : \r\n\u00e0 Marseille, les manifestants c\u00e9g\u00e9tistes contre la r\u00e9forme du code du travail se rassemblent \u00e9paul\u00e9 comme partout en France par les insoumis, Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Marseille, il \u00e9tait dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne ce matin mais il sera normalement \u00e0 Paris cet apr\u00e8s- midi dans le d\u00e9fil\u00e9 avec le num\u00e9ro un de la CGT, nous allons les militants des autres syndicats qui n'ont pas appel\u00e9 \u00e0 manifester pourrait aussi grossir les rangs exc\u00e9d\u00e9s par la sortie d'Emmanuel Macron Gr\u00e8ce vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:30) [84%] : \r\nJe serai d'une d\u00e9termination absolue et je ne c\u00e9derai rien ni aux fain\u00e9ants, ni cynique ni aux extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:50) [92%] : \r\nLes gens qui ne sont rien fain\u00e9ants, un mot qui a mis le feu aux poudres c'est pas la premi\u00e8re fois il y a eu les feignants il y a eu les illettr\u00e9s pour les ouvri\u00e8res de garde pour ceux qui s'en souviennent en Bretagne il y a les gens qui ne sont rien, donc il y a c'est c'est plus fort que lui, il y a quelque chose qui transpire, c'est qu'il est dans sa bulle, il est dans son monde et du m\u00e9pris, oui, pour moi, c'est du m\u00e9pris de classe, \u00e7a porte ce nom-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:07:13) [90%] : \r\nPourtant, le gouvernement \u00e0 vitesse grand V avait bien pr\u00e9venu cette rentr\u00e9e sociale, dialoguer avec les repr\u00e9sentants syndicaux recule sur certains points bloquants en main ordonnance voter dans l'\u00e9t\u00e9 et applications dans la foul\u00e9e \u00e0 la fin de ce mois, cet assouplissement du travail est le plus important depuis des ann\u00e9es et on sait \u00e0 quel point il est difficile de faire passer des r\u00e9formes dans le pays, on se souvient de l'opposition au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:13 > 0:07:19) [81%] : \r\nCl\u00e9 contre la loi, elle Comrie, qui avait donn\u00e9 lieu \u00e0 des semaines de manifestations dont certaines ultra violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:21 > 0:07:37) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats refuse de faire toute la lumi\u00e8re sur ses votes, une majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a refus\u00e9 ce matin le principe de transparence absolue concr\u00e8tement la publication syst\u00e9matique de la liste nominative des scrutins comme le National introduit il y a presque 15 ans Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:08:20) [90%] : \r\nC'est une \u00e9vidence, et il la cultive au long entier, ces gens-l\u00e0 sont diff\u00e9rents, les conseillers aux \u00c9tats sont des politiciens diff\u00e9rents et ils l'ont toujours \u00e9t\u00e9 plus conservateurs que leurs coll\u00e8gues du National moins attach\u00e9 \u00e0 une logique de blocs politiques plus soucieux du protocole du dialogue du secret aussi la 1\u00e8re entorse \u00e0 leur culture de privil\u00e8ges, ce fut peut-\u00eatre l'introduction du vote \u00e9lectronique, c'\u00e9tait en 2014, aujourd'hui c'est un autre saut dans le futur, dont il \u00e9tait question, la possibilit\u00e9 de publier une liste nominative de chaque vote pour plus de transparence, m\u00eame Rapha\u00ebl Comte plut\u00f4t conservateur \u00e9tait d'accord, lui qui, souvenez-vous, comme pr\u00e9sident de la chambre haute avait sermonn\u00e9 une s\u00e9natrice pour avoir d\u00e9nud\u00e9 ses bras en pleine session estivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:38) [94%] : \r\nNous avons un certain nombre de coutume au Conseil des \u00c9tats, mais la question, savoir qui vote quoi, c'est une question politique, c'est important que chacun puisse avoir ce que les parlementaires votent, donc nous sommes \u00e9lus par des citoyens qui doivent pouvoir savoir ce ce que nous votons oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:45) [96%] : \r\nMais \u00e0 ce souci de transparence, les plus traditionalistes lui ont oppos\u00e9 la culture de la diff\u00e9rence et de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:11) [88%] : \r\nLa transparence et les garanties, ceux qui ont revanche moins garantis, c'est cette paresse intellectuelle et cette facilit\u00e9 de ne pas \u00e9couter ce qu'ont dit les gens en se bornant \u00e0 prendre compte du vote et \u00e7a la culture des Rating, je crois qu'il faut savoir y r\u00e9sister, c'est pas \u00eatre si traditionaliste que \u00e7a c'est peut-\u00eatre \u00eatre extr\u00eamement progressiste de dire l'avenir, c'est de s'\u00e9couter un peu mieux les uns les autres c'est il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:20) [84%] : \r\nEt au final ils ont gagn\u00e9 les traditionalistes c'est non aux listes nominatives annon\u00e7ait qu'd\u00e9voil\u00e9 en toute transparence sur le tableau \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:10:01) [91%] : \r\nCette information qui nous est parvenue il y a quelques minutes, un PC cette de l'arm\u00e9e suisse, manque \u00e0 l'appel depuis ce matin, c'est ce qu'annonce l'arm\u00e9e, l'appareil avait d\u00e9coll\u00e9 de Payerne et n'a pas atterri \u00e0 Locarno, \u00e0 l'heure pr\u00e9vue, l'avion et son pilote sont activement recherch\u00e9s, nous reviendrons bien s\u00fbr sur cette information en cas de nouveaux d\u00e9veloppements dans le courant de ce journal ni r\u00e9jouissant ni satisfaisant, selon les termes du chef des finances Genevois, Serge Busco, le projet de budget 2018 du canton \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, il affiche un d\u00e9ficit de 261,4 millions de francs Sivan Mossa alors \u00e0 l'origine de ces pertes programm\u00e9es \u00e0 la fois une augmentation des charges et une diminution des recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:02 > 0:10:44) [90%] : \r\nEh oui, d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez les revenus fiscaux qui stagne depuis 2015, voire qui recule en 2017 auparavant elle permettait de compenser les charges n'est plus le cas aujourd'hui, en raison de la conjoncture et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez des charges qui augmentent le canton fait face \u00e0 des d\u00e9penses obligatoires en constante augmentation, par exemple dans le social dans dans la sant\u00e9 ou \u00e9galement dans le au niveau de la paix recommandations intercantonal la contribution contribution financi\u00e8re pour les autres cantons et la Gen\u00e8ve pas devoir payer 40 millions suppl\u00e9mentaires en 2018 et le Conseil d'\u00c9tat rappelle qu'il est le seul comptant roman a contribu\u00e9 \u00e0 \u00eatre un des contributeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:44 > 0:10:48) [100%] : \r\nAlors le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures destin\u00e9es \u00e0 faire baisser les charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:50 > 0:11:37) [91%] : \r\nIl y a 3 mesures : il y a le versement d'une demi- annuit\u00e9 \u00e0 la place d'une annuit\u00e9 compl\u00e8te pour les fonctionnaires, il y a l'engagement de taxes acteurs suppl\u00e9mentaires pour pouvoir optimiser les contr\u00f4les fiscaux, il y a la suppression d'un d'un subside \u00e0 l'assurance maladie pour une partie de la population, alors ce sont des mesures qui ne sont pas drastique, elles permettent de maintenir la quasi- globalit\u00e9 des prestations et elle permettrait au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 quelques mois des futurs \u00e9lections en cantonal de faire passer son projet de budget au Parlement et et ne pas revivre la situation de 2015, quand les d\u00e9put\u00e9s avaient refus\u00e9 de voter le budget et de et de de son c\u00f4t\u00e9 le Cartel intersyndical lui trouve ce projet de budget ni bon ni mauvais, mais il redoute surtout ce que va pr\u00e9senter le gouvernement, cet Automne, c'est un plan d'assainissement pour retrouver l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:37 > 0:11:52) [92%] : \r\nSteven Moos \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, c'est la 1\u00e8re surprise des \u00e9lections communales jurassienne pr\u00e9vue dans un mois, le maire de Del\u00e9mont Damien Chappuis est r\u00e9\u00e9lu tacitement \u00e0 son poste, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes, tomb\u00e9 hier soir Daniel Bachmann S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:12:03) [98%] : \r\nDel\u00e9mont capitale du canton du Jura 12500 habitants et personne pour combattre le maire en place, \u00e0 un mois du 1er tour des \u00e9lections communales, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:19) [89%] : \r\nJ'ai parce c'est v\u00e9ritablement une surprise, mais en tout cas une grande satisfaction, il a tout de m\u00eame fallu attendre 18 heures pour \u00eatre certains que personne n'allait venir au combat, j'ai entendu pas mal de choses des autres partis politiques, je pense notamment que c'est d\u00fb au travail qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant ces 2 ann\u00e9es et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:34) [91%] : \r\nAucun parti n'a donc souhait\u00e9 croiser le fer avec le maire en place, pourtant le PCSI de Damien Chappuis, n'est pas la formation politique la plus forte de la ville, gauche et droite refusent de combattre aujourd'hui pour 2 raisons : renforcer un consensus politique qui fonctionne et placer leur candidat au conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:44) [71%] : \r\nNotre objectif c'est les pires IT s'est mari\u00e9e avec le gauche conseiller Bill et conseiller comme on les majorit\u00e9 gauche c'est plus important que la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:44 > 0:13:00) [95%] : \r\nPDC on on se satisfait absolument de cette situation et nous n'avions pas l'intention de le combattre, mais bien plut\u00f4t de lancer nos forces pour garantir un si\u00e8ge au conseil communal et ainsi assurer notre repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:06) [91%] : \r\nAujourd'hui le conseil communal de la ville se place au centre gauche, objectif pour le maire \u00e9lu, conserver cette majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:17) [94%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes id\u00e9es qui \u00e9manent des diff\u00e9rents partis qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au sein de l'ex\u00e9cutif del\u00e9montain et j'esp\u00e8re que l'on pourra avancer de cette mani\u00e8re pour le bien de la population de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:13:25) [97%] : \r\n\u00e0 Porrentruy bagarre pour la mairie, il y aura 5 candidats sont en lice dans la 2\u00e8me, ville du canton, les citoyens choisiront dans un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:26 > 0:13:49) [92%] : \r\nLe Valais fait un pas de plus dans la lutte contre les addictions en rejoignant les cantons d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le site S\u00e9v\u00e9so ne Point CH \u00e0 travers cette plateforme Addiction Valais veut proposer aux personnes en situation de d\u00e9pendance, un acc\u00e8s confidentiel \u00e0 des conseils personnalis\u00e9s 3 consultante ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s r\u00e9pondront gratuitement par Mail ou il y a un Ch@t individuel, la formule a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en Suisse al\u00e9manique, on \u00e9coute l'une des intervenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:50 > 0:14:12) [92%] : \r\n\u00e7a touche une nouvelle population qui aurait peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9s ou qui aurait une crainte finalement d'entrer en contact avec des personnes directement de mani\u00e8re physique et savoure cette nouvelle porte pour que les personnes puissent avoir un contact directement avec des professionnels du Champ des addictions et pouvoir finalement ouvrir une porte qui pourrait d\u00e9boucher apr\u00e8s sur un suivi Direct aussi avec une consultation entre guillemets r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:13 > 0:14:36) [88%] : \r\nEt puis la qualit\u00e9 de l'air s'am\u00e9liore dans le canton de Vaud, c'est ce qu'annonce le D\u00e9partement du territoire et de l'environnement, ce matin, selon les observations men\u00e9es sur 10 ans tous les polluantes Moss f\u00e9erique, tels que le monoxyde de carbone, le plomb ou encore le dioxyde de soufre ont diminu\u00e9, seul point noir, les particules fines reste encore trop \u00e9lev\u00e9 dans l'agglom\u00e9ration LausanneMorges ni Bachar a demand\u00e9 \u00e0 la chef du d\u00e9partement Jacqueline de quoi trop comment le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:15:05) [90%] : \r\nDonc on paye rem\u00e9dier, on l'\u00e9coute devant continuer, surtout dans les centres urbains et le long des axes de fort de mobilit\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre les efforts pour y des, des, des, des v\u00e9hicules des installations aussi de chauffage, de moins en moins polluant qu'en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, on soit plus plus \u00e9conomes et plut\u00f4t que de dire : voil\u00e0, on se on se fixe \u00e9tait l'objectif chiffr\u00e9, mais on sait pas comment l'atteindre, on agit sur diff\u00e9rents facteurs pour pouvoir finalement dire voil\u00e0 ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:06 > 0:15:22) [87%] : \r\nEt on monte au-dessus de la pollution, toujours dans le canton de Vaud mais sur la hauteur Sainte-Croix pour y d\u00e9couvrir un \u00e9difice hors norme g\u00e9r\u00e9 sous la forme d'une coop\u00e9rative cet immeuble b\u00e9n\u00e9ficie de son propre climat \u00e9cosyst\u00e8me il y a presque autonome et se veut compl\u00e8tement \u00e9cologique de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:23 > 0:15:33) [84%] : \r\nNef un b\u00e2ton, un vaisseau clairement un objet immobilier non identifi\u00e9s, cet immeuble de 3 \u00e9tages \u00e0 Sainte-Croix est n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 de ce couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:38) [70%] : \r\nC'est assez je vais envoyer une image qui se refl\u00e8te c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:41 > 0:15:56) [88%] : \r\nC'est un b\u00e2timent \u00e0 double enveloppe est ce qu'on voit l\u00e0, c'est la la enveloppe ext\u00e9rieure Premi\u00e8re qui prot\u00e8ge le b\u00e2timent qui fait une couche d'air ti\u00e8de entre l'ext\u00e9rieur et l'int\u00e9rieur des appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:01) [94%] : \r\nUne fa\u00e7ade sud bard\u00e9 de panneaux solaires et thermiques et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:01 > 0:16:18) [86%] : \r\nAlors, la voil\u00e0 cette fa\u00e7ade avec ces temps visionnage traditionnelle, c'est une maison contrast\u00e9, on ne nie pas, mais en m\u00eame temps, le but, il est le m\u00eame, c'est de mettre une couverture chaude sur ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:32) [90%] : \r\nCar ici, chaque \u00e9l\u00e9ment joue son propre r\u00f4le, les fen\u00eatre comme vecteur de chaleur, les panneaux comme cr\u00e9ateur d'\u00e9nergie et les coop\u00e9rateurs pour assembler le tout et bient\u00f4t il y habiter, Nicolas, est aussi l'un, Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:32 > 0:16:36) [86%] : \r\nJ'essaye un peu de concevoir la future cuisine que je fais moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:55) [87%] : \r\nMoi, je suis venu plut\u00f4t pour l'exp\u00e9rience humaine parce que si je me mettais \u00e9coutez je serai dans un petit Chalet, loin de tout, en fait, donc l'art de vivre dans un immeuble 9 \u00e0 part, c'est un d\u00e9fi pour moi c'est un truc un petit peu d'inconfort, jamais il y a ces petites adr\u00e9naline qui est sympa je crois que c'est surtout pour \u00e7a que je suis venu dans la dans la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:17:04) [89%] : \r\nUn immeuble dans le bois bien des for\u00eats avoisinantes dans les Bric ici en terre crue ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s \u00e0 la main, dont l'isolation est compos\u00e9 de paille compress\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:04 > 0:17:09) [95%] : \r\nOn aimerait bien montrer qu'on peut tr\u00e8s bien vivre avec les ressources locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:10 > 0:17:16) [85%] : \r\nJe pense avoir avec comment est-ce qu'on on prend nos responsabilit\u00e9s en faisant 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:16 > 0:17:20) [99%] : \r\nOn aimerait bien faire \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:24) [98%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que d'autres se disent ah oui, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:31) [95%] : \r\nOui, c'est possible de faire du durable et de pousser l'exp\u00e9rience m\u00eame jusqu'au fond de la cuvette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:31 > 0:17:44) [92%] : \r\nPas d'eau dans les toilettes sont des copeaux et puis des bact\u00e9ries qui travaille pour transformer l'urine, les crottes qu'on fait on mati\u00e8res r\u00e9utilisables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:17:53) [87%] : \r\nLes coop\u00e9rateurs cherche encore quelqu'un pour occuper leur derni\u00e8re appartements vacants dans un mois sera termin\u00e9e, mais d'ici l\u00e0, il faut encore un peu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:56 > 0:18:53) [92%] : \r\nLe sort du syst\u00e8me de retraites suisses entre les mains des citoyens, le 24 septembre vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 vous prononcer sur le paquet dit pr\u00e9voyance 20 20, vous savez, il doit rectifier le probl\u00e8me de fond du syst\u00e8me actuel trop d\u00e9pendance par rapport aux revenus, il s'agit d'agir \u00e0 la fois sur le 1er et le 2\u00e8me pilier aussi bien sur l'augmentation des recettes que sur la diminution des rentes principaux changements qui ne concerne que les nouveaux rentiers le passage de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, une augmentation des rentes de l'AVS mais une baisse de celle du 2\u00e8me, pilier des mesures financ\u00e9es en partie par la TVA et par la hausse des cotisations AVS hier G\u00e9raldine Marchand nous disait : pourquoi, \u00e0 ses yeux, ce paquet devait \u00eatre adopt\u00e9e aujourd'hui, c'est une adversaire de l'art, r\u00e9forme de l'UDC genevoise, C\u00e9line Amaudruz, qui lui r\u00e9pond, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, il y a urgence l\u00e0- dessus, tout le monde est d'accord, urgence \u00e0 sauver l'AVS rejet\u00e9e ce paquet, c'est mettre en danger le versement des rentes \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:56 > 0:19:32) [90%] : \r\nAlors vous avez raison, il y a urgence, nous sommes tous d'un accord pour le dire en revanche, il y a urgence pour faire passer un projet qui est beau, aujourd'hui, il y avait clairement 2 buts comme vous l'avez rappel\u00e9 dans cette r\u00e9forme, c'\u00e9tait assainir l'ABS et le 2\u00e8me pilier \u00e9galement restabiliser rentes les 2 buts ne sont pas atteints, voire m\u00eame adopt\u00e9 la r\u00e9forme cr\u00e9e une situation pire que si on adoptait pas aux 2027, on sera d\u00e9j\u00e0 plus capable de de pouvoir rendre quoi assumer la la veille \u00e0 ce qu'on comptera plus de 7 milliards de d\u00e9ficit par ann\u00e9e depuis 2025, c'est une vraie catastrophe, cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:32 > 0:19:35) [92%] : \r\nEn quoi les bl\u00e9s, les mesures propos\u00e9es n'atteignent pas leur but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:37 > 0:20:17) [87%] : \r\nBah, parce qu'elle n'assainissait pas, encore une fois, il faut rappeler \u00e7a aux d\u00e9pens des jeunes des rentiers quoi donc des retrait\u00e9s actuels et des femmes, les femmes ont pass\u00e9 la retraite de 64 \u00e0 65 ans, et on en cela, elles n'auront pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, donc c'est pas bon, Li Li finalement les les rentiers actuels ne toucheront pas les 70 francs alors que malheureusement ils vont devoir y participer par l'augmentation de la TVA, donc ils seront doublement touch\u00e9s, et puis les jeunes, finalement : eux, c'est la raison, il faut juste que payer pour m\u00eame pas s'assurer un jour une rentre d\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:27) [89%] : \r\nVous parlez des femmes en l'occurrence, certaines femmes d\u00e9fendent ce paquet parce qu'aussi elles b\u00e9n\u00e9ficieront par exemple les avantages des accord\u00e9e au temps partiel, c'est pas un argument valable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:29 > 0:21:41) [87%] : \r\nAlors, oui, mais il aurait \u00e9t\u00e9 judicieux, si on parle finalement de cette d\u00e9duction de coordination, qu'elle soit vraiment \u00e0 la on passerait de 24 \u00e0 21000 donc \u00e7a va toucher trop peu de femmes pour finalement que \u00e7a vaille la peine, encore une fois, je pense que le consensus n'a tout simplement pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans cette r\u00e9forme et que, aujourd'hui, les co\u00fbts sont trop importants et on n'a aucune garantie par la suite, la femme aurait pu finalement l'avantager ou du moins lui rendent finalement cette ann\u00e9e suppl\u00e9mentaires qu'elle doit travailler, si par exemple, c'est cette fois 70 francs le 8 et 10 n'est qu'\u00e0 elle, on aurait pu, \u00e0 qui a laiss\u00e9 70 francs aujourd'hui pour se rendre compte que c'est 73 bon finalement aller que pour les nouveaux rentiers pas les actuels, il y a toute une une classe de la population de ce de 45 \u00e0 65 ans Dieu pour avoir une une p\u00e9riode provisoire et donc c'est les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires parce qu'ils vont avoir leur taux de coordination de le Tour de pas de combien d'engins blanc que moi qui va pas \u00eatre touch\u00e9, donc ils vont rester \u00e0 6,8 pourcent alors alors que les autres seront touch\u00e9s, donc franchement, c'est une loi qui fait finalement pour Monsieur Berset C\u00e9line Amaudruz merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:43 > 0:21:58) [91%] : \r\nOn change totalement de sujet, Vincent Macaigne ouvre la saison de Vidy, Lausanne est \u00e0 l'affiche du festival de La B\u00e2tie avec 2 de ses cr\u00e9ations, je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne peux dirai le com\u00e9dien, auteur, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais et votre invit\u00e9 qu'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:58 > 0:22:26) [90%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s et on ne sort jamais indemne d'un spectacle de Vincent Macaigne, c'est d'ailleurs \u00e0 peu pr\u00e8s je crois \u00e7a qu'ils cherchent \u00e0 nous accident\u00e9 avec des mots avec du bruit de la fureur avec aussi des histoires de la joie pure et ces 2 propositions sc\u00e9niques nouvelles avoir \u00e0 partir de jeudi, bonjour, \u00e7a va, planification, alors on pourrait dire que je suis un pays, la grande parce qu'il y a des propositions \u00e0 la base il y a plusieurs textes, je crois qu'il a du Thomas Mann et il y a aussi un texte que vous aviez \u00e9crit adolescent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:26 > 0:22:54) [85%] : \r\nOui, en fait, je suis un pays le le spectacle pas le le le point d\u00e9part c'est un texte que j'ai \u00e9crit \u00e0 quand j'avais 16 17 ans, qui est tr\u00e8s na\u00eff et du coup, j'\u00e9tais un peu en prise champion un peu en prise avec ce ce jeune homme l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 16, 17 ans que je suis plus du coup j'essaie de de trouver le spectacle comme \u00e7a, \u00e9videmment, il y a des \u00e9tats de Thomas Mann, mais c'est plus partie, on avait commenc\u00e9 avec la mont\u00e9e magique, mais il y a aussi Thomas Bernhard unique il a plein de choses qui s'entrem\u00ealent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:55 > 0:22:58) [96%] : \r\nCentre il y a la r\u00e9volte, on pourrait dire de de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:58 > 0:23:27) [90%] : \r\nOui, il y a quelque chose qui, j'ai choisi aussi de retravailler sur ce texte l\u00e0 pas parce que je crois que ce texte est bien parce que j'ai r\u00e9\u00e9crit en fait au final, mais c'\u00e9tait aussi parce que cette chose que j'avais \u00e9crite comme une sorte de com\u00e9die un peu burlesque Manu bureaux en fait avec le temps est presque devenue r\u00e9aliste et tragique, alors quand je l'ai \u00e9crit, c'\u00e9tait presque une presque dr\u00f4le en fait donc face c'est dr\u00f4le et c'est devenu tristement moins dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:28 > 0:23:39) [85%] : \r\nOn va vous voir Vincent \u00e7a avait assez rare pour \u00eatre not\u00e9, revoir en r\u00e9p\u00e9tition s'est gliss\u00e9 c'\u00e9tait quand, vendredi dernier, vous \u00eates donc en plein travail, et voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, on y a \u00e9t\u00e9, avec Jean-Michel Lachenal et j'ai var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:23:43) [77%] : \r\n3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:11 > 0:24:27) [66%] : \r\nCes gens civilis\u00e9s explosion que je dis \u00e7a moi r\u00e8gle Perlot hier a on revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:36 > 0:24:47) [70%] : \r\nJ'bien je veux dire, j'ai vu \u00e7a, j'ai dans l'endroit pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:47 > 0:25:02) [87%] : \r\nElle donc forc\u00e9ment \u00e7a impressionniste on en gros, on comprend, il y a la fum\u00e9e, il y a beaucoup de sur sc\u00e8ne, il y a beaucoup de technique et vous \u00eates au centre avec ce micro en train d'interrompre \u00e0 tout moment et d'essayer, \u00e0 la fois de contr\u00f4ler et \u00e0 la fois de provoquer s'\u00e9tait esp\u00e8ce d'urgence en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:16) [90%] : \r\nDe provoquer ou de contr\u00f4ler une forme de chaos ou de transmettre ou de ma\u00eetriser quelque chose qui est de l'ordre de l'accident du chaos pour pour mettre en sc\u00e8ne cette chose-l\u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:17 > 0:25:21) [88%] : \r\nC'est quelque chose que vous ne fait \u00e9videmment pas au cin\u00e9ma, c'est des choses qu'on peut faire que sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:22 > 0:25:59) [88%] : \r\nSi on peut le faire au cin\u00e9ma mais je trouve qu'au cin\u00e9ma, par exemple, quand j'ai j'ai pu faire des films, je trouve \u00e7a plus int\u00e9ressant de dresser sur une chose un peu plus classique finalement leur c\u00f4t\u00e9 elles bien sit-in et du du Barnum et puis de parce que finalement \u00e7a c'est aussi une forme de de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en fait pour le, pour le public, alors qu'au cin\u00e9ma, bah finalement quand il y a cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 \u00e7a devient plus des films comme Marvel ou comme \u00e7a, donc voil\u00e0 mais j'bien ce tour de magie, en fait, si on r\u00e9ussit \u00e0 le faire, qui a trop de magique, les gens soient transport\u00e9s dans un autre temps, en fait, que ce qui est le temps de de du spectacle des acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:00 > 0:26:14) [89%] : \r\nOn fait plein de choses en plus d'\u00eatre \u00e0 Vidy, l\u00e0 \u00e7a fait depuis quoi, un mois, 2 mois, \u00e0 moins que vous \u00eates en cr\u00e9ation ici et puis vous allez rester encore un peu, beaucoup d'chose qui a essay\u00e9 de mettre dans un sujet Julie EVARD qui signe votre portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:15 > 0:26:40) [95%] : \r\nMetteur en sc\u00e8ne, acteur r\u00e9alisateur Vincent Macaigne est sans conteste un hyper- actif qui n'a pas d'\u00e9gal dans le milieu du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, le journal britannique Observer a d'ailleurs dit de lui qu'il \u00e9tait le nouveau G\u00e9rard Depardieu est une figure de proue du renouveau du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on s'en fout, ce qu'on sait par contre c'est que Vincent Macaigne compte avec son allure lunaire et d\u00e9braill\u00e9, il excelle dans les r\u00f4les de d\u00e9traqu\u00e9s borderline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:40 > 0:26:44) [70%] : \r\nPamela, pas pour rien faire et si je mets ma d\u00e9j\u00e0 malade mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:44 > 0:27:04) [88%] : \r\nHyst\u00e9rique m\u00e9lancolique et il n'a pas pr\u00e9vu de s'\u00e9conomiser, il a failli mourir une fois alors aujourd'hui il veut rester vivant le plus voil\u00e0, bon je donc et il frappe fort, Vincent Macaigne on, on le verra cette ann\u00e9e dans Chien de Samuel Benchetrit o\u00f9 il joue un homme perdu quitt\u00e9 par sa femme qui va peu \u00e0 peu devenir un chien dans le sens de la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:04 > 0:27:09) [63%] : \r\nCe qui motive 1er Lapouge within a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:10 > 0:27:14) [84%] : \r\nOu encore, dans Marvin l'adaptation du roman, en finir avec Belle, Belle, d'\u00c9douard lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:16 > 0:27:20) [86%] : \r\nParce que vous \u00eates comme moi quelque chose votre diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:20 > 0:27:23) [91%] : \r\nPuis apr\u00e8s donc une commande de la com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:23 > 0:27:31) [93%] : \r\nFran\u00e7aise il y a son 1er long m\u00e9trage adaptation lointaine de la Cerisaie de Tchekhov pour le r\u00e9confort se d\u00e9ploie sur fond de lutte des classes contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:48) [82%] : \r\nC'est des exemples, ces gens-l\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle doit tout le monde vous ressembler ce mec-l\u00e0, tout le monde a envie de passer 3 mois New-York les je pars 5 ans avec le coq ou n'importe o\u00f9, tu vois, \u00e7a c'\u00e9tait nocif pour la plan\u00e8te, le cin\u00e9ma de Vincent Macaigne, fait de son th\u00e9\u00e2tre d\u00e9crit parce que les gens sont accident\u00e9s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:53 > 0:28:08) [87%] : \r\nDestruction massive de d\u00e9cor fumig\u00e8nes chutes d'eau, hurlements et d\u00e9bauche de basse avec je suis un pays et voil\u00e0 ce que jamais je ne te dirai ces 2 derni\u00e8res cr\u00e9ations Vincent Macaigne cherche encore et toujours l'accident parce que l'accident fait partie de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:10 > 0:28:14) [88%] : \r\nVincent Macaigne nouveau compare parfois \u00e0 G\u00e9rard Depardieu, comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:14 > 0:28:21) [85%] : \r\nBah, je pense que c'est faux mais plut\u00f4t bien pass\u00e9, c'est pourquoi, conclut manche il trouve enfin \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:23 > 0:28:44) [87%] : \r\nEnfin, beaucoup d'accidents impliquant la r\u00e9p\u00e9ter beaucoup ce mot, vous aussi, je vais citer juste un dialogue de de votre film pour le r\u00e9confort qui c'est un le personnage dans Chappuis non qui dit on vit une guerre civile, il y a des groupes qui tire dans un sens, dans des sens contraires, je cite \u00e0 peu pr\u00e8s faut mais la guerre donc c'est aussi un fil rouge et de vos th\u00e9\u00e2tre et de votre cin\u00e9ma l'affrontement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:46 > 0:29:20) [87%] : \r\nNon, c'est vrai, enfin en tout cas l'affrontement entre des groupes sociaux et puis entre des des histoires m\u00eame d\u00e9sespoir en fait qu'on peut avoir, c'est aussi du en tout cas au th\u00e9\u00e2tre, souvent, j'ai fait des spectacles sur qu'est-ce que c'est d'avoir un r\u00eave de jeunesse par exemple de de perdre en cours en fait donc c'est souvent des comme dans l'idiot, c'est souvent des qu'ont eu, qui ont un espoir et puis qui est qui ont du mal ou qui s'est pervertissent orang-outan de envie enfin je pas du moment, du th\u00e9\u00e2tre, quoi, du moment monde spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:20 > 0:29:28) [80%] : \r\nEt le cin\u00e9ma, c'est souvent \u00e7a qu'on vous demande, incarn\u00e9e par la guerre Medeiros en peu en perdition, ou alors un peu fou, hyst\u00e9rique, vous \u00eates vous \u00eatre dirig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:29 > 0:29:48) [86%] : \r\nOui, j'aime bien, oui, mais \u00e7a fait du bien, en fait, souvent, on devient un peu fou \u00e0 diriger tout le monde, donc on comprend en charge un spectacle ou un film, on est oblig\u00e9 de peu de diriger les uns les autres et puis de se faire diriger c'est du genre reposant et puis \u00e7a je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:48 > 0:29:55) [91%] : \r\nVous aimeriez sortir justement de ce du r\u00f4le de Vincent Macaigne au cin\u00e9ma, c'est vrai qu'on vous voit souvent pas dans le m\u00eame r\u00f4le mais d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:56 > 0:30:21) [86%] : \r\nEn fait, je sais pas comment r\u00e9pondre \u00e9videmment que que j'aime aimais l'id\u00e9e de faire des r\u00f4les diff\u00e9rents apr\u00e8s je pr\u00e9f\u00e8re me dire que je travaille des des r\u00e9dacteurs et destin\u00e9 \u00e0 ceux qui m'int\u00e9ressent, plut\u00f4t que de me dire que je travaille sur des r\u00f4les, j'aime pas trop cette id\u00e9e-l\u00e0, en tout cas de de choisir un film pour un r\u00f4le, je choisis plus un film pour le r\u00e9cepteur ou pour le projet artistique apr\u00e8s \u00e9videmment je, je comme tout acteur, j'aime bien me transformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:21 > 0:30:29) [91%] : \r\nDonc, acteur, r\u00e9alisateur, auteur on a dit, metteur en sc\u00e8ne, comment vous g\u00e9rez le toute ma vie, rien qu'au niveau du timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:29 > 0:30:50) [88%] : \r\nSais pas s'il sait pas vraiment fait d'\u00eatre acteur ou metteur en sc\u00e8ne, c'est plut\u00f4t le le planning et je pense que pour tous les, tous ceux qui font du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma, il y a quelque chose qui, qui a du mal \u00e0 ce qui est pas tr\u00e8s fluide, parce qu'en fait c'est pas les m\u00eames planning du tout, c'est pas la m\u00eame, l'appareil \u00e9tait voil\u00e0, du coup, c'est pas facile \u00e0 mettre en place, quoi, mais je pense que c'est pour tout l'est pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:50 > 0:31:16) [89%] : \r\nEt on fait confiance pour continuer \u00e0 faire beaucoup d'chose et on se r\u00e9jouit de continuer \u00e0 boire et \u00e0 vous avoir en Suisse puisque c'est quand m\u00eame la 3\u00e8me fois que vous \u00eates \u00e0 Vidy et donc c'est dans le cadre de la B\u00e2tie mais attention, il y a aussi une billetterie qui aide \u00e0 Vidy, donc il y a encore des places et vous pouvez donc aller voir, je suis un pays o\u00f9 ce que je ne, je ne peux, voil\u00e0 ce que jamais Direct et immersif \u00e9tait encore une autre mani\u00e8re de d\u00e9couvrir le travail Vincent Macaigne, merci beaucoup, a, au co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:17 > 0:31:42) [89%] : \r\nCouleurs locales vous donne rendez- vous ce soir au ch\u00e2teau de beurre birdies dans le canton de Berne monuments historiques restaur\u00e9s qui se visite sa particularit\u00e9, il appartient \u00e0 une famille d'agriculteurs, la 11\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des de Wattwil qui occupe le Ch\u00e2teau depuis 350 ans David ch\u00e2teau donc \u00e7a commence ce soir un peu apr\u00e8s 19 heures, et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Malika N\u00e9dir tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:51 > 0:31:54) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:23 > 0:32:25) [85%] : \r\nAh, je crois qu'elle un peu passent la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:27 > 0:32:29) [78%] : \r\n\u00e7a c'est le cadrage dans mes amours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:32 > 0:32:33) [88%] : \r\nLa critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:35 > 0:32:36) [90%] : \r\nAh bah, je me sens mieux du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:45 > 0:32:47) [97%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:52 > 0:32:53) [86%] : \r\nDu jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:54 > 0:32:56) [84%] : \r\nL'acte joue et Lubumbashi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:57 > 0:32:58) [87%] : \r\nLe monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:37 > 0:39:03) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont en train de revenir, elles vont encore nous accompagner cet apr\u00e8s- midi demain par Par-contre nous serons sous un front chaud actuellement, nous sommes sous un rapide courant d'ouest et les perturbations sans cha\u00eenes les unes apr\u00e8s les autres, nous sommes actuellement \u00e0 l'arri\u00e8re de ce front, sous un ciel de tra\u00eene, qui va donner la part belle aux \u00e9claircies dans les heures qui viennent, demain, donc les courants d'ouest entra\u00eeneront ce front chaud sur la Suisse, il devrait nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi des Philippe stations vont se poursuivre, surtout le versant nord des Alpes, elles pourront par moment d\u00e9border sur le ballet dans une faible mesure seulement pr\u00e9cipitations qui vont donc diminuer au fil des heures d'abord sur l'ouest, puis sur l'Est, et les \u00e9claircies vont gagner du terrain, le Tessin devrait garder un temps sec ce soir quelques derni\u00e8res pluies pourront encore se produire sur l'extr\u00eame est de la Suisse, mais ce sera l'exception, les autres r\u00e9gions devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une accalmie, les temp\u00e9ratures dans tout cela seront dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessous devrait pas d\u00e9passer les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, mais il faudra faire jusqu'\u00e0 20 ans Valais 23 au Tessin, les vents pour terminer seront assez soutenue aussi bien en montagne qu'en plaine des vents qui pourront atteindre en rafale, les 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le nord du plateau pendant la journ\u00e9e de mercredi, le matin, le soleil peut encore faire de belles apparitions sur les Grisons ou pire encore sur le terrain, \u00e7a les \u00e9claircies pourront \u00e9galement se d\u00e9velopper sur le Valais mais d\u00e9j\u00e0 l'Ouest se trouvera sous les premiers nuages de ce front chaud des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront s'installer le long du Jura ou bien encore sur le quart nord- ouest l'apr\u00e8s- midi, les averses vont gagner du terrain sur tous les versants nord des Alpes, mais il ne faut pas s'attendre \u00e0 de forts cumuls de pluie nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse des d\u00e9bordements pourront se produire sur le Valais mais l\u00e0, le temps devrait plut\u00f4t rester sec, m\u00eame chose pour le Tessin o\u00f9 l\u00e0, les \u00e9claircies devraient encore se d\u00e9velopper, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la hausse, demain matin, devrait faire entre 7 et 12 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre, en moyenne, en pleine ville et 20 \u00e0 21 degr\u00e9s, il fera 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3600 m\u00e8tres et pour terminer, les vents vont se renforcer, attention quand m\u00eame, ces vents pourront \u00eatre assez soutenu demain vers la mi- journ\u00e9e entre la r\u00e9gion et Trois-Lacs le le nord du plateau, ou bien encore sur la joie avec des pointes qui, pour un temps les 60 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions sur la RTS, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T01:50:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709623720", "durationSec": 25, "title": "MI VS SITE ADDICTIONS_RTS000001255170", "excerpt": "Le canton du Valais a annonc\u00e9 qu'il rejoignait les cantons d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le site internet safezone.ch, une plateforme qui propose une aide aux personnes qui souffrent d'une addiction ou d'une d\u00e9pendance.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "TOXICOMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623721", "durationSec": 36, "title": "MI VD QUALITE AIR_RTS000001255332", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du d\u00e9partement vaudois du Territoire et de l'Environnement, qui a annonc\u00e9 qu'en 10 ans la qualit\u00e9 de l'air s'est globalement am\u00e9lior\u00e9e dans le canton de Vaud et que la pollution atmosph\u00e9rique a baiss\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623722", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE DE QUATTRO V2_RTS000001255345", "excerpt": "Interview de la conseill\u00e8re d'Etat vaudois Jacqueline De Quattro, cheffe du d\u00e9partement du Territoire et de l'Environnement, qui explique que la pollution atmosph\u00e9rique a diminu\u00e9 dans le canton de Vaud en l'espace de 10 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623723", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE ADDICTIONS VS_RTS000001255173", "excerpt": "Interview de Anouk Roth, intervenante en addiction pour le canton du Valais, qui explique l'objectif et le fonctionnement du site internet safezone.ch, une plateforme qui propose une aide aux personnes qui souffrent d'une addiction ou d'une d\u00e9pendance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "TOXICOMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623724", "durationSec": 96, "title": "MI SANCTION COREE NORD_RTS000001255304", "excerpt": "Le maire de D\u00e9l\u00e9mont Damien Chappuis est r\u00e9\u00e9lu tacitement \u00e0 son poste, car aucune autre candidature n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans les d\u00e9lais, \u00e0 un mois du scrutin.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709623725", "durationSec": 95, "title": "MI PORTRAIT MAIRE DELEMONT_RTS000001255258", "excerpt": "Les manifestations contre la r\u00e9forme de la loi sur le travail du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron ont d\u00e9but\u00e9, motiv\u00e9es encore davantage par les propos du pr\u00e9sident contre les \"fain\u00e9ants\" dans un discours en Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MAIRE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1623590"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623726", "durationSec": 93, "title": "MI MANIFS FRANCE_RTS000001255350", "excerpt": "Une coop\u00e9rative d'habitation construit un immeuble compl\u00e8tement \u00e9cologique. Fabriqu\u00e9 par les coop\u00e9rateurs, exclusivement avec des mat\u00e9riaux locaux, il sera presque autonome \u00e9nerg\u00e9tiquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE", "TOULOUSE", "ATHENES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DROIT DU TRAVAIL", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "sequenceIds": ["1623822"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623727", "durationSec": 154, "title": "MI IMMEUBLE ECOLO VD_RTS000001255249", "excerpt": "Le Conseil des Etats a refus\u00e9 d'adopter la transparence de ses votes, rejetant le principe la publication syst\u00e9matique de la liste nominative des scrutins. Ce principe a \u00e9t\u00e9 introduit au Conseil national il y a presque 15 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STE-CROIX"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "\u00c9COLOGIE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "sequenceIds": ["1623592"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623728", "durationSec": 106, "title": "MI CE VOTES NOMINATIFS_RTS000001255327", "excerpt": "Portrait de Vincent Macaigne, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SUFFRAGE"], "sequenceIds": ["1623589"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623729", "durationSec": 117, "title": "FRIGO VIDY MACAIGNE_RTS000001254704", "excerpt": "Le metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais Vincent Macaigne dirige la r\u00e9p\u00e9tition de son dernier spectacle, \"Je suis un pays\", qui sera jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre de Vidy.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "R\u00c9ALISATEUR", "ART DRAMATIQUE", "CIN\u00c9MA", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1623636"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623730", "durationSec": 27, "title": "FRIGO TAPIS MACAIGNE_RTS000001254711"}, {"internalArchiveId": "AA1709623731", "durationSec": 69, "title": "FRIGO EXTRAIT REPETITION_RTS000001254710", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9P\u00c9TITION", "ART DRAMATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709623810", "summary": "Conseillers aux Etats participant \u00e0 session. Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois, parlant avec une coll\u00e8gue. Itw Rapha\u00ebl Comte. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Le Conseil des Etats votant et rejetant le projet.", "id": "1623589", "visualThemes": ["SUFFRAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL", "CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623811", "summary": "Damien Chappuis, maire de D\u00e9l\u00e9mont, lisant le journal. Itw Damien Chappuis. Ext du b\u00e2timent de la mairie. Itw Iskander Ali, pr\u00e9sident du Parti socialiste de D\u00e9l\u00e9mont. Itw Ernest Borruat, secr\u00e9taire ad int\u00e9rim du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien de D\u00e9l\u00e9mont.", "id": "1623590", "visualThemes": ["MAIRE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623813", "summary": "Immeuble en chantier, avec rev\u00eatement en panneaux solaires, structure en bois et tavillons. Daniel B\u00e9guin et Jacqueline Menthe, coop\u00e9rateurs et fondateurs de Doma Habitare, observant l'immeuble en chantier. Itw Daniel B\u00e9guin. Nicolas Favre, coop\u00e9rateur Doma Habitare, travaillant sur le chantier \u00e0 l'int\u00e9rieur de son futur appartement. Itw Nicolas Favre. Gros plans rev\u00eatements \u00e0 l'int d'un appartement en chantier. Itw Jacqueline Menth. Jacqueline Menth montrant citerne de copeaux pour les toilettes et donnant explications. Daniel B\u00e9guin et Nicolas Favre sciant des planches.", "id": "1623592", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["STE-CROIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623816", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1623595"}, {"internalArchiveId": "AA1709623818", "summary": "Plateau : Vincent Macaigne, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais.", "id": "1623597"}, {"internalArchiveId": "AA1709623857", "summary": "Extraits des films dans lesquels joue Vincent Macaigne, com\u00e9dien : \u00ab Les deux amis \u00bb, \u00ab Des nouvelles de la plan\u00e8te mars \u00bb, \u00ab La Bataille de Solf\u00e9rino \u00bb, \u00ab Les deux amis \u00bb, \u00ab Chien \u00bb, \u00ab Le sens de la f\u00eate \u00bb, et \u00ab Marvin \u00bb. Extrait des films \u00ab Dom Juan et Sgnanarelle \u00bb et \"Pour le r\u00e9confort\", r\u00e9alis\u00e9s par Vincent Macaigne, r\u00e9alisateur. Extraits de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Je suis un pays\" de Vincent Macaigne, metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1623636", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN", "R\u00c9ALISATEUR", "CIN\u00c9MA", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624043", "summary": "Ath\u00e8nes : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, faisant d\u00e9claration lors de conf\u00e9rence de presse.\nParis, plateau de t\u00e9l\u00e9vision des \"Grandes gueules\" : itw de Olivier Besancenot,  membre de la direction du Nouveau parti anticapitaliste (NPA), r\u00e9agissant aux propos de Emmanuel Macron.", "id": "1623822", "visualThemes": ["DISCOURS", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["ATHENES", "PARIS"], "visualPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710619", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033480", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1608750", "internalArchiveId": "AA1707608913", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BOISSONS SUCREES : FAUT-IL LES TAXER ?", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8914439", "imageURL": "http://www.rts.ch/8866240.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "A bon entendeur", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "A bon entendeur", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "Le pouvoir d\u2019influence des lobbies", "Quelle teneur en sucre ? Analyse en laboratoire", "Les r\u00e9sultats du test", "Nash : la nouvelle maladie du foie", "Les enjeux autour du soda", "Duplex de Bruxelles avec Camille Perrin, charg\u00e9e des questions alimentaires au BEUC", "Duplex de Bruxelles avec St\u00e9phanie Bonnewyn, experte nutrition au magazine Test-Achats", "\u0152ufs contamin\u00e9s au fipronil", "Les d\u00e9tails du test avec St\u00e9phane Fontanet", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "A bon entendeur", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "A bon entendeur", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?"], "alternativeSummary": ["Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). En plus, une nouvelle maladie s'ajoute au tableau : la nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans votre boisson ? ABE a fait le calcul !  Taxer les sodas ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbys a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). En plus, une nouvelle maladie s'ajoute au tableau : la nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans votre boisson ? ABE a fait le calcul !  Taxer les sodas ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbys a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "Les Suisses sont de gros consommateurs de sodas et de jus de fruits, des produits souvent bien plus sucr\u00e9s qu\u2019on ne l\u2019imagine ! Or le sucre est l\u2019un des pires ennemis de notre sant\u00e9. L\u2019OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). Les jeunes sont particuli\u00e8rement en danger. De plus, une nouvelle maladie s\u2019ajoute au tableau : la Nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans nos sodas, th\u00e9s froids, boissons \u00e9nergisantes ou jus de fruits ? ABE a fait le calcul et c\u2019est assez stup\u00e9fiant ! Taxer les sodas, comme d\u2019autres pays l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbies a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !", "Dans le monde, on boit 11'000 litres de Coca-cola chaque seconde ! L\u2019industrie des boissons sucr\u00e9es p\u00e8se plus de 340 milliards de dollars annuels. Avec un tel enjeu \u00e9conomique, l\u2019industrie a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9touffer les critiques autour de la question du sucre. Il y a 2 ans encore, un scientifique chevronn\u00e9 d\u00e9frayait la chronique aux Etats-Unis, en relativisant les effets du sucre sur la sant\u00e9. Son \u00e9tude \u00e9tait financ\u00e9e par\u2026 Coca-Cola. Depuis, la firme pr\u00f4ne la transparence totale, \u00e0 en croire Matthias Schneider, responsable en communication chez Coca-Cola suisse. La compagnie am\u00e9ricaine s\u2019est m\u00eame engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire ses taux de sucre. Mais si l\u2019industrie reconnait qu\u2019elle a certain r\u00f4le \u00e0 jouer, elle est \u00e9galement tr\u00e8s habile en insistant sur la responsabilit\u00e9 individuelle des consommateurs. La r\u00e9sistance des lobbies \u00e0 bel et bien commenc\u00e9\u2026", "ABE a fait analyser 15 boissons pour v\u00e9rifier leur teneur en sucre et identifier quels sucres elles contiennent. Les analyses ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve par le laboratoire du SCAV (service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires). Le sucre ajout\u00e9 dans les sodas est dos\u00e9 selon ce que pr\u00e9voit la recette du produit. Pour les jus de fruits, on cherche \u00e0 savoir s\u2019il y du sucre ajout\u00e9.", "Certaines boissons cr\u00e8vent le plafond de sucre recommand\u00e9 par l\u2019OMS\u2026", "On parle beaucoup d\u2019ob\u00e9sit\u00e9, de diab\u00e8te, de carries et de maladies cardio-vasculaires, mais la consommation excessive de sucre peut provoquer encore d\u2019autres maladies telles que la Nash, une surcharge en graisse du foie. Explications  \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de l\u2019Ille \u00e0 Berne, par le professeur Dufour, grand sp\u00e9cialiste de la Nash.", "L\u2019ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te de type 2, les probl\u00e8mes cardio-vasculaires\u2026 Des maladies qui se r\u00e9pandent en \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 travers le monde et qui incitent l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 \u00e0 tirer la sonnette d\u2019alarme. Sur ce point, l\u2019OMS est cat\u00e9gorique : pour limiter ces ravages, il faut taxer les boissons sucr\u00e9es. En Suisse, le grand conseil neuch\u00e2telois y est favorable. Sous l\u2019impulsion du m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Laurent Kaufmann, il a lanc\u00e9 une initiative cantonale allant dans ce sens. L\u2019histoire des sodas ne date pas d\u2019hier. En fait, elle remonte \u00e0 la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle. Toutefois, il faudra attendre 1886 pour voir l\u2019av\u00e8nement du Coca-Cola, g\u00e9ant mondial de l\u2019industrie des boissons dites rafraichissante. \u00c0 Br\u00fctisellen, la compagnie nous a ouvert ses portes. Un soda, pour faire simple, c\u2019est du concentr\u00e9 sous forme de sirop, de l\u2019eau gazeuse et beaucoup de sucre. Mais, sur le plan nutritionnel, repr\u00e9sente-il un int\u00e9r\u00eat ? Aucun, selon Maude Bessat, di\u00e9t\u00e9ticienne.  Et sans changer nos habitudes sportives et alimentaires, un demi-litre de coca par jour c\u2019est en moyenne 10 kg de plus sur la balance chaque ann\u00e9e ! Aujourd\u2019hui, les \u00e9tudes scientifiques sont unanimes : le sucre affecte la sant\u00e9 quand on en consomme trop, et on en consomme trop\u2026", "Scandale du Fipronil : peut-on soup\u00e7onner les Pays-Bas et la Belgique d\u2019avoir volontairement frein\u00e9 l\u2019information ?", "L\u2019aspartame, la saccharine ou encore le sucralose : mieux que le sucre pour notre sant\u00e9 ?", "Des \u0153ufs d\u00e9truits par millions \u00e0 travers toute l\u2019Europe : des images qui ont tourn\u00e9 en boucle cet \u00e9t\u00e9 et relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Contrairement \u00e0 la France, qui a  publi\u00e9 de listes de produits transform\u00e9s (brownies, muffins, gaufres, pomme dauphines),contenant des traces d\u2019oeufs contamin\u00e9s, la Suisse ne l\u2019a pas fait. Aurait-elle \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e ?   ABE a men\u00e9 son enqu\u00eate.", "Les boissons ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es selon trois groupes : les sodas, les th\u00e9s froids et les jus de fruits.", "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). En plus, une nouvelle maladie s'ajoute au tableau : la nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans votre boisson ? ABE a fait le calcul !  Taxer les sodas ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbys a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). En plus, une nouvelle maladie s'ajoute au tableau : la nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans votre boisson ? ABE a fait le calcul !  Taxer les sodas ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbys a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !", "Boissons sucr\u00e9es : faut-il les taxer ?", "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre (diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9). En plus, une nouvelle maladie s'ajoute au tableau : la nash, qui touche le foie. Combien de morceaux de sucre dans votre boisson ? ABE a fait le calcul !  Taxer les sodas ? On en d\u00e9bat en Suisse, mais la r\u00e9sistance des lobbys a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 !"], "variantIds": ["ece-8816894", "ece-8816912", "ece-8816194", "ece-8816485", "ece-8816984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T05:40:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:19:02  10:00:20:08\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:12  10:00:25:12\r\n Diminuer le taux de sucre dans les\r\nyogourts et les c\u00e9r\u00e9ales c'est bien,\r\n\r\n10:00:25:17  10:00:31:04\r\nest-ce qu'il faudrait aller plus loin\r\n  en taxant les boissons sucr\u00e9es ?\r\n\r\n10:00:31:08  10:00:33:23\r\nLa question est ouverte en Suisse.\r\n\r\n10:00:34:10  10:00:37:16\r\n Combien de sucre dans mon verre ?\r\n\r\n10:00:37:21  10:00:44:00\r\n Vous verrez des chiffres, et quid\r\n  des boissons avec \u00e9dulcorant ?\r\n\r\n10:00:44:05  10:00:48:17\r\n R\u00e9ponse avec St\u00e9phanie Bonnewyn,\r\n cheffe de projets \u00e0 Test Achats.\r\n\r\n10:00:49:03  10:00:52:02\r\n       Vous pensez peut-\u00eatre\r\n        que tout a \u00e9t\u00e9 dit\r\n\r\n10:00:52:07  10:00:55:01\r\n     sur les oeufs contamin\u00e9s\r\n          au fipronil ?\r\n\r\n10:00:55:06  10:00:58:14\r\n    Notre enqu\u00eate vous r\u00e9v\u00e9lera\r\n       des infos in\u00e9dites !\r\n\r\n10:00:58:19  10:01:02:09\r\n On en parlera avec Camille Perrin\r\n        du Bureau europ\u00e9en\r\n\r\n10:01:02:13  10:01:04:13\r\n   des unions de consommateurs.\r\n\r\n10:01:13:13  10:01:15:20\r\n Le sujet est d\u00e9licat: pas facile\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:18:00\r\n    d'avouer devant une cam\u00e9ra\r\n\r\n10:01:18:05  10:01:23:06\r\nque l'on a fabriqu\u00e9 des produits avec\r\n  des oeufs contamin\u00e9s au fipronil.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:29:00\r\nLa Suisse n'a publi\u00e9 aucune liste de\r\nproduits contamin\u00e9s comme en France.\r\n\r\n10:01:31:18  10:01:35:10\r\n-Des oeufs d\u00e9truits par millions\r\n      \u00e0 travers l'Europe.\r\n\r\n10:01:35:14  10:01:39:14\r\n Ces images ont tourn\u00e9 en boucle\r\n   cet \u00e9t\u00e9, relan\u00e7ant le d\u00e9bat\r\n\r\n10:01:39:19  10:01:43:23\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n  et l'absence de transparence.\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:48:09\r\n  Ces oeufs ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s\r\n          au fipronil,\r\n\r\n10:01:48:13  10:01:51:15\r\n         un insecticide\r\n  contre les puces et les poux.\r\n\r\n10:01:51:20  10:01:56:15\r\n  Efficace certes, sauf qu'il est\r\ninterdit en Europe comme en Suisse.\r\n\r\n10:01:56:20  10:02:01:16\r\nA l'origine du scandale, une soci\u00e9t\u00e9\r\n     n\u00e9erlandaise, Chickfriend.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:06:12\r\n    Elle a vendu ce d\u00e9sinfectant\r\n\u00e0 des centaines d'\u00e9levages de poules\r\n\r\n10:02:06:17  10:02:11:06\r\npondeuses aux Pays-Bas, en Belgique,\r\n     en France et en Allemagne.\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:16:00\r\n  Les oeufs contamin\u00e9s se sont \r\n ensuite retrouv\u00e9s sur les \u00e9tals\r\n\r\n10:02:16:05  10:02:19:09\r\n       d'au moins 15 pays,\r\n         dont la Suisse.\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:26:03\r\nD\u00e8s le 4 ao\u00fbt Migros, Coop et Aldi\r\n  retirent leurs oeufs \u00e9trangers\r\n\r\n10:02:26:08  10:02:28:17\r\n  de la vente, par pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:02:28:22  10:02:33:05\r\nMais le m\u00eame jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\n\r\n10:02:33:10  10:02:37:23\r\nfait savoir que du fipronil a \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9tect\u00e9 dans des oeufs \u00e9trangers\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:39:11\r\n        vendus en Suisse.\r\n\r\n10:02:39:16  10:02:43:20\r\n    Sont notamment concern\u00e9s\r\n  les gros emballages M-Budget.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:46:23\r\n Ils sont imm\u00e9diatement retir\u00e9s.\r\n\r\n10:02:48:19  10:02:53:09\r\nMalgr\u00e9 cela, les autorit\u00e9s suisses\r\n     se veulent rassurantes.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:05\r\n  -Quand les oeufs sont hautement\r\n\r\n10:02:56:10  10:02:58:12\r\n   contamin\u00e9s comme ceux trouv\u00e9s\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:02:00\r\n     en Belgique, ils peuvent\r\n    mettre la sant\u00e9 en danger,\r\n\r\n10:03:02:05  10:03:04:22\r\n   notamment le syst\u00e8me nerveux\r\n           et le foie.\r\n\r\n10:03:05:03  10:03:09:23\r\n   Mais ici nous n'avons trouv\u00e9\r\n     que tr\u00e8s peu de r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:14:18\r\n-On croit que l'incident est clos.\r\n\r\n10:03:14:23  10:03:17:02\r\n Mais quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:03:17:07  10:03:21:00\r\n     la France, la Belgique\r\net la Grande-Bretagne d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:03:21:05  10:03:24:01\r\n          du fipronil\r\n dans des produits industriels.\r\n\r\n10:03:24:06  10:03:28:11\r\n  Des gaufres, des biscuits, des\r\nmadeleines et des p\u00e2tes aux oeufs.\r\n\r\n10:03:28:15  10:03:32:04\r\n   Tous imm\u00e9diatement retir\u00e9s\r\n    du march\u00e9 \u00e0 la mi-ao\u00fbt.\r\n\r\n10:03:32:09  10:03:36:05\r\n  Dans ces produits, les oeufs\r\n  liquides qui sont en cause.\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:41:00\r\n    Pas forc\u00e9ment rago\u00fbtants\r\n  mais pris\u00e9s par l'industrie.\r\n\r\n10:03:41:05  10:03:45:21\r\nMais alors qu'en Europe des dizaines\r\n     de produits sont retir\u00e9s.\r\n\r\n10:03:46:02  10:03:48:22\r\n   En Suisse, rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:03:49:03  10:03:53:02\r\n    Notre enqu\u00eate aupr\u00e8s des\r\n  importateurs d'oeufs liquides\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:59:21\r\n        montre pourtant\r\n  que la Suisse a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.\r\n\r\n10:04:00:02  10:04:03:18\r\n    C'est le cas par exemple\r\n    de la coop\u00e9rative Pistor\r\n\r\n10:04:03:23  10:04:06:12\r\n     qui livre boulangeries\r\n        et restaurants.\r\n\r\n10:04:06:17  10:04:10:22\r\n  Dans un premier temps, Pistor\r\navait accept\u00e9 de nous rencontrer,\r\n\r\n10:04:11:03  10:04:14:08\r\n    mais a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n     nous r\u00e9pondre par mail.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:18:22\r\nA notre demande, cette entreprise\r\na reconnu avoir re\u00e7u d'Allemagne\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:21:12\r\net de Belgique des oeufs contamin\u00e9s.\r\n\r\n10:04:21:17  10:04:23:07\r\n          Elle pr\u00e9cise:\r\n\r\n10:04:34:02  10:04:38:06\r\n-Sit\u00f4t pr\u00e9venu par ses fournisseurs\r\n    de la pr\u00e9sence de fipronil,\r\n\r\n10:04:38:11  10:04:42:07\r\n   Pistor a alert\u00e9 ses clients\r\net proc\u00e9d\u00e9 au rappel des produits.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:46:13\r\nSelon notre enqu\u00eate, un deuxi\u00e8me\r\nimportateur de Suisse centrale,\r\n\r\n10:04:46:18  10:04:50:20\r\n Food Ovo Utilities a aussi re\u00e7u\r\n des oeufs liquides contamin\u00e9s,\r\n\r\n10:04:51:01  10:04:53:02\r\nmais n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:16\r\nLe laboratoire du chimiste cantonal\r\n        genevois a proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n10:04:56:21  10:05:01:09\r\n\u00e0 d'autres analyses qui ont confirm\u00e9\r\n   la pr\u00e9sence de l'insecticide.\r\n\r\n10:05:01:13  10:05:05:20\r\n    -On a effectu\u00e9 des analyses\r\n     des produits transform\u00e9s\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:08:00\r\n      pr\u00e9sents sur le march\u00e9\r\n\r\n10:05:08:05  10:05:11:00\r\net qui pouvaient contenir des oeufs\r\n\r\n10:05:11:05  10:05:13:12\r\n d'importation et donc contamin\u00e9s.\r\n\r\n10:05:13:17  10:05:17:07\r\n   Sur les produits industriels,\r\n       on en a trouv\u00e9 trois\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:21:06\r\n          qui contenaient\r\n      des traces de fipronil.\r\n\r\n10:05:21:11  10:05:26:11\r\n-Est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des\r\nretraits des produits contamin\u00e9s.\r\n\r\n10:05:26:15  10:05:30:03\r\n     -Il y a eu des retraits \r\n    au niveau des entreprises,\r\n\r\n10:05:30:08  10:05:34:15\r\n      avec des interdictions\r\n        de commercialiser,\r\n\r\n10:05:34:20  10:05:37:07\r\n        mais pas de rappel.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:41:15\r\n       -Des produits suisses\r\nont donc \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s au fipronil.\r\n\r\n10:05:41:20  10:05:45:08\r\n        Cette information\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 transmise au public\r\n\r\n10:05:45:12  10:05:48:21\r\n          contrairement\r\n   \u00e0 la France ou la Belgique.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:52:04\r\n -En tant qu'autorit\u00e9 de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:05:52:09  10:05:54:17\r\non est soumis au secret de fonction,\r\n\r\n10:05:54:22  10:05:59:18\r\n       il y a une exception\r\npour laquelle on peut communiquer:\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:04:08\r\n lorsqu'il y a une mise en danger\r\n           de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:09:09\r\n -Certes, les doses de fipronil\r\n  trouv\u00e9es en Suisse n'\u00e9taient\r\n\r\n10:06:09:13  10:06:11:17\r\n pas dommageables pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:14:15\r\n    Reste que la transparence\r\n         prend un coup.\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:18:23\r\n  D'autant qu'il est impossible\r\npour le consommateur de conna\u00eetre\r\n\r\n10:06:19:04  10:06:22:14\r\n    la provenance des oeufs\r\n dans les aliments industriels.\r\n\r\n10:06:22:19  10:06:26:05\r\n  Sur la trentaine de produits\r\n    que nous avons achet\u00e9s,\r\n\r\n10:06:26:09  10:06:29:01\r\n      aucun ne mentionnait\r\n      l'origine des oeufs.\r\n\r\n10:06:29:06  10:06:33:15\r\n  Une situation qui fait r\u00e9agir la\r\nF\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs.\r\n\r\n10:06:33:20  10:06:36:02\r\n-On a mis une p\u00e9tition sur le site,\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:38:12\r\n  tout un chacun peut la signer.\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:43:00\r\n  On demande que les ingr\u00e9dients\r\n  dans des produits transform\u00e9s\r\n\r\n10:06:43:05  10:06:47:19\r\n  comme des tomates, des pommes,\r\n      de la pur\u00e9e de pommes,\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:52:15\r\n que la provenance des ingr\u00e9dients\r\n       soit aussi indiqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:54:19  10:06:59:14\r\n   -Je me tourne vers Bruxelles,\r\n         le coeur de l'UE.\r\n\r\n10:06:59:19  10:07:04:07\r\n     Bonsoir, Camille Perrin,\r\ncharg\u00e9e des questions alimentaires\r\n\r\n10:07:04:11  10:07:07:20\r\n        au Bureau europ\u00e9en\r\n   des unions des consommateurs.\r\n\r\n10:07:08:01  10:07:11:10\r\n        Un des probl\u00e8mes,\r\n      c'est la transparence.\r\n\r\n10:07:11:14  10:07:15:16\r\n   Pas seulement au niveau des \r\n  \u00e9tiquettes mais des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:15:21  10:07:19:16\r\n   Est-ce qu'on peut soup\u00e7onner\r\n   les Pays-Bas et la Belgique\r\n\r\n10:07:19:21  10:07:23:07\r\n   d'avoir fait de la r\u00e9tention\r\n         d''information ?\r\n\r\n10:07:23:11  10:07:26:01\r\n  -C'est un peu t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n10:07:26:06  10:07:28:03\r\n      Mais c'est l'accusation\r\n\r\n10:07:28:08  10:07:32:04\r\nqu'a fait passer le ministre allemand\r\n          de l'agriculture\r\n\r\n10:07:32:09  10:07:36:11\r\n        lors d'une r\u00e9union\r\n  des ministres de l'agriculture.\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:41:03\r\n     De ce fait, la Commission\r\n     va diligenter une enqu\u00eate\r\n\r\n10:07:41:08  10:07:48:15\r\n      pour faire la lumi\u00e8re\r\nsur les circonstances du scandale.\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:54:00\r\n          C'est important\r\n   puisqu'on a un march\u00e9 unique.\r\n\r\n10:07:54:05  10:07:56:02\r\n         La contrepartie,\r\n\r\n10:07:56:07  10:08:00:13\r\n   c'est une coop\u00e9ration totale\r\n entre les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:05:04\r\n   -C'est important de savoir si\r\nces pays ont prot\u00e9g\u00e9 leurs int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:08:05:09  10:08:07:11\r\n aux d\u00e9triments des consommateurs.\r\n\r\n10:08:07:15  10:08:10:18\r\n     Si la toxicit\u00e9 du produit\r\n       avait \u00e9t\u00e9 plus grave\r\n\r\n10:08:10:23  10:08:14:04\r\non aurait rien su pendant des mois !\r\n\r\n10:08:14:10  10:08:16:16\r\n     -C'est ce qui fait peur.\r\n\r\n10:08:16:21  10:08:21:09\r\n   Il est av\u00e9r\u00e9 que le fipronil \r\n   se trouvait dans les aliments\r\n\r\n10:08:21:13  10:08:23:12\r\n      depuis septembre 2016.\r\n\r\n10:08:23:17  10:08:28:03\r\n          Il semblerait\r\n  que la sant\u00e9 des consommateurs\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:30:11\r\n     n'a pas \u00e9t\u00e9 trop expos\u00e9e.\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:36:05\r\n On entend des messages faussement\r\n  rassurants dans certains pays.\r\n\r\n10:08:36:10  10:08:41:14\r\n    Ils disent qu'il n'y a pas\r\n      de scandale sanitaire.\r\n\r\n10:08:41:19  10:08:43:10\r\n      De notre point de vue,\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:46:23\r\n        les consommateurs\r\n    ont raison d'\u00eatre inquiets\r\n\r\n10:08:47:04  10:08:49:05\r\n    et de demander des comptes.\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:55:06\r\n -D'autant plus que les contr\u00f4les\r\n n'augmentent pas, au contraire.\r\n\r\n10:08:55:11  10:09:00:06\r\n   Aujourd'hui votre association\r\n    peut avoir de l'influence,\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:07:04\r\n  quelle est votre revendication\r\n           principale ?\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:09:19\r\n  -Nous demandons plus de moyens\r\n\r\n10:09:10:00  10:09:11:10\r\n        pour les contr\u00f4les.\r\n\r\n10:09:11:14  10:09:16:10\r\n C'est aux autorit\u00e9s nationales de \r\nv\u00e9rifier que les produits sont s\u00fbrs.\r\n\r\n10:09:16:14  10:09:18:13\r\n       Et une autre demande,\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:21:22\r\n        c'est l'indication\r\n    de l'origine des produits.\r\n\r\n10:09:22:03  10:09:26:09\r\n Les consommateurs veulent savoir\r\n  d'o\u00f9 viennent leurs aliments.\r\n\r\n10:09:26:13  10:09:29:06\r\n     Vous savez d'o\u00f9 viennent\r\n         les oeufs frais,\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:21\r\n mai d\u00e8s lors qu'ils sont utilis\u00e9s\r\n        dans des brioches,\r\n\r\n10:09:33:02  10:09:34:17\r\n      vous ne le savez plus.\r\n\r\n10:09:34:22  10:09:37:01\r\n  Cela n'emp\u00eachera pas la fraude,\r\n\r\n10:09:37:06  10:09:41:13\r\n mais \u00e7a permettra aux fabricants\r\n      d'\u00eatre plus vigilants.\r\n\r\n10:09:41:18  10:09:45:00\r\nEt peut-\u00eatre de limiter les fraudes.\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:49:08\r\n  -Et au consommateur de choisir.\r\n\r\n10:09:49:12  10:09:52:17\r\n       Votre revendication\r\n     rejoint celle de la FRC.\r\n\r\n10:09:52:22  10:09:55:17\r\n       Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:09:55:22  10:09:57:09\r\n            -Au revoir.\r\n\r\n10:10:05:19  10:10:10:13\r\n -C'est bon, c'est addictif, mais\r\nle sucre est devenu l'ennemi no 1:\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:14:05\r\n la moiti\u00e9 de la population suisse\r\n         est en surpoids,\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:17:01\r\n les cas de diab\u00e8te se multiplient\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:20:03\r\n          et les jeunes\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n10:10:20:08  10:10:22:10\r\n Mais ce n'est pas une fatalit\u00e9 !\r\n\r\n10:10:22:14  10:10:25:17\r\n     L'OMS recommande de taxer\r\n       les boissons sucr\u00e9es,\r\n\r\n10:10:25:22  10:10:28:08\r\n l'id\u00e9e fait son chemin en Suisse.\r\n\r\n10:10:37:12  10:10:39:12\r\n  -Taxer les boissons sucr\u00e9es ?\r\n\r\n10:10:39:17  10:10:43:00\r\n  Le Grand Conseil neuch\u00e2telois\r\n        y est favorable.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:47:22\r\n       Par 71 voix contre 38,\r\nil a lanc\u00e9 une initiative cantonale.\r\n\r\n10:10:48:03  10:10:52:02\r\n   Sous l'impulsion du d\u00e9put\u00e9\r\n  \u00e9cologiste Laurent Kaufmann,\r\n\r\n10:10:52:07  10:10:57:06\r\n    le Parlement neuch\u00e2telois\r\n    attend que Berne agisse.\r\n\r\n10:10:58:23  10:11:02:04\r\n -On souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:04:17\r\nprenne le sujet dans son ensemble.\r\n\r\n10:11:04:22  10:11:07:02\r\n Y compris avec l'id\u00e9e \u00e9ventuelle\r\n\r\n10:11:07:07  10:11:08:17\r\n       d'une taxe au sucre.\r\n\r\n10:11:08:22  10:11:14:10\r\n On souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  agisse de fa\u00e7on plus s\u00e9rieuse\r\n\r\n10:11:14:13  10:11:18:20\r\n        avec l'ordonnance\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:11:19:01  10:11:22:10\r\n   pour la publicit\u00e9 des sucres.\r\n\r\n10:11:23:17  10:11:28:08\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te de type 2,\r\nles maladies cardio-vasculaires,\r\n\r\n10:11:28:12  10:11:32:01\r\n   se r\u00e9pandent en \u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:35:03\r\n      Les maladies du foie \r\n      aussi se multiplient.\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:40:15\r\n En octobre 2016, l'OMS a lanc\u00e9\r\n une recommandation imp\u00e9rative:\r\n\r\n10:11:40:20  10:11:45:14\r\n     pour limiter ces ravages,\r\nil faut taxer les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:11:46:23  10:11:49:05\r\n     -On voit une augmentation\r\n\r\n10:11:49:10  10:11:50:22\r\n        de la consommation\r\n\r\n10:11:51:03  10:11:52:11\r\n       de boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:11:52:15  10:12:00:08\r\n  En particulier chez les jeunes\r\n  et les gens de statut modeste.\r\n\r\n10:12:00:13  10:12:04:10\r\n         C'est inqui\u00e9tant\r\n    parce que ce sont les gens\r\n\r\n10:12:04:14  10:12:08:13\r\n     qui sont les plus touch\u00e9s\r\n           par l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:12:08:18  10:12:11:12\r\n        et par les maladies\r\n        non transmissibles\r\n\r\n10:12:11:17  10:12:15:20\r\n   comme le diab\u00e8te, le cancer,\r\n les maladies cardio-vasculaires.\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:19:15\r\n          Qui commencent\r\n   \u00e0 un toujours plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:23:09\r\n -Apr\u00e8s avoir \u00e9tabli les m\u00e9faits\r\n       du gras, du tabac,\r\n\r\n10:12:23:13  10:12:26:17\r\n    les \u00e9tudes scientifiques\r\n   ne laissent plus de doute.\r\n\r\n10:12:26:22  10:12:30:14\r\n   Le sucre affecte la sant\u00e9 \r\n   quand on en consomme trop.\r\n\r\n10:12:30:19  10:12:34:14\r\n     De 1850 \u00e0 aujourd'hui,\r\nla consommation moyenne de sucre\r\n\r\n10:12:34:19  10:12:37:18\r\n     par habitant est pass\u00e9e\r\n          de 3 \u00e0 39 kg.\r\n\r\n10:12:37:23  10:12:42:19\r\n  Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, on boit\r\nen Suisse en moyenne 2,4 d\u00e9cilitres\r\n\r\n10:12:43:01  10:12:45:07\r\n  de boissons sucr\u00e9es par jour.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:50:18\r\nLes 18-34 ans en consomment m\u00eame\r\n 3,8 d\u00e9cis, soit 138 l par an.\r\n\r\n10:12:52:09  10:12:58:00\r\n   -La probl\u00e9matique, c'est que\r\n  ce sont des calories liquides.\r\n\r\n10:12:58:05  10:13:00:04\r\n   Et on sait que quand on boit,\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:04:00\r\n      le sentiment de sati\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:13:04:05  10:13:08:18\r\n           est moins bon\r\n   et appara\u00eet plus tardivement.\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:12:22\r\n       Donc les gens boivent\r\n       des boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n10:13:13:03  10:13:16:18\r\n      sans se rendre compte\r\n  qu'il y a des calories dedans,\r\n\r\n10:13:16:23  10:13:21:12\r\net sans avoir ce sentiment d'avoir\r\nassez mang\u00e9 comme apr\u00e8s un repas.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:28:08\r\n-Les sodas remontent au 18\u00e8me si\u00e8cle\r\n avec l'invention de l'eau gazeuse.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:33:07\r\n Ces breuvages \u00e9taient compos\u00e9s\r\n  d'eau gaz\u00e9ifi\u00e9e et de sucre.\r\n\r\n10:13:35:04  10:13:39:14\r\n   Il faudra attendre 1886 et\r\n  la formule de John Pemberton\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:14\r\npour voir l'av\u00e8nement de Coca-Cola\r\n qui va devenir le g\u00e9ant mondial\r\n\r\n10:13:44:20  10:13:47:23\r\n   de l'industrie des boissons\r\n        rafra\u00eechissantes,\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:50:22\r\navec 45 % des parts de ce march\u00e9.\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:58:10\r\n      Coca-Cola aujourd'hui\r\n compte des dizaines de marques.\r\n\r\n10:13:58:14  10:14:04:02\r\nEn Suisse, Coca-Cola nous a ouvert\r\n    ses portes \u00e0 Bruetisellen.\r\n\r\n10:14:04:07  10:14:06:23\r\nC'est dans la banlieue de Zurich\r\n\r\n10:14:07:04  10:14:11:02\r\n        que sont produits\r\n  420 mios de l de soda par an.\r\n\r\n10:14:11:07  10:14:16:20\r\n  Un soda, c'est du concentr\u00e9, \r\n sous forme de sirop, des sucres\r\n\r\n10:14:17:01  10:14:18:13\r\n      et de l'eau gazeuse.\r\n\r\n10:14:18:18  10:14:22:02\r\n       Les sirops de base\r\n sont confectionn\u00e9s en Irlande,\r\n\r\n10:14:22:07  10:14:26:07\r\n   mais 80 % de la production\r\n     en Suisse est locale.\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:31:16\r\n     -Tous les sucres contenus\r\n\r\n10:14:31:21  10:14:33:20\r\n   dans nos diff\u00e9rentes boissons\r\n\r\n10:14:34:01  10:14:36:13\r\nproviennent de productions suisses.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:40:19\r\nNous sommes un des plus gros clients\r\n      de l'agriculture suisse\r\n\r\n10:14:41:00  10:14:44:13\r\n         o\u00f9 nous assurons\r\n      200 places de travail.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:47:22\r\n        -La consommation\r\n      des boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n10:14:48:03  10:14:51:14\r\n   r\u00e9pond \u00e0 des particularit\u00e9s\r\n         g\u00e9ographiques.\r\n\r\n10:14:51:19  10:14:55:10\r\n       On boit plus sucr\u00e9\r\n  dans le Sud que dans le Nord.\r\n\r\n10:14:55:20  10:15:00:11\r\n       -Dans certains pays,\r\nles producteurs de boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:03:03\r\n      ajoutent plus de sucre.\r\n\r\n10:15:03:08  10:15:04:22\r\n       Donc on a diff\u00e9rents\r\n\r\n10:15:05:03  10:15:06:11\r\n         niveaux de sucre.\r\n\r\n10:15:06:15  10:15:11:21\r\nM\u00eame dans une boisson internationale,\r\n     il y a diff\u00e9rents niveaux.\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:17:16\r\n     -Le Coca-cola classique est\r\nun produit qui existe depuis 130 ans.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:22:08\r\n      Sa recette est la m\u00eame\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n10:15:22:12  10:15:25:01\r\n   Coca-Cola produit localement,\r\n\r\n10:15:25:06  10:15:29:15\r\n  il peut y avoir des diff\u00e9rences\r\n     dans les sucres ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:15:29:20  10:15:32:17\r\n          Nous utilisons\r\n      du sucre de betterave,\r\n\r\n10:15:32:22  10:15:37:08\r\n         alors qu'aux USA,\r\n ils utilisent des sucres de ma\u00efs.\r\n\r\n10:15:42:02  10:15:45:14\r\n  -A Gen\u00e8ve, les futures mamans\r\n     sont souvent orient\u00e9es\r\n\r\n10:15:45:19  10:15:49:13\r\n          pour limiter\r\n   leur consommation de sucre.\r\n\r\n10:15:49:18  10:15:54:23\r\n        -Deux bouteilles.\r\n    -Deux grandes bouteilles ?\r\n\r\n10:15:55:04  10:15:56:22\r\n         C'\u00e9tait beaucoup.\r\n\r\n10:15:58:14  10:16:02:15\r\n      -Il en va de la sant\u00e9\r\n         de leur enfant.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:07:12\r\nLa moiti\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, n\u00e9s d'une maman\r\n  souffrant de surpoids important,\r\n\r\n10:16:07:17  10:16:12:07\r\nrisque de d\u00e9velopper de l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n      avant l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:17:21\r\n-On sait que le milieu intra-ut\u00e9rin\r\n va promouvoir une prise de poids\r\n\r\n10:16:18:01  10:16:21:16\r\n       excessive plus tard,\r\n  des maladies cardio-vasculaires\r\n\r\n10:16:21:21  10:16:23:18\r\n      m\u00eame 60 ans plus tard.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:29:16\r\n-Chez les enfants ou chez les femmes\r\n   enceintes souffrant d'ob\u00e9sit\u00e9,\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:34:08\r\n      il y a une consommation\r\n        de soda importante.\r\n\r\n10:16:34:12  10:16:37:13\r\nCumul\u00e9, ils ne se rendent pas compte\r\n\r\n10:16:37:18  10:16:40:07\r\n    de la quantit\u00e9 que \u00e7a fait.\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:45:14\r\n-Nous avons mis \u00e0 l'\u00e9preuve quelques\r\n    usagers de la gare de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:16:45:19  10:16:51:22\r\npour savoir s'ils ont conscience\r\n    des quantit\u00e9s de sucre.\r\n\r\n10:16:52:03  10:16:55:14\r\n    Tout le monde ne sait pas\r\n    qu'un demi-litre de coca,\r\n\r\n10:16:55:19  10:16:58:15\r\n      c'est 53 g de sucres.\r\n\r\n10:17:00:12  10:17:02:11\r\n      -J'en bois \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:05:05\r\nCa surprend de le voir dans le verre.\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:07:18\r\n    -Quel gobelet correspond ?\r\n\r\n10:17:07:23  10:17:12:19\r\n            -Celui-l\u00e0.\r\n             -A c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:17:13:00  10:17:15:03\r\n    C'est 14 morceaux de sucre.\r\n\r\n10:17:15:08  10:17:18:11\r\n        Ca vous surprend ?\r\n          -Quand m\u00eame...\r\n\r\n10:17:18:16  10:17:20:19\r\n              -Ca...\r\n\r\n10:17:21:00  10:17:25:08\r\n      -Vous vous \u00eates tromp\u00e9.\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:29:05\r\n   Il y a 15 morceaux de sucre.\r\n\r\n10:17:29:10  10:17:32:11\r\n         Vous le saviez ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:17:32:16  10:17:35:07\r\n    -Comment \u00e7a vous surprend ?\r\n\r\n10:17:35:11  10:17:38:01\r\n     -C'est marqu\u00e9 \"naturel\".\r\n\r\n10:17:38:06  10:17:44:00\r\n-J'ai les dents sensibles et j'aime\r\n  pas trop les boissons gazeuses.\r\n\r\n10:17:44:05  10:17:48:07\r\n  -Vous buvez \u00e7a \u00e0 quel rythme ?\r\n        -Toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:51:18\r\n         D\u00e8s que je peux.\r\n\r\n10:17:51:23  10:17:55:09\r\n        -Ca fait combien ?\r\n          -1 l par jour.\r\n\r\n10:17:55:13  10:18:00:03\r\n-Si on fait du foot, 4 bouteilles.\r\n\r\n10:18:01:12  10:18:05:10\r\n    -Sur le plan de l'int\u00e9r\u00eat\r\n nutritionnel, il n'y en a aucun.\r\n\r\n10:18:05:14  10:18:07:06\r\n      C'est la calorie vide.\r\n\r\n10:18:07:11  10:18:11:02\r\n       Ca apporte du sucre,\r\ndonc de l'\u00e9nergie et rien d'autre.\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:14:04\r\n        On mange d\u00e9j\u00e0 trop,\r\n      alors si on boit sucr\u00e9,\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:19:11\r\n on cumule les calories inutiles.\r\n\r\n10:18:19:15  10:18:22:04\r\n Si on boit un demi-litre de Coca\r\n            par jour,\r\n\r\n10:18:22:09  10:18:26:12\r\n sans rien changer \u00e0 nos habitudes\r\n   ni alimentaires ni sportives,\r\n\r\n10:18:26:16  10:18:28:19\r\n on prend en moyenne 10 kg par an.\r\n\r\n10:18:29:05  10:18:32:10\r\n    -En Suisse, la tendance\r\n  favorise les boissons light.\r\n\r\n10:18:32:14  10:18:35:19\r\nPour mieux r\u00e9pondre au mouvement,\r\n        Coca-Cola a lanc\u00e9\r\n\r\n10:18:35:23  10:18:40:02\r\nune nouvelle version du Coca z\u00e9ro,\r\n   rebaptis\u00e9e Coca z\u00e9ro sucre.\r\n\r\n10:18:40:07  10:18:42:16\r\n    Les boissons \u00e9dulcor\u00e9es,\r\n         light ou z\u00e9ro,\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:45:02\r\nn'offrent qu'une solution limit\u00e9e.\r\n\r\n10:18:45:07  10:18:48:18\r\n    Parce qu'elles accentuent\r\n        l'envie de sucr\u00e9.\r\n\r\n10:18:48:23  10:18:51:10\r\n-L'avantage des boissons \u00e9dulcor\u00e9es,\r\n\r\n10:18:51:14  10:18:54:00\r\nc'est qu'il n'y a pratiquement pas\r\n\r\n10:18:54:05  10:18:56:14\r\n           de calories.\r\n\r\n10:18:56:19  10:19:00:05\r\n     Il ne faut quand m\u00eame pas\r\n         oublier 2 choses.\r\n\r\n10:19:00:10  10:19:03:06\r\n  D'une part, c'est que l'acidit\u00e9\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:09:16\r\n       reste importante donc\r\non a un risque d'\u00e9rosion des dents.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:14:21\r\n           D'autre part,\r\n    en consommation importante,\r\n\r\n10:19:15:02  10:19:19:11\r\n         nous n'avons pas\r\n     suffisamment d'\u00e9vidences\r\n\r\n10:19:19:15  10:19:23:02\r\n           pour \u00eatre s\u00fbr\r\n     qu'il n'y a pas d'effets.\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:29:16\r\n-Jus de fruits, eaux aromatis\u00e9es\r\n   et th\u00e9s froids industriels\r\n\r\n10:19:29:21  10:19:33:02\r\n       doivent aussi \u00eatre\r\n   consomm\u00e9s avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n10:19:33:14  10:19:35:01\r\n          -Le th\u00e9 froid,\r\n\r\n10:19:35:06  10:19:36:13\r\n         les gens pensent\r\n\r\n10:19:36:18  10:19:38:20\r\n      que c'est moins sucr\u00e9.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:41:23\r\n         C'est pas gazeux\r\n    et il y a le c\u00f4t\u00e9 infusion.\r\n\r\n10:19:42:04  10:19:44:21\r\n        Surtout qu'on fait\r\n       des th\u00e9s froids bio.\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:49:06\r\n    Il faut lire les \u00e9tiquettes\r\nparce que certains sont peu sucr\u00e9s,\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:53:08\r\nmais pour la majorit\u00e9 d'entre eux,\r\n      ils sont tr\u00e8s sucr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:53:12  10:19:59:00\r\n     Apr\u00e8s les jus de fruits,\r\n ils ont cette connotation saine,\r\n\r\n10:19:59:05  10:20:01:22\r\n    d'ailleurs on a des parents\r\n         qui ont tendance,\r\n\r\n10:20:02:03  10:20:04:21\r\n           quand on dit\r\n  qu'il faut diminuer les sodas,\r\n\r\n10:20:05:02  10:20:07:12\r\n         \u00e0 les remplacer\r\n       par un jus de fruit.\r\n\r\n10:20:07:17  10:20:12:09\r\nOn leur explique qu'un jus de fruit\r\n   c'est quasiment autant sucr\u00e9.\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:16:18\r\nOn recommande de ne pas boire plus\r\n   d'un verre de jus de fruit.\r\n\r\n10:20:16:23  10:20:19:08\r\nLe reste, il faut manger des fruits.\r\n\r\n10:20:19:12  10:20:21:10\r\n    Quand vous mangez un fruit,\r\n\r\n10:20:21:14  10:20:24:02\r\nvous avez des fibres, des vitamines,\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:29:16\r\n     et les fibres ralentissent\r\nle passage du sucre dans l'intestin.\r\n\r\n10:20:29:21  10:20:34:01\r\n-Autrement dit, boire ou grossir,\r\n        on peut choisir.\r\n\r\n10:20:34:16  10:20:38:11\r\n      -Des boissons sucr\u00e9es \r\n     ajout\u00e9es \u00e0 la malbouffe,\r\n\r\n10:20:38:15  10:20:41:04\r\n  il y a du sucre ajout\u00e9 partout.\r\n\r\n10:20:41:09  10:20:43:17\r\n Ca provoque une nouvelle maladie,\r\n\r\n10:20:43:22  10:20:48:10\r\n     le syndrome du foie gras,\r\n  qu'on appelle nash, en anglais.\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:55:14\r\n-La nash est l'abr\u00e9viation anglaise\r\npour st\u00e9atoh\u00e9patite non-alcoolique.\r\n\r\n10:20:55:19  10:20:58:16\r\n         On parle aussi\r\n    de syndrome du foie gras.\r\n\r\n10:20:58:21  10:21:03:23\r\n A Berne, le professeur Dufour \r\n est une sommit\u00e9 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:07:21\r\n  Il voit de nouveaux patients\r\n        tous les jours.\r\n\r\n10:21:09:13  10:21:12:05\r\n -On parle de la maladie du soda.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:14:11\r\n    Ca concerne qu'une fraction\r\n\r\n10:21:14:15  10:21:15:22\r\n         de ces patients,\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:20:03\r\n   mais parce que dans les sodas\r\n   il y a beaucoup de fructose.\r\n\r\n10:21:20:08  10:21:22:11\r\n     Ces derni\u00e8res 30 ann\u00e9es,\r\n\r\n10:21:22:16  10:21:27:01\r\n    la consommation de fructose\r\n      a massivement augment\u00e9.\r\n\r\n10:21:27:06  10:21:31:16\r\n Ce qui fait que notre organisme,\r\n quand on boit des sodas adoucis\r\n\r\n10:21:31:21  10:21:36:13\r\navec du fructose ou ce sirop de ma\u00efs,\r\n  on boit des quantit\u00e9s importantes\r\n\r\n10:21:36:18  10:21:41:02\r\nde fructose qui va \u00eatre m\u00e9tabolis\u00e9\r\n     dans le foie en graisse.\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:45:16\r\n-Pas facile d'expliquer au patient\r\n   qu'il souffre d'un foie gras\r\n\r\n10:21:45:21  10:21:49:14\r\n qui d\u00e9veloppe une inflammation,\r\n   puis du tissu cicatriciel.\r\n\r\n10:21:49:19  10:21:53:17\r\nLe patient ne ressent aucun sympt\u00f4me\r\n        et reste incr\u00e9dule.\r\n\r\n10:21:54:17  10:22:01:10\r\n-J'ai eu l'impression d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e\r\n malade alors que je ne l'\u00e9tais pas.\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:06:03\r\n  Au d\u00e9part, je n'ai pas pris \u00e7a\r\n           au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:22:06:08  10:22:09:21\r\n   Je me disais, il y a beaucoup\r\n       de gens en surpoids.\r\n\r\n10:22:10:02  10:22:14:10\r\n Je ne connaissais pas la maladie\r\n        ni son \u00e9volution.\r\n\r\n10:22:14:22  10:22:18:16\r\n -En soignant son alimentation,\r\n     en bougeant davantage,\r\n\r\n10:22:18:21  10:22:20:13\r\n     la nash est r\u00e9versible.\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:25:12\r\n A d\u00e9faut, elle peut \u00e9voluer vers\r\nune cirrhose ou un cancer du foie.\r\n\r\n10:22:25:22  10:22:28:03\r\n -Pourquoi des gens ont une nash ?\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:30:05\r\n    Il y a diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n10:22:30:10  10:22:34:15\r\n     Une partie c'est des gens\r\nqui ont une configuration g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n10:22:34:20  10:22:36:10\r\n       qui les y pr\u00e9dispose.\r\n\r\n10:22:36:14  10:22:40:21\r\n    Mais le plus souvent c'est\r\ndes param\u00e8tres dans le mode de vie\r\n\r\n10:22:41:02  10:22:45:18\r\n qui font que les gens se mettent\r\n \u00e0 risque de d\u00e9velopper une nash.\r\n\r\n10:22:45:23  10:22:50:00\r\n  Notre physiologie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie\r\n     par des millions d'ann\u00e9es\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:54:13\r\n       o\u00f9 on devait survivre\r\n         sans nourriture,\r\n\r\n10:22:54:18  10:22:56:09\r\n       des jours de famine.\r\n\r\n10:22:56:13  10:23:01:00\r\n Maintenant, on vit diff\u00e9remment \r\n puisqu'on est expos\u00e9 constamment\r\n\r\n10:23:01:05  10:23:03:00\r\n    \u00e0 la possibilit\u00e9 de manger.\r\n\r\n10:23:03:05  10:23:05:09\r\n Et puis on bouge beaucoup moins.\r\n\r\n10:23:05:13  10:23:09:15\r\n Donc notre physiologie n'est plus\r\n   adapt\u00e9e \u00e0 notre mode de vie.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:13:06\r\n  -La nash se d\u00e9tecte \u00e0 travers\r\n      des examens sanguins.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:15:14\r\nUne analyse suspecte peut conduire\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:18:03\r\n          \u00e0 une mesure\r\n    de l'\u00e9lasticit\u00e9 du foie.\r\n\r\n10:23:18:08  10:23:23:15\r\n Mais une biopsie est n\u00e9cessaire\r\n  pour confirmer ce diagnostic.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:27:02\r\n-Je pense qu'il y a une population\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:29:01\r\n    \u00e0 laquelle on devrait \u00eatre\r\n\r\n10:23:29:06  10:23:31:01\r\n    particuli\u00e8rement attentif,\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:32:07\r\n            les jeunes.\r\n\r\n10:23:32:11  10:23:35:15\r\n   Moi je vois beaucoup de nash\r\n        chez les adultes.\r\n\r\n10:23:35:20  10:23:39:21\r\n   Des gens qui ont un diab\u00e8te \r\n  de type 2, qui ont une ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:23:40:02  10:23:41:20\r\n     et d\u00e9veloppent une nash.\r\n\r\n10:23:42:01  10:23:49:19\r\n    Je vois aussi des patients\r\nentre 20 et 25 ans en net surpoids.\r\n\r\n10:23:50:00  10:23:51:15\r\n       Et qui ont une nash.\r\n\r\n10:23:51:20  10:23:55:07\r\n           Et on ignore\r\n  quelle va \u00eatre leur \u00e9volution.\r\n\r\n10:23:55:18  10:23:58:16\r\n  -Il n'existe aucun traitement\r\n          pour la nash.\r\n\r\n10:23:58:21  10:24:03:00\r\n  Le d\u00e9veloppement de plusieurs\r\nm\u00e9dicaments a atteint la phase 3.\r\n\r\n10:24:03:05  10:24:05:22\r\n    Ils pourraient d\u00e9barquer\r\n        d'ici 4 \u00e0 5 ans.\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:09:09\r\n        -Nos sp\u00e9cialistes\r\n se font du souci pour les jeunes\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:13:10\r\net pourquoi les jeunes sont accros\r\n      aux boissons sucr\u00e9es ?\r\n\r\n10:24:13:14  10:24:18:22\r\nLes boissons \u00e9nerg\u00e9tiques ont la cote\r\net on peut acheter des sodas partout.\r\n\r\n10:24:19:02  10:24:21:11\r\n         Combien de sucres\r\n        dans ces boissons ?\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:24:23\r\n     On en a fait analyser 15,\r\n      r\u00e9ponse en deux temps.\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:28:21\r\n      -On ne trouve jamais \r\n      que ce qu'on cherche.\r\n\r\n10:24:29:02  10:24:32:23\r\n  Le laboratoire a donc \u00e9valu\u00e9 \r\n  les sucres les plus fr\u00e9quents\r\n\r\n10:24:33:04  10:24:34:12\r\n      dans les 15 boissons.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:38:07\r\n    L'analyse a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\r\n   par chromatographie liquide\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:43:05\r\n\u00e0 haute pression avec un d\u00e9tecteur\r\nadapt\u00e9 pour les sucres recherch\u00e9s:\r\n\r\n10:24:43:10  10:24:47:03\r\n   le saccharose, le glucose, \r\n   le fructose et le sorbitol.\r\n\r\n10:24:47:08  10:24:50:18\r\n   Les analyses ont confirm\u00e9 \r\n   le libell\u00e9 des \u00e9tiquettes.\r\n\r\n10:24:50:23  10:24:55:01\r\n    Mais la l\u00e9gislation offre\r\n une marge de tol\u00e9rance de 25 %.\r\n\r\n10:24:56:01  10:24:59:09\r\n   -La tol\u00e9rance est g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n10:24:59:13  10:25:01:11\r\n        entre l'\u00e9tiquetage\r\n\r\n10:25:01:15  10:25:04:18\r\n     et la composition r\u00e9elle.\r\n\r\n10:25:04:23  10:25:08:15\r\n   Pour des produits naturels, \r\n   typiquement un jus de pomme,\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:11:15\r\n      les pommes peuvent \u00eatre\r\n       plus ou moins m\u00fbres,\r\n\r\n10:25:11:20  10:25:14:21\r\n        elles peuvent \u00eatre\r\n   d'une esp\u00e8ce ou d'une autre.\r\n\r\n10:25:15:03  10:25:16:22\r\n    Cette tol\u00e9rance est utile.\r\n\r\n10:25:17:03  10:25:19:22\r\n     Apr\u00e8s, pour des produits\r\n       tr\u00e8s industrialis\u00e9s\r\n\r\n10:25:20:03  10:25:23:14\r\n          o\u00f9 on utilise\r\n    des extraits standardis\u00e9s,\r\n\r\n10:25:23:19  10:25:28:03\r\n      la tol\u00e9rance pourrait\r\n    \u00eatre beaucoup plus serr\u00e9e.\r\n\r\n10:25:28:17  10:25:33:13\r\n-Le sucre ajout\u00e9 dans les sodas est\r\ndos\u00e9 selon les recettes du produit.\r\n\r\n10:25:33:18  10:25:36:23\r\n     1 d\u00e9cilitre de Monster,\r\n     le plus sucr\u00e9 du test,\r\n\r\n10:25:37:04  10:25:39:08\r\n    comprend 12,2 g de sucre.\r\n\r\n10:25:39:12  10:25:43:07\r\n   Pour les jus, la question\r\nqui se pose, est celle de savoir\r\n\r\n10:25:43:11  10:25:47:20\r\n si tout le sucre vient du fruit\r\n  ou si une partie est ajout\u00e9e.\r\n\r\n10:25:48:07  10:25:51:02\r\n      -Pour du jus de pomme,\r\n      pour du jus d'orange,\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:55:21\r\non sait que \u00e7a devrait correspondre\r\n  \u00e0 telle distribution de sucre.\r\n\r\n10:25:56:02  10:25:58:16\r\nEt si on est dans cette fourchette,\r\n\r\n10:25:58:21  10:26:02:10\r\n           on peut penser\r\nque \u00e7a correspond \u00e0 du jus d'orange.\r\n\r\n10:26:02:14  10:26:07:00\r\nSi on est en dehors de la fourchette,\r\n        on aura des soup\u00e7ons,\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:10:16\r\n    un sucre aurait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9.\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:14:19\r\nPour les boissons qu'on a analys\u00e9,\r\n      on est dans la cible.\r\n\r\n10:26:15:00  10:26:19:14\r\n  -Autrement dit le sucre des jus\r\nde fruits est d'origine naturelle ?\r\n\r\n10:26:19:19  10:26:22:17\r\n-On n'a rien qui me porte \u00e0 croire\r\n\r\n10:26:22:22  10:26:24:22\r\n     qu'il y a du sucre ajout\u00e9\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:29:06\r\n      ou qu'il y ait du sucre\r\n   qui vient d'une autre source.\r\n\r\n10:26:29:20  10:26:33:02\r\n      -Le taux de fructose\r\n       est peu important.\r\n\r\n10:26:33:07  10:26:37:22\r\n Normal dans des sodas fabriqu\u00e9s\r\n   avec du sucre de betterave.\r\n\r\n10:26:38:03  10:26:40:17\r\nOn trouvera davantage de fructose\r\n\r\n10:26:40:22  10:26:43:14\r\n     dans des sodas adoucis\r\n       au sirop de ma\u00efs.\r\n\r\n10:26:43:19  10:26:47:04\r\n     Ce qui peut pr\u00e9senter\r\n  un int\u00e9r\u00eat pour l'industrie.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:52:13\r\n-Le fructose a un pouvoir sucrant,\r\n il donne un go\u00fbt sucr\u00e9 intense,\r\n\r\n10:26:52:18  10:26:56:03\r\n     pour une quantit\u00e9 moindre\r\n          que le sucrose.\r\n\r\n10:26:57:20  10:26:59:15\r\n    -C'est-\u00e0-dire avantageux.\r\n\r\n10:26:59:20  10:27:03:05\r\nLe fructose est 2 fois plus sucrant\r\n          que le glucose.\r\n\r\n10:27:03:10  10:27:05:00\r\n      C'est plus rentable.\r\n\r\n10:27:06:13  10:27:12:23\r\n    -Et du fructose, vous en avez\r\nnaturellement dans les jus de fruits,\r\n\r\n10:27:13:04  10:27:17:12\r\net dans les sodas analys\u00e9s, c'est le\r\nCoca-Cola, qui en contient le plus.\r\n\r\n10:27:17:17  10:27:21:10\r\n  On a trois groupes de boissons\r\n   qui repr\u00e9sentent le march\u00e9.\r\n\r\n10:27:21:14  10:27:26:11\r\n -Oui, les sodas, les th\u00e9s froids\r\n      et les jus de fruits.\r\n\r\n10:27:26:16  10:27:31:17\r\n     On a ajout\u00e9 une bouteille\r\n      pour l'eau aromatis\u00e9e.\r\n\r\n10:27:31:22  10:27:35:08\r\n   Elle peut contenir du sucre.\r\n\r\n10:27:35:12  10:27:40:13\r\n    C'est difficile de comparer\r\n  avec les \u00e9tiquettes aux 100 ml.\r\n\r\n10:27:40:18  10:27:43:09\r\n      C'est une petite dose.\r\n\r\n10:27:43:13  10:27:48:04\r\n     On a fait un comparatif\r\n   de ces boissons pour 500 mL.\r\n\r\n10:27:48:09  10:27:54:04\r\n   Parce que souvent on ach\u00e8te \r\n  une bouteille dans un magasin.\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:57:04\r\n Les r\u00e9sultats sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:27:57:10  10:28:00:21\r\n-L'OMS recommande de ne pas consommer\r\n\r\n10:28:01:02  10:28:05:18\r\n      plus de 25 g par jour,\r\n   toute alimentation comprise.\r\n\r\n10:28:05:23  10:28:08:18\r\n     L\u00e0, on cr\u00e8ve ce plafond.\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:15:04\r\n-On commence avec les moins sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:28:15:09  10:28:19:13\r\n  Le th\u00e9 froid Lipton: 21,5 g.\r\n\r\n10:28:19:18  10:28:24:18\r\n  Pour le Nestea citron, 23 g.\r\n\r\n10:28:24:23  10:28:28:15\r\nSuit la Volvic citron avec 24,5 g.\r\n\r\n10:28:28:20  10:28:33:11\r\nPuis le th\u00e9 vert Naturaplan: 25 g.\r\n\r\n10:28:33:15  10:28:37:15\r\n  Ensuite, on cr\u00e8ve le plafond.\r\n\r\n10:28:37:20  10:28:41:15\r\n     Le bio ice tea: 33,5 g.\r\n\r\n10:28:41:20  10:28:46:08\r\n    Arizona Green Tea: 34 g.\r\n\r\n10:28:46:12  10:28:50:23\r\n      Ice tea citron: 40 g.\r\n\r\n10:28:51:04  10:28:56:01\r\nInnocent, un jus d'orange: 42 g.\r\n\r\n10:28:56:06  10:29:00:18\r\n      Rivella rouge: 45 g.\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:04:22\r\n        Capri-Sun: 46 g.\r\n\r\n10:29:05:03  10:29:09:21\r\n        Orangina: 46,5 g.\r\n\r\n10:29:10:02  10:29:13:08\r\n         Les 4 derni\u00e8res\r\n     sont les plus charg\u00e9es.\r\n\r\n10:29:13:12  10:29:19:07\r\n    Elles d\u00e9passent de 2 fois\r\n  la dose maximale journali\u00e8re.\r\n\r\n10:29:19:11  10:29:23:06\r\n        Coca-Cola: 53 g.\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:27:11\r\n         Red Bull: 55 g.\r\n\r\n10:29:27:16  10:29:32:06\r\n      Ramseier: 55 g aussi.\r\n\r\n10:29:32:11  10:29:38:01\r\n   Enfin avec 61 g, Monster vous\r\napporte 2 fois la dose recommand\u00e9e.\r\n\r\n10:29:40:05  10:29:44:13\r\n    -Pour revenir \u00e0 la question\r\nd'une taxe sur les boissons sucr\u00e9es,\r\n\r\n10:29:44:18  10:29:47:06\r\nla Belgique, la France, le Mexique,\r\n\r\n10:29:47:11  10:29:50:02\r\n   plusieurs villes am\u00e9ricaines\r\n           l'ont fait.\r\n\r\n10:29:50:07  10:29:55:01\r\n Philadelphie a vu la consommation \r\nde boissons sucr\u00e9es baisser de 40 %,\r\n\r\n10:29:55:06  10:29:58:14\r\n        en Grande-Bretagne\r\n  \u00e7a devrait \u00eatre l'an prochain.\r\n\r\n10:29:58:19  10:30:01:01\r\n    Mais l'industrie r\u00e9siste !\r\n\r\n10:30:03:06  10:30:08:11\r\n  -L'industrie dessoft drinks\r\n    conna\u00eet bien la musique.\r\n\r\n10:30:08:16  10:30:13:09\r\nSon marketing est d'une efficacit\u00e9\r\nrare puisqu'il soutient un march\u00e9\r\n\r\n10:30:13:13  10:30:16:22\r\n mondial de 340 mias de dollars\r\n            annuels.\r\n\r\n10:30:17:03  10:30:20:21\r\nLes publicit\u00e9s mettent habilement\r\n     en avant des arguments\r\n\r\n10:30:21:02  10:30:23:21\r\n  qui vantent un c\u00f4t\u00e9 naturel,\r\n        fun, \u00e9nergique.\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:28:11\r\n  Et on sait aussi que cela fait\r\ndes ann\u00e9es que l'industrie du sucre\r\n\r\n10:30:28:16  10:30:30:03\r\n     \u00e9touffe les critiques.\r\n\r\n10:30:30:08  10:30:34:11\r\n Il y a 2 ans, un scientifique \r\nchevronn\u00e9 d\u00e9frayait la chronique\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:37:19\r\n         en relativisant\r\nles effets du sucre sur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:30:38:00  10:30:41:10\r\n    Son \u00e9tude \u00e9tait financ\u00e9e\r\n         par Coca-Cola.\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:48:01\r\n       -Le focus des m\u00e9dias,\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:49:13\r\n          c'est de dire:\r\n\r\n10:30:49:18  10:30:51:21\r\n  \"On mange trop, on mange trop\".\r\n\r\n10:30:52:02  10:30:55:08\r\n    Ils d\u00e9noncent le fast-food,\r\n       les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:30:55:12  10:30:59:23\r\nMais il n'existe aucune preuve av\u00e9r\u00e9e\r\n      que la cause est bien l\u00e0.\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:04:12\r\n     -En Suisse, Coca-Cola\r\n  a chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule.\r\n\r\n10:31:07:00  10:31:09:15\r\n  -\u00c7a a fait des vagues aux USA.\r\n\r\n10:31:09:20  10:31:11:23\r\n  Depuis, de nouvelles d\u00e9cisions\r\n\r\n10:31:12:04  10:31:15:16\r\n    ont \u00e9t\u00e9 prises qui imposent\r\n     une transparence totale.\r\n\r\n10:31:15:21  10:31:19:16\r\nEn Suisse, nous n'avons jamais cach\u00e9\r\n        nos participations.\r\n\r\n10:31:19:21  10:31:22:17\r\n           Il n'y a pas\r\n      eu de telles r\u00e9actions.\r\n\r\n10:31:23:03  10:31:26:17\r\n     -Le discours du lobby\r\n des boissons sucr\u00e9es a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:31:26:22  10:31:30:02\r\n Il entre volontiers en mati\u00e8re\r\n         sur son r\u00f4le.\r\n\r\n10:31:30:07  10:31:36:11\r\nCoca-Cola par exemple s'est engag\u00e9\r\n   \u00e0 r\u00e9duire ses taux de sucre.\r\n\r\n10:31:36:16  10:31:40:11\r\n  Mais l'industrie insiste sur \r\n le manque d'exercices physiques\r\n\r\n10:31:40:16  10:31:43:20\r\net la responsabilit\u00e9 individuelle\r\n        du consommateur.\r\n\r\n10:31:44:06  10:31:47:19\r\n   -La consommation de boissons\r\n     rafra\u00eechissantes recule.\r\n\r\n10:31:48:00  10:31:49:09\r\n       Elle recule largement\r\n\r\n10:31:49:13  10:31:51:08\r\n     et selon l'OFSP ou l'OMS,\r\n\r\n10:31:51:12  10:31:56:10\r\nle taux d'ob\u00e9sit\u00e9 est en augmentation\r\n donc on a un croisement des lignes.\r\n\r\n10:31:56:14  10:31:59:20\r\n      Je ne vois pas le lien\r\n        de cause \u00e0 effet,\r\n\r\n10:32:00:01  10:32:02:23\r\n      parce qu'on a un recul\r\n         de consommation,\r\n\r\n10:32:03:04  10:32:06:14\r\n       mais une progression\r\n        du taux d'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:11:12\r\n      On est bien d'accord,\r\n  et \u00e7a c'est aussi le bon sens,\r\n\r\n10:32:11:17  10:32:16:21\r\n    que notre mode s\u00e9dentaire,\r\non doit adapter notre alimentation.\r\n\r\n10:32:17:02  10:32:20:08\r\n         Mais \u00e7a comprend\r\n       toute l'alimentation.\r\n\r\n10:32:21:01  10:32:23:20\r\n    -Nous savons que l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n10:32:24:01  10:32:26:02\r\n    est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:26:07  10:32:28:11\r\n  Nous avons une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:32:28:16  10:32:32:13\r\n       Toutes les boissons\r\n   que nous proposons en Suisse\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:37:15\r\nexistent en version avec calories, \r\nsans calories ou calories r\u00e9duites.\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:40:06\r\nAvec une information transparente,\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:45:10\r\n         les consommateurs\r\n      peuvent faire un choix.\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:53:07\r\n     Mais nous sommes oppos\u00e9s\r\n \u00e0 une taxe ou une r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:32:56:00  10:32:58:10\r\n       -Si l'OMS soutient\r\n       l'id\u00e9e d'une taxe,\r\n\r\n10:32:58:14  10:33:02:13\r\n  c'est parce que la mesure est\r\n efficace et facile \u00e0 appliquer.\r\n\r\n10:33:02:18  10:33:06:22\r\nLes pays qui l'ont mise en place,\r\n comme le Mexique ou la France,\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:09:14\r\n           ont obtenu\r\n une baisse de la consommation.\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:12:20\r\n  L'industrie veut bien baisser\r\n       les taux de sucre,\r\n\r\n10:33:13:01  10:33:16:04\r\n    mais elle fait pression \r\n    contre les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:33:16:13  10:33:18:08\r\n    -En g\u00e9n\u00e9ral, c'est toujours\r\n\r\n10:33:18:12  10:33:19:18\r\n       avec les producteurs\r\n\r\n10:33:19:23  10:33:21:00\r\n           qui avancent\r\n\r\n10:33:21:05  10:33:22:23\r\n    des arguments \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:33:23:04  10:33:27:00\r\n Ils disent que si on met une taxe\r\n     sur les boissons sucr\u00e9es,\r\n\r\n10:33:27:05  10:33:31:16\r\n   on va diminuer la production\r\n et que des emplois seront perdus.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:37:18\r\nMais il y a un co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n      par rapport \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:33:37:23  10:33:45:06\r\n     C'est inqui\u00e9tant de voir\r\n  le niveau d'ob\u00e9sit\u00e9 augmenter.\r\n\r\n10:33:45:21  10:33:47:10\r\n           -Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:33:47:14  10:33:49:17\r\n    c'est cette stigmatisation.\r\n\r\n10:33:49:22  10:33:53:09\r\n          Il y a du sucre\r\n    dans \u00e9norm\u00e9ment d'aliments.\r\n\r\n10:33:53:13  10:33:58:12\r\nC'est une question plus large qu'on\r\n           doit se poser\r\n\r\n10:33:58:17  10:34:03:14\r\n      et le concept de sant\u00e9,\r\n        c'est tr\u00e8s global.\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:07:19\r\n Vous ne pouvez pas juste pointer\r\n     du doigt un seul produit\r\n\r\n10:34:08:01  10:34:11:04\r\n et dire si vous ne consommez plus\r\n            ce produit,\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:15:00\r\n   vous n'aurez plus de soucis.\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:21:21\r\n-Le lobby du sucre est plus efficace\r\n        que celui du gras ?\r\n\r\n10:34:22:02  10:34:24:12\r\n  -Le lobby du sucre, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:34:24:17  10:34:31:21\r\n a fait quelque chose pour \u00e9viter\r\n   que le sucre soit impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:35:04\r\n        -Certains parlent\r\n      m\u00eame de manipulation.\r\n\r\n10:34:35:13  10:34:36:22\r\n        -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:34:37:03  10:34:40:05\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:34:40:10  10:34:45:03\r\n   Un grand nombre de r\u00e9sultats\r\n montrant le lien entre un produit\r\n\r\n10:34:45:08  10:34:51:05\r\net une maladie a souvent \u00e9t\u00e9 cach\u00e9\r\n     si on fait l'historique.\r\n\r\n10:34:51:10  10:34:55:17\r\nEn raison des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:34:57:01  10:34:59:22\r\n     -Les chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n      pourraient se saisir\r\n\r\n10:35:00:03  10:35:02:22\r\n  de l'initiative neuch\u00e2teloise\r\n          cet automne.\r\n\r\n10:35:03:03  10:35:06:00\r\n       Mais la r\u00e9sistance\r\n     des lobbies a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:35:06:10  10:35:08:08\r\n   -Lorsque notre projet de taxe\r\n\r\n10:35:08:12  10:35:10:05\r\n     est sorti dans la presse,\r\n\r\n10:35:10:10  10:35:14:01\r\n    les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n     ont re\u00e7u deux jours apr\u00e8s\r\n\r\n10:35:14:06  10:35:18:02\r\n   une information des lobbies \r\n  des boissons rafra\u00eechissantes.\r\n\r\n10:35:18:07  10:35:21:03\r\nPar contre au sein du Grand Conseil,\r\n\r\n10:35:21:08  10:35:26:00\r\n nous n'avons pas eu ces pressions\r\n       ou ces informations.\r\n\r\n10:35:26:05  10:35:35:09\r\n     Je pense que notre d\u00e9bat\r\n  a \u00e9t\u00e9 libre de ces influences.\r\n\r\n10:35:35:21  10:35:40:05\r\n-Le courriel que les parlementaires\r\n   f\u00e9d\u00e9raux ont re\u00e7u soulignait\r\n\r\n10:35:40:10  10:35:44:18\r\n   que les Suisses ne veulent pas\r\nd'une taxe sur les boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:35:44:23  10:35:48:01\r\n        Il faut souligner\r\n que ce sondage a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9\r\n\r\n10:35:48:06  10:35:52:05\r\n    par l'Association suisse\r\n des boissons rafra\u00eechissantes.\r\n\r\n10:35:52:18  10:35:57:11\r\n-Et ce n'est pas demain qu'on verra\r\n une taxe sur les boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n10:35:57:16  10:36:01:05\r\n     en Suisse: la proposition\r\n      du gouvernement vaudois\r\n\r\n10:36:01:10  10:36:04:06\r\n   de taxer les boissons sucr\u00e9es\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:06:19\r\n        est dans le tiroir\r\n        d'une commission.\r\n\r\n10:36:07:00  10:36:08:08\r\n        Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:36:08:12  10:36:12:22\r\nl'initiative neuch\u00e2teloise n'a pas\r\n encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n10:36:13:03  10:36:16:10\r\n       Et l'accord de Milan\r\n    se concentre pour l'instant\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:20:21\r\n    sur la r\u00e9duction du sucre\r\n  dans les yogourts et c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:36:21:02  10:36:24:20\r\n     En attendant, est-ce que\r\n  les boissons light, z\u00e9ro sucre\r\n\r\n10:36:25:01  10:36:26:08\r\n        sont la solution ?\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:30:20\r\n   Bonsoir, St\u00e9phanie Bonnewyn,\r\n vous venez de publier un article\r\n\r\n10:36:31:01  10:36:36:06\r\n   sur la question dans la revue\r\n       sant\u00e9 de Test Achats.\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:40:18\r\n  J'ai ici des sodas classiques.\r\n\r\n10:36:40:23  10:36:44:04\r\n    Mais bourr\u00e9s d'\u00e9dulcorants.\r\n\r\n10:36:44:09  10:36:47:17\r\n    Par exemple de l'aspartame,\r\n         de la saccharine.\r\n\r\n10:36:47:22  10:36:51:21\r\nEst-ce que c'est mieux que le sucre ?\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:55:15\r\n        -C'est la question.\r\n\r\n10:36:55:20  10:36:57:10\r\n         Mais il n'y a pas\r\n\r\n10:36:57:14  10:36:59:15\r\n     de b\u00e9n\u00e9fice nutritionnel.\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:09:22\r\n  Concernant le poids, l\u00e0 non plus,\r\nles \u00e9tudes ne sont pas convaincantes.\r\n\r\n10:37:10:03  10:37:15:06\r\n       Certaines ont avanc\u00e9\r\n       une prise de poids,\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:19:11\r\n    d'hypertension, de diab\u00e8te.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:24:09\r\n         Deux hypoth\u00e8ses:\r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne de compensation,\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:27:16\r\n        et une alt\u00e9ration\r\n     de la flore intestinale.\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:31:19\r\n    -Il faudrait consommer ces\r\n   \u00e9dulcorants avec mod\u00e9ration,\r\n\r\n10:37:32:00  10:37:36:05\r\n       qu'est-ce qu'on sait\r\n     des effets \u00e0 long terme ?\r\n\r\n10:37:36:10  10:37:40:01\r\n-Il ne faut pas trop en consommer.\r\n\r\n10:37:40:06  10:37:43:00\r\nLes \u00e9tudes montrent qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:37:43:05  10:37:45:03\r\n         de danger \u00e9norme.\r\n\r\n10:37:45:08  10:37:50:13\r\n      Mais sur le long terme,\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garantie.\r\n\r\n10:37:50:18  10:37:57:21\r\nPour cela, l'EFSA a fix\u00e9 des doses\r\n    journali\u00e8res admissibles.\r\n\r\n10:37:58:02  10:38:03:17\r\n      C'est une dose maximale\r\n    fix\u00e9e en fonction du poids.\r\n\r\n10:38:03:22  10:38:11:02\r\n   Un adulte peut donc consommer\r\n        plus d'\u00e9dulcorants.\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:16:07\r\n   -Il y a aussi des \u00e9dulcorants\r\n    dans des boissons sucr\u00e9es,\r\n\r\n10:38:16:11  10:38:19:15\r\n quelle est votre revendication ?\r\n\r\n10:38:19:20  10:38:25:10\r\n  -Si on veut du light, il faut \r\n  que \u00e7a soit fait consciemment.\r\n\r\n10:38:25:15  10:38:32:10\r\n       Nous avons remarqu\u00e9\r\n que certaines boissons \"regular\"\r\n\r\n10:38:32:14  10:38:36:00\r\n       contiennent du sucre\r\n       et des \u00e9dulcorants.\r\n\r\n10:38:36:04  10:38:40:04\r\n Les fabricants ne le mettent pas\r\n         sur l'emballage.\r\n\r\n10:38:40:09  10:38:47:02\r\nLes consommateurs devraient pouvoir\r\n     faire un choix r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:38:47:07  10:38:54:11\r\n    -C'est le cas de ce Sprite.\r\n\r\n10:38:54:16  10:38:59:07\r\nMerci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:06:11\r\nIl faudrait aussi que le consommateur\r\n   s'habitue \u00e0 boire moins sucr\u00e9.\r\n\r\n10:39:06:15  10:39:08:09\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:39:08:13  10:39:09:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:14:05\r\n-Et si vous voulez en savoir plus \r\nsur les sucres et les \u00e9dulcorants,\r\n\r\n10:39:14:10  10:39:17:16\r\n     ne manquez pas le guichet\r\n     d'On en Parle, ce jeudi.\r\n\r\n10:39:17:21  10:39:21:16\r\n Vous pouvez poser vos questions.\r\n\r\n10:39:21:21  10:39:25:22\r\n  Des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent\r\n    d\u00e8s 08h35 sur la Premi\u00e8re.\r\n\r\n10:39:26:10  10:39:37:11\r\n        On parle trop peu\r\n   du gaspillage vestimentaire.\r\n\r\n10:39:37:15  10:39:40:09\r\n    Le mod\u00e8le du pr\u00eat-\u00e0-porter\r\n           pr\u00eat-\u00e0-jeter\r\n\r\n10:39:40:13  10:39:42:15\r\n  serait-il entrain de fl\u00e9chir ?\r\n\r\n10:39:42:20  10:39:46:22\r\n   Customiser ou cr\u00e9er soi-m\u00eame\r\n  ses v\u00eatements, c'est tendance.\r\n\r\n10:39:47:03  10:39:50:23\r\n Les cours de coutures ont explos\u00e9\r\n    ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:39:51:04  10:39:53:10\r\nfr\u00e9quent\u00e9s aussi par les messieurs\r\n\r\n10:39:53:14  10:39:57:02\r\n  pour le bonheur des fabricants\r\n      de machines \u00e0 coudre.\r\n\r\n10:39:57:07  10:39:59:01\r\n    Comment choisir la bonne ?\r\n\r\n10:39:59:06  10:40:03:13\r\n   Les machines \u00e0 coudre modernes\r\nsont devenues de petits ordinateurs.\r\n\r\n10:40:03:18  10:40:07:11\r\n     ABE en a test\u00e9 pour vous\r\n et visit\u00e9 la derni\u00e8re entreprise\r\n\r\n10:40:07:16  10:40:11:07\r\n       qui produise encore\r\n des machines \u00e0 coudre en Suisse.\r\n\r\n10:40:11:11  10:40:13:08\r\n    D'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n\r\n10:40:13:12  10:40:15:08\r\n     tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:15:19  10:40:20:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032228\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:31) [90%] : \r\nBonsoir, diminuer le taux de sucre dans le yogourt et les c\u00e9r\u00e9ales, c'est bien, est ce qu'il faudrait aller plus loin en taxant les boissons sucr\u00e9es beaucoup trop sucr\u00e9s, certains pays et villes l'ont fait, la question est ouverte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:34 > 0:01:46) [90%] : \r\nCombien de sucre dans mon verre de coca ou de th\u00e9 froid, vous verrez des chiffres impressionnants, et du coup, est ce que les boissons avec \u00e9dulcorant, c'est mieux pour la sant\u00e9, r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure avec St\u00e9phanie Baldwin, le chef de projet \u00e0 Test-Achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:48 > 0:02:03) [93%] : \r\nVous pensez peut-\u00eatre que tout a \u00e9t\u00e9 dit sur la consommation d'oeufs contamin\u00e9s au fipronil en Suisse, erreur notre enqu\u00eate vous r\u00e9v\u00e9lera quelques petites informations in\u00e9dites et on en parlera aussi avec Camille Perrin, charg\u00e9 des questions alimentaires au Bureau europ\u00e9en des unions de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:02:27) [96%] : \r\nLe sujet est d\u00e9licat, pas facile d'avouer devant une cam\u00e9ra que l'on a fabriqu\u00e9 dans son atelier dans son usine des produits avec des oeufs contamin\u00e9s au fipronil, la Suisse n'a publi\u00e9 aucune liste de produits contamin\u00e9s, contrairement \u00e0 la France, et pourtant il y en a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:03:18) [93%] : \r\nDes oeufs d\u00e9truits par millions \u00e0 travers toute l'Europe, ces images ont tourn\u00e9 en boucle cet \u00e9t\u00e9, relan\u00e7ant le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et l'absence de transparence dans ce domaine, ces heurts ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s au fipronil, un insecticide contre les puces et les poux, tr\u00e8s efficace, certes, sauf qu'il est totalement interdit en Europe comme en Suisse, \u00e0 l'origine du scandale, une soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9erlandaise peu scrupuleuses qui se veut l'ami du poulet, elle a vendu ce d\u00e9sinfectant \u00e0 des centaines d'\u00e9levages de poules pondeuses, aux Pays-Bas, en Belgique, en France et en Allemagne, les oeufs contamin\u00e9s se sont ensuite retrouv\u00e9s sur les \u00e9tales de supermarch\u00e9s d'au moins 15 pays europ\u00e9ens dont la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:23) [97%] : \r\nD\u00e8s le 4 ao\u00fbt Migros Coop et Aldi Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:23 > 0:03:45) [90%] : \r\nRetirent leurs yeux \u00e9trangers de la vente, par pr\u00e9caution, disent-ils, sauf que le m\u00eame jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, fait savoir que du fipronil a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans des oeufs certes \u00e9trangers mais vendus en Suisse sont notamment concern\u00e9s les gros emballages Migros M-Budget qui sont imm\u00e9diatement retir\u00e9s des \u00e9tals.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:47 > 0:03:50) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, les autorit\u00e9s suisses veulent surtout rassurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:51 > 0:03:51) [91%] : \r\n20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:09) [82%] : \r\nAnd see or contenant les Oeuvres sont en ao\u00fbt mens contamin\u00e9s comme ce 3 tranquille en Belgique, ils peuvent mettre la sant\u00e9 en danger, notamment en attaquant le syst\u00e8me nerveux et en produisant des d\u00e9g\u00e2ts au foie, disons, Suisse et bien nous n'avons trouv\u00e9 que tr\u00e8s peu de r\u00e9sidus, donc pas de danger pour la sant\u00e9, son travail qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:29) [93%] : \r\nOn croit que l'incident est clos, mais quelques jours plus tard, la France, la Belgique et la Grande-Bretagne D\u00e9couvrez du fipronil dans plusieurs produits industriels \u00e0 base de des petites gaufres, des biscuits, des madeleines et des p\u00e2tes aux oeufs tous imm\u00e9diatement retir\u00e9s du march\u00e9, nous sommes \u00e0 la mi- ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:04:41) [94%] : \r\nDans tous ces produits, ce sont les oeufs liquides qui sont en cause, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s rago\u00fbtant mais tr\u00e8s pris\u00e9 par l'industrie agroalimentaire, la fili\u00e8re boulang\u00e8re et la restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:05:11) [91%] : \r\nMais alors qu'en Europe, des dizaines de produits contamin\u00e9s sont retir\u00e9s en Suisse, rien de tout cela, notre enqu\u00eate aupr\u00e8s des importateurs de liquide \u00e9tranger montrent pourtant que la Suisse a elle aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e mais rest\u00e9 bien discr\u00e8te sur le sujet, c'est le cas par exemple de la coop\u00e9rative du Store qui livrent boulangeries et restaurants dans un 1er temps, cette entreprise avait accept\u00e9 de nous rencontrer, mais a finalement fait marche arri\u00e8re, pr\u00e9f\u00e9rant nous r\u00e9pondre par mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:19) [88%] : \r\n\u00e0 notre demande, Pistorius a reconnu avoir re\u00e7u d'Allemagne et de Belgique, des oeufs contamin\u00e9s, elle pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:27) [90%] : \r\nIl s'agissait de entier liquide ainsi que des jaunes d'oeufs et des blancs de liquide, nous avons \u00e9galement des blancs et les jaunes d'oeufs en poudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:05:59) [89%] : \r\nSit\u00f4t pr\u00e9venu par ses fournisseurs de la pr\u00e9sence de fipronil dans ces la piste histoire \u00e0 son tour a alert\u00e9 ses clients et proc\u00e9der au rappel des produits, selon notre enqu\u00eate, un 2\u00e8me, importateur de Suisse centrale fou de utilities a aussi re\u00e7u des oeufs liquides contamin\u00e9s mais n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, de son c\u00f4t\u00e9, le laboratoire du chimiste cantonal Genevois a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 d'autres analyses qui ont confirm\u00e9 la pr\u00e9sence de l'insecticide dans des produits transform\u00e9s de fabrication suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:21) [94%] : \r\nOn a effectu\u00e9 des analyses sur toutes sortes de produits transform\u00e9s qui sont pr\u00e9sents sur le march\u00e9 et qui pouvaient contenir des oeufs d'importation et potentiellement donc contamin\u00e9s sur les produits industriels, on en a trouv\u00e9 3 qui contenaient des traces de fipronil et qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 avec des oeufs d'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:21 > 0:06:24) [76%] : \r\nEst ce qu'il \u00e9tait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des retraits de ses 3 premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:06:35) [91%] : \r\nOui contamin\u00e9s, alors il y a eu des retraits au niveau des entreprises avec des interdictions de commercialiser qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, mais pas de rats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:36 > 0:06:47) [95%] : \r\nDes produits suisses ont donc \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s au fipronil curieusement, cette information n'a jamais \u00e9t\u00e9 transmises au public, contrairement \u00e0 la France ou la Belgique qui ont annonc\u00e9 tous les retraits de marchands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:47 > 0:06:48) [71%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:07:03) [94%] : \r\nEn tant qu'autorit\u00e9 de contr\u00f4le, on est soumis au secret de fonction, il y a une exception pour laquelle on peut communiquer au public les r\u00e9sultats, c'est lorsqu'il y a une mise en danger Claire de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:04 > 0:07:09) [91%] : \r\nCertes, les doses de fipronil trouver en Suisse n'\u00e9tait a priori pas dommageables pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:10 > 0:07:30) [95%] : \r\nReste que la transparence, on prend un sale coup, d'autant qu'il est impossible pour le consommateur de conna\u00eetre la provenance des oeufs dans les aliments industriels sur la trentaine de produits que nous avons achet\u00e9 aucun ne mentionnait la moindre indication d'origine des oeufs, une situation qui a fait r\u00e9agir la F\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs, donc on a mis une paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:30 > 0:07:52) [88%] : \r\nIls sont gitans sur le site FR c'est point CH tout un chacun peut l'assigner ind\u00e9pendamment du droit de vote, on demande justement que les ingr\u00e9dients dans des produits transform\u00e9s comme par exemple une Passat a des Thomas, des pommes, de la pur\u00e9e de pommes, des choses comme \u00e7a que les ingr\u00e9dients soient aussi que la provenance des ingr\u00e9dients soient aussi indiqu\u00e9s et que le consommateur puisse choisir en connaissance de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:53 > 0:08:20) [92%] : \r\nUne enqu\u00eate de Maria Pia masque et je me tourne maintenant vers Bruxelles, le coeur des d\u00e9cisions de l'Union europ\u00e9enne bonsoir Camille Perrin bonsoir, alors vous \u00eates charg\u00e9 des questions alimentaires au Bureau europ\u00e9en des unions de consommateurs, un des gros probl\u00e8mes dans cette crise des oeufs au fipronil, c'est le manque de transparence, pas seulement de la transparence sur les \u00e9tiquettes et aussi, mais la transparence des autorit\u00e9s est ce qu'on peut soup\u00e7onner aujourd'hui que les Pays-Bas, la Belgique ont fait volontairement de la r\u00e9tention d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:21 > 0:08:58) [93%] : \r\nR\u00e9tention d'information, c'est encore un petit peu t\u00f4t pour le dire, a n\u00e9anmoins c'est l'accusation \u00e0 demi- mot qu'a fait passer le ministre allemand de l'agriculture, la la semaine derni\u00e8re lors d'une r\u00e9union qui s'est tenue avec les, c'est les autres ministres de la Culture europ\u00e9en et de ce fait, la commission europ\u00e9enne va diligenter une enqu\u00eate, elle va envoyer des agents dans les pays les plus concern\u00e9s par le scandale du fipronil pour essayer de faire toute la lumi\u00e8re sur les circonstances du scandale qui savait quoi et quand et notre point de vue, c'\u00e9tait effectivement tr\u00e8s important puisque on a un march\u00e9 unique, les marchandises circulent librement, donc la contrepartie, c'est qu'il faut une coop\u00e9ration totale entre les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:58 > 0:09:13) [89%] : \r\nAbsolument, puis c'est important de savoir si ces 2 pays ont prot\u00e9g\u00e9 leurs int\u00e9r\u00eats nationaux, au d\u00e9triment de la formation des consommateurs d'ailleurs ce qui fait froid dans que si le produit toxique avait \u00e9t\u00e9 plus grave que le fipronil, le consommateur n'en aurait rien su pendant des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:47) [92%] : \r\nOui, c'est effectivement ce qui est fait assez peur Les il est maintenant av\u00e9r\u00e9 que le fipronil se trouvaient dans les aliments depuis septembre 2016 probablement donc, fort heureusement, il semblerait, au vu des des niveaux retrouv\u00e9 que la sant\u00e9 des consommateurs n'a pas \u00e9t\u00e9 trop expos\u00e9es, cependant on peut quand m\u00eame se poser des questions et on entend de plus en plus certains messages faussement rassurant de dos, des autorit\u00e9s de certains pays qui consiste \u00e0 dire en gros qu'il n'y a pas de scandale sanitaire que on en a trop fait autour du fipronil, de notre point de vue non pas du tout, les consommateurs ont toutes les raisons d'\u00eatre inquiets, de se poser des questions et de demander des comptes aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:47 > 0:10:04) [93%] : \r\nD'autant plus que vu les Budgets qui serait se tiennent un peu partout, les contr\u00f4les n'augmente pas, au contraire, donc, aujourd'hui, vous qui avez gr\u00e2ce \u00e0 votre association organisation le bug de l'influence au niveau de l'Union europ\u00e9enne, quelle est votre revendication principale, au vu de cette crise, une de plus, d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:05 > 0:10:43) [92%] : \r\nCe que nous demandons, c'est que plus de moyens soient allou\u00e9es pour les contr\u00f4les, c'est aux autorit\u00e9s nationales de v\u00e9rifier que les produits qu'on a sur le march\u00e9 europ\u00e9en ne mettent pas en danger la sant\u00e9 du consommateur et une autre de nos demandes qu'on remet au go\u00fbt du jour suite \u00e0 ce scandale, c'est l'indication de l'origine des produits, on veut savoir les consommateurs veulent savoir d'o\u00f9 viennent leurs aliments et par exemple, prenons le cas des oeufs, vous savez d'o\u00f9 viennent les offres que vous achetez, mais d\u00e8s lors qu'ils sont utilis\u00e9s dans des brioches ou dans des p\u00e2tes, vous ne savez plus, donc bien s\u00fbr lors savoir l'origine n'emp\u00eachera pas la fraude mais en tout cas \u00e7a permettra peut-\u00eatre aux fabricants d'\u00eatre plus vigilants sur leurs fournisseurs de mieux ma\u00eetriser leur cha\u00eene d'approvisionnement et Taylor peut-\u00eatre de de limiter les fraudes au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:43 > 0:10:55) [95%] : \r\nOui, puis aux consommateurs aussi de choisir en sachant exactement d'o\u00f9 viennent les ingr\u00e9dients votre revendication rejoint celle d'ailleurs de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, merci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Bruxelles au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:55 > 0:10:56) [98%] : \r\nAu revoir, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:11:26) [90%] : \r\nC'est bon, c'est addictif mais le sucre est malheureusement devenu l'ennemi num\u00e9ro un de notre sant\u00e9, presque la moiti\u00e9 de la population suisse est en surpoids, les cas de diab\u00e8te de type 2 se multiplient et les jeunes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, pas comme tableau mais ce n'est pas une fatalit\u00e9, l'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es, pour qu'on n'en boivent moins, l'id\u00e9e fait son chemin en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:36 > 0:11:57) [94%] : \r\nTaxer les boissons sucr\u00e9es, h\u00e9 bien oui, le Grand Conseil neuch\u00e2telois y est favorable par 71 voix contre 38, il a lanc\u00e9 une initiative cantonale dans ce sens, sous l'impulsion du m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Laurent Kaufmann, le parlement neuch\u00e2telois attend maintenant que Berne agissent pour pr\u00e9venir les effets du sucre sur la sant\u00e9, le quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:57 > 0:12:21) [87%] : \r\nOn souhaite de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'ils prennent le sujet dans son ensemble, y compris avec le le l'id\u00e9e \u00e9ventuelle d'une taxe au sucre, on sait par exemple par le projet de loi que nous avons exprim\u00e9 que la la Conf\u00e9d\u00e9ration Aziz plus de fa\u00e7on plus s\u00e9rieuse avec son ordonnance sur les denr\u00e9es alimentaires, en particulier pour la publicit\u00e9 des sucre vis-\u00e0-vis des en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:22 > 0:12:43) [91%] : \r\nL'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te de type 2, les maladies cardiovasculaires, on le sait clairement aujourd'hui se r\u00e9pandent en \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 travers le monde les maladies du foie, aussi se multiplient et l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 son alarme en octobre 2016, l'OMS a lanc\u00e9 une recommandation imp\u00e9rative pour limiter ses ravages, il faut taxer les boissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:45 > 0:13:17) [87%] : \r\nOn voit la augmentation tr\u00e8s tr\u00e8s rapide de la consommation de boissons sucr\u00e9es, en particulier chez les jeunes, les adolescents et les gens de ce statut, ce socio- \u00e9conomique modeste et c'est un c'est tr\u00e8s enqu\u00eatant parce que ce sont des gens qui sont les plus touch\u00e9s par le c'\u00e9tait en particulier et apr\u00e8s par les maladies non transmissibles comme le diab\u00e8te, toutefois, le cancer, les maladies cardiovasculaires qui commence tout \u00e0 plus et plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:19 > 0:13:31) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9tabli les m\u00e9faits du gras les m\u00e9faits du tabac, les \u00e9tudes scientifiques ne laisse plus de doute aujourd'hui le sucre affecte la sant\u00e9 quand on en consomme trop, et on en consomme trop de 1800.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:31 > 0:13:40) [92%] : \r\nQuant \u00e0 aujourd'hui, la consommation moyenne de sucre par habitant est pass\u00e9 de 3 \u00e0 39 kilos selon la derni\u00e8re \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration embo\u00eetant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:50) [84%] : \r\nSuisse : en moyenne 2,4 des 6 litres de boissons sucr\u00e9es par jour, les 18 34 ans, on consomme m\u00eame 3 virgule 8 soit de plus de 138 litres par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:19) [91%] : \r\nLa probl\u00e9matique c'est ce sont des calories et on sait que quand on voit quelque chose de bien le sentiment en fait de sati\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait d'avoir assez mang\u00e9 appara\u00eet et et moins bon appara\u00eet plus tardivement, donc en fait les gens boivent des boissons sucr\u00e9es sans se rendent compte en fait qu'il y a des calories dedans et sans avoir ce sentiment d'avoir assez mang\u00e9, comme apr\u00e8s un repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:32) [89%] : \r\nL'histoire des sodas remonte \u00e0 la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle avec l'invention de l'eau gazeuse ces breuvages \u00e9tait essentiellement compos\u00e9e d'eau gaz\u00e9ifi\u00e9 et de sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:34 > 0:14:50) [96%] : \r\nIl faudra attendre 1886 et la formule secr\u00e8te de John Pemberton pour voir l'av\u00e8nement de Coca-Cola qui va devenir, \u00e0 travers le XXe si\u00e8cle, le g\u00e9ant mondial de l'industrie des boissons dites rafra\u00eechissantes avec plus de 45 pourcent des parts de ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:52 > 0:14:55) [94%] : \r\nCoca-Cola compte aujourd'hui des dizaines de marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:09) [95%] : \r\nEt des milliers de produits en Suisse Coca-Cola nous a ouvert ses portes abrutissent H\u00e9l\u00e8ne c'est l\u00e0, dans la banlieue de Z\u00fcrich que son produit 420 millions de litres de soda par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:12 > 0:15:23) [88%] : \r\nUn sodas en gros c'est du concentr\u00e9 sous forme de sirop des sucre et de l'eau gazeuse les sirops de base sont confectionn\u00e9s en Irlande, mais 80 pourcent de la production en Suisse est local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:27 > 0:15:41) [81%] : \r\nSurtout que Chrome House, je m'arr\u00eate ce prototype sur tous les sucres qui sont contenus dans nos diff\u00e9rentes boissons proviennent de production suisse russe mort, nous sommes un des plus gros client de l'agriculture suisse o\u00f9 nous assurons, plus de 200 places de travail et vous ne porte \u00e0 Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:41 > 0:15:44) [52%] : \r\nL'acte hinterland chance il touche savoir Devedjian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:46 > 0:15:53) [84%] : \r\nLa consommation des boissons sucr\u00e9es, r\u00e9pond \u00e0 des particularit\u00e9s g\u00e9ographiques, selon l'OMS, on boit plus sucr\u00e9s dans le sud que dans le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:53 > 0:16:11) [90%] : \r\nOn voit que certains dans certains pays et les les producteurs de boissons sucr\u00e9es ajoute plus de sucre que donne des autres, donc on a diff\u00e9rents niveaux de sucre, m\u00eame dans une boisson qui international, ils peuvent avoir des diff\u00e9rents niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:11 > 0:16:36) [87%] : \r\nPatrick peut-\u00eatre ce Coca-Cola classique le Coca-Cola classique est un produit qui existe depuis plus de 130 en Direct cette tour aphtes Account svelte, sa recette est la m\u00eame dans le monde entier, Coca-Cola a bien eu par Coca-Cola produit toujours localement, il peut donc y avoir des diff\u00e9rences dans les sucres qui sont ajout\u00e9s tout vu qu'on nous nous utilisons du sucre de betterave, alors qu'aux \u00c9tats-Unis ils utilisent d'autres sucres comme des sucre de ma\u00efs par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:36 > 0:16:39) [55%] : \r\nIl faut 22 de perdre rester un maestro comme Araich puisse para\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:41 > 0:16:47) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les futures mamans qui consultent au \u00e0 juger sont souvent orient\u00e9s pour limiter leur consommation dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:47 > 0:16:59) [80%] : \r\nPlus moins bien des bouteilles, \u00e7a pouvait grandes oui de grandes bouteilles par jour, d'accord, donc c'\u00e9tait pour c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait beaucoup, c'est que nous de l'Aude nature ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:00 > 0:17:09) [97%] : \r\nIl en va de la sant\u00e9 de leur enfant, la moiti\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s d'une maman souffrant de surpoids important risque de d\u00e9velopper de l'ob\u00e9sit\u00e9 avant l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:11 > 0:17:22) [92%] : \r\nOn sait maintenant qu'on fait le milieu intra- ut\u00e9rin va promouvoir une prise de poids excessive, plus tard, des maladies cardiovasculaires, m\u00eame 60 ans plus tard ou du diab\u00e8te de type de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:22 > 0:17:39) [93%] : \r\nOn voit que chez les enfants, les familles qu'on re\u00e7oit ou chez les femmes enceintes souffrant d'ob\u00e9sit\u00e9, il y a quand m\u00eame une consommation de sodas qui est tr\u00e8s importante, c'est un demi litre ou bien une canette ou comme \u00e7a et puis se rendent pas compte de la de la quantit\u00e9 que \u00e7a fait, au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:41 > 0:17:58) [93%] : \r\nNous avons mis \u00e0 l'\u00e9preuve quelques usagers de la gare de Gen\u00e8ve pour savoir s'ils ont conscience de la quantit\u00e9 de sucre que contiennent quelques boissons bien connu, bonjour \u00e0 tous je comme tout le monde ne sait pas par exemple qu'un demi- litre de coca c'est 53 grammes de sucre 2 fois plus que ce recommande l'OMS au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:59 > 0:18:05) [78%] : \r\nJean Bouin \u00e9norm\u00e9ment et voil\u00e0, mais c'est vrai que le voir dans le Vert comme \u00e7a ou assez c'est quel gobelet qui correspond l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:15) [89%] : \r\nC'est plus de 14 morceaux de sucre \u00e7a vaut sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:23 > 0:18:28) [91%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9 os\u00e9 tremper une \u00e0 2 fois plus, il y a 15 l'\u00e9quivalent de 15 morceaux de sucre dans ce demi- litre de jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:32 > 0:18:44) [77%] : \r\nComment \u00e7a vous surprend, parce que l\u00e0 c'est marqu\u00e9 naturel est une vraie les dans sensibles, donc quand j'en bois, \u00e7a fait pas trop dit bien autant fils oui aussi parce que j'aime, j'aime pas trop les boissons gazeuses en g\u00e9n\u00e9ral, ces boissons la voulait plus \u00e0 quel rythme de sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:00 > 0:19:24) [92%] : \r\nSur le plan d'int\u00e9r\u00eat nutritionnel, il y en a aucun, c'est vraiment ce qu'on appelle la calorie vide, \u00e7a veut dire que \u00e7a apporte du sucre, donc \u00e7a apporte de l'\u00e9nergie et rien d'autre, on mange d\u00e9j\u00e0 trop, alors si en plus on boit des choses sucr\u00e9es, \u00e9videmment qu'on cumule les calories inutiles, on sait que si on boit par exemple un demi- litre de coca par jour, sans rien changer nos habitudes ni alimentaire ni sportive, on prend en moyenne 10 kilos par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:25 > 0:19:46) [89%] : \r\nEn Suisse, la tendance aujourd'hui favorise les boissons Light pour mieux r\u00e9pondre aux mouvements Coca-Cola vient de lancer une nouvelle version du Coca 0 rebaptis\u00e9e Coca 0 sucre des boissons \u00e9dulcor\u00e9es Light ou 0 n'offre qu'une solution limit\u00e9e parce qu'elles accentuent l'envie de sucr\u00e9 et cela peut stimuler l'app\u00e9tit et faire manger d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:47 > 0:20:22) [88%] : \r\nL'Avantage des boissons \u00e9dulcor\u00e9es, c'est en effet qu'il y a peu de pas de pratiquement pas un de calories dans dans la boisson, il faut quand m\u00eame pas oublier 2 choses : d'une part, c'est que le lac si dit et contenue dans ces boissons sont reste tr\u00e8s important, donc on a un risque quand m\u00eame de de d'\u00e9rosion au niveau des dents, d'autre part, h\u00e9 bien en consommation je dirais importante et r\u00e9guli\u00e8re, nous ne savons pas nous avons pas encore suffisamment desdits Abidjan scientifique pour \u00eatre s\u00fbr que il y a pas d'effets sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:22 > 0:20:30) [81%] : \r\nLes sodas ne sont pas les seuls boissons incrimin\u00e9, jus de fruits eaux aromatis\u00e9es \u00e9tait froid industriels doivent aussi \u00eatre consomm\u00e9 avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:32 > 0:21:28) [89%] : \r\nLe th\u00e9s froids, c'est vrai, a souvent dans la t\u00eate des gens, les gens pensent que c'est moins sucr\u00e9 d'abord passer gazeuses et ensuite il y a le c\u00f4t\u00e9 infusion, surtout que maintenant on fait des th\u00e9s froids bio des th\u00e9s froids aux herbes froids, ceci, cela, il faut bien lire les \u00e9tiquettes parce que certains sont peu sucr\u00e9es, mais pour la majorit\u00e9 d'entre eux, ils sont tr\u00e8s sucr\u00e9s, presque autant qu'un soda gazeux apr\u00e8s les jus de fruits, alors effectivement, ils sont cette connotation parce que les fruits se sent et tout, d'ailleurs on a souvent des parents qui ont tendance, quand on dit qu'il faut diminuer Les sodas avec eux, ils disent, mais j'ai remplac\u00e9 par un jus de fruit, alors on discute avec eux pour leur bien, leur expliquer que le jus de fruit, c'est quasiment autant sucr\u00e9es \u00e0 quelques grammes pr\u00e8s qu'un soda donc on recommande de ne pas boire plus d'un verre de jus de fruits par jour, et le reste qu'il faut manger des fruits, parce que quand vous mangez un fruit, vous avez aussi de sucre dedans mais vous avez des fibres, des vitamines, vous avez un int\u00e9r\u00eat, et en plus, les fibres des fruits ralentissent le passage du sucre dans l'intestin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:28 > 0:21:32) [88%] : \r\nAutrement dit, boire ou grossir, on peut choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:33 > 0:21:46) [90%] : \r\nDes boissons sucr\u00e9es, ajout\u00e9 \u00e0 la malbouffe en t\u00e9l\u00e9spectateurs nous a rappel\u00e9 qu'il y a du sucre ajout\u00e9 partout, c'est un exhausted de go\u00fbt, h\u00e9 bien tout \u00e7a provoque une nouvelle maladie, le syndrome du foie gras qu'on appelle Nash en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:49 > 0:22:05) [90%] : \r\nLa Nash est l'abr\u00e9viation anglaise pour citer Atos h\u00e9patite non alcoolique, on parle aussi de syndrome du foie gras \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, le professeur Dufour est une sommit\u00e9 sur la question et il voit de nouveaux patients presque tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:08 > 0:22:38) [88%] : \r\nEffectivement, on parle de la maladie du cela \u00e7a concerne probablement qu'une fraction de ses passions, mais parce que dans les sodas, il y a beaucoup de fructose et au cours d'assez derni\u00e8res 30 ann\u00e9es, la consommation de fructose a massivement commenter ce qui fait que notre organisme quand on boit des sodas adoucie avec du photo- avec ce sirop de ma\u00efs, on prend des qu'on boit des quantit\u00e9s importantes de fructose, qui va \u00eatre m\u00e9taboliser dans le foie en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:38 > 0:22:41) [84%] : \r\nDonc il a un peu de graisse et un petit peu d'inflammation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:41 > 0:22:51) [84%] : \r\nPas facile d'expliquer aux patients qui souffrent d'un foie gras qui d\u00e9veloppe une inflammation puis du tissu cicatrice ciel le patient ne ressent aucun sympt\u00f4me et restent incr\u00e9dule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:51 > 0:22:56) [92%] : \r\nLes cicatrices d'un vote dans votre foi mais j'ai eu l'impression de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:57 > 0:23:14) [85%] : \r\nDe d\u00e9clar\u00e9 malade alors que je n'\u00e9tais pas et je dois dire, j'ai pas pris au d\u00e9part tr\u00e8s au s\u00e9rieux \u00e7a arranger du moment, il y a beaucoup de gens surpoids et je ne connaissais pas du tout la maladie s'est-il son \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:15 > 0:23:24) [96%] : \r\nEn soignant son alimentation en bougeant davantage la Nash r\u00e9versible, \u00e0 d\u00e9faut, elle peut \u00e9voluer vers une cirrhose, voire un cancer du foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:24 > 0:24:06) [88%] : \r\nPourquoi est-ce que des gens ont une Nash ce probablement il y a diff\u00e9rentes raisons pour \u00e7a une partie ben c'est qu'il a des gens qui ont une configuration g\u00e9n\u00e9tique qui les pr\u00e9dispose \u00e0 cette maladie, mais le plus souvent c'est quand m\u00eame des param\u00e8tres dans le mode de vie qui font que les gens se mettent \u00e0 risque de d\u00e9velopper une nage un autre organisme notre physiologie bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par Des millions d'ann\u00e9es o\u00f9 on devait on devait survivent des jours sans nourriture des jours de famine, maintenant on vit ce terme on dit fi\u00e8rement : est ce qu'on expos\u00e9es constamment \u00e0 la possibilit\u00e9 de manger et puis on bouge beaucoup moins, donc notre physiologie n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 notre mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:07 > 0:24:23) [95%] : \r\nLa Nash se d\u00e9tecte \u00e0 travers des examens sanguins une analyse suspecte peut conduire, comme ici \u00e0 une mesure de l'\u00e9lasticit\u00e9 du foie \u00e0 l'aide d'un fibrose avec mais une biopsie est n\u00e9cessaire pour confirmer un diagnostic qui commence \u00e0 toucher une population de moins de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:23 > 0:24:32) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a une population \u00e0 laquelle on devrait \u00eatre particuli\u00e8rement attentif, ce sont les les jeunes moi je vois beaucoup de Nash les adultes un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:34 > 0:24:54) [89%] : \r\nCe sont des gens qui ont effectivement un diab\u00e8te de type 2 qui ont une ob\u00e9sit\u00e9 et qui d\u00e9veloppe une hache dans ce contexte, mais je vois aussi des patients plus jeunes entre peut-\u00eatre 20 et 25 ans, qui sont tr\u00e8s Net surpoids et qui ont une hache et ces jeunes patients, on ne sait pas encore quelle va \u00eatre la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:54 > 0:25:04) [94%] : \r\nIl n'existe encore aucun traitement pour soigner la Nash, le d\u00e9veloppement de plusieurs m\u00e9dicaments a atteint la phase III, il pourrait d\u00e9barquer sur le march\u00e9 d'ici 4 \u00e0 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:05 > 0:25:22) [95%] : \r\nOn entend bien que nos sp\u00e9cialistes se font du souci pour les jeunes et pourquoi est-ce que les jeunes sont souvent accros aux boissons sucr\u00e9es, les boissons \u00e9nerg\u00e9tiques ont la cote, le marketing est pour beaucoup et puis on peut acheter des sodas \u00e0 peu pr\u00e8s partout combien de sucre dans ces boissons en a fait analyser ces 15 la r\u00e9ponse en 2 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:26 > 0:25:53) [92%] : \r\nOn ne trouve jamais que ce qu'on cherche le laboratoire a donc \u00e9valuer les sucres, les plus fr\u00e9quents dans les 15 boissons que nous avons test\u00e9 l'analyse a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par topographie liquides \u00e0 haute pression avec un d\u00e9tecteur bien adapt\u00e9 pour les sucres rechercher le saccharose, le glucose le fructose et le sorbitol, les analyses ont confirm\u00e9 le libell\u00e9 des \u00e9tiquettes, mais il faut savoir que la l\u00e9gislation offre une marge de tol\u00e9rance de 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:54 > 0:26:27) [88%] : \r\nIntol\u00e9rance, elle est effectivement relativement g\u00e9n\u00e9reuse entre l'\u00e9tiquetage et la la composition r\u00e9elle pour des produits naturels, typiquement un jus de pommes, les pommes peuvent \u00eatre plus ou moins m\u00fbr, elles peuvent \u00eatre d'une esp\u00e8ce ou d'une autre, je pense que cette tol\u00e9rance, elle est, elle est utile pour pour certains producteurs apr\u00e8s pour des produits tr\u00e8s industrialis\u00e9 o\u00f9 on utilise, on utilise des extraits standardis\u00e9, la tol\u00e9rance devrait \u00eatre pourrait \u00eatre beaucoup plus serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:38) [87%] : \r\nLe sucre ajout\u00e9 dans les sodas et dos\u00e9 selon les recettes du produit un d\u00e9cilitre de Monster, par exemple, le plus sucr\u00e9es du test comprend 12,2 grammes de sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:38 > 0:26:45) [94%] : \r\nPour les jus, la question qui se pose est celle de savoir si tout le sucre vient du fruit ou si une partie a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:47 > 0:27:14) [91%] : \r\nPour du jus de pomme pour du jus d'orange en par la litt\u00e9rature que \u00e7a devrait correspondre \u00e0 un peu pr\u00e8s telle distribution de sucre et l\u00e0, si on est dans cette fourchette, h\u00e9 bien, on peut penser que \u00e7a correspond \u00e0 du jus d'orange, si on est compl\u00e8tement en dehors de la fourchette, mais l\u00e0 on aura \u00e9videmment des soup\u00e7ons si a un sucre un un autre sucre qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 pour toutes les boissons qu'on analyse et on est compl\u00e8tement dans la cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:14 > 0:27:18) [87%] : \r\nAutrement dit, les jus de fruits, le sucre, des jus de fruits est plut\u00f4t d'origine naturelle, en tout cas on peut le sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:18 > 0:27:28) [90%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait, on n'a rien qui nous porte \u00e0 croire qu'il y a du sucre qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 ou qu'du sucre qui vient d'une autre source que le fruit en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:28 > 0:27:28) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:29 > 0:27:45) [91%] : \r\nLe taux de fructose dans les boissons, analyser et relativement peu importantes, pas une surprise dans des sodas fabriqu\u00e9s en Suisse avec du sucre de betterave, on trouvera davantage de fructose dans des sodas adoucit au sirop de ma\u00efs, ce qui peut pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:45 > 0:27:57) [90%] : \r\nLe fructose, un pouvoir sucrant et donne un go\u00fbt sucr\u00e9 assez intense pour une quantit\u00e9 moindre que le sucre, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour un pour un fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:57 > 0:28:01) [90%] : \r\nInt\u00e9ressant c'est-\u00e0-dire Avantage le fructose et 2 fois plus sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:01 > 0:28:04) [97%] : \r\nQue le glucose, il en faut donc 2 fois moins c'est plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:05 > 0:28:18) [93%] : \r\nEt du fructose, vous en avez naturellement dans les jus de fruits dans les sodas, analyser, c'est le Coca-Cola qui en contient le plus bonsoir St\u00e9phane alors on a l\u00e0 3 groupes de boissons qui sont tr\u00e8s repr\u00e9sentatifs du march\u00e9 en fait en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:18 > 0:28:56) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors on a bien s\u00fbr les jus de fruits, on a les boissons gazeuses, les sodas et puis l\u00e0 on a un groupe \u00e0 lui entier c'est le th\u00e9 froid, on en trouve beaucoup, on a ajout\u00e9 une bouteille d'une 4\u00e8me, cat\u00e9gorie qui les les eaux aromatis\u00e9es qui sont des eaux qui ressemble \u00e0 de l'eau mais qui certaines fois contiennent aussi du sucre pour faire un comparatif, bien s\u00fbr, on peut regarder les \u00e9tiquettes aux 100 millilitres mais c'est difficile 100 millilitres, c'est une petite dose, parfois on a des indications pour 250 ce qui est un peu plus, nous, on a fait un comparatif de toutes ces boissons pour 500 millilitres parce que souvent on ach\u00e8te une bouteille dans un caf\u00e9 dans un magasin o\u00f9 on quand on se d\u00e9place en transports publics, les r\u00e9sultats sont int\u00e9ressants par rapport aux normes de l'OMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:56 > 0:29:08) [88%] : \r\nD'accord, avaler, elle, donc de l'OMS ont fait bien le lien, il faut le rappeler, l'OMS recommande de ne pas consommer plus de 25 grammes de sucre par jour toute alimentation comprise avec la plupart de ces boissons on cr\u00e8ve ce plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:11 > 0:29:19) [86%] : \r\nCommen\u00e7ons avec les boissons, les moins charg\u00e9es en sucre le th\u00e9 froid au citron de Lipton contient 21,5 grammes pour 5 d\u00e9cilitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:21 > 0:30:38) [88%] : \r\nPour le Nestea citron passe d\u00e9j\u00e0 23 grammes suit l'eau parfum\u00e9e Volvic citron Lima avec 24,5 puis le th\u00e9 Vert menthe Naturaplan avec 25 grammes on cr\u00e8ve le plafond de sucre, de l'OMS, avec les boissons qui suivent 33,5 grammes par 5 des 6 pour le pion Ice-T et 34 pour Arizona et son original Green tea au miel on saute \u00e0 40 grammes de sucre pour l'Ice-T citron puis 42 % innocent jus 100 pourcent orange press\u00e9e ensuite arrive notre Rivella rouge nationale avec 45 grammes de sucre, un gramme de plus pour le Capri Sun multi- vitamines A 46 et encore un demi- gramme pour l'Orangina \u00e0 46 5 les 4 derni\u00e8res boissons sont les plus charg\u00e9es, elle d\u00e9passe de plus de 2 fois la dose journali\u00e8re maximale recommand\u00e9e par l'OMS, c'est tout d'abord 53 grammes de sucre pour 5 6 de Coca-Cola, puis 55 grammes pour un demi- litre de Red Bull et 55 grammes aussi pour le jus de pomme naturel Ramseyer enfin avec 61 grammes de sucre Monster Energy vous apporte 2 fois et demi la dose recommand\u00e9e pour toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:38 > 0:30:39) [88%] : \r\nDes r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:39 > 0:31:00) [93%] : \r\nC'est \u00e9norme, alors pour revenir \u00e0 la question d'une taxe sur les boissons sucr\u00e9es, la Belgique, la France, le Mexique, plusieurs villes am\u00e9ricaines l'ont fait, Philadelphie par exemple qui a vu la consommation de boissons sucr\u00e9es baisser de 40 pourcent en Grande-Bretagne, \u00e7a devrait \u00eatre l'ann\u00e9e prochaine l'enjeu \u00e9conomique est consid\u00e9rable : l'industrie r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:04 > 0:31:32) [90%] : \r\nOnze l'industrie des Seweryn s'conna\u00eet bien la musique son marketing et d'une efficacit\u00e9 rare puisqu'il soutient un march\u00e9 mondial de plus de 340 milliards de dollars annuels les publicit\u00e9s met habilement en avant des arguments qui vante un c\u00f4t\u00e9 naturel ou NRJ et on sait aussi aujourd'hui que cela fait des ann\u00e9es que l'industrie du sucre r\u00e9ussite \u00e0 \u00e9touffer les critiques, il y a 2 ans encore, un scientifique chevronn\u00e9 d\u00e9fray\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:32 > 0:31:40) [90%] : \r\nChronique aux \u00c9tats-Unis, en relativisant les effets du sucre sur la sant\u00e9, son \u00e9tude \u00e9tait financ\u00e9e par Coca-Cola semaine c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:41 > 0:31:57) [85%] : \r\nBoston parfois Auguste, il n'a pas pu avoir les les m\u00e9dias populaires et la presse scientifique, on n'arr\u00eate pas de dire on mange trop, on mange trop, il d\u00e9nonce le fast- Food, les boissons sucr\u00e9es, mais en fait, il n'existe aucune preuve av\u00e9r\u00e9e et que la cause est bien la Knesset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:57 > 0:32:03) [94%] : \r\nBon depuis en Suisse, en tout cas, Coca-Cola a chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:04 > 0:32:19) [86%] : \r\nGrosset r\u00e9actions en Inde grosse semelle, \u00e7a fait des vagues aux \u00c9tats-Unis depuis de nouvelles d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises qui impose une transparence totale, interview au en Suisse, nous n'avons jamais cach\u00e9 nos participations, donc il n'y a pas eu de telles r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:20 > 0:32:22) [77%] : \r\nAh oui, elle, mais elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:40) [91%] : \r\nLe discours du lobby des boissons sucr\u00e9es a \u00e9volu\u00e9 aujourd'hui dans le d\u00e9bat, il entre volontiers en mati\u00e8re sur son r\u00f4le, Coca-Cola, par exemple, s'est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses taux de sucre, mais l'industrie reste habile pour d\u00e9tourner l'attention, elle insiste toujours sur le manque d'exercice physique et la responsabilit\u00e9 individuelle du consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:41 > 0:33:20) [91%] : \r\nLa consommation de boissons rafra\u00eechissantes et le recul, elle recule largement et selon l'OFSP o\u00f9 l'OMS le la, l'ob\u00e9sit\u00e9, les taux d'ob\u00e9sit\u00e9 sont en augmentation, donc on a vraiment un croisement des lignes et donc l\u00e0, moi je vois pas le lien de cause \u00e0 effet, parce qu'on a un recul de consommation mais un avancement, une progression de du taux d'ob\u00e9sit\u00e9, et donc l\u00e0, moi je vois pas le lien, on est bien d'accord, et puis \u00e7a s'est aussi, je veux dire c'est : c'est le bon sens que notre mode s\u00e9dentaire, on doit adapter notre alimentation mode s\u00e9dentaire mais \u00e7a comprend vraiment toute l'alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:20 > 0:33:54) [82%] : \r\nConseslus myst\u00e9rieux Hostel mais a fait c'est nous savons bien que l'ob\u00e9sit\u00e9 est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 et que \u00e7a, il nous avons une responsabilit\u00e9 et nous l'assumons de plusieurs fa\u00e7ons il un pharaon pour toutes les boissons que nous proposons en Suisse existe en version avec calories mais sans calories ou calories r\u00e9duite, avec une offre riche et vari\u00e9e, mais dans la transparence, qui, gr\u00e2ce \u00e0 une information transparente, les consommateurs peuvent faire un vrai choix, c'\u00e9tait quelqu'un, enfin une Charette vous le tr\u00e8s fou ou piercing et mais nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 une taxe, une r\u00e9glementation mais faut donne n'entend caniches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:55 > 0:34:10) [96%] : \r\nSi l'OMS soutient l'id\u00e9e d'une taxe, c'est parce que la mesure est efficace et facile \u00e0 appliquer les pays qui l'ont mis en place, comme le Mexique ou la France ont obtenu une baisse de la consommation, l'industrie veut donc bien baisser les taux de sucre mais elle fait pression contre les cons\u00e9quences d'une telle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:11 > 0:34:44) [90%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est toujours avec les producteurs, qui met en avance des arguments \u00e9conomiques qui disent que si on met une taxe sur les boissons sucr\u00e9es, on va diminuer la production qui est, qui est \u00e0 2 des emplois qui vont \u00eatre perdus, mais il y a un co\u00fbt, co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9 et un coup aussi par rapport \u00e0 la sant\u00e9, donc c'est c'est quelque chose tr\u00e8s inqui\u00e9tant, quand on voit le niveau d'ob\u00e9sit\u00e9 a augment\u00e9 de si vite que ce qui en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:44 > 0:35:14) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me, plus j'imagine que c'est cette stigmatisation en sachant qu'il y a, il y a du sucre dans \u00e9norm\u00e9ment d'aliments et pas seulement dans les les boissons sucr\u00e9es, sodas, donc c'est vraiment une question plus large qu'on qu'on doit se poser et le concept de sant\u00e9 la sant\u00e9 individuelle, c'est quelque chose de de tr\u00e8s globale, vous pouvez pas juste point\u00e9 du doigt un seul produit et dire si vous le consommez plus ce produit bah vous n'aurez plus de soucis de n'importe quel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:14 > 0:35:20) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le sucre a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tourner les soup\u00e7ons que le lobby du sucre a \u00e9t\u00e9 plus efficace que le lobby du gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:21 > 0:35:31) [93%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque, je pense que le lobby de sucre a vraiment fait quelque chose pour \u00e9viter que, \u00e0 7 ans de la le sucre soient remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:31 > 0:35:33) [99%] : \r\nCertains parlent m\u00eame de manipulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:33 > 0:35:54) [91%] : \r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on conna\u00eet en sant\u00e9 publique, un grand nombre de de r\u00e9sultats montrant le lien entre un produit et une maladie en fait a souvent \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 un nom dont si on fait l'historique des derni\u00e8res d\u00e9cennies par l'industrie en raison des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:55 > 0:36:03) [90%] : \r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales pourraient se saisir de l'initiative neuch\u00e2teloise sur les sucres cet Automne, mais la r\u00e9sistance des lobbies, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:04 > 0:36:34) [81%] : \r\nQuel est notre projet de Mesa taxe est sorti dans la presse, initialement, ce sont les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui ont re\u00e7u 2 jours apr\u00e8s une information des lobbies, des boissons rafra\u00eechissantes, par contre, au sein de de du Grand Conseil neige de \u00e0 nouveau de notre petitesse, nous n'avons pas eu c'est ces pressions aussi les informations, donc je pense que notre r\u00e9flexion et au d\u00e9bat \u00e0 l'interne sur Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 libre, on va dire de de ses influences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:34 > 0:36:48) [96%] : \r\nExterne le courriel que les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont re\u00e7u que les Suisses ne veulent pas d'une taxe sur les boissons sucr\u00e9es, il faut tout de m\u00eame soulign\u00e9 que ce sondage a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par l'Association suisse des boissons rafra\u00eechissantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:49 > 0:37:21) [93%] : \r\nReportage de Fran\u00e7ois Jeannet acquis arr\u00eat Kallio et ce n'est pas demain qu'on verra une taxe sur les boissons sucr\u00e9es en Suisse au niveau cantonal la proposition du gouvernement Vaudois de taxer les boissons sucr\u00e9es, pour financer en partie les soins dentaires et dans le tiroir d'une commission au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'initiative neuch\u00e2teloise dont on vient de parler n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement et puis le fameux accord de Milan se concentre pour l'instant sur la r\u00e9duction des sucre dans les yogourts et les c\u00e9r\u00e9ales de petit-d\u00e9jeuner, l'objectif devrait s'\u00e9largir l'ann\u00e9e prochaine en attendant-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:21 > 0:37:50) [87%] : \r\nQue les boissons Light 0 sucre sont la solution, je me tourne \u00e0 nouveau vers Bruxelles bonsoir St\u00e9phanie Brown Win, bonsoir, vous venez de publier un article sur ce m\u00eame th\u00e8me dans ce test sant\u00e9 Test Test-Achats, c'est l'organisation de d\u00e9fense des consommateurs en Belgique, j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quelques bouteilles de soda assez typique des bouteilles sans sucre mais bourr\u00e9s d'\u00e9dulcorant intense par exemple de saccharine Dalser sur femme cas de sucre \u00e0 alose d'aspartame est-ce que finalement ces \u00e9dulcorants sont meilleurs pour la sant\u00e9 que le sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:51 > 0:38:26) [95%] : \r\nC'est la question que tout le monde se pose, il faut savoir que d'un point de vue scientifique il y a pas de b\u00e9n\u00e9fices nutritionnels sur le long terme, av\u00e9r\u00e9e, alors les autres \u00e9tudes se sont aussi pench\u00e9s sur la question de la gestion du poids et l\u00e0 non plus, les \u00e9tudes ne sont pas convaincantes, il y a m\u00eame certaines qui ont avanc\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re augmentation du poids d'hypertension, de risque de diab\u00e8te et de maladies cardiovasculaires, alors 2 hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne de compensation, mais \u00e9galement une alt\u00e9ration de la flore intestinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:26 > 0:38:33) [83%] : \r\nOk alors on imagine qu'il est faut mieux consommer ces \u00e9dulcorants intenses avec mod\u00e9ration, qu'est ce que l'on sait, de leurs effets \u00e0 long terme sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:34 > 0:39:10) [91%] : \r\nOui effectivement, donc le, il ne faut pas consommer trop d'\u00e9dulcorants donc en quantit\u00e9 excessive, les \u00e9tudes montrent en tout cas, il y a pas de danger \u00e9normes sur la sant\u00e9, mais en tout cas sur le long terme, la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas non plus garanti, alors pour ce faire, pour garantir quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 l'AFSA a fix\u00e9 des doses journali\u00e8res admissibles, c'est-\u00e0-dire une dose maximale \u00e0 consommer par jour et qui est fix\u00e9 en fonction du poids, c'est-\u00e0-dire qu'un adulte peut consommer plus d'\u00e9dulcorants par rapport \u00e0 un enfant qui a effectivement un faible poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:10 > 0:39:18) [92%] : \r\nAlors des \u00e9dulcorants, il y en a aussi, et \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant dans des boissons qui contiennent du sucre, quelle est votre revendication votre priorit\u00e9 par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:19 > 0:39:46) [92%] : \r\nOui, justement, donc si on veut prendre du Light, bon, il faut le faire de mani\u00e8re consciente et certaines boissons donc c'est ce que nous avons con\u00e7u ce qu'ont remarqu\u00e9 les les versions r\u00e9gulateur non seulement contiennent du sucre mais contiennent \u00e9galement des \u00e9dulcorants et malheureusement, les fabricants ne le mettent pas de mani\u00e8re \u00e9vidente sur l'emballage et donc devrait \u00eatre sur la face avant de l'emballage pour que les personnes pour que les consommateurs puissent faire un choix en toute connaissance de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:46 > 0:40:10) [90%] : \r\nC'est exactement le cas de de ce Sprite, d'ailleurs, qui contient 3 \u00e9dulcorants mais il faut avoir des bons yeux une loupe pour les rep\u00e9rer sur la face arri\u00e8re de cette bouteille-l\u00e0 merci beaucoup pour ces explications, St\u00e9phanie Brunet pied puis peut-\u00eatre qu'on sera d'accord sur ce dire mais faut aussi que le consommateur s'habituent peut-\u00eatre \u00e0 avoir moins sucr\u00e9es, ce serait peut-\u00eatre une solution, bonne soir\u00e9e \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, merci et si vous voulez en savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:10 > 0:40:23) [94%] : \r\nSur les sucre et les \u00e9dulcorants ne manquez pas le guichet d'on en parle ce jeudi, vous pouvez poser toutes vos questions d\u00e8s maintenant sur RTS Point CH Slash guichets ou sur les r\u00e9seaux sociaux, des sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondent en Direct 8 heures 35 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:33 > 0:41:13) [88%] : \r\nOn parle beaucoup du gaspillage alimentaire trop peu le gaspillage vestimentaire enterre le mod\u00e8le du pr\u00eat-\u00e0-porter pr\u00eate \u00e0 jeter, serait-il en train de fl\u00e9chir ou cr\u00e9er soi-m\u00eame ses v\u00eatements cette tendance, on le verra ensemble mardi prochain, les cours de couture ont explos\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, fr\u00e9quent\u00e9 aussi par les messieurs, pour le plus grand bonheur des fabricants de machines \u00e0 coudre m\u00e9canique, \u00e9lectronique, comment choisir la bonne, pas facile, les machines \u00e0 coudre modernes sont devenues de v\u00e9ritables petits ordinateurs, \u00e0 bon entendeur, on a test\u00e9 pour vous et visiter la derni\u00e8re entreprise qui produisent encore des machines \u00e0 coudre en Suisse, petit bijou de technologie, voil\u00e0, mardi prochain, c'est l\u00e0 portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T01:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709622808", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Boissons sucr\u00e9es", "excerpt": "L'OMS recommande de taxer les boissons sucr\u00e9es, comme les sodas, les th\u00e9s froids et les jus de fruits, pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la consommation de sucre, comme le diab\u00e8te, l'ob\u00e9sit\u00e9 ou encore la Nash, une surcharge en graisse du foie. Toutefois, l'industrie des boissons sucr\u00e9es pr\u00e9f\u00e8re insister sur la responsabilit\u00e9 individuelle des consommateurs alors que d'apr\u00e8s l'ensemble des \u00e9tudes scientifiques le sucre affecte la sant\u00e9 lorsque l'on en consomme trop.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709623551", "title": "TV5 MONDE", "excerpt": "Des oeufs contamin\u00e9s \u00e0 l'insecticide fipronil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par millions \u00e0 travers l'Europe. La Suisse n'a publi\u00e9 aucune liste de produits industriels contenant des traces d'oeufs contamin\u00e9s, contrairement \u00e0 la France. Le chimiste cantonal adjoint genevois Didier Ortelli explique que des traces de fipronil ont pourtant \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es sur des produits industriels pr\u00e9par\u00e9s avec des oeufs d'importation et vendus en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1710632434", "title": "1. Taxes sur les sodas", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUCRE", "BOISSON", "PRODUIT SUCR\u00c9", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "DI\u00c9T\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1641121", "1641147", "1641160", "1646074"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632435", "title": "RUBRIQUE : Fipronil dans les oeufs", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "EUROPE"], "thematicThemes": ["OEUF (DENR\u00c9E)", "INSECTICIDE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641382", "summary": "Bruettisellen, usine Coca-Cola, ensoleill\u00e9 : ext b\u00e2timent et enseigne. Machine manipulant bouteilles coca-cola vides. Bouteilles se remplissant. Bouteilles pleines sur tapis roulant. Tuyau avec inscription \"Einfach-Sirup\". Tuyaux et cuves. Employ\u00e9 contr\u00f4lant cha\u00eene de production. Itw Matthias Schneider, responsable communication Coca-Cola Suisse.", "id": "1641121", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["COCA-COLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641408", "summary": "Gros plan sodas et boissons sucr\u00e9es, Fanta, Sprite, Coca-Cola, Nestea, jus de pomme Ramseier, dans distributeur. Boissons sucr\u00e9es gazeuses, non gazeuses et eaux min\u00e9rales du groupe Coca-Cola expos\u00e9es. Gros plan \u00e9tiquette Coca-Cola z\u00e9ro sucre.", "id": "1641147", "visualThemes": ["LIMONADE", "EAU (BOISSON)"], "visualCorporations": ["COCA-COLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641421", "summary": "Sc\u00e8nes de rue avec personnes en surpoids et ob\u00e8ses marchant.", "id": "1641160", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "OB\u00c9SIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641424", "summary": "Duplex Bruxelles : itw Camille Perrin, charg\u00e9e des questions alimentaires au Bureau Europ\u00e9en des Unions de Consommateurs (BEUC).", "id": "1641163", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641425", "summary": "Le test : le taux de sucre dans des sodas, th\u00e9s froids et jus de fruits.", "id": "1641164", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641426", "summary": "Duplex Bruxelles : itw St\u00e9phanie Bonnewyn, cheffe de projets, tests achats.", "id": "1641165", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646395", "summary": "Aarberg : b\u00e2timent industriel avec logo Schweizer Zucker AG et drapeau suisse. Installations de fabrication sucre. Tracteurs transportant betteraves dans remorques. Cuves avec betteraves.", "id": "1646074", "visualThemes": ["BETTERAVE", "USINE"], "visualGeographicals": ["AARBERG"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703586", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032228", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1623759", "internalArchiveId": "AA1709623980", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions  2017 - 2018 - phase de groupes : Manchester United - FC B\u00e2le", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 10789, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-26T17:16:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610577", "durationSec": 11378, "title": "Ligue des Champions  2017 - 2018 - phase de groupes : Manchester United - FC B\u00e2le ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MONTESISSA, Alberto", "role": "Duplex Manchester", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709627440", "durationSec": 105, "title": "ENTO 270917 LC MANU BALE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU078217", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622078", "internalArchiveId": "AA1709622285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1030, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8914205", "imageURL": "http://www.rts.ch/8914212.image", "backgrounds": ["Int et ext du ch\u00e2teau d'Oberdiessbach class\u00e9 monument national.", "\u00cele de Saint-Pierre, sur le lac de Bienne, par temps ensoleill\u00e9."], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Entretien avec Fabien No\u00ebl, Ing\u00e9nieur Ville Fribourg", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Entretien avec Nicole Camponovo, Secr\u00e9taire r\u00e9gionale WWF (FR)", "BE: Sigmund de Watteville est agriculteur et ch\u00e2telain \u00e0 Oberdiessbach", "70% des Suisses mangent au moins une pizza par semaine", "L'\u00eele de Saint-Pierre \u00e0 Bienne attire de nombreux visiteurs", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les secrets d'une pr\u00e9paration maison.", "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Pascal Couchepin, est fascin\u00e9 par cet endroit."], "variantIds": ["ece-8816483", "ece-8816203", "ece-8816180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T02:40:11Z", "subTitles": ["18:18:47:21  17:56:30:23\r\n\r\n\r\n17:56:37:16  17:57:00:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:57:01:00  17:57:03:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n17:57:03:11  17:57:06:18\r\n         Couleurs locales\r\n  est en Basse-Ville de Fribourg\r\n\r\n17:57:06:20  17:57:10:05\r\n          et s'int\u00e9resse\r\n \u00e0 la revitalisation de la Sarine.\r\n\r\n17:57:10:06  17:57:13:19\r\n  Des travaux sont en cours pour \r\n am\u00e9liorer l'habitat des poissons.\r\n\r\n17:57:13:21  17:57:17:05\r\n     Un habitat mis \u00e0 mal par\r\n     les diff\u00e9rents barrages\r\n\r\n17:57:17:07  17:57:19:17\r\n construits le long de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n17:57:19:19  17:57:22:09\r\n       Nous ferons le point\r\n        avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n17:57:22:11  17:57:25:21\r\nDans cette \u00e9mission, nous go\u00fbterons\r\n  \u00e9galement \u00e0 la vie de ch\u00e2teau,\r\n\r\n17:57:25:23  17:57:28:23\r\n et nous vous r\u00e9v\u00e9lerons le point\r\ncommun entre Jean-Jacques Rousseau\r\n\r\n17:57:29:01  17:57:31:22\r\n  et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        Pascal Couchepin.\r\n\r\n17:57:31:23  17:57:34:19\r\n           Mais avant,\r\n   l'actualit\u00e9 romande en bref.\r\n\r\n17:57:37:03  17:57:41:20\r\n-Le Conseil d'Etat genevois pr\u00e9voit\r\n   un d\u00e9ficit de 261 mios de frs\r\n\r\n17:57:41:22  17:57:46:12\r\n dans son projet de budget 2018,\r\n  en raison des revenus fiscaux\r\n\r\n17:57:46:14  17:57:49:19\r\n          en stagnation\r\n et des charges en augmentation.\r\n\r\n17:57:49:21  17:57:53:23\r\n   Pour r\u00e9duire les d\u00e9penses,\r\nle Conseil a supprim\u00e9 un subside\r\n\r\n17:57:54:01  17:57:57:14\r\n \u00e0 l'assurance maladie et baiss\u00e9\r\n  l'annuit\u00e9 des fonctionnaires.\r\n\r\n17:57:57:23  17:58:00:01\r\n       -On demande un effort\r\n\r\n17:58:00:03  17:58:07:02\r\n       \u00e0 nos collaborateurs.\r\n\r\n17:58:07:04  17:58:10:13\r\n  L'annuit\u00e9 sera vers\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n17:58:11:01  17:58:15:23\r\n-Pour retrouver l'\u00e9quilibre, un plan\r\n  d'assainissement sera pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n17:58:18:08  17:58:23:14\r\n-Au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, ce pavillon est\r\n la premi\u00e8re cr\u00e9ation de la saison.\r\n\r\n17:58:23:16  17:58:28:17\r\n      Cette nouvelle salle\r\n   de 250 places a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue\r\n\r\n17:58:28:19  17:58:34:12\r\n   en partenariat avec l'EPFL.\r\n\r\n17:58:34:14  17:58:38:11\r\n      Le pavillon remplace\r\n       l'ancien chapiteau\r\n\r\n17:58:38:12  17:58:41:12\r\n       et se caract\u00e9rise\r\n   avec des formes d'origami.\r\n\r\n17:58:41:19  17:58:46:00\r\n  -La structure assure son assise\r\n\r\n17:58:46:02  17:58:49:17\r\n   et c'est aussi l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n17:58:49:19  17:58:53:08\r\n       C'est une singularit\u00e9\r\n   qui nous rappelle \u00e0 Max Bill,\r\n\r\n17:58:53:10  17:58:56:09\r\nle cr\u00e9ateur du th\u00e9\u00e2tre qui pensait\r\n\r\n17:58:56:11  17:58:58:21\r\n   que la forme et l'esth\u00e9tique\r\n          \u00e9taient li\u00e9es.\r\n\r\n17:58:58:23  17:59:01:11\r\n Tout est en bois et il n'y a pas\r\n        de clou ou de vis.\r\n\r\n17:59:01:18  17:59:05:18\r\n   -Addiction Valais a mandat\u00e9\r\n       trois consultantes\r\n\r\n17:59:05:20  17:59:10:03\r\n   pour r\u00e9pondre aux personnes\r\n   en situation de d\u00e9pendance.\r\n\r\n17:59:10:05  17:59:14:11\r\n     Cette plateforme existe\r\n   dans plusieurs cantons d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n17:59:14:13  17:59:19:11\r\net offre un acc\u00e8s confidentiel aux\r\npersonnes qui veulent \u00eatre aid\u00e9es.\r\n\r\n17:59:19:13  17:59:23:03\r\n  La formule a fait ses preuves\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n17:59:23:15  17:59:27:05\r\n       -Selon les chiffres,\r\n\r\n17:59:27:07  17:59:29:20\r\n      \u00e7a marche plut\u00f4t bien.\r\n\r\n17:59:29:22  17:59:33:19\r\n Les proches sont tr\u00e8s demandeurs\r\n       de cette prestation.\r\n\r\n17:59:33:21  17:59:37:04\r\nParfois, c'est plus simple pour eux\r\n d'avoir un contact par Internet.\r\n\r\n17:59:48:04  17:59:53:07\r\n-3'000 m3 de gravier seront d\u00e9vers\u00e9s\r\n        ici, dans la Sarine,\r\n\r\n17:59:53:09  17:59:58:07\r\npour recr\u00e9er un habitat aussi naturel\r\n   que possible pour les poissons.\r\n\r\n17:59:58:09  18:00:00:22\r\nAvant la construction des barrages,\r\n\r\n18:00:01:00  18:00:04:11\r\n      la couche de s\u00e9diments \r\n     atteignait jusqu'\u00e0 1,5 m.\r\n\r\n18:00:04:12  18:00:06:19\r\n  Il n'en reste rien aujourd'hui.\r\n\r\n18:00:06:21  18:00:08:11\r\n       Fabien No\u00ebl, bonjour.\r\n\r\n18:00:08:12  18:00:10:02\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:00:10:04  18:00:14:01\r\n   -Vous supervisez ces travaux:\r\n     en quoi consistent-ils ?\r\n\r\n18:00:14:03  18:00:16:14\r\n   -Oui, ces travaux concernent\r\n\r\n18:00:16:16  18:00:20:03\r\ndirectement la station d'\u00e9puration\r\n\r\n18:00:20:05  18:00:23:17\r\n      puisqu'on a des buses\r\n    de sortie des eaux \u00e9pur\u00e9es\r\n\r\n18:00:23:19  18:00:26:09\r\nqui sont dans le lit de la Sarine,\r\n\r\n18:00:26:11  18:00:29:17\r\n   et qui sont bouch\u00e9es \u00e0 50 % \r\n  par le charriage des graviers.\r\n\r\n18:00:29:20  18:00:33:18\r\n   -Donc l'id\u00e9e est de d\u00e9placer\r\nces graviers o\u00f9 ils seront utiles ?\r\n\r\n18:00:33:20  18:00:36:02\r\n           -Exactement.\r\n\r\n18:00:36:04  18:00:39:11\r\n        On les a analys\u00e9s\r\n  et ils n'ont pas de pollution.\r\n\r\n18:00:39:12  18:00:41:17\r\n     Ils peuvent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s\r\n\r\n18:00:41:19  18:00:45:08\r\n     \u00e0 des endroits analys\u00e9s\r\n  par des ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n18:00:45:10  18:00:48:03\r\n          pour permettre\r\nune revitalisation du cours d'eau.\r\n\r\n18:00:48:05  18:00:52:05\r\n -Est-ce que \u00e7a r\u00e9sout le probl\u00e8me\r\n      de mani\u00e8re d\u00e9finitive ?\r\n\r\n18:00:52:07  18:00:54:21\r\n-Non, puisque le charriage continue.\r\n\r\n18:00:54:23  18:00:59:00\r\n Il va falloir refaire l'exercice\r\n     tous les 5 ans environ.\r\n\r\n18:00:59:02  18:01:02:10\r\n  Mais une analyse du cours d'eau\r\n           est en cours,\r\n\r\n18:01:02:11  18:01:09:08\r\n       et elle va peut-\u00eatre\r\n       am\u00e9liorer ce cycle.\r\n\r\n18:01:09:10  18:01:13:22\r\n      -Pour am\u00e9liorer \u00e0 terme\r\n      la sant\u00e9 de la Sarine ?\r\n\r\n18:01:14:00  18:01:18:18\r\n       -Oui, et les berges\r\n     et leur aspect paysager.\r\n\r\n18:01:18:20  18:01:21:08\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n18:01:21:10  18:01:23:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:01:29:23  18:01:34:05\r\n   -Un des symboles de Fribourg,\r\n    la Sarine incarne \u00e9galement\r\n\r\n18:01:34:07  18:01:38:07\r\n      la barri\u00e8re de roestis\r\nentre Suisse romande et al\u00e9manique.\r\n\r\n18:01:38:09  18:01:42:17\r\nElle traverse 4 cantons et se jette\r\n  dans l'Aar, en terre bernoise,\r\n\r\n18:01:42:19  18:01:45:11\r\n       o\u00f9 nous nous rendons,\r\n          pr\u00e8s de Thoune,\r\n\r\n18:01:45:13  18:01:48:16\r\n   pour rencontrer l'une de ses\r\n   dynasties les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n18:01:53:00  18:02:01:03\r\n -Oberdiessbach, un petit village\r\nde 3'000 habitants et son ch\u00e2teau.\r\n\r\n18:02:01:05  18:02:06:00\r\n     Sigmund de Watteville\r\n   est le seigneur des lieux.\r\n\r\n18:02:06:02  18:02:09:08\r\n    Profession: agriculteur.\r\n\r\n18:02:09:10  18:02:14:01\r\n      Il a fait une partie de\r\nson apprentissage en Suisse romande.\r\n\r\n18:02:15:11  18:02:19:13\r\n   -Notre famille est li\u00e9e depuis\r\ndes si\u00e8cles \u00e0 la terre, aux alpages,\r\n\r\n18:02:19:15  18:02:23:01\r\n    mais les temps ont chang\u00e9.\r\n\r\n18:02:23:03  18:02:26:05\r\nMon grand-p\u00e8re avait des intendants.\r\n\r\n18:02:26:07  18:02:30:07\r\nApr\u00e8s la guerre, mon p\u00e8re a d\u00fb mettre\r\n          la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n18:02:30:09  18:02:34:19\r\net travailler les terres lui-m\u00eame,\r\n  ce qui n'est pas mal du tout.\r\n\r\n18:02:35:05  18:02:39:19\r\n  -L'autre moiti\u00e9 de son temps,\r\n    il s'occupe de sa maison.\r\n\r\n18:02:39:21  18:02:43:14\r\n        Apr\u00e8s un banquet,\r\n    l'heure est au rangement.\r\n\r\n18:02:43:16  18:02:46:15\r\n        Visites guid\u00e9es,\r\n     r\u00e9ceptions, s\u00e9minaires,\r\n\r\n18:02:46:17  18:02:51:18\r\n      Martine, son \u00e9pouse,\r\n   a un r\u00f4le de premier plan.\r\n\r\n18:02:53:06  18:02:58:13\r\n      -J'adore la d\u00e9coration,\r\n     les arrangements floraux.\r\n\r\n18:02:58:15  18:03:02:11\r\n On a tellement fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n18:03:02:12  18:03:08:22\r\n        que j'ai du plaisir\r\n       \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n18:03:09:14  18:03:13:04\r\n         -Il y a 20 ans,\r\nle ch\u00e2teau \u00e9tait en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n18:03:13:06  18:03:17:22\r\n   La famille r\u00e9nove avec l'aide\r\ndu Service des monuments historiques\r\n\r\n18:03:18:00  18:03:21:11\r\n   et gr\u00e2ce \u00e0 des subventions\r\n      et des dons priv\u00e9s.\r\n\r\n18:03:21:12  18:03:25:05\r\n   Objectif: ouvrir la demeure\r\n           au public.\r\n\r\n18:03:26:17  18:03:30:21\r\n        -G\u00e9n\u00e9rer de l'argent\r\npour les r\u00e9novations est une raison.\r\n\r\n18:03:30:23  18:03:36:15\r\n La seconde est que \u00e7a nous motive\r\n      d'avoir des visiteurs;\r\n\r\n18:03:36:17  18:03:42:14\r\n         on tond le gazon,\r\n     on remonte les montres...\r\n\r\n18:03:42:16  18:03:49:12\r\n  On montre aussi que nous sommes\r\n       une famille normale.\r\n\r\n18:03:51:09  18:03:54:12\r\n -Le r\u00e9sultat est spectaculaire.\r\n\r\n18:03:54:14  18:03:58:10\r\n Avec d'interminables pelouses,\r\n     80 tilleuls \u00e0 tailler,\r\n\r\n18:03:58:11  18:04:01:20\r\n         des fontaines\r\n    et de nombreuses salles,\r\n\r\n18:04:01:22  18:04:05:09\r\n le travail ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n18:04:14:19  18:04:18:11\r\n    -S'il y a trop d'entretien,\r\n\r\n18:04:18:12  18:04:22:00\r\n      la g\u00e9n\u00e9ration qui suit\r\n\r\n18:04:22:02  18:04:27:08\r\n       doit ou veut vendre,\r\n    car il y a trop de travail.\r\n\r\n18:04:27:10  18:04:33:22\r\n  Notre but \u00e9tait que nos enfants\r\n      reprennent le domaine.\r\n\r\n18:04:35:06  18:04:40:02\r\n-Les h\u00e9ritiers repr\u00e9sentent la 12\u00e8me\r\n   g\u00e9n\u00e9ration des de Watteville,\r\n\r\n18:04:40:04  18:04:42:21\r\n   c\u00e9l\u00e8bre famille patricienne\r\n            bernoise.\r\n\r\n18:04:42:23  18:04:47:21\r\n  L'an prochain, ils f\u00eateront \r\n  les 350 ans de leur demeure.\r\n\r\n18:04:54:21  18:04:57:19\r\n      -Nous sommes au barrage\r\n         de la Maigrauge,\r\n\r\n18:04:57:21  18:05:02:08\r\nun des responsables de la d\u00e9gradation\r\n      de l'habitat de la faune.\r\n\r\n18:05:02:10  18:05:06:19\r\nConstruit en 1870, c'est le premier\r\n    barrage en b\u00e9ton d'Europe.\r\n\r\n18:05:06:21  18:05:10:09\r\n    Il produit de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       pour 10'000 m\u00e9nages.\r\n\r\n18:05:10:11  18:05:15:03\r\n Il y a quelques ann\u00e9es, plus d'un\r\n  million de francs a \u00e9t\u00e9 investi\r\n\r\n18:05:15:05  18:05:18:00\r\n         dans un ascenseur\r\n        \u00e0 poissons de 17 m.\r\n\r\n18:05:18:02  18:05:21:07\r\n          5'000 poissons\r\n    l'empruntent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:05:31:09  18:05:35:23\r\n Les travaux en cours \u00e0 proximit\u00e9\r\n   sont cofinanc\u00e9s par un fonds\r\n\r\n18:05:36:01  18:05:40:14\r\n dans lequel figurent l'exploitant\r\n   des installations, la Ville,\r\n\r\n18:05:40:16  18:05:43:07\r\n       et des organisations\r\n        environnementales,\r\n\r\n18:05:43:09  18:05:45:10\r\n  dont la v\u00f4tre, Nicole, bonjour.\r\n\r\n18:05:45:11  18:05:47:00\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:05:47:02  18:05:49:23\r\n           -Des travaux\r\n pour un total de 200'000 francs.\r\n\r\n18:05:50:01  18:05:52:11\r\n Qu'attendez-vous de ces mesures ?\r\n\r\n18:05:52:12  18:05:54:11\r\n      -C'est un premier pas,\r\n\r\n18:05:54:13  18:05:56:13\r\n   qui s'inscrit dans un projet\r\n\r\n18:05:56:15  18:05:59:04\r\nde revitalisation bien plus ample.\r\n\r\n18:05:59:06  18:06:01:18\r\n   Ces mesures sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n18:06:01:20  18:06:05:15\r\nIl n'y a plus d'apport de gravier ici\r\n            depuis 2013.\r\n\r\n18:06:05:17  18:06:08:16\r\n    Le cours d'eau en a besoin.\r\n\r\n18:06:08:18  18:06:12:05\r\n   -L'\u00e9tat de sant\u00e9 de la Sarine\r\n         est pr\u00e9occupant ?\r\n\r\n18:06:12:07  18:06:14:09\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:06:14:11  18:06:18:03\r\nQuatre gros barrages sont implant\u00e9s.\r\n\r\n18:06:18:05  18:06:22:21\r\n    Ils ont cr\u00e9\u00e9 des obstacles\r\n  infranchissables pour la faune.\r\n\r\n18:06:22:23  18:06:30:18\r\n      Le d\u00e9bit du cours d'eau\r\n        a beaucoup diminu\u00e9.\r\n\r\n18:06:30:20  18:06:34:05\r\n    -Il perd un peu de sa vie,\r\n           finalement ?\r\n\r\n18:06:34:07  18:06:37:09\r\n         -On l'a constat\u00e9.\r\n\r\n18:06:37:11  18:06:42:03\r\n   Beaucoup de nazes et d'ombres\r\n         \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n18:06:42:05  18:06:45:16\r\n    Ces esp\u00e8ces sont maintenant\r\n       en voie d'extinction.\r\n\r\n18:06:45:18  18:06:49:22\r\n   -C'est difficile de concilier\r\n    la production d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n18:06:50:00  18:06:53:02\r\n et la pr\u00e9servation de la nature ?\r\n\r\n18:06:53:04  18:06:58:20\r\n         -C'est difficile,\r\ncar les barrages ont \u00e9t\u00e9 construits\r\n\r\n18:06:58:22  18:07:03:23\r\n  \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le cadre l\u00e9gal\r\n       \u00e9tait moins strict.\r\n\r\n18:07:04:01  18:07:07:22\r\nAujourd'hui, on a des normes s\u00e9v\u00e8res,\r\n\r\n18:07:08:00  18:07:11:15\r\n  il faut les moyens financiers et\r\nla volont\u00e9 pour les faire respecter.\r\n\r\n18:07:11:17  18:07:14:21\r\n     -J'esp\u00e8re que le message\r\n       sera entendu, merci.\r\n\r\n18:07:22:13  18:07:25:18\r\n           C'est l'heure\r\n   de notre chronique gourmande.\r\n\r\n18:07:25:20  18:07:28:14\r\n           Ce n'est pas\r\n    une sp\u00e9cialit\u00e9 helv\u00e9tique,\r\n\r\n18:07:28:16  18:07:30:21\r\nmais 70 % des Suisses en mangeraient\r\n      une fois par semaine...\r\n\r\n18:07:30:23  18:07:34:04\r\n       Vous avez une id\u00e9e ?\r\n\r\n18:07:44:06  18:07:47:00\r\n        -Bienvenue \u00e0 Sion,\r\n\r\n18:07:47:02  18:07:49:06\r\n        ou plut\u00f4t \u00e0 Naples.\r\n\r\n18:07:49:08  18:07:52:14\r\n On va apprendre \u00e0 faire la pizza.\r\n\r\n18:07:52:16  18:07:54:14\r\n            Bonjour ! \r\n            -Bonjour !\r\n\r\n18:07:55:04  18:07:56:14\r\n          -C'est parti ?\r\n\r\n18:07:56:22  18:08:01:15\r\n -Un peu d'eau, de sel, de levure\r\n  et de farine, tout simplement.\r\n\r\n18:08:01:17  18:08:06:13\r\nOn verse, on fait comme \u00e7a, et voil\u00e0.\r\n\r\n18:08:06:15  18:08:10:01\r\n  -Ca a l'air facile, mais il y a\r\n  quand m\u00eame beaucoup de choses,\r\n\r\n18:08:10:03  18:08:12:22\r\n      comme l'eau qui change \r\n      d'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n18:08:13:00  18:08:15:19\r\n   -Chez nous l'eau est l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n18:08:15:21  18:08:17:18\r\n   ici, elle est plus calcaire.\r\n\r\n18:08:17:20  18:08:20:06\r\n          Alors il faut\r\n     travailler diff\u00e9remment.\r\n\r\n18:08:20:08  18:08:22:14\r\n        Apr\u00e8s cinq minutes,\r\n  on commence \u00e0 faire les boules.\r\n\r\n18:08:31:03  18:08:34:11\r\n-Encore une fois, plus lentement !\r\n\r\n18:08:34:12  18:08:38:16\r\n       -Ca, c'est la pince.\r\n\r\n18:08:38:18  18:08:42:11\r\n Il faut faire comme \u00e7a, pour que\r\n  \u00e7a vienne dedans, bien rempli.\r\n\r\n18:08:42:12  18:08:43:21\r\n            -Comme \u00e7a ?\r\n\r\n18:08:43:23  18:08:45:16\r\n         -Voil\u00e0, couper...\r\n\r\n18:08:45:18  18:08:48:11\r\n        -C'est pas facile !\r\n\r\n18:08:52:05  18:08:55:18\r\n-Pas beaucoup de farine, toujours.\r\n\r\n18:08:55:20  18:08:58:12\r\n          Voil\u00e0, bravo !\r\n\r\n18:08:58:14  18:09:03:19\r\n      Moi je la travaille...\r\n\r\n18:09:03:21  18:09:05:21\r\n            Et voil\u00e0 !\r\n\r\n18:09:05:23  18:09:08:23\r\n    Il faut mettre de l'amour,\r\n          de la passion.\r\n\r\n18:09:09:01  18:09:12:21\r\nJe veux que les gens qui viennent ici\r\n   sourient et disent \"c'est bon\".\r\n\r\n18:09:16:16  18:09:19:01\r\nLa base, c'est tomates et mozzarella.\r\n\r\n18:09:19:03  18:09:22:15\r\n      Si tu veux mettre tout,\r\n      il faut mettre s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n18:09:22:17  18:09:26:09\r\n     Si tu mets tout ensemble,\r\n          c'est pas joli.\r\n\r\n18:09:26:11  18:09:29:14\r\n    Ca devient un minestrone !\r\n\r\n18:09:34:18  18:09:38:04\r\n            D'un coup !\r\n\r\n18:09:38:06  18:09:41:15\r\n             -En fait,\r\n tout est compliqu\u00e9 dans la pizza.\r\n\r\n18:09:41:17  18:09:44:23\r\n     -Tu la poses par terre, \r\n     et tu retires doucement.\r\n\r\n18:09:47:00  18:09:48:20\r\n      M\u00eame \u00e0 la maison, 300.\r\n\r\n18:09:48:22  18:09:51:17\r\n        Si c'est trop bas,\r\n   \u00e7a devient comme du caillou.\r\n\r\n18:09:51:19  18:09:54:00\r\n            Et voil\u00e0 !\r\n\r\n18:09:57:16  18:10:01:23\r\n               Mmh !\r\n\r\n18:10:02:01  18:10:04:17\r\n            -Parfait !\r\n\r\n18:10:17:10  18:10:21:02\r\n    -On reste au bord de l'eau\r\n     pour la visite d'une \u00eele\r\n\r\n18:10:21:04  18:10:26:07\r\n qui attire de nombreux promeneurs:\r\nl'\u00eele St-Pierre sur le lac de Bienne.\r\n\r\n18:10:26:09  18:10:28:14\r\n Source d'inspiration de Rousseau,\r\n\r\n18:10:28:16  18:10:31:23\r\n elle fascine l'ancien conseiller\r\n    f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin,\r\n\r\n18:10:32:01  18:10:34:03\r\n        qui nous y emm\u00e8ne.\r\n\r\n18:10:38:23  18:10:41:08\r\n-Cette \u00eele pos\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9glise\r\n\r\n18:10:41:10  18:10:44:07\r\n    de Gl\u00e9resse a \u00e9t\u00e9 visit\u00e9e\r\n\r\n18:10:44:09  18:10:50:04\r\n     par Rousseau, Goethe, et\r\nl'imp\u00e9ratrice Jos\u00e9phine Bonaparte.\r\n\r\n18:10:50:06  18:10:54:05\r\n           P.Couchepin\r\n   y invitait les journalistes\r\n\r\n18:10:54:07  18:10:59:14\r\n pour des conf\u00e9rences de presse\r\n     sous forme de balades.\r\n\r\n18:11:01:09  18:11:05:21\r\n   -C'est un endroit exemplaire\r\n   de ce qu'on aime en Suisse.\r\n\r\n18:11:05:23  18:11:08:08\r\n      Un paysage fantastique,\r\n\r\n18:11:08:10  18:11:11:10\r\n       une nature pr\u00e9serv\u00e9e,\r\n\r\n18:11:11:11  18:11:15:18\r\n et puis la pr\u00e9sence de Rousseau.\r\n\r\n18:11:16:09  18:11:19:11\r\n        -On peut visiter\r\n   la chambre de J-J.Rousseau\r\n\r\n18:11:19:13  18:11:23:01\r\n dans l'ancien clo\u00eetre clunisien\r\n        du 12\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n18:11:23:03  18:11:26:11\r\n         Il a v\u00e9cu ici\r\n entre juillet et octobre 1765.\r\n\r\n18:11:26:12  18:11:30:06\r\n       P.Couchepin admire\r\nla vie aventureuse de l'\u00e9crivain,\r\n\r\n18:11:30:08  18:11:33:00\r\n  et l'\u00e9volution de sa pens\u00e9e.\r\n\r\n18:11:33:10  18:11:38:15\r\n   -Sa philosophie est \u00e0 la base\r\n     de tout le 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n18:11:38:17  18:11:43:00\r\n         elle a contribu\u00e9\r\n    \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n18:11:45:00  18:11:48:23\r\n-Au 18\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00eele St-Pierre\r\n     \u00e9tait vraiment une \u00eele.\r\n\r\n18:11:49:01  18:11:53:15\r\nIl y a 150 ans, lors de la premi\u00e8re\r\n   correction des eaux du Jura,\r\n\r\n18:11:53:17  18:11:58:09\r\nelle est devenue une presqu'\u00eele.\r\n\r\n18:11:59:14  18:12:03:12\r\n      -Autrefois, il y avait\r\n    des inondations, des crues.\r\n\r\n18:12:03:14  18:12:09:15\r\n En liant les trois lacs, on a pu\r\n r\u00e9gulariser le niveau des eaux.\r\n\r\n18:12:10:15  18:12:15:10\r\n-D\u00e8s lors, un isthme est apparu,\r\n offrant des berges \u00e0 la faune\r\n\r\n18:12:15:11  18:12:20:15\r\net un long chemin bord\u00e9 de roseaux\r\net de buissons pour les marcheurs.\r\n\r\n18:12:21:00  18:12:23:23\r\n-Une promenade o\u00f9 je pouvais \u00e9prouver\r\n\r\n18:12:24:01  18:12:26:19\r\n   l'endurance des journalistes.\r\n\r\n18:12:26:21  18:12:30:09\r\n     Certains r\u00e9sistaient mal,\r\n           \u00e7a m'amusait.\r\n\r\n18:12:30:16  18:12:35:00\r\n -P.Couchepin n'\u00e9tait pas revenu\r\n  sur l'\u00eele depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n18:12:35:02  18:12:39:00\r\nNous l'avons facilement convaincu\r\n      de nous accompagner.\r\n\r\n18:12:39:08  18:12:43:19\r\n   -J'ai red\u00e9couvert le plaisir \r\n  de red\u00e9couvrir l'\u00eele St-Pierre.\r\n\r\n18:12:43:20  18:12:48:19\r\nJ'aimerais y amener toute ma famille\r\n         l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n18:12:51:07  18:12:55:10\r\n -P.Couchepin n'amenait donc pas\r\n   les journalistes sur l'\u00eele\r\n\r\n18:12:55:11  18:12:58:03\r\nuniquement pour les faire souffrir.\r\n\r\n18:13:01:05  18:13:03:16\r\n  -C'est l'heure de nous quitter.\r\n\r\n18:13:03:18  18:13:06:17\r\n              Demain,\r\n vous retrouverez Julien von Roten\r\n\r\n18:13:06:19  18:13:11:07\r\n   pour le concours des produits\r\n  du terroir de Courtemelon (JU).\r\n\r\n18:13:11:09  18:13:15:19\r\n  Nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0\r\n  l'histoire du comptoir suisse,\r\n\r\n18:13:15:21  18:13:20:04\r\n \u00e9v\u00e9nement presque centenaire qui \r\npeine \u00e0 trouver son second souffle.\r\n\r\n18:13:20:06  18:13:23:14\r\n   Et puis vous pouvez toujours\r\n nous retrouver ou nous contacter\r\n\r\n18:13:23:16  18:13:25:13\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:13:25:15  18:13:28:00\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n18:13:28:02  18:13:34:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     F.Froidevaux, J.Godinat,\r\n          C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033478\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:54) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, Couleurs locales fait halte en basse-ville de Fribourg et s'int\u00e9resse \u00e0 la revitalisation de la Sarine des travaux sont en cours pour am\u00e9liorer l'habitat des poissons un habitat mise \u00e0 mal par les diff\u00e9rents barrages construits le long des 120 kilom\u00e8tres de la rivi\u00e8re, nous ferons le point de la situation avec nos invit\u00e9s dans cette \u00e9mission nous go\u00fbterons \u00e9galement \u00e0 la vie, ch\u00e2teau et nous vous r\u00e9v\u00e9leront le point commun entre Jean-Jacques Rousseau et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, mais tout de suite l'actualit\u00e9 romande du jour en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:16) [94%] : \r\nUn d\u00e9ficit de 261 millions de francs, c'est ce que pr\u00e9voit le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois dans son projet de budget 2018 la raison des revenus fiscaux en stagnation et des charges en constante augmentation, parmi les mesures prises pour r\u00e9duire les d\u00e9penses, la suppression d'un subside \u00e0 l'assurance- maladie et la baisse de la nuit et des fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:29) [90%] : \r\nOn va demander un un effort \u00e0 nos collaboratrices et collaborateurs de la sera vers\u00e9e, o\u00f9 il est propos\u00e9 de la verser seulement \u00e0 moiti\u00e9 on \u00e9conomise \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine de millions, on esp\u00e8re \u00e9videmment compr\u00e9hension de la part du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:36) [95%] : \r\nParlement pour retrouver l'\u00e9quilibre, le gouvernement va pr\u00e9senter cet Automne un plan d'assainissement une lettre- circulaire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:57) [88%] : \r\nAu Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, la premi\u00e8re cr\u00e9ation de la saison, c'est lui, ce pavillon situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du b\u00e2timent historique, cette nouvelle salle de 250 places con\u00e7u en partenariat avec les PC, les son laboratoire Hybois a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier soir le pavillon, c'est son nom, remplace l'ancien chapiteau, il se caract\u00e9rise par une structure aux femmes origami qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:57 > 0:03:17) [91%] : \r\nLa structure du b\u00e2timent tout assure son assise et la structure du b\u00e2timent est aussi l'esth\u00e9tique du b\u00e2timent, ce qui est une singularit\u00e9 qui nous rappelle \u00e0 Max Bill, le cr\u00e9ateur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy qui pensait l'art concret ou la forme et l'esth\u00e9tique \u00e9taient \u00e9taient reli\u00e9s, tout est en bois et donc il a pas il n'y a pas de clous, il y a pas de vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:21 > 0:03:42) [89%] : \r\nAddiction Valais a mandat\u00e9 3 consultante afin de r\u00e9pandre via le site CFO zone Point CH aux personnes en situation de d\u00e9pendance, cette plateforme est d\u00e9j\u00e0 en fonction, dans plusieurs cantons et offre un acc\u00e8s confidentiel aux personnes qui souhaitent \u00eatre aid\u00e9s via un chat- individuels ou des \u00e9changes de mails, la formule a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:56) [93%] : \r\nC'est quelque chose qui marche plut\u00f4t bien, selon les chiffres, et puis les personnes proches surtout sont tr\u00e8s demandeuses de cette prestation, l\u00e0 c'est quelque chose qui peut \u00eatre aussi des fois plus ample pour eux d'avoir un contact finalement par internet plut\u00f4t que de se d\u00e9placer aussi dans les centres proche de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:08 > 0:04:33) [90%] : \r\nCe sont environ 3000 m\u00e8tres cubes de gravier qui sont d\u00e9vers\u00e9es ici dans la Sarine pour recr\u00e9er un habitat aussi naturel que possible pour les poissons, entre autres, avant la construction des barrages, la couche de s\u00e9diments pouvait atteindre par endroit jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre et demi, il ne reste quasiment plus rien aujourd'hui, Fabien No\u00ebl bonjour bonjour Fabienne c'est vous qui supervisait ces travaux en quoi ce qui consiste avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:48) [84%] : \r\nThomas alors effectivement c'est la ville de Fribourg qui est ma\u00eetre d'ouvrage pour ces travaux, il s'ils concernent directement la station d'op\u00e9rations des autres Fribourg puisqu'on a des buses de de sortie une fois que les eaux sont \u00e9pur\u00e9es qui situe dans le lit de la Sarine et qui sont bouch\u00e9es \u00e0 50 pourcent par le charriages d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:48 > 0:04:52) [88%] : \r\nEt l\u00e0, l'id\u00e9e c'est de d\u00e9placer ces graviers, de les mettre \u00e0 un endroit o\u00f9 ils seront utiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:06) [87%] : \r\nExactement donc c'est gravier ont fait l'objet d'une analyse, ils n'ont pas de pollution et ce qu'ils peuvent \u00eatre donc d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 des endroits qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par des ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour permettre une revitalisation du cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:06 > 0:05:09) [85%] : \r\nEt l\u00e0 est-ce que \u00e7a r\u00e9sout le probl\u00e8me de mani\u00e8re durable d\u00e9finis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:30) [90%] : \r\nSteve non puisque le charriages continue donc il va falloir \u00e9videmment refaire l'exercice \u00e0 tous les 5 ans, grosso modo, c'est une estimation qu'on qu'on a actuellement, mais une analyse du du cours d'eau, de mani\u00e8re plus importante est en cours, et peut-\u00eatre qu'elle va adapter ou am\u00e9liorer cette ce cycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:34) [99%] : \r\nAvec \u00e0 terme l'objectif d'am\u00e9liorer l'\u00e9tat de sant\u00e9 de de la Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:39) [91%] : \r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 de la Sarine lui et aussi les berges avec tout l'aspect paysager qui l'entoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:39 > 0:05:42) [78%] : \r\nC'est bien, mais je vous remercie beaucoup pour ses merci avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:50 > 0:06:09) [92%] : \r\nLa Sarine est l'un des embl\u00e8mes de Fribourg, elle incarne \u00e9galement cette fameuse barri\u00e8re des Rusty entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande, elle traverse 4 cantons et se jette dans l'art en terre bernoise, c'est l\u00e0 que nous nous rendons pr\u00e8s de Thoune pour faire la connaissance de l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres dynasties du canton Isabelle fioul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:33) [89%] : \r\nAu beurre Diesbach, petit village entre Berne et Thoune avec ses 3000 habitants et son ch\u00e2teau, le seigneur du lieu, c'est lui, Sigmund de Watteville 57 ans, profession agriculteur son apprentissage, il l'a fait en partie en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:35 > 0:06:53) [84%] : \r\nC'est petit des si\u00e8cles que notre ami li\u00e9 avec les Terres et les for\u00eats, les alpages, mais c'est clair que les temps ont chang\u00e9 mon grand- p\u00e8re, il avait encore des intendants des employ\u00e9es et mon p\u00e8re naturellement apr\u00e8s la guerre, surtout les temps ont chang\u00e9, \u00e0 pied, enfin les mettent la main \u00e0 l'apartheid plus travailler les Terres soi-m\u00eame ce qui n'est pas mal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:57 > 0:07:12) [88%] : \r\nL'autre moiti\u00e9 de son temps, il s'occupe de sa maison, ce matin, c'est l'heure rangements apr\u00e8s un banquet, visite guid\u00e9e r\u00e9ception s\u00e9minaire dans cette organisation, Martine, son \u00e9pouse vaudoise a un r\u00f4le de 1er plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:13 > 0:07:27) [89%] : \r\nAlors la d\u00e9coration je j'adore les arrangements de fleurs, les arrangements de fleurs et puis j'on a tellement fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur que maintenant j'ai pu un pu rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur, commander des rideaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:29) [91%] : \r\nJ'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:29 > 0:07:44) [94%] : \r\nIl y a 20 ans, le ch\u00e2teau \u00e9tait en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, la famille d\u00e9cide de tout r\u00e9nov\u00e9 avec l'aide du service des monuments historiques, gr\u00e2ce aussi \u00e0 des subventions et des dons priv\u00e9s, objectif : ouvrir la demeure au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:46 > 0:08:11) [87%] : \r\nG\u00e9n\u00e9rer de l'argent pour les r\u00e9novations, \u00e7a c'est une chose, une raison un 2\u00e8me raison, c'est que \u00e7a nous motive d'avoir des visiteurs, donc peut-\u00eatre entend une fois de plus, le gazon, on remonte les bons on a air les salles naturellement c'est c'est de montrer pour montrer qu'on a une femme est tout \u00e0 fait normal on est pleinement int\u00e9gr\u00e9e ici au village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:11 > 0:08:24) [85%] : \r\nAujourd'hui le r\u00e9sultat est spectaculaire, mais avec des pelouses interminable \u00e0 tondre 8 ans Antille la tailler des fontaines d'innombrables salles \u00e0 entretenir le travail ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:34 > 0:08:55) [89%] : \r\nIl y a trop d'entretien alors on n'est pas pr\u00eat \u00e0 reprendre les responsabilit\u00e9s, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la g\u00e9n\u00e9ration qui suit, elle doit o\u00f9 elle veut vendre parce qu'il a tout simplement trop de travail et puis notre but c'\u00e9tait que nos enfants nous disent pas dans quelques ann\u00e9es, c'est plus possible de reprend \u00e7a avec les moyens qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:55 > 0:09:09) [91%] : \r\nAujourd'hui les h\u00e9ritiers repr\u00e9sente la 12\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des de Watteville c\u00e9l\u00e8bres familles patriciennes bernoise et l'an prochain ils f\u00eateront les 350 ans de leur v\u00e9n\u00e9rable demeure class\u00e9 monument national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:15 > 0:09:40) [93%] : \r\nNous sommes au barrage de la Migros j', un des responsables de la d\u00e9gradation de l'habitat de la faune, construit en 1870 c'est le 1er barrage en b\u00e9ton d'Europe aujourd'hui ces installations produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 10000 m\u00e9nages et lors de sa r\u00e9novation il y a quelques ann\u00e9es, plus d'un 1000000 de francs a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Vesti dans un ascenseur \u00e0 poissons de 17 m\u00e8tres de haut, et chaque ann\u00e9e il est emprunt\u00e9 par 5000 d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:51 > 0:10:10) [92%] : \r\nDes travaux qui sont en cours, \u00e0 proximit\u00e9 de ce barrage, son co- financ\u00e9 par un fonds dans lequel figure l'exploitant des installations, la ville mais aussi diff\u00e9rentes organisations environnementales dont la v\u00f4tre, Nicole bonjour bonjour Fabienne, le co\u00fbt total des travaux s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 200000 francs vous qu'est-ce que vous en attendez de ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:10 > 0:10:29) [94%] : \r\nAlors c'est tout \u00e0 fait un 1er pas parce que ces mesures sont inscrivent quand m\u00eame dans un objectif de revitalisation beaucoup plus ample, donc c'est des mesures n\u00e9cessaires parce que \u00e7a fait environ depuis 2013, je pense qu'on ne il y a plus d'apport de gravier \u00e0 cet endroit et le cours d'eau vraiment en avoir besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:29 > 0:10:32) [89%] : \r\nL'\u00c9tat sant\u00e9 de de la Sarine est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:32 > 0:10:51) [90%] : \r\nIl est assez pr\u00e9occupant parce qu'il faut dire qu'il y a quand m\u00eame 4 gros barrages qui sont plant\u00e9es depuis environ 100 ans sur le cours d'eau, ces barrages ont quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des obstacles infranchissables pour la faune et le d\u00e9bit et aussi du cours d'eau \u00e0 Aytr\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diminu\u00e9, donc en fait on se retrouve dans un cours d'eau qui, qui n'a plus vraiment l'aspect naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:51 > 0:10:54) [84%] : \r\n\u00e9quipe faire un peu de de sa vie finalement un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:54 > 0:11:05) [90%] : \r\nAlors on l'a vu, surtout qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de naze de l'ombre aussi qui \u00e9tait assez pr\u00e9sent dans le cours d'eau et maintenant on fait les 2 esp\u00e8ces sont en voie d'extension, bon c'est assez pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:06 > 0:11:15) [95%] : \r\nC'est difficile de concilier encore aujourd'hui avec les moyens existants, la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de pr\u00e8s la pr\u00e9servation de l'environnement de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:15 > 0:11:30) [90%] : \r\nAlors, c'est assez difficile parce que les barrages ont tous \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 l'\u00e9poque donc au quotidien avait encadr\u00e9 l\u00e9gale qui \u00e9tait pas si s\u00e9v\u00e8re que celui d'aujourd'hui, aujourd'hui, on a quand m\u00eame des normes assez s\u00e9v\u00e8re, il faudrait juste mettre en oeuvre et avoir les moyens financiers et la volont\u00e9 pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:30 > 0:11:34) [92%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re que le message sera entendu jour merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:43 > 0:11:54) [93%] : \r\nC'est l'heure de notre chronique gourmande, ce n'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 helv\u00e9tique mais 70 pourcent des Suisses en mangerait une fois par semaine, vous avez une petite id\u00e9e, la r\u00e9ponse avec Yvan Ely et C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:04 > 0:12:15) [84%] : \r\nBienvenue \u00e0 Sion, ou plut\u00f4t \u00e0 Naples, ici, on va apprendre \u00e0 faire la paix voil\u00e0 bonjour, non, il est beau en plus, c'est parti pour faire la pizza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:25) [81%] : \r\nUn peu d'eau, de celle de l'avion de la farine tout simplement sur la bureau c'est \u00e7a en fait comme \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:27 > 0:12:38) [84%] : \r\nAlerte facile mais il y a quand m\u00eame beaucoup d'chose par exemple l'eau d'un endroit \u00e0 l'autre, \u00e7a, \u00e7a change quand la pizza chez nous \u00e7a jure ici c'est un pour passer plus de calcaire, alors il faut travailler d\u00e9j\u00e0 le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:42) [72%] : \r\nEnfin, \u00e7a me l'on commence \u00e0 faire les beaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:03) [83%] : \r\nEncore une fois que l'on fait \u00e7a, c'est la pense \u00e7a, il faut faire comme \u00e7a, comme \u00e7a ils viennent de nains Virgin Poli, l\u00e0 comme \u00e7a, la France a coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:04 > 0:13:07) [78%] : \r\nCe n'est pas massif comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:20) [77%] : \r\nPas beaucoup de farines toujours pas beaucoup \u00e0 la bravo mais \u00e0 l'ardeur, moi je le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:13:33) [79%] : \r\nEt vous me de l'amour, pas moi, je mettrais ma passion, je veux que les gens reviennent ici, se souvient \u00e9volue merci c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:49) [69%] : \r\nLa base est tomb\u00e9e de moi ce tout remettre tout o\u00f9 il faut mettre s\u00e9par\u00e9s ou pas ici ou pendant, pendant pendant pendant des trains non c'est tout le mois, toutes ensemble, c'est pas joli \u00e7a Vienna Milestone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:55 > 0:14:12) [79%] : \r\nD'un coup l\u00e0 G\u00e9rard tellement beau, mais tout est compliqu\u00e9 dans la pizza on parle Tintin pour la pose peut-\u00eatre attend-il doucement, m\u00eame \u00e0 la maison 307 trop bas, il est debout pr\u00e8s caillou voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:24 > 0:14:25) [63%] : \r\n\u00e7a me faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:38 > 0:14:53) [90%] : \r\nOn reste au bord de l'eau pour la visite du Nil qui attire de nombreux promeneurs celle de Saint-Pierre, sur le lac de Bienne, source d'inspiration de Rousseau, elle fascine \u00e9galement l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, il y a emmen\u00e9 Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:59 > 0:15:21) [92%] : \r\nDe cette \u00eele pos\u00e9 face \u00e0 l'\u00e9glise de Gl\u00e9resse, l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia nous apprend qu'elle a \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 par des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s telles que les \u00e9crivains Rousseau \u00e9coutez l'imp\u00e9ratrice Jos\u00e9phine Bonaparte et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, puisque c'est en effet ici que le Valaisan a invit\u00e9 les journalistes \u00e0 une dizaine de reprises pour des conf\u00e9rences de presse informel sous forme de malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:36) [89%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un endroit absolument exemplaire, ce que le monde, m\u00eame en Suisse \u00e0 paysage fantastique, une nature pr\u00e9serv\u00e9e une fin du \u00e9tablissements o\u00f9 on peut se restaurer et puis la pr\u00e9sence le Rousseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:51) [90%] : \r\nJean-Jacques Rousseau, dont on peut aujourd'hui visiter la chambre de l'ancien clo\u00eetre clunisiens du XIIe si\u00e8cles a v\u00e9cu ici, entre juillet et octobre 1765 de cet \u00e9crivain Pascal Couchepin admire sa vie aventureuse, mais aussi l'\u00e9volution de sa pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:51 > 0:16:03) [93%] : \r\nLentement et se construit aussi une philosophie qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de tout le 19\u00e8me si\u00e8cle et qui a contribu\u00e9 \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement qui nous a marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:05 > 0:16:19) [90%] : \r\nDu temps de Rousseau l'\u00eele Saint-Pierre \u00e9tait vraiment une \u00eele, c'est il y a 150 ans lors de la premi\u00e8re correction des eaux du Jura que l'\u00eele est devenue une presqu'\u00eele parce que le niveau du lac de Bienne a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e de de ma\u00eetres pour le bien de toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:19 > 0:16:30) [85%] : \r\nAutrefois il y avait des inondations, il avait d\u00e9cru, et maintenant, on a pu r\u00e9gulariser un lien les 3 l\u00e0 qu'on a pu r\u00e9gulariser le niveau des eaux, c'est quand m\u00eame en progr\u00e8s \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:40) [91%] : \r\nD\u00e8s lors, entre Lille et le village de Cerlier, un Nice a fait son apparition, offrant des berges \u00e0 la faune et un long chemin bord\u00e9 de roseaux et de buissons pour les marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:48) [82%] : \r\nUne promenade o\u00f9 je pouvais \u00e9prouver la capacit\u00e9 physique et journalistes, certains r\u00e9sistait mal mais \u00e7a me fait plaisir, \u00e7a m'amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:49 > 0:16:59) [93%] : \r\nCela faisait des ann\u00e9es que Pascal Couchepin n'\u00e9tait plus revenu sur l'\u00eele Saint-Pierre, nous n'avons pas eu de peine \u00e0 le convaincre de nous accompagner et sa flamme a visiblement \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:59 > 0:17:09) [92%] : \r\nEh bien, j'ai red\u00e9couvert le plaisir de red\u00e9couvrir les Saint-Pierre, j'ai demand\u00e9 s'il y a des jours de libre l'ann\u00e9e prochaine pour y amener une fois \u00e0 toute ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:11 > 0:17:17) [93%] : \r\nPreuve apparemment que Pascal Couchepin nomme n'est quand m\u00eame pas les journalistes sur l'\u00eele Saint-Pierre uniquement pour les faire souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:21 > 0:17:46) [94%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de nous quitter demain, vous retrouverez Julien von Roten pour une \u00e9mission tout en saveur \u00e0 l'occasion du concours des produits du terroir de Courtemelon dans le Jura, nous nous int\u00e9resserons \u00e9galement \u00e0 l'histoire du Comptoir suisse, un \u00e9v\u00e9nement presque centenaire qui peine \u00e0 trouver son second souffle et puis vous pouvez en tout temps nous contacter et nous retrouver sur notre page Facebook je vous souhaite une agr\u00e9able soir\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T02:13:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709623711", "durationSec": 146, "title": "FRIGO CL JU SERIE ILE ST PIERRE CF_RTS000001241013", "excerpt": "L'\u00cele Saint-Pierre sur le lac de Bienne est devenue une presqu'\u00eele depuis le chantier hydraulique de la correction des eaux du Jura. Elle est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, grand admirateur de l'\u00e9crivain genevois Jean-Jacques Rousseau qui a s\u00e9journ\u00e9 sur l'\u00eele en 1765.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ILE DE ST-PIERRE", "LAC DE BIENNE"], "thematicPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"], "sequenceIds": ["1627070"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623712", "durationSec": 183, "title": "FRIGO CL VD GS PAYSAN CHATELAIN CF_RTS000001252033", "excerpt": "Depuis des si\u00e8cles, la famille de Sigmund De Wattenwyl poss\u00e8de le Ch\u00e2teau d'Oberdiessbach. Agriculteur de formation, il \u00e9voque l'\u00e9volution du domaine entre son grand-p\u00e8re et lui et rappelle l'investissement financier que repr\u00e9sente l'entretien d'un tel domaine. Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 pour \u00eatre ouvert au public.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OBERDIESSBACH"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU"], "sequenceIds": ["1626973"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623713", "durationSec": 150, "title": "FRIGO CL VS ROM PIZZA CLEAN CF_RTS000001243442", "excerpt": "La journaliste C\u00e9line Brichet est \u00e0 Sion, dans le restaurant Persico, o\u00f9 le pizzaiolo Vincenzo Rersico lui apprend \u00e0 faire de la pizza.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PIZZA", "RESTAURANT", "RECETTE CULINAIRE"], "sequenceIds": ["1627057"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626981", "title": "CL BREVES BUDGET 2018 CANTON DE GENEVE", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 261 millions de francs dans le budget de 2018. Pour r\u00e9duire les d\u00e9penses, le Conseiller d'Etat charg\u00e9 des finances, Serge Dal Busco, annonce la suppression d'un subside \u00e0 l'assurance maladie et une diminution des nuit\u00e9es des fonctionnaires.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626983", "title": "CL BREVES INAUGURATION PAVILLON DU THEATRE DE VIDY", "excerpt": "Le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy inaugure le Pavillon, une nouvelle salle de 250 places construite en partenariat avec l'EPFL pour remplacer l'ancien chapiteau. Le directeur du th\u00e9\u00e2tre, Vincent Baudriller, \u00e9voque des aspects architecturaux.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "INAUGURATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626985", "summary": "Fribourg, ext :\nPelleteuse remplissant le lit de la Sarine, for\u00eat en arri\u00e8re-plan. Itw de Fabien No\u00ebl, ing\u00e9nieur de la Ville de Fribourg.", "id": "1626764", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "SARINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627194", "summary": "Oberdiessbach, estival :\nPlans d'ensemble du village, puis du ch\u00e2teau.\n\nDomaine du ch\u00e2teau d'Oberdiessbach, ext :\nTracteur devant une grange. Sigmund de Watteville conduisant un tracteur et labourant un champs, puis itw de celui-ci. Plan d'ensemble du tracteur labourant le champs, all\u00e9e bord\u00e9e d'arbres menant au ch\u00e2teau sur la gauche. Plans d'ensemble du ch\u00e2teau. Images statiques d'un muret en mauvais \u00e9tat envahi par la mauvaise herbe, puis du m\u00eame muret en chantier de r\u00e9novation. Plong\u00e9e sur le jardin du ch\u00e2teau, fontaine au centre. Gros plans des roses du jardin, puis de la d\u00e9coration de la grille du portail. Sigmund de Watteville effectuant diverses t\u00e2ches d'entretien. Image fixe des h\u00e9ritiers de Sigmund de Watteville, ch\u00e2teau en arri\u00e8re-plan. Plong\u00e9e sur la cour du ch\u00e2teau.\n\nInt du ch\u00e2teau d'Oberdiessbach :\nSigmund von Wattenwyl et son \u00e9pouse, Martine, d\u00e9pla\u00e7ant des meubles. Martine de Watteville pla\u00e7ant de la vaisselle sur des meubles. Itw de Martine de Watteville. Gros plan sur une soucoupe en porcelaine. Sigmund von Wattenwyl d\u00e9ambulant dans les couloirs et les escaliers, puis itw de celui-ci. Salon avec chemin\u00e9e, meubles styles Louis XV et portraits. Gros plan de la date \"1668\" figurant sur le haut d'une porte vo\u00fbt\u00e9e. Plafond d\u00e9cor\u00e9 d'une salle. Blason de la famille sur vitrail.", "id": "1626973", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "FINANCEMENT", "CH\u00c2TEAU", "JARDIN", "SALLE DE S\u00c9JOUR"], "visualGeographicals": ["OBERDIESSBACH"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627274", "summary": "Fribourg, barrage de la Maigrauge :\nFabienne Pambianco Carella marchant sur le barrage, puis plan d'ensemble de celui-ci. Itw de Nicole Camponovo, secr\u00e9taire r\u00e9gionale WWF Fribourg.", "id": "1627053", "visualThemes": ["BARRAGE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "SARINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627278", "summary": "Sion, restaurant Persico :\nPizza\u00efolo donnant une forme ronde \u00e0 de la p\u00e2te \u00e0 pizza sur un plan de travail enfarin\u00e9, l'enduisant de sauce tomate avec une louche, puis d\u00e9posant la pizza garnie dans un four. Le journaliste C\u00e9line Brichet entrant dans le restaurant, puis serrant la main du pizza\u00efolo, Vincenzo Persico, qui lui tend un tablier. Pizza\u00efolo d\u00e9posant les ingr\u00e9dients de la p\u00e2te dans la machine qui la m\u00e9langera automatiquement. Pizza\u00efolo p\u00e9trissant la p\u00e2te avant de pr\u00e9parer des boules de p\u00e2tes. C\u00e9line Brichet essayant de l'imiter \u00e0 chaque \u00e9tape. Pizza\u00efolo formant la p\u00e2te en une pizza. Contre-plong\u00e9es de salamis et de jambons suspendus dans la cuisine du restaurant. Acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 du pizza\u00efolo garnissant la pizza. C\u00e9line Brichet saisissant la pizza avec un plateau avant de la d\u00e9poser dans le four. Acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la pizza cuisant. Plong\u00e9e sur la pizza d\u00e9pos\u00e9e dans une assiette. Vincenzo Persico et C\u00e9line Brichet d\u00e9gustant la pizza pr\u00e9par\u00e9e par leurs soins.", "id": "1627057", "visualThemes": ["PIZZA", "ART CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709627291", "summary": "Lac de Bienne, \u00cele de Saint-Pierre, estival :\nPlan d'ensemble de l'\u00eele, vignoble se trouvant sur les rives du lac au premier plan. Contre-plong\u00e9e sur le drapeau se trouvant sur le bateau qui m\u00e8ne \u00e0 l'\u00eele. Travelling lat\u00e9ral en direction de l'\u00eele. Pascal Couchepin assis sur le bateau. Pano horizontal en plong\u00e9e du lac de Bienne. Plan d'ensemble de l'auberge de l'\u00eele, puis chambre dans laquelle a s\u00e9journ\u00e9 Jean-Jacques Rousseau et buste de l'auteur se trouvant sur l'\u00eele. Pascal Couchepin se promenant sur l'\u00eele, puis regardant le lac depuis un d\u00e9barcad\u00e8re. Plong\u00e9e sur le village de Cerlier, presqu'\u00eele de Saint-Pierre en arri\u00e8re-plan. Mouettes sur des pieux, dans le lac. Gros plans de la berge, puis d'un panneau indiquant les sentiers p\u00e9destres. Pascal Couchepin montant dans le bateau.", "id": "1627070", "visualThemes": ["MOUETTE", "LAC", "\u00ceLE"], "visualGeographicals": ["LAC DE BIENNE", "ILE DE ST-PIERRE"], "visualPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033478", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D0B1E340-8721-4A1F-8ACB-C5DEB49A31D2", "internalArchiveId": "D0B1E340-8721-4A1F-8ACB-C5DEB49A31D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marion Vernoux, r\u00e9alisatrice et sc\u00e9nariste", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Marion Vernoux est la fille unique, d'une directrice de casting et d'un d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre. D\u00e8s son enfance, elle fr\u00e9quente ainsi les studios de tournage et rencontre de nombreux acteurs et r\u00e9alisateurs. Elle quitte l'\u00e9cole pour travailler en tant qu'assistante de production. Elle se distingue d'abord par sa plume, puisqu'elle co\u00e9crit \"N'importe quoi\" de Florent Pagny, et sc\u00e9narise le film \"Pacific Palissades\" (1990) avec Sophie Marceau. R\u00e9alisatrice, paroli\u00e8re et sc\u00e9nariste, Marion Vernoux aime ajouter de nouvelles cordes \u00e0 son arc. Elle met ainsi en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce Les Bulles en 2013, et joue dans le film \"Grave\" de Julia Ducournau, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la semaine de la critique du Festival de Cannes en 2016. Elle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Marion Vernoux est la fille unique, d'une directrice de casting et d'un d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre. D\u00e8s son enfance, elle fr\u00e9quente ainsi les studios de tournage et rencontre de nombreux acteurs et r\u00e9alisateurs. Elle quitte l'\u00e9cole pour travailler en tant qu'assistante de production. Elle se distingue d'abord par sa plume, puisqu'elle co\u00e9crit \"N'importe quoi\" de Florent Pagny, et sc\u00e9narise le film \"Pacific Palissades\" (1990) avec Sophie Marceau. R\u00e9alisatrice, paroli\u00e8re et sc\u00e9nariste, Marion Vernoux aime ajouter de nouvelles cordes \u00e0 son arc. Elle met ainsi en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce Les Bulles en 2013, et joue dans le film \"Grave\" de Julia Ducournau, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la semaine de la critique du Festival de Cannes en 2016. Elle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3412, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874349", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 12.09.2017", "Entre nous soit dit du 12.09.2017", "Marion Vernoux, r\u00e9alisatrice et sc\u00e9nariste / ENSD_2017-09-12T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Marion Vernoux, r\u00e9alisatrice et sc\u00e9nariste / ENSD_2017-09-12T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Marion Vernoux est la fille unique, d'une directrice de casting et d'un d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre. D\u00e8s son enfance, elle fr\u00e9quente ainsi les studios de tournage et rencontre de nombreux acteurs et r\u00e9alisateurs. Elle quitte l'\u00e9cole pour travailler en tant qu'assistante de production. Elle se distingue d'abord par sa plume, puisqu'elle co\u00e9crit \"N'importe quoi\" de Florent Pagny, et sc\u00e9narise le film \"Pacific Palissades\" (1990) avec Sophie Marceau. R\u00e9alisatrice, paroli\u00e8re et sc\u00e9nariste, Marion Vernoux aime ajouter de nouvelles cordes \u00e0 son arc. Elle met ainsi en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce Les Bulles en 2013, et joue dans le film \"Grave\" de Julia Ducournau, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la semaine de la critique du Festival de Cannes en 2016. Elle est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Marion Vernoux est la fille unique, d'une directrice de casting et d'un d\u00e9corateur de th\u00e9\u00e2tre. D\u00e8s son enfance, elle fr\u00e9quente ainsi les studios de tournage et rencontre de nombreux acteurs et r\u00e9alisateurs. Elle quitte l'\u00e9cole pour travailler en tant qu'assistante de production. Elle se distingue d'abord par sa plume, puisqu'elle co\u00e9crit \"N'importe quoi\" de Florent Pagny, et sc\u00e9narise le film \"Pacific Palissades\" (1990) avec Sophie Marceau. R\u00e9alisatrice, paroli\u00e8re et sc\u00e9nariste, Marion Vernoux aime ajouter de nouvelles cordes \u00e0 son arc. Elle met ainsi en sc\u00e8ne la pi\u00e8ce Les Bulles en 2013, et joue dans le film \"Grave\" de Julia Ducournau, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la semaine de la critique du Festival de Cannes en 2016. Elle est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8874350", "ece-8874349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:54Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous vos meubles vous il raconte quoi de votre vie, souvenez -vous, ce tapis berb\u00e8res n\u00e9goci\u00e9 pendant 2 heures, au sud de Marrakech quand vous le regardez le go\u00fbt amer et tr\u00e8s sucr\u00e9e, du th\u00e9 \u00e0 la menthe, que vous avez d\u00e9gust\u00e9 en l'achetant vous revient \u00e0 la bouche dans votre cuisine ce petit vaisselier par somme toute assez moche, mais charmant, vous souvenez -vous du jour votre grand- m\u00e8re vous la donner \u00e0 table de bistrot et ses chaises bancales d\u00e9nicher au march\u00e9 aux puces en va chez vous avec votre amour \u00e9poque et que vous avez gard\u00e9 lors de la s\u00e9paration, 6 ans plus tard, votre lit en fer forg\u00e9, que vous avez achet\u00e9 pour votre mariage le bureau choisi sur catalogue, la coiffeuse de votre belle-m\u00e8re et les assiettes de votre ex- mari nous meubles pouvait parler raconterait -il de nous les histoires peut-\u00eatre oubli\u00e9 ou alors inavouable, il serait sans doute mieux que nous-m\u00eames raconter des parcours de vie fait de grandes joies et de grands moments de d\u00e9sespoir aussi, c'est une galerie de meubles que nous pr\u00e9sente mon invit\u00e9 de ce soir, dans son dernier livre, justement, les meubles et \u00e0 travers sa vie alors si le canap\u00e9 Vert pouvait parler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:01:13) [71%] :\r\nEntre nous souhaitons ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [86%] :\r\nSi le canap\u00e9 Vert pouvait parler, je pense qu'il y une dur\u00e9e de me taire parce que j'avais, je vais souvent \u00e0 vouloir engager des conversations malvenu sur ce canap\u00e9 je consid\u00e9r\u00e9e pour pour \u00eatre Poli, r\u00e9sultat la paix Vert passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [91%] :\r\nDans votre livre, Marion Vernoux bonsoir d'abord, dans votre livre, Marion Vernoux le canap\u00e9 Vert, c'est plut\u00f4t un bon souvenir, si, si je me souviens bien, si j'ai bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:01:46) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:46) [91%] :\r\nAussi, un bon souvenir disons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:50) [91%] :\r\nC'est le si le souvenir de ces moments d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s le repas du soir, qu'on a mis les enfants au lit et que enfin on va pouvoir se poser devant un film, c'\u00e9tait le d\u00e9but des et DVD si je souviens bien enclencher un DVD. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:13) [90%] :\r\nJ'ai retrouv\u00e9 la la personne enfin expr\u00e8s de la personne qu'on aime \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis parfois un enfant qui se r\u00e9veille et qui qui vient quand m\u00eame vous dire qu'il arrive pas \u00e0 s'endormir mais \u00e7a, c'est avec le temps, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [87%] :\r\nOui bon souvenir Canap\u00e9 Vert est assez grand pour accueillir si ces enfants- l\u00e0, alors voil\u00e0, c'est votre vie, vous racontez Marion Vernoux, dans le mobile, qui est paru aux \u00e9ditions de l'homme de l'Olivier \u00e0 travers vos meubles aussi justement, il y a m\u00eame des photos de ses meubles, les photos du Canap\u00e9 Vert lorsque je disais tout \u00e0 l'heure, c'est pas tout \u00e0 fait, ce qui est dans votre livre, j'ai pas invent\u00e9 finalement ce qu'on pouvait escompter tr\u00e8s joli merci \u00e0 heure vos meubles \u00e0 avoue, mais il y a quand m\u00eame un lit en fer forg\u00e9 il y a certains qui se retrouve un petit peu par hasard d'ailleurs, je pense \u00e0 l'expression sauv\u00e9 les meubles que vous utilisez aussi un moment de mobile-homes qu'est ce qu'elle veut dire pour vous, Marion Vernoux, vous qui \u00e9tait r\u00e9alisatrice aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:08) [94%] :\r\nOui, en effet, que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [99%] :\r\nQuand j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [88%] :\r\nQuand j'ai d\u00e9cid\u00e9, enfin je sais pas qui a d\u00e9cid\u00e9, je sais, je sais pas comment tout \u00e7a m'est venu, mais l'expression sauver les meubles \u00e9taient celles qui \u00e9taient qui qui correspondait \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais c'\u00e9tait entre 2 films de j'avais peur, comme \u00e0 chaque fois, j'ai peur de jamais r\u00e9ussir \u00e0 faire le prochain et du coup je me suis dit c'est la banqueroute est -ce que je vais devenir qu'est -ce que je peux faire et maintenant ma maison de campagne, mais oui, mais si je vends ma maison de campagne, qu'est ce que je fais des meubles qui ne sont si chers, non pas parce qu'ils sont pr\u00e9cieux, mais parce qu'il fallait passer \u00e0 cause de leur valeur sentimentale et je me dis mon ben je vais les photographier, puis je vais je vais raconter leur histoire, et si jamais jou\u00e9 vendre un peu comme dans la chanson de Barbara Drouot, quoi, \u00e7a m'a fait tout de suite pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien au moins j'en aurai une trace \u00e9crite et donc voil\u00e0, j'ai sauv\u00e9 les m\u00eames dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [86%] :\r\nEt vous, vous racontez alors ce qui est frappant dans votre Marion Vernoux, avec une grande franchise, une grande transparence aussi vous raconter des des choses assez intime de vous et notamment ses doutes l\u00e0 qu'on voit au d\u00e9but hein qu'est -ce que je vais faire je vais jamais r\u00e9ussi, je suis une rat\u00e9e mes films sont nuls, etc, vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 Love etc, qui avait r\u00e9alis\u00e9, bien d'autres films Les Beaux Jours avec mani\u00e8re dans qui sont devenus de tr\u00e8s beaux films qu'on se dit mais enfin si mais mais les doutes, c'est bon, moi je peux douter aussi, finalement, \u00e7a correspond aussi \u00e0 une autobiographie, Marion Vernoux, alors \u00e7a correspond \u00e0 quoi vos 50 ans, c'\u00e9tait \u00e7a l'envie de vous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:40) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la la vraiment la conjonction de une conjoncture c'est-\u00e0-dire en effet c'est c'est c'est un intense crise de doute que je travers. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:04:51) [99%] :\r\nApr\u00e8s que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [85%] :\r\nSortir un film d'ailleurs, que ce soit un \u00e9chec ou un succ\u00e8s alors \u00e7a varie un peu en interne en intensit\u00e9 quand c'est un succ\u00e8s, de toute fa\u00e7on le carburant pour en recommencer, hein, c'est le doute, voire de rejet, donc il y avait \u00e7a comme d'un peu comme d'habitude quoi j'allais en m\u00eame temps c'est mon 10\u00e8me, film que j'allais peut-\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 si jamais \u00e7a Angers donc des tas de juifs allemands les de 10\u00e8me j'un peu obs\u00e9d\u00e9 voil\u00e0 parler chiffres apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de cette cinquantaine honni, puis finalement bon l\u00e0 \u00e7a va se plut\u00f4t fait oui, finalement, je me fais plut\u00f4t facilement, et puis un rendez- vous, alors l\u00e0, qui \u00e9tait plus sans doute, mais sans doute, je m'\u00e9tais fix\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [89%] :\r\nQue mon enfance par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nQui ne sont plus l\u00e0 depuis un moment et voil\u00e0, \u00e7a je c'\u00e9tait beaucoup plus inconscients, mais sans doute, j'avais rendez- vous avec eux et pour \u00e7a je ce rendez- vous, \u00e7a pouvait \u00eatre que sous forme d'ivresse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [71%] :\r\nParvient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [87%] :\r\nNon pas un film d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [87%] :\r\nFilm dans le casting serait Vesset li\u00e9s, pourquoi faire forg\u00e9 j'aimerais quoi lit en fer forg\u00e9, je pense que j'aurais du mal \u00e0 faire venir le public et l\u00e0 c'est vrai qu'il y avait une forme de libert\u00e9 dans le fait que c'\u00e9tait bien s\u00fbr \u00e7a raconte des histoires, je pense que chacun sait m\u00eame raconte des histoires mais que j'ai, j'\u00e9tais pas tenu \u00e0 une forme sc\u00e9naristique plus lin\u00e9aire, plus plus contraindre effectivement avec un casting absolument libre oui mais aussi \u00e0 aller vraiment dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [86%] :\r\nTemps et \u00e0 vouloir en il y a Jacques Audiard qui vous avez -vous 3 enfants sur la couverture du livre c'est vous en photo fille on vous reconna\u00eet bien dans cette esp\u00e8ce de Charette tir\u00e9e par un cheval, c'est quoi cette photo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [85%] :\r\n\u00e7a c'est c'est dingue, parce m\u00eame moi il me fait un effet incroyable cette photo en fait au au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [91%] :\r\nJuste avant la parution, quand il s'est agi de choisir effectivement ce que serait illustration du livre, je me suis dit qu'un meuble cette fois donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [89%] :\r\nMa grand- croix et et voil\u00e0, et pas tr\u00e8s prescripteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [75%] :\r\nOn dit maintenant et et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [90%] :\r\nEt je me suis souvenu, hein, c'est aussi une histoire de m\u00eame quand m\u00eame que, dans un tiroir d'une table d'un que j'ai en Bourgogne mais je me trouvais pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait dans un vieil album photo une planche contact et que sur cette planche contact je ne croyais bien me souvenir qu'il avait une photo de moi dans une carriole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:30) [64%] :\r\nIl a son l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [87%] :\r\nJe suis un peu, je suis assez hyper n'h\u00e9site moi mais, apparemment, a \u00e9t\u00e9 j'ai demand\u00e9 \u00e0 quelle Cavani ajoute forte m\u00e9moire visuelle, en tout cas ce qui mettent dans mon travail, et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute une esp\u00e8ce de course et je je voulais pour retrouver cette planche contact la rapporter \u00e0 Paris, en effet, quand j'ai tenu cette planche contact dans la main, et j'ai vu ce sourire de cette petite fille dans cette carriole, je me suis dit qu'il fallait que je la sauve, elle aussi, c'\u00e9tait curieux qu'il fallait qu'elle qu'elle avait le droit d'appara\u00eetre quoi c'\u00e9tait \u00e7a de r\u00e9appara\u00eetre appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [86%] :\r\nOn aimerait pas une, qu'elle soit l\u00e0 en couverture effectivement tout ce paradoxe aussi du titre et la photo qui sont mobile-home pas de meubles en fait hein, puisqu'on se d\u00e9place et puis ces meubles assez lourd que qui ont \u00e9maill\u00e9 qui \u00e9maillent toujours votre vie, Marion Vernoux, vous parliez de drogue, on va l'\u00e9couter si vous \u00eates d'accord, la chanson Barbara mais avant \u00e7a, j'aimerais quand m\u00eame bien un premi\u00e8re extraits de votre livre, j'ai 2 3 comme \u00e7a parce que vous \u00e9crivez bien en plus c'est c'est un livre qui fait parfois pleurer parfois rire d'ailleurs aussi, l\u00e0, je ne sais pas s'il va nous faire pleurer, rire plus plut\u00f4t \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [96%] :\r\nS'agit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [87%] :\r\nSouplesse samedi 23 mai 2009 13 heures j'ai 40 2 ans bient\u00f4t 43 je r\u00e9alise des films depuis presque 20 ans, je suis maire depuis 17 ans le bois tous les soirs depuis 20 ans, j'ai d\u00e9couvert la coca\u00efne, il y a 10 ans, la lune de miel des premiers samedi soir n'est plus qu'un lointain souvenir, j'ai 40 2 ans et j'ai honte de tout partout de mes films de m\u00e9conduite antisociale ne mise emballement nocturne de la collection de veste que j'ai prise aupr\u00e8s d'hommes peu sensible \u00e0 mes arguments et \u00e0 mes charmes de quoi remplir tout un dressing 40, 2 ans et il ne reste plus rien hormis mes 3 enfants, je jette un dernier regard \u00e0 la chambre de ma m\u00e8re, je monte dans la cuisine, je commence \u00e0 emballer les assiettes et plats les phases et l'\u00c9tat dans du papier journal, la Gr\u00e8ce puis Davis les grilles en fer IKEA qui sert \u00e0 accrocher les casseroles, puis j'ai pas CD et \u00e0 la collection de New Yorker de Jean-Jean Greg arrive avec le gagnant dans l'apr\u00e8s- midi, je me souviens la gal\u00e8re pour approcher le camion dans la ruelle qui m\u00e8ne \u00e0 la maison de nos allers-retours avec le diable pour transporter les cartons, le trajet jusqu'en Bourgogne, lui, s'est effac\u00e9 mais pas l'arriv\u00e9e chez Franck, il devait \u00eatre 7 ou 8 heures du soir, j'ai ouvert la petite porte, on voit du jardin, j'ai vu mes enfants qui jouaient sur le gazon serrer dans mes bras, nous avons d\u00een\u00e9 dehors, sur la grande table les 3 fils de Franca \u00e9tait de la partie, Marie, aussi j'ai bu trop sans doute, j'ai song\u00e9 un moment tirer un sc\u00e9nario de c'\u00e9tait d'histoire d'amour entre une femme et un d\u00e9m\u00e9nageur, un genre de remous vit sous le haut patronage de Barbara Loden et de sa vente ou de John Didier de sa Maria avec et sans rien, les portraits de femmes \u00e0 la d\u00e9rive et qui n'ont plus la force d'appartenir au monde des vivants, mais \u00e7a ne va pas int\u00e9resser plus d'un apr\u00e8s- midi. \r\nJe n'ai pas une histoire d'amour avec le d\u00e9m\u00e9nageur, j'ai gar\u00e9 le camion devant chez Franquin, le lendemain, Jacques a obtenu le Grand Prix du Jury \u00e0 Cannes, nous avons d\u00e9charger les cartons, j'ai sauv\u00e9 les meubles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [70%] :\r\nUn d\u00e9bat, dossier de la salle de gloire des ann\u00e9es. \r\nAvec Mitt aux ench\u00e8res parmi quelques pourquoi aviez donne et l'amour. \r\nElle \u00e9tait l\u00e0, j'ai su. \r\nNon, mais les douanes, mais son d\u00e9part et \u00e7a en Inde. \r\nLe fi\u00e9vreuse et \u00e0 pass\u00e9 ce qui, pour quelques sous, rach\u00e8te pour les des tr\u00e9sors fabuleux. \r\nNancy : viol\u00e9e en bois des Thalys parce ceux qui font r\u00eaver \u00e0 \u00e7a. \r\nLes choses ont leur secret les choses dans leur l\u00e9gende, mais les choses et mais nous savons \u00e7a. \r\nLe Mark dans la t\u00eate. \r\nC'est trop tard, d\u00e9j\u00e0 dans la salle des ventes marteau retombe sur sa voix. \r\nNous sommes de la salle des ventes, tout se passe aussi. \r\nRevoyez soudain d\u00e9fil\u00e9s sont des d\u00e9fil\u00e9s sont pass\u00e9s d\u00e9fil\u00e9. \r\nMais moi, jamais o\u00f9 j'une image les lire \u00e7a. \r\nPar de. \r\nQuelques milliers de dans ses mains tremblent. \r\nPassant quelques milliers du bout de suite quelques billets. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:18) [76%] :\r\n\u00e0 garder le sortir de la salade, donc c'est loin de son amour tant lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:34) [77%] :\r\nUn m\u00eame ses souvenirs qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [85%] :\r\nQuel talent de faire une chanson l\u00e0- dessus Marion c'\u00e9tait tout \u00e9mu, oui, c'est ce que je disais, Isabelle Barth, qui est en r\u00e9gie 10 heures dans la chanson avec 3 mots, elle arrive \u00e0 faire monter l'\u00e9motion sur un sujet a priori, pas du tout \u00e9mouvant des meubles, vous aussi vous \u00eates assez forts pour \u00e7a, Marion Vernoux entendu gentil de me comparer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:13) [77%] :\r\nAlors Steve tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [83%] :\r\nDiff\u00e9rent mobil-home, c'est les \u00e9ditions de l'Olivier, c'est votre livre, Marion Vernoux, qui d'habitude r\u00e9aliser des films, le 1er s'intitule et personne ne m'aime, il y a eu Rennes ben oui, il y a eu les beaux jours le etc, il en a une plainte, on va parler de ces films, on va aussi parler de vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:32) [86%] :\r\nEt l\u00e0, tout de suite, je vous faire \u00e9couter une voix qui va sans doute vous ramener peut-\u00eatre enfin j'esp\u00e8re vous dirait un souvenir d'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:40) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il faut bien savoir un quand on fait du cin\u00e9ma, on est parfaitement \u00e0 l'aise pendant qu'on fait les films quand les femmes s'arr\u00eatant 10 mais \u00e0 quelque chose qui va pas, c'est pas pas l'assistance de pas de les gens parlent l\u00e0 et devrait se taire un metteur en sc\u00e8ne, \u00e7a a l'habitude de demander le silence, donc l\u00e0 il y a 12 ans par exemple, qui parle, on peut demander le silence seront g\u00eaner les gens vont pas comprendre mais au cin\u00e9ma, c'est \u00e7a, on est dur pour les acteurs sont dans les caravanes pour les Blacks, et \u00e7a c'est la vraie vie, la vraie vie, tourner les films, les contours pour ne pas les films Roumains on est agress\u00e9, les gens ne sont pas respectueux tout voil\u00e0 les personnages de plus, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s fort, tr\u00e8s passionnant parce que c'est un des grands myst\u00e8res de la vie, on comprend pas bien pour les hommes, c'est tout de m\u00eame assez fascinant, alors c'est des personnages \u00e9videmment de cin\u00e9ma privil\u00e9gie bon coup plus int\u00e9ressant de notre qu'une m\u00e8re de famille social devient un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:07) [98%] :\r\nVous avez ri en entendant la voix de Bertrand Blier, Marion Vernoux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:14) [88%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:17) [88%] :\r\nD'abord parce que, effectivement, \u00e7a me ram\u00e8ne \u00e0 mon enfance va ma jeunesse m\u00eame ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:24) [91%] :\r\n\u00e9tait casting director et ils ont collabor\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, ce qui fait que moi, j'ai connu quand j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s gamine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:31) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:33) [98%] :\r\nQue sans doute il est pour beaucoup dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:38) [84%] :\r\nDans ma vocation, parce que c'est l\u00e0 ma vocation, aller \u00e0 moi, et moi toute seule, j'ai voulu faire disait moi quand j'\u00e9tais minuscule quoi c'est bizarre vous a pas d\u00e9courag\u00e9 parce que quand il dit : on est vieux, il a bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:50) [86%] :\r\nOui, l\u00e0, et en tout cas, il incarne alors lui particuli\u00e8rement parce que non seulement j'Istres que j'ai un peu approcher et que j'\u00e9tais d'un de ses films aussi parce que j'\u00e9tais vraiment contemporaine, certains de ses films comme beau-p\u00e8re, par exemple, ou qui est vraiment qui est qui ont eu un impact \u00e9norme amende dans mon adolescence, et c'est des \u00e2ges o\u00f9 c'est super important, les impacts en quoi et mais m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, le son enveloppe physique pas il a Ilan esp\u00e8ce de laisser le portrait- robot des types, du type d'homme qui m'ont fait envie d'\u00eatre metteur en sc\u00e8ne, en fait, je voulais \u00eatre moi je voulais vraiment j'ai, j'\u00e9tais un peu d\u00e9rang\u00e9, enfin des genres plut\u00f4t je me je je me projetais vraiment quand je quand je serai grande, je voulais \u00eatre metteur en sc\u00e8ne, \u00e7a j'ai c'\u00e9tait extr\u00eamement na\u00eff mais mais finalement c'est alors c'est parce que je suis venu, je ne suis pas laiss\u00e9 pousser la barbe, mais c'est en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:53) [84%] :\r\nLes mod\u00e8les si on voulait \u00eatre metteur en sc\u00e8ne et modalit\u00e9s quasiment tous masculins et c'est aussi parce qu'ils \u00e9taient masculin que je voulais \u00eatre metteur en sc\u00e8ne quoi j'pas et puis avait une barbe et puis avaient une grosse voix et plus \u00e9t\u00e9 moqueur et macho, voire misogyne et il y a eu oublier servirait Polanski non dans le oui \u00e7a c'est dans la carri\u00e8re de ma m\u00e8re, il y a eu y apr\u00e8s m\u00eame dans, mais oui, oui, j'ai rencontr\u00e9 petit Target mais j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s petite, du coup, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 quoi j'avais un mais je vous un m\u00e8tre 30 quoi est n\u00e9e une vision vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s en contre- plong\u00e9e, pour le coup, mais qui a sans doute beaucoup compt\u00e9 et sans doute effectivement parce que, apr\u00e8s avoir une p\u00e9riode extr\u00eamement florissante du cin\u00e9ma donc quand j'ai rencontr\u00e9, c'\u00e9tait au Studio de Boulogne ou carr\u00e9ment dans des palaces parisiens pour des rendez- vous \u00e0 pas avec moi, moi, j'\u00e9tais la petite qu'on comprenne, oui, oui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:54) [98%] :\r\nMais il y avait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:55) [93%] :\r\nUn faste et puis en effet, c'est ce que je fais, moi quand je fais des films, je m'en rends m\u00eame pas compte, mais on a, on a la parole quoi sert que on d\u00e9cide de tout, on est des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:06) [89%] :\r\nQui rend tout le monde est d'accord avec \u00e7a, mais, mais je sais aussi que le prix, le prix de la chose et le prix de la chose, c'est que, effectivement, entre 2 films en doutons plus personne ne vous \u00e9coute le t\u00e9l\u00e9phone ne sonne plus acc\u00e8s au travers des d\u00e9serts contre pour pour atteindre ces oasis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [93%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:26) [85%] :\r\nMerci je fais \u00e9couter aussi la voix de Bertrand Blier c'est passionnera nous ram\u00e8ne \u00e0 votre maman vous le dites dans le milieu, venait de dire : elle \u00e9tait directrice de casting Catherine Vernoux vous la d\u00e9crivez admirablement dans le mobile Home, on sent qu'il y a un immense amour et en m\u00eame temps beaucoup de blessures dans votre enfance, j'aimerais qu'on a d\u00e9criviez cette maman Marion Vernoux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:53) [86%] :\r\nAlors je peux vous parler en termes de ressemblances mais selon les jours, les humeurs et tentant, je crois qu'elle ressemble \u00e0 g\u00e9rer Lewis votre joie Barbara Streisand. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:07) [83%] :\r\nMais elle pouvait avoir \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 presque et la filiale aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:18) [87%] :\r\nJe sais pas, c'\u00e9tait quelqu'un de tout match, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:23) [86%] :\r\nQui vous a appris en m\u00eame temps qu'il m'a alors je, elle m'a appris irr\u00e9v\u00e9rence, \u00e7a c'est vraiment de m\u00e8re en fille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:37) [80%] :\r\nC'est marrant, va se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:38) [87%] :\r\nHier, il m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [91%] :\r\nTitanic, donc j'\u00e9tais \u00e0 Strasbourg pour la premi\u00e8re fois pour d\u00e9dicacer mon livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:44) [81%] :\r\nEt il y a pr\u00e9vu voil\u00e0 et il y a une dame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:48) [85%] :\r\nUne petite dame comme on dit, Strasbourg qui vient vers moi et qui dit : j'ai pas vous acheter votre livre oui tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, bien dommage, mais alors je voulais vous dire votre maman, l\u00e0 vous avez parl\u00e9 de votre nom tout \u00e0 l'heure Alain, elle avait une boutique \u00e0 Paris, de v\u00eatements, je dis oui, oui, en effet, alors c'\u00e9tait jeudi, je vous l'accorde, vous avez tr\u00e8s bien vie nous dit oui galeries viennent tr\u00e8s bien aime regarder dit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:12) [81%] :\r\nJ'\u00e9tais rentr\u00e9 une fois comme \u00e7a dans ses boutiques j'jamais rien achet\u00e9 de pas cette dame est venue me dire qu'elle est venue me parler, vous me dire qu'elle avait pas m'acheter mon niveau qui \u00e9tait entr\u00e9 dans la boutique de ma m\u00e8re ou pas de b\u00eate, une tradition ne rien acheter et je sais pas, peut-\u00eatre, d'\u00eatre en ma m\u00e8re et moi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:34) [83%] :\r\nJe pense qu'il y a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour que je raconte ces techniques dope, \u00e7a nous ferait beaucoup beaucoup rire et je peux te disent vous r\u00e9sister grand- m\u00e8re maternelle juive polonaise, allez savoir, peut-\u00eatre mais en tout cas, l\u00e0 on a une esp\u00e8ce de, de, de hanter et quand je suis rentr\u00e9 hier de Strasbourg et que j'ai racont\u00e9 cette histoire, majorit\u00e9, \u00e7a vous \u00e9voque quoi esclaves et hurler de rire ici, donc je suis pas il y a de m\u00e8re en fils, c'\u00e9tait surtout une oui mais, au-del\u00e0 de de du \u00e7a nous inscrire peut-\u00eatre une id\u00e9e de ce n'est pas l'humilit\u00e9 parce que, d\u00e8s lors, Compaor\u00e9 d'humilit\u00e9, se dire qu'on qu'on ne saurait pas mais une mani\u00e8re de de dire que du ratage quoi de la regarder la vie avec un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [86%] :\r\nUne pinc\u00e9e de sel, comme on dit en anglais, voil\u00e0 peut-\u00eatre, il y a, il y a beaucoup d'exemples de votre humour aussi dans votre livre, Marion Vernoux, j'ai envie, en Iran, tout de suite parce que moi, il m'a fait hurler de rire quand je l'ai lu peut-\u00eatre qu'on a 12 Gus, un moment \u00e0 notre seule visite ce quand vous faites du course des duty disait dans la fromagerie est absolument mythique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:44) [86%] :\r\nJe descends la rue de quelques num\u00e9ros et p\u00e9n\u00e8tre dans la fromagerie ou pire cauchemar matin la petite quarantaine, curieusement fl\u00e9tri malgr\u00e9 une hygi\u00e8ne de vie qu'on imagine, embarque la maman bobo veut \u00e0 tout prix nous communiquer sa joie d'\u00eatre pour ce faire elle est accompagn\u00e9e d'un accessoire gagnant son fils, lequel r\u00e9pond au doux pr\u00e9nom de Sacha Enzo Marcel ou carr\u00e9ment GI et fr\u00e9quente une \u00e9cole alternative pour laquelle ses parents se saignent aux 4 veines le destin cruel plac\u00e9 devant moi avant que son tour n'arrive, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 ces \u00e9changes d\u00e9bilitant avec son rejeton une autre maman du quartier ou \u00e9tait -ce un extrait de sa conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec sa meilleure copine, enfin, c'est \u00e0 elle, le fromager nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui a int\u00e9gr\u00e9 l'intellectualisation de son commerce de bouche en regardant Top Chef ridicule dans son tablier \u00e0 l'effigie de sa maison de fromage accueil sa jovial clients qu'est -ce qui vous ferait plaisir ce soir mines perplexes mais r\u00e9jouie de la cliente, elle ne s'est pas point\u00e9 un doigt enthousiaste vers telle ou telle fromage dans l'attente d'explications, la queue et de plus en plus compacts, \u00e0 cette heure de grande affluence et cette abrutie tortille du cul entre les pas durer p\u00e2te molle, cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle appartient le fromager s'en donnent \u00e0 coeur joie, il faut que ces sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e0 40 le kilo, puis je vais l'\u00e9trangl\u00e9 avec le fil \u00e0 couper le beurre qu'elle n'a de toute \u00e9vidence pas invent\u00e9 la voici maintenant qui associe GI eau \u00e0 son num\u00e9ro d'auto- promotion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:04) [67%] :\r\nIl se plaint celui -l\u00e0 ch\u00e9rie qui veulent go\u00fbter c'est du. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:08) [85%] :\r\nComme sch\u00e9ma mis dans la Dr\u00f4me, faites la terre o\u00f9 j'extrait \u00e0 la machette, la faisselle qui lui sert de mati\u00e8re grise pour repousser le passage \u00e0 l'acte, j'imagine son petit mari au cou est r\u00e9duite \u00e0 la taille d'une griotte, laquelle en confiture accompagne d\u00e9licieusement la tomme de brebis, tiens mais voil\u00e0 qui entrent l\u00e9ger embonpoint attention rab de fromage Moya et pour leur entr\u00e9e lunettes rigolote, sac \u00e0 dos de baguette sous le bras, t'as pas pris des traditions, la victime s'excuse, il y en avait plus la prochaine fourn\u00e9e sera pr\u00eat dans une demi- heure, soudain toute la m\u00e9chancet\u00e9, la maman bobo appara\u00eet sur son visage, ce qu'on n'est m\u00eame pas foutu de lui acheter son pain, elle se venger, elle rappelle qui est le patron en achetant un quart de poil \u00e0 nos fromagers qui conclut vente dans ce sera tout pour aujourd'hui, voire d'un : en vous souhaitant une excellente d\u00e9gustation. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:59) [66%] :\r\nMais un autre voyelle le gr\u00e2ce \u00e0 m\u00eame monsieur tr\u00e8s bien bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:19) [82%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:26) [66%] :\r\nEt et pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:45) [67%] :\r\nA fait, c'est la vieille bien s\u00fbr, et voil\u00e0, il a une 600 de la m\u00eame chose de la. \r\n\u00e0 l'image et le maintien et \u00e7a, ben, un homme et du Label. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:49) [81%] :\r\nVoil\u00e0 dans la Toussaint et je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:51) [89%] :\r\nLa version disco de cette chanson comme d'habitude, My Way, qu'on a entendu chanter par Claude Fran\u00e7ois, Frank Sinatra, l\u00e0 c'\u00e9tait Nina Simone, c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer cette chanson, Marion Vernoux pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:02) [70%] :\r\nOui, mais justement pas en anglais c'est \u00e0 des dites My Way. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:06) [86%] :\r\nC'est c'est je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [85%] :\r\nJ'ai \u00e0 ma mani\u00e8re, enfin \u00e0 ma fa\u00e7on d'ailleurs voil\u00e0 je quand vous me demandiez les ressemblances entre ma m\u00e8re sont mais aussi la Nina Simone non c'est vrai, ah bon h\u00e9 ouais, ouais, mais c'est une bonne chose, c'est une bonne devise a dit : j'\u00e9coute, j'\u00e9coute le matin aux Buttes-Chaumont quand jamais mon enfant, enfin, apr\u00e8s avoir amen\u00e9 mon enfant \u00e0 l'\u00e9cole, c'est la chanson qui me file la p\u00eache avant d'entamer ma journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:33) [89%] :\r\nBonne id\u00e9e tiens une autre voix, une voix qui a, qui a \u00e9maill\u00e9 votre vie, une grande partie de votre vie d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:39) [91%] :\r\nIl y a, il y a ce qu'on attend et ce qui arrive et et le et le cin\u00e9ma comme effet de choses qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s contradictoires : le cin\u00e9ma fait de d'une extr\u00eame pr\u00e9visibilit\u00e9 et un d\u00e9coupage des choses comment une pr\u00e9paration et pour que le cin\u00e9ma existe il faut exactement qui est l'inverse de l'impr\u00e9visibilit\u00e9 et \u00e7a c'est une chose si vous si vous filmer simplement un sc\u00e9nario, \u00e7a ne marchera pas, \u00e7a sera comme du bois, \u00e7a sera pas pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, et donc il faut qu'il y a exactement le contraire de \u00e7a, alors moi je, je, je, je pense que je, je dois avoir une je sais qui il faut pas que \u00e7a que que que \u00e7a ronronne il y donc je dois je pense, m\u00eame s'il faut poser la question quand m\u00eame bien, je pense que je dois \u00eatre parfois un peu d\u00e9stabilisant et que c'est, c'est comme \u00e7a, comment il faut il faut cr\u00e9er un plan inclin\u00e9, si le plan et si le plancher vraiment droit, tout le monde va s'ennuyer, moi le 1er \u00e7a marchera pas, il faut donc cr\u00e9er donner une inclinaison au plancher et l\u00e0 les gens vont aller de l'avant, ils vont pas savoir exactement o\u00f9 et puis moi non plus, alors ils ont l'air de comme \u00e7a, tout \u00e0 coup ils viennent vous pose des questions pour se rassurer, il faut pas les rassurer mais si on les rassure, \u00e7a va pas marcher du tout et on peut et on peut comme on cr\u00e9e des options tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur une s\u00e9quence et l\u00e0 il faut \u00e9couter, il faut regarder jouer les com\u00e9diens, un com\u00e9dien dans, dans, dans, dans, en une fraction de seconde, en 2 secondes, peut vous faire une proposition qui va infl\u00e9chir compl\u00e8tement la s\u00e9quence, donc il faut prendre \u00e7a, alors si vous contr\u00f4lez tout, vous n'aurez pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:20) [82%] :\r\nMarion Vernoux, ce que vous faites comme \u00e7a vous avez -vous com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:25) [83%] :\r\nCe samedi, d\u00e9stabiliser un peu las de Nantes en avoir Jacques Audiard ouais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:32) [79%] :\r\nParce que c'est, c'est \u00e0 serveur surtout \u00e0 la radio, comme \u00e7a, mais est -ce que je peux vous dire en tout cas je suis ma mani\u00e8re et il y a la sienne, je d\u00e9j\u00e0. \r\nVoil\u00e0, c'est une r\u00e9ponse parce que les suicides suivant ce livre, me racontent que j'nombreuses ann\u00e9es avec lui, voil\u00e0 et que j'allais pas les passer sous silence, pas faire comme si elle n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:03) [86%] :\r\nExister, d'autant que les meubles dans ce sont souvent les m\u00eames qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:08) [77%] :\r\nEt qu'ont \u00e9t\u00e9 celles ceux dans lesquels on a v\u00e9cu, puis plus v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:14) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0 que je me suis dit j'ai j'ai \u00e9crit un livre sur sur ma vie \u00e9videmment qui qu'il en a fait partie, qu'il en fait encore. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:22) [89%] :\r\nParti quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:26) [90%] :\r\nPour autant, effectivement, le hasard fait qu'on \u00e9value surtout, c'est un personnage public et que moi je le dis dans le dans le film dans le livre confr\u00e8re chaque fois j'ai pas \u00e9crit : merci pour ce moment quoi je sais pas du tout que j'ai ouvert, loin de l\u00e0, voil\u00e0 c'est et en tout cas ce dont je me sentais tr\u00e8s laid, ce que ce dont je voulais parler parce que \u00e7a, je me sens l\u00e9gitime pour en parler, c'est c'est quoi 2 metteurs en sc\u00e8ne qui vivent ensemble pendant plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:57) [76%] :\r\nEt donc en conna\u00eet une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:01) [85%] :\r\nUne fortune, plus grande que l'autre, et du coup tr\u00e8s dur pour vous, nous c'est Marion Vernoux Ouest- France et l\u00e0 c'est c'est c'est c'est infernal voulait dire enfin, et c'est d'autant plus infernal que je pense que \u00e7a a, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:20) [82%] :\r\nQui plus connu qui, \u00e0 qui on ne croit plus de valeur qui puisse, peut-\u00eatre m\u00eame en a plus de valeur, mais \u00e0 Paris on en sait un homme \u00e7a ne g\u00eane personne, on va pas en plus se plaindre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:30) [95%] :\r\nOr, dans un couple \u00e9galitaire forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:36) [89%] :\r\nQue, il y en a un des 2 qui trinque dans voir les 2 d'ailleurs, parce que c'est pas si facile que \u00e7a, pour l'autre d'assumer pleinement de jouir pleinement de son succ\u00e8s, quand l'autre et on a un peu moins, donc oui \u00e7a ce sujet -l\u00e0 comme un sujet apr\u00e8s presse trouve que c'\u00e9tait Jacques et que c'\u00e9tait moi, mais plus largement que \u00e7a ce sujet m'int\u00e9resse de, de, de, de, c'est quoi une vie d'artiste \u00e0 2 en plus ce qu'on fait des enfants et et qu'on est, c'est comment alors effectivement l\u00e0 l'inclinaison du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:08) [82%] :\r\nFranchement moment la et puis la port\u00e9e d'un peu savonneuse, quoi, on va dire changer d'imploser \u00e0 force, il fallait la remont\u00e9e un peu trop souvent cette pente parce que je disais aussi au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:21) [87%] :\r\nC'\u00e9tait mission Marion Vernoux c'est que vous livrez beaucoup de transparence et vous vous mettez en cause aussi d'par exemple aussi les ch\u00e8ques de de cette association justement de de r\u00e9alisateurs, \u00e9videmment vous l'accusez c'est effectivement pas merci pour ce moment parce que vous accusez aussi vous- m\u00eame et vous parlez aussi beaucoup de votre p\u00e9riode punk \u00e0 l'int\u00e9rieur comme vous avez joliment dit une fois, j'veux dire encore un extrait du livre sera le dernier, on va pas dire tout livre si on a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:47) [78%] :\r\nQui s'est toujours un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:51) [92%] :\r\nJustement, qui parle de ce que c'est que que le couple \u00e0 travers un lit et qui est, qui est tr\u00e8s joliment Hillary. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:57) [89%] :\r\nQui va commencer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:00) [87%] :\r\nD\u00e9crire le lit \u00e9crire le couple je pourrais \u00e9voquer le moment o\u00f9 on retire ses v\u00eatements avant de se mettre au lit, je dors toute nue, les ablutions dans des maquillages cr\u00e8me de nuit j'ai fait donc en culotte, la salle de bain est attenante \u00e0 la Chambre, il n'y a m\u00eame pas de porte de s\u00e9paration, pas de toilettes, non plus, d'o\u00f9 une petite gymnastique pour prendre ses pr\u00e9cautions avant la nuit, suisse et sur les avant- bras et avec un Nig\u00e9rian poser ses fesses sur le bord du lavabo faire pipi et de la main droite, atteindre le robinet d'eau chaude pour se rincer puis redescendre par le m\u00eame chemin, ouvrir grand les robinets nettoyer le lavabo du plat de la main, c'est celui li\u00e9 avec la serviette, cette op\u00e9ration se r\u00e9p\u00e8te une fois par nuit pour la piscine, je suis, j'en \u00e9tais au d\u00e9shabillage, on pourrait raconter des histoires d'un couple sous ce 2000 jours l\u00e0, \u00e7a pourrait faire un joli court- m\u00e9trage qu'est -ce que le corps de l'autre, atteste -t-il simplement de sa pr\u00e9sence, pas de doute, il est bien l\u00e0, c'est \u00eatre la qu'qui nous est si ch\u00e8re et parfois si lourd vraiment envie que l'autre me voit et si oui, quelles parties de mon corps \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, les zones \u00e0 usage sexuel et 50 kilos du toutes sans faire de d\u00e9tail, je suis toujours un peu g\u00ean\u00e9 qui puisse regarder ce que je ne peux voir moi cul en l'occurrence ce soir il l\u00e0 s'en foutre ce soutien-gorge ses culottes ses chaussettes ont laiss\u00e9 des marques disgracieuses sur la peau, il s'en fout aussi le ventre gonfl\u00e9 par un trop lourd, pas les r\u00e8gles qui approche, les poils qui repousse de toute fa\u00e7on, il se rendra compte au toucher, si l'on fait, o\u00f9 va -t-on toucher ce soir et, si oui, ira -t-on jusqu'au mollet -ce parce que l'on est maussade fatigu\u00e9s f\u00e2ch\u00e9s que le corps ne vont pas se rapprocher, qui d\u00e9cide de quoi, qu'est ce qui se joue dans les quelques minutes qui pr\u00e9c\u00e8de le coucher et moi, et j'ai toujours envie de voir cet autre se laver les dents, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi m\u00eame si nous avons chacun notre va, c'est un peu fou quand on y pense 22 ans, soit plus de 16000 brossage de dents commun, comment s'y prendre pour Blair et l'autre, chaque soir, chaque matin, fautif se drap\u00e9e dans un voile d'indiff\u00e9rence pour le voir d'un peu plus loin et l\u00e9g\u00e8rement flout\u00e9e, comment faire pour qu'ils nous surprennent retrouver ces textes de l'apparition du surgissement sans pour autant qu'ils disparaissent et nous \u00e9chappe, se soumettre \u00e0 la tr\u00eave nocturne puisque c'est comme \u00e7a, on vit ensemble, on dort ensemble se lit comment impose la police d'abolir la distance si distances il y a on a beau monter le 1er ou la premi\u00e8re dans la chambre s'empresser d'\u00e9teindre la lumi\u00e8re en entendant les pas de l'autre dans l'escalier se tourner sur le c\u00f4t\u00e9, au plus pr\u00e8s du bord du lit feindre d'\u00eatre endormi l'autre nous rejoint ces soirs -l\u00e0, on maudit ses impatiences dans les jambes, c'est reniflement \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, les pages de son journal tourner trop bruyamment et l'on finit par lui demander d'un petit on est Grelet, faire un peu moins de bruit, ils nous envoient chier, on a envie de pleurer, on ne se rel\u00e8ve pas, on ne fait pas ses valises, on ne retournent pas chez sa m\u00e8re finit par s'endormir et l'on est sinc\u00e8rement heureux et soulag\u00e9, heureux d'\u00eatre soulag\u00e9 si au matin le ressentiment et l'envie de meurtres ont disparu, h\u00e9 ben dis donc, quel joli. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:44) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire Marion est un peu, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s romantique en m\u00eame temps ce que vous \u00e9crivez mineur, bon, c'est avec le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:55) [82%] :\r\nNon, mais c'\u00e9tait pas mal, quand on enl\u00e8ve les les couples bourgeois ou pouvait faire chambre \u00e0 part, en fait, mais il fallait de la place, quoi, il fallait des moyens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [89%] :\r\nMais non, dans un dans une, dans un monde id\u00e9al, je vivrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:07) [91%] :\r\nQue j'aimais et de temps en temps, je ne lui interdirais parce que j'aime bien dormir tout seul mais je mod\u00e8le mais j'aimerais savoir comment vous avez commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:19) [88%] :\r\nEnfin, du cin\u00e9ma, Marion Vernoux et surtout pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:25) [95%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:25) [89%] :\r\nComment tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, mais je vous dis, j'ai j'ai j'ai eu, je crois, \u00e7a c'est vraiment une chance en tout cas j'ai v\u00e9cu comme une chance tr\u00e8s longtemps, j'ai su tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t que je voulais faire du cin\u00e9ma, et j'ai eu la chance, bon d'abord d'\u00eatre n\u00e9 dans un milieu o\u00f9 c'est vous savez c'\u00e9tait accessible et comme j'\u00e9crivais de fin de tr\u00e8s tr\u00e8s petite, j'\u00e9crivais facilement voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai \u00e9crit mon 1er sc\u00e9nario vraiment quand je dis tr\u00e8s jeunes gens tr\u00e8s jeunes quoi avant 18 ans et et des trucs se sont encha\u00een\u00e9s, du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 comme par un sc\u00e9nario et puis un 2\u00e8me et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:02) [83%] :\r\nY a 22 ans 23 ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:07) [90%] :\r\nUn des sc\u00e9narios, j'avais \u00e9crit a \u00e9t\u00e9 choisi par Arte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:12) [88%] :\r\nPour je et j'ai, on m'a propos\u00e9 en signer la mise en sc\u00e8ne, ce qui est d\u00e9lirant qu'on y pense jamais, jamais \u00e9t\u00e9 assistante mais je sais pas, je pense vraiment que je je devais inspirer confiance par la d\u00e9termination que j'avais en moi, \u00e7a me para\u00eet de la science- question maintenant moi j'ai j'ai une fille qui a 25 ans quand je la regarde, mais \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait film, \u00e7a me para\u00eet fou, mais je pense que voil\u00e0, que j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 et que les portes aussi tomb\u00e9 au bon moment, quand il y avait pas, il y avait tr\u00e8s peu de femmes et de jeu, il y avait besoin de jeunesse et il y a besoin de femmes dans le cin\u00e9ma, j'\u00e9tais jeune, j'\u00e9tais une femme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:49) [72%] :\r\nLe succ\u00e8s venant Jo\u00eblle le bon moment oui quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:54) [91%] :\r\nEt pourtant, vous faites partie de ces gens qui doutent, qui ont \u00e9t\u00e9 si bien chant\u00e9 par Anne Sylvestre, c'est une chanson qui a \u00e9t\u00e9 reprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:00) [77%] :\r\nUn jeune g\u00e9n\u00e9ral et Vincent Delerm et Alban D'Alberto la Simone aussi, si l'\u00e9coute et \u00e0 la langue bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:23) [74%] :\r\nJ'ai des gens qui \u00e9taient des gens qui comptait se balance. \r\nLes gens qui dit ce qu'il se contredit se d\u00e9noncer. \r\nMais les gens qui et parfois nous sommes capables de juger les gens qui passent moiti\u00e9 que de moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:08) [73%] :\r\nJ'ai, c'est qui sont pas log\u00e9s, enfin pas commis. \r\n\u00e7a nous g\u00eane tendre leader. \r\nKader. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:56) [98%] :\r\nJ'aime les gens qui s'approprier les choses. \r\nCe qui sont assez pour que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:22) [85%] :\r\nLa chanson d'Anne Sylvestre, \u00e0 l'origine la c'\u00e9tait allemande, la Cimade je ne Vincent Delerm splendide chanson faites -vous partie de ces gens qui doutent, Marion Vernoux, je crois que je connais la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:35) [82%] :\r\nOui, enfin oui dans le jeu, je doute beaucoup, mais il n'est est enfin, et en m\u00eame temps je peux \u00eatre assez p\u00e9remptoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:44) [86%] :\r\nPeut \u00eatre assez tyrannique assez autoritaire, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:50) [97%] :\r\nComme les gens qui doutent ouais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:55) [89%] :\r\nEn tout cas, en tout cas, quand j'entends cette chanson elle me bouleverse et non ce que je veux dire c'est que je suis tr\u00e8s sensible, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:06) [86%] :\r\nTr\u00e8s timide, voil\u00e0 j'ai et je trouve que ai pas tr\u00e8s timide et que quand je quand je suis \u00e0 une table et que je que je, je vois un timide pratiquement je parle 2 fois plus tellement j'ai j'ai j'ai j'ai sa timidit\u00e9 ne maintient Middle West hier me 6 tr\u00e8s clair : oui oui la vache sauve les meubles et je ne le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:27) [86%] :\r\nJe me comme quoi nul la m\u00e9taphore 20 minutes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:31) [87%] :\r\nOu si vous voulez bien, Marion Vernoux, vous qui \u00eates r\u00e9alisatrice de films qui avait publi\u00e9 mobil-home aux \u00e9ditions de l'Olivier, passage en revue de vos meubles, ils nous tuent biographie aussi au passage, parlons litt\u00e9rature c'est la voix de Christian Bobin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:44) [84%] :\r\nDirais c'est l'odeur de gaz Bill le magnifique que tendre la nuit, de romans comme \u00e7a, c'est aussi qu'on le sait, un peu moins l'auteur d'un tr\u00e8s court texte qui s'appelle en fran\u00e7ais la f\u00ealure et o\u00f9 il n'a une \u00e9preuve de chute dans l'ab\u00eeme de d\u00e9pression, je cite sur de toute \u00e9vidence, vivre, c'est s'effondrer progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:14) [90%] :\r\nLes co\u00fbts qui vous d\u00e9molissent le plus spectaculairement les grands coups soudain qui viennent o\u00f9 semble venir de l'ext\u00e9rieur, ce dont on se souvient de ce qu'on rend responsable de tout et dont on parle \u00e0 ses amis dans les moments de faiblesse cela tout d'abord, ne laisse pas de traces. \r\nMais il existe un autre genre de celui -ci venues de l'int\u00e9rieur et donc on s'aper\u00e7oit trop tard pour y rem\u00e9dier, irr\u00e9vocablement s'empare alors de vous la r\u00e9v\u00e9lation que jamais plus, vous ne serez celui que vous avez \u00e9t\u00e9 ceci : c'est une situation de Fitzgerald. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:51) [82%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez bien compris \u00e0 Marion Vernoux c'est Christian Blanc qui cite Cioran cite Fitzgerald. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:57) [86%] :\r\nVous connaissiez ce texte mais non, mais ce qui est fou, c'est que je voudrais voir l\u00e0 pour le coup je n'dout\u00e9 je j'en parle parce que je connais tr\u00e8s, oui je connais tr\u00e8s bien la fili\u00e8re, je connais bien la pr\u00e9face de la fili\u00e8re et je me je sais m\u00eame plus si j'en ai pas parl\u00e9, j'en ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:11) [90%] :\r\nVous mettez en doute aussi Marion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:13) [82%] :\r\nC'est dingue, parce que nous, c'est, c'est un des textes que j'allais dire qui m'aident \u00e0 vivre qui m'aident \u00e0 survivre parce que \u00e7a, mais je, je, je, je, le 20 filiales c'est auteur que j'ai le plus lu que je relise cesse et singuli\u00e8rement la figure avec cette image effectivement de de la soucoupe \u00e9br\u00e9ch\u00e9, comment on peut parce qu'il peut encore servir parce que mais voil\u00e0, qui qui prend le micro, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:43) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:45) [87%] :\r\nCes jeux sont extr\u00eamement, extr\u00eamement proche de \u00e7a effectivement les co\u00fbts qui viennent de de l'Int\u00e9rieur et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:54) [79%] :\r\n\u00e7a me rappelle un peu vos faibles finalement Marion oui oui si meubles, ils ont des traces, oui, oui, ils ont des cicatrices p\u00eache par qui les bon je, je, je parle de cicatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:05) [89%] :\r\nDans, dans, dans, dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:07) [87%] :\r\nMoi j'aime bien Modric, j'aime bien moi les cicatrices sur les gens, je trouve d'abord, je trouve \u00e7a un peu sexy mais mais \u00e7a dit aussi \u00e0 quel point on est l'organisme h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 bien fait, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, \u00e0 chaque coupure correspond apr\u00e8s une une r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence cellulaire qui fait que, il y a, h\u00e9 oui, il restera une trace de cette, de cette plaie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:30) [92%] :\r\nMais le mais on a les moyens, on a les moyens de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:34) [88%] :\r\nSurvivre \u00e0 nos blessures et et je pense que c'est bien de parler de pas trop se cacher derri\u00e8re trop de la troupe de phare et de laisser appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:47) [88%] :\r\nNos cicatrices, pour le coup, vous le faites, pas du tout et Vernoux, en tout cas pas dans le mobile quand vous racontez votre vie, vos blessures d'enfance et de et d'adultes aussi, je me demandais \u00e0 quel moment vous aviez d\u00e9couvert Fitzgerald. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:04) [92%] :\r\nJe me souviens de la couverture en poche d'un d'un diamant gros comme le Ritz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:11) [84%] :\r\nJ'ai lu tr\u00e8s jeune, parce que c'\u00e9tait des nouvelles, en fait, j'avais un beau-p\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s cultiv\u00e9, tr\u00e8s prescripteurs et en m\u00eame temps tr\u00e8s sectaire et qui qui voulait absolument pas que je dise autre chose que de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine situ\u00e9e entre 1910 et 1950 malin, il y avait de quoi faire aimer, oui, oui parce a voil\u00e0 toutes les s\u00e9ries noires possibles et imaginables et et du coup j'ai, il va finir tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s jeune f\u00e9d\u00e9ral et je Jean Sutton Bennink tout de suite que \u00e7a correspondait aux d\u00e9buts du cin\u00e9ma, \u00e7a, \u00e7a allait dans ma dans mon Panth\u00e9on personnel, il \u00e9tait devenu sc\u00e9nariste maudit \u00e0 Hollywood apr\u00e8s et tendre est la nuit, j'ai lu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:52) [83%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de fois Zelda mais tr\u00e8s famili\u00e8re Samir comment. \r\nQuand on conna\u00eet le destin de d'assez loin, famili\u00e8re dans une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:05) [74%] :\r\nMani\u00e8re dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:06) [83%] :\r\nHonn\u00eatement, je pense qu'il lui a co\u00fbt\u00e9 cher mais de d'emprisonnement et aussi de ces que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9crivain Zelda quoi \u00e0 la restitution de cette femme artiste voil\u00e0 c'est \u00e7a, comment, comment oui et qui est, qui est frivole aussi ce que je peux comprendre, c'est une, \u00e7a peut \u00eatre une option. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:27) [88%] :\r\nNon mais qui, qui est peut-\u00eatre pas un plan de carri\u00e8re aussi qui se laisse un peu porter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:35) [84%] :\r\nPendant que lui pendant les f\u00eates, c'est ce qui est ce qui est racont\u00e9 dans leur biographie, quoi, un moment, il remonte au 6 ou souhaitent -ils il remonte dans son petit bureau au-dessus dessus et tandis qu'elle s'en va et parfois le trompe avec d'autres sur d'Eliott, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a aussi leur couple et et donc finalement \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fini dans votre beau pays d'ailleurs pas l\u00e0 en ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:58) [91%] :\r\nJe crois dans un asile psychiatrique l'c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:04) [87%] :\r\nMarion Vernoux, quel est le dernier meubles cover rapatrier chez vous d'un immeuble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:11) [82%] :\r\nDe de le dernier mot un peu j'ai arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:18) [94%] :\r\nAlors c'est pas un meuble, mais c'est une chose qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:23) [80%] :\r\nTr\u00e8s cher, c'est la premi\u00e8re Lannier enfin, j'ai achet\u00e9 une oeuvre d'art, c'est un petit 9 d'un honneur, un artiste s'appelle le tempo grave Chardon et qui, dans cette oeuvre, ses 200 tampon align\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a fait 2 m\u00e8tres sur 2 m\u00e8tres et que des tampons d'insultes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:44) [88%] :\r\nEt \u00e7a va bien et voil\u00e0 et je et CFTC face \u00e0 mondiaux et tous les matins je me d\u00e9lecte \u00e0 regarder creux sur cagoles de sous- pr\u00e9fecture, personne ne te regrettera, j'ai vu, il y en a 200 c'est une petite bite afin qu'on continue, vous a longtemps et \u00e7a, c'est ma derni\u00e8re acquisition et j'en suis tr\u00e8s heureux, il pourrait faire partie de la liste des meubles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:13) [82%] :\r\nOui, oui, mais il est, il fait partie de la famille, en tout cas qu'est -ce qui raconterait comme histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:21) [86%] :\r\nCe qui raconterait c'est que pendant, j'ai achet\u00e9, il y avait donc 200 tonton et j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'artiste en question, si je pouvais remplacer hein, il y avait, je crois qu'il y avait 2 fois : je crois que les 2 fois meilleur dans son truc et j'ai demand\u00e9 s'il pouvait manquerait un eMaladie oui et je vais demander de faire un tampon pour moi et je vais demander de faire un tampon, j'aime ma maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:41) [78%] :\r\nDonc il y a 199 tentant d'insulter et le et le dernier, c'est : j'ai ma maman, donc voil\u00e0 ce qu'il raconte, de loin le plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:51) [89%] :\r\nSi vous avez entre les 3 vraiment qu'elle aurait ador\u00e9, merci beaucoup, Marion Vernoux, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 l'instant mobil-home, c'est le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions de l'Olivier, vous \u00eates par ailleurs r\u00e9alisatrice, je crois que le dernier film, c'\u00e9tait les beaux jours o\u00f9 je me trompe, on a eu un autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:07) [86%] :\r\nC'\u00e9tait d'inciter \u00e9paisseur et le prochain prochain challenge c'est s'appelle bonhomme et sortira en en 2018. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:18) [89%] :\r\nOn attend avec impatience, Marion Vernoux, en attendant on peut vous lire dans le mobile Home et c'est un plaisir et un ensemble d'\u00e9lecteurs, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour une heure ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:28) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:33) [77%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:54:19) [82%] :\r\nEt enfin de. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:27) [97%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:17) [67%] :\r\nAlain Albert oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:26) [87%] :\r\nElle, elle pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Nathalie Charles qui programme musique merci aussi \u00e0 Isabelle Barth en r\u00e9gie Diane du faux notre assistante de production demain on parlera polars Japon et m\u00eame bande de gens peu en compagnie de l'\u00e9crivain Romain : le combat tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T19:31:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vernoux, Marion", "role": "r\u00e9alisatrice et sc\u00e9nariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DB5C86D-C904-4534-935C-09F7BEE363A2", "internalArchiveId": "3DB5C86D-C904-4534-935C-09F7BEE363A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une rencontre biologique entre science et art \u00e0 voir \u00e0 Renens", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "\"Big data, rencontre biologique entre science et art\" est une exposition \u00e0 voir \u00e0 l'espace culturel de la Ferme des Tilleuls, \u00e0 Renens. Son but: rendre lisible, visible et beau des donn\u00e9es informatiques et donner du sens aux big data par l'interm\u00e9diaire de tableaux artistiques. \r\nSarah Dirren vous offre une visite en compagnie de Kirell Benzi, docteur de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et auteur de ces oeuvres. Invit\u00e9: l'\u00e9cologue Antoine Guisan, sp\u00e9cialiste en mod\u00e9lisation des \u00e9cosyst\u00e8mes alpins et fournisseurs de donn\u00e9es pour les tableaux de Kirell Benzi.", "durationSec": 851, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8874414", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Une rencontre biologique entre science et art \u00e0 voir \u00e0 Renens / CQFD_2017-09-12T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["\"Big data, rencontre biologique entre science et art\" est une exposition \u00e0 voir \u00e0 l\u2019espace culturel de la Ferme des Tilleuls, \u00e0 Renens. Son but: rendre lisible, visible et beau des donn\u00e9es informatiques et donner du sens aux big data par l\u2019interm\u00e9diaire de tableaux artistiques. \nSarah Dirren vous offre une visite en compagnie de Kirell Benzi, docteur de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et auteur de ces \u0153uvres. Invit\u00e9: l'\u00e9cologue Antoine Guisan, sp\u00e9cialiste en mod\u00e9lisation des \u00e9cosyst\u00e8mes alpins et fournisseurs de donn\u00e9es pour les tableaux de Kirell Benzi."], "variantIds": ["ece-8874414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:24Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est Big Data rencontre biologique entre science et art, c'est le titre de l'Exposition \u00e0 voir jusqu'au 1er octobre prochain \u00e0 l'espace culturel de la Ferme des Tilleuls \u00e0 Renan, de quoi s'agit -il vraiment Sarah dire bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e7a Adrien, il s'agit de rendre lisible, visible et m\u00eame beau, tr\u00e8s beau des donn\u00e9es informatiques, de donner du sens aux Big Data, par l'interm\u00e9diaire de tableaux artistiques, ces tableaux sont de Kirell Benzi Docteur de les PFL sp\u00e9cialis\u00e9 en extraction de donn\u00e9es et Intelligence artificielle le centrale in\u00e9dite de l'Exposition, Patrimoine naturel est un travailleur r\u00e9alis\u00e9 avec le biologiste Antoine 10 ans autour de de milliers donn\u00e9es d'\u00e9chantillons r\u00e9colt\u00e9s dans les Alpes vaudoises c'est exposition donc s'inscrit dans un projet plus plus global, un autour de l'homme et son rapport au v\u00e9g\u00e9tal, avec notamment des des photographies de Mario des tout \u00e7a pour vous dire que on en parlera tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nBig Data biologie et Oeuvres d'art et alors \u00e7a veut dire que ce sont des tableaux mouvants sur des supports informatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [89%] :\r\nNon, ce sont des tableaux, des des milliers de points et de mise en r\u00e9seau qui sont finalement imprim\u00e9 sur diff\u00e9rents supports, \u00e7a peut \u00eatre une plaque d'aluminium du du plexiglas, je vous propose vraiment pour bien comprendre, Adrien, le travail de visualisation du Big Data de para\u00eet abstrait comme \u00e7a tr\u00e8s abstrait, mais vous verrez, c'est pas du tout abstrait, je vous propose de vous arr\u00eater devant un de de ses tableaux, une oeuvre saisissante par ce qu'elle raconte \u00e0 Rennes s'intitule savoir secret, c'est une impression sur b\u00e2che de mettre 20 sur un m\u00e8tre 50 au centre, une immense fleur avec plein de p\u00e9tales de diff\u00e9rentes tailles dans les tons rouge ros\u00e9 et \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses p\u00e9tales des 12 millions de points reli\u00e9s entre eux, alors certains p\u00e9tales sont plus douces que d'autres et ce tableau repr\u00e9sente la visualisation des visites des internautes sur les pages de Wikip\u00e9dia voil\u00e0 excit\u00e9, j'y arrive, explications avec Benzi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nComment langues Wikip\u00e9dia il y a 5 ans, en anglais, il y a 5 ou 6 millions d'articles de ne point et apr\u00e8s il y a 300 millions de lien entre les articles dans tous les gains qu'on peut cliquer bleu dans Wikip\u00e9dia et il se trouve que sur ce r\u00e9seau -l\u00e0 on a ajout\u00e9 des milliards de francs parce que ces lyc\u00e9ens des sites les plus visit\u00e9s au monde, et du coup en mettant \u00e7a ensemble, on arrive \u00e0 extraire comprendre comment les gens se d\u00e9placent et qu'est -ce qui clique enfin son \u00e9quipe et c'est assez surprenant parce que on s'est rendu compte actuellement qu'on analysant les donn\u00e9es, les gens allaient surtout sur Wikip\u00e9dia pour faire tout ce qui \u00e9tait le le people, quoi, qui joue, film qui est mari\u00e9 qui qui divorce de qui, et \u00e7a c'est c'est 8 ans pourcent des visites comment voil\u00e0 alors c'est \u00e7a ce que j'ai pas le voir, oui parce qu'en fait les points sont li\u00e9es, donc c'est des groupes de pages qui ont \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es et sont li\u00e9s, ils partagent une part en commun et il se trouve que dans ce p\u00e9tale -l\u00e0 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, en fait c'est le quota qui correspond \u00e0 toutes les s\u00e9ries am\u00e9ricaines qui est le le le sujet vraiment le plus chaud sur Wikip\u00e9dia et toute cette partie \u00e0 droite repr\u00e9sente tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle le Showbiz quoi Entertainment, c'est-\u00e0-dire la musique, les people, les tous ces trucs -l\u00e0, \u00e7a sera on le la densit\u00e9 de Liens, la plus forte, y a le plus de points, alors que par exemple pour d\u00e9limiter la science n'est m\u00eame pas dans tableaux sa c'est 0, c'est m\u00eame pas si c'est pas significatif non mais c'\u00e9tait l'imaginer, moi le d\u00e9sarroi des o\u00f9 on va regarder, il y avait une des d\u00e9couvertes scientifiques mais grande bon nombres de visite, c'est rien du tout par rapport disons reste et pour vous donner dans donc cette analyse, elle a \u00e9t\u00e9 faite en 2014 et la page la plus vue c'\u00e9tait suis fich\u00e9 et nous dira peut-\u00eatre aura des trucs sur les matches, sur la 0 ce n'est pas significatif, donc c'\u00e9tait un homme, une d\u00e9couverte, une r\u00e9v\u00e9lation et en m\u00eame temps, il faut, c'est comme \u00e7a, il faut accepter, c'est le donn\u00e9es qui parle en fait nous ne fait rien, on est juste l\u00e0 pour mettre en \u00e9vidence ce qui se passe dans les visites des gens, on n'est pas l\u00e0 pour les zones influencer vous rende compte que cet 7 heures \u00e7a qui m'a pris le plus de temps, en faire un prix, un an et 3 mois de travail parce qu'on fait toute une \u00e9tude scientifique derri\u00e8re der chaque tableau, normalement il y a quand m\u00eame une vraie \u00e9tude scientifique qui apporte quelque chose en tant que vraiment pour la science et que la visualisation, c'est juste le la petite cerise sur le g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [88%] :\r\nKirell Benzi donc chercheur PFL en extraction donn\u00e9es et en Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nOui, et je voulais vous vous montrez un autre travail rigoureusement scientifique Kirell Benzi avait vis\u00e9 une oeuvre autour de la saga Star Wars, alors encore une fois il a extrait et analys\u00e9 toutes les donn\u00e9es concernant l'univers de Star Wars, il a notamment d\u00e9nombr\u00e9 plus de 20000 personnages qui a mis en r\u00e9seau, on voit les connexions comme personnage entretient avec les autres c'est c'est une for\u00eat de sur de n\u00e9buleuse voil\u00e0 exactement vos Georges vous imprimez l'image les teintes bleu repr\u00e9sente les Djeddah et enfin tout le c\u00f4t\u00e9 lumineux de la force, les teintes rouges, le c\u00f4t\u00e9 obscur quand m\u00eame on per\u00e7oive pas si vous voyez d'ailleurs, on per\u00e7oit quand m\u00eame une dominance de bleu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [88%] :\r\nDonc, on est rassur\u00e9 parce que \u00e7a veut dire que la force est avec nous, \u00e7a Razak alors vous disiez le principal s'appelle Patrimoine naturel ou naturel chahut\u00e9, c'est \u00e7a en anglais, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue sp\u00e9cialement pour cette Exposition \u00e0 la Ferme des Tilleuls Kirell Benzi a travailler avec l'\u00e9cologue de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Antoine, disant que nous avons le plaisir d'accueillir maintenant bonjour, bonjour, votre sp\u00e9cialit\u00e9, donc \u00e7a, la mod\u00e9lisation des syst\u00e8mes alpins c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire que vous allez donc sur le terrain, dans les Alpes vaudoises pour pr\u00e9lever des \u00e9chantillons et pour pr\u00e9lever quoi finalement tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [88%] :\r\nAlors non pas tout au d\u00e9part, mon background, les plantes, donc je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des \u00e9chantillonnages de plantes et puis les plantes interagissent avec beaucoup d'organismes, donc, depuis, on a vu, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ces organismes pollinisateurs c'est micro- gagner ceux qui font les symbiose bact\u00e9ries, champignons pour savoir comment ils interagissent avec des plantes et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 Chantilly et d'autres groupes et on cumule maintenant le plus en plus de groupes la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, alors quand vous dites : on a commenc\u00e9 et \u00e7a fait des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies 25 ans de de collecte 15 ans vraiment afin de collecte de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [88%] :\r\nOui 15 ans pour mon groupe et puis on a h\u00e9rit\u00e9 quand m\u00eame de quelques donn\u00e9es par exemple les donn\u00e9es foresti\u00e8re du canton, donc \u00e7a \u00e7a fait effectivement 25 ans, mais \u00e7a fait 15 ans par exemple, qu'on les chantiers assez intens\u00e9ment dans les Alpes vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on \u00e9tait devant des Oeuvres d'art, l\u00e0 on part sur l'\u00e9chantillonnage les Alpes vaudoises donc vous allez nous lit tout \u00e7a \u00e7a rassurez -moi parce que c'est assez auront dans notre cerveau, \u00e7a fait aussi des Liens invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [81%] :\r\nEh bien, justement, ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es depuis des d\u00e9cennies, mais notamment de plantes, donc vous l'avez dit Antoine Guisan d'interaction, toutes ces donn\u00e9es -l\u00e0, vous les avez donn\u00e9s \u00e0 \u00e0 Kirell Benzi, et puis vous avez dit voil\u00e0, fais nous une oeuvre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [85%] :\r\nAlors c'est \u00e7a en fait, on a \u00e9t\u00e9 un peu mis en relation, dans le cas de cette Exposition, \u00e0 la fin, les pillages Olivier Kirell 9 sur la base de toutes ces donn\u00e9es et l'vaudoise, alors on lui a donn\u00e9 des donn\u00e9es une plante des milliers de sites de micro- organismes, champignons, bact\u00e9ries d'insectes, on des Bretons, des papillons, des sauterelles, tous ces groupes qui ont des interactions avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [85%] :\r\nAh c'est \u00e7a donc, donc ce qu'on voit sur leur sexe et justement ces interactions entre ces diff\u00e9rents groupes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors en fait ce qu'il dit, tous ces groupes, c'est qu'il concurrent fait on les trouve en m\u00eame temps pour certains d'esp\u00e8ces dans les m\u00eames sites et en fait Kirell \u00e0 travailler sur les esp\u00e8ces et leurs connexions par les sites enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [86%] :\r\nOui, en fait, il faut vous imaginer parce que vous avez les images sous les yeux, enfin moi je les ai sous les yeux, j'ai dit en tout cas dans la t\u00eate pour vous imaginez un immense pissenlits fait de de Neuilly et de Liens tableaux sur Plexiglas r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9 grand un domaine 30 sur un cette tant il y a donc 7000 points 7000 ne plus de septembre 2000 je crois, lien entre ces points et donc \u00e7a veut dire Antoine disant que chaque petit point que l'on voit dans l'oeuvre correspond une esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, chaque point est une esp\u00e8ce et les Liens ces points sont il y a un an, entre ces esp\u00e8ces, donc Kirell a choisi de repr\u00e9senter justement de mani\u00e8re assez artistique en fait certains groupes pour repr\u00e9senter les fruits \u00e0 maturit\u00e9, la partie haute de la partie aux valeurs de l'esp\u00e8ce de fleurs qui en fait la la partie mature du pissenlit second souffle, hein, quand on est enfant, qui repr\u00e9sente justement les plantes et puis ensuite on a les Liens avec des insectes qui sont un peu dans la base de ce parti Baas donc la tige et le qui forme d'Europe aussi plus ou moins, alors l\u00e0, on a, on pense avoir un m\u00e9lange est vraiment le bas, l\u00e0 o\u00f9, en fait, ce qui repr\u00e9senterait des racines, c'est en fait justement les bact\u00e9ries et les champignons du sol, donc c'est assez finement mais bien s\u00fbr, c'est une mani\u00e8re de repr\u00e9senter, qui a \u00e9t\u00e9 un peu forc\u00e9, mais qui montre bien la complexit\u00e9 toutes ses relations et le Centre, juste encore une question sur sa grosse tache noire une page au milieu de de cette, de ce puissant en fait la partie haute du pissenlit c'est principalement les esp\u00e8ces foresti\u00e8res, on a un peu distinguer les milieux forestiers, les milieux pr\u00e8s et le Centre noir c'est \u00e9tonnamment les pr\u00e9munit pr\u00e9vu autour de toutes les esp\u00e8ces de plantes surtout parce qu'en fait c'est le lien principal avec les autres groupes, qui ont \u00e9t\u00e9 principalement un chantier n'en librairie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [89%] :\r\nSi j'entends bien, Antoine, 10 ans et on le voit dans l'oeuvre, il y a des interactions entre les diff\u00e9rents points entre les champignons, donc la racine du pissenlit et le le le sommet de du du pissenlit mais 72000 c'est pas \u00e9norme, parce que finalement une bact\u00e9rie, elle est en lien permanent avec les arbres, avec les plantes avec les champignons \u00e7a doit \u00eatre j'imagine plut\u00f4t, ou des millions de de lien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [91%] :\r\nNon, vous avez tout \u00e0 fait raison en fait on a \u00e0 peu pr\u00e8s 7000 esp\u00e8ces qu'on lui a donn\u00e9 ses 7000 esp\u00e8ces, \u00e7a repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 qu'une infime fraction de la diversit\u00e9 qu'on a dans les All vaudoise \u00e7a correspond en fait aux esp\u00e8ces pour lesquelles on a assez donn\u00e9 pour construire ce genre de repr\u00e9sentation, si vous avez qu'une observation d'une esp\u00e8ce dans un relev\u00e9, vous pouvez pas cr\u00e9er une une relation quantitative en fait avec les autres esp\u00e8ces, donc \u00e7a restreint d\u00e9j\u00e0 le nombre d'esp\u00e8ces qu'on peut utiliser pour ce genre d'analyse et en effectivement \u00e0 partir de 7000 esp\u00e8ces, en th\u00e9orie, on pourrait avoir jusqu'\u00e0 20 plus de 24 millions de l'interaction en acceptant 2000, parce qu'en fait ce sont les int\u00e9r\u00eats sont significatives, donc il faut que la force de la relation soit suffisante pour qu'elle apparaisse dans ce type de repr\u00e9sentation et en fait c'est c'est toute la force en fait de ce type d'approche, c'est d'essayer d'identifier quels sont les relations significatives pertinent qui possible toutes les esp\u00e8ces n'interagissent pas entre elles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [83%] :\r\nMaintenant en question \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cologue aux professeurs d'universit\u00e9, vous \u00eates le cette oeuvre d'art, elle nous apporte quelque chose d'autre que l'artistiques, elle, elle vous parle au niveau scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [89%] :\r\nAlors c'est vraiment pour nous un point d\u00e9part hein, il faut voir qu'en a donn\u00e9 ses 7000 esp\u00e8ces il y a tous ces Liens qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par Kirell Benzi, c'est la premi\u00e8re fois en fait qu'on essaie de mettre en la sont tous ces groupes en m\u00eame temps on travaille en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t par exemple \u00e0 2 groupes, on essaie de mettre en relation les plantes avec les papillons avec les bourdons ou avec les micro- organismes du sol parce que c'est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement complexe de travailler avec autant d'esp\u00e8ces, c'est autant de relations, on travaille aussi beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur des groupes, hein, pour les relations des plantes entre elles et travailler avec tous ces groupes en m\u00eame temps c'est quelque chose d'extr\u00eamement complexe, donc en fait, cette oeuvre, elle a quand m\u00eame une force c'est de repr\u00e9senter, d'une part la complexit\u00e9 \u00e0 laquelle on fait face avec ses Big Data, il faut voir par exemple les donn\u00e9es 2 micros organismes, c'est le r\u00e9sultat d'analyses g\u00e9n\u00e9tiques, donc on a des milliers et tout \u00e0 coup d'esp\u00e8ces ou d'unit\u00e9 dans nos \u00e9chantillons qu'on ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment toujours qui ne sont pas forc\u00e9ment r\u00e9pertori\u00e9s dans les grandes bases de donn\u00e9es et on on va devoir trouver les moyens de travailler avec autant d'donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:52) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire Antoine 10 ans lorsque vous dites, on les conna\u00eet pas ces esp\u00e8ces, c'est simplement une analyse g\u00e9n\u00e9tique, vous savez qu'elle a -t-elle ADN Saddam g\u00e9nomique, savez vous le connaissez pas le nom de l'aspect. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [85%] :\r\nAlors, dans certains cas oui, on peut retrouver, par exemple, une s\u00e9quence qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par Pardo dans une masse de lui, mais pour beaucoup, parfois jusqu'\u00e0 70 pourcent des des s\u00e9quences qu'on identifie, elles n'ont pas tout le monde de s\u00e9quences de r\u00e9f\u00e9rence dans des bases de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [89%] :\r\nEst -ce que justement pour poursuivre ce que disait Adrien est -ce que c'est cette oeuvre d'art peut devenir un outil p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, en fait, c'est c'est je pense un point n'est pas peut-\u00eatre pas repr\u00e9sent\u00e9 sous la forme d'une fleur de dans de avion mais c'est l'outil qui est derri\u00e8re, c'est un outil d'analyse de de relations de corr\u00e9lation et donc on sait \u00e7a correspond tout \u00e0 fait des outils statistiques au informatiques, on utilise simplement on va devoir d\u00e9velopper des nouveaux algorithmes pour pouvoir faire face \u00e0 ses Big Data. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt des nouveaux algorithmes c'est Kirell Benzi, qui les cr\u00e9e \u00e9galement c'est vraiment son travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est souvent des collaborations, par exemple, des biologistes et des informaticiens et des ing\u00e9nieurs d'une \u00e9cole comme les PFL qui permettent aux gens de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [90%] :\r\nVous serez Antoine 10 ans dans 2 jours, jeudi prochain \u00e0 la Ferme des Tilleuls pour donner une conf\u00e9rence autour pas justement autour de quoi de la mod\u00e9lisation de la roue de la science. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [90%] :\r\nAlors, a priori, de la science, c'est quand m\u00eame mon bac et d'ailleurs Kirell a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une conf\u00e9rence l\u00e0- bas sur les aspects plut\u00f4t artistiques et des Big Data, enfin, de sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ce genre de donn\u00e9es alors moi \u00e7a sera plut\u00f4t la science et la science de la biodiversit\u00e9 des esp\u00e8ces dans les halles vaudoise, pourquoi on fait ce genre de d'\u00e9chantillonnage, mais finalement, j'aurais tendance \u00e0 dire que derri\u00e8re chaque scientifique sommeille un artiste parce qu'il faut \u00eatre quand m\u00eame assez cr\u00e9atif et donc il sait peut-\u00eatre que je vais parler un petit peu de art quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [91%] :\r\nL'entr\u00e9e est libre, c'est \u00e0 20 heures dans ce nouveau lieu de culture qui est la Ferme des Tilleuls \u00e0 Renan et donc on vous on sera l\u00e0 pour vous \u00e9couter, Antoine Guisan, \u00e9cologue g\u00e9ographe sp\u00e9cialiste de mod\u00e9lisation des \u00e9cosyst\u00e8mes alpins et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci d'\u00eatre venu nous trouver aujourd'hui et puis l'Exposition Big Data rencontre biologique entre science et alors l\u00e0, d\u00e9p\u00eachez -vous, c'est \u00e0 voir jusqu'au 1er octobre elle s'inscrit dans une th\u00e9matique plus large autour de l'homme et la nature, avec notamment l'Exposition du photographe Mario del CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T09:37:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benzi, Kirell", "role": "data scientist", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guisan, Antoine", "role": "chef du groupe \u00ab \u00e9cologie spatiale \u00bb \u00e0 l'UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1579732", "internalArchiveId": "AA1702579873", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 67 - Le chanvre \u00e7a se fume, mais \u00e7a gratte aussi ! - Petits chiens trop g\u00e2t\u00e9s - Les abeilles en danger, notre alimentation aussi !", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8913309", "imageURL": "http://www.rts.ch/8913303.image", "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 67", "Emission 67"], "alternativeSummary": ["Emission 67", "Le chanvre, \u00e7a se fume, mais \u00e7a gratte aussi ! Petits chiens trop g\u00e2t\u00e9s  - Les abeilles en danger, notre alimentation aussi ! - L'indispensable abeille sauvage", "Le chanvre, \u00e7a se fume, mais \u00e7a gratte aussi ! Petits chiens trop g\u00e2t\u00e9s  - Les abeilles en danger, notre alimentation aussi ! - L'indispensable abeille sauvage"], "variantIds": ["ece-8816514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T09:41:30Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T14:17:01Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029985", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622081", "internalArchiveId": "AA1709622288", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8914276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8914281.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "FR: le Grand conseil a inaugur\u00e9 son nouvel hymne", "En dix ans, les smartphones ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de vivre", "VS: l\u2019effondrement du glacier du Gi\u00e9troz retrac\u00e9 dans un docu-fiction", "Crash PC-7: les secouristes ignorent si le pilote est en vie", "Pr\u00e9voyance 2020: s\u00e9quence didactique de Martina Chyba", "Football: le FC B\u00e2le d\u00e9fie Manchester United pour le d\u00e9but de la phase de groupe de la Ligue des Champions", "Succession Burkhalter: les trois candidats d\u00e9butent leurs auditions par les groupes parlementaires", "Le surveillant des prix ouvre une proc\u00e9dure contre booking.com", "Pr\u00e9voyance 2020: la r\u00e9forme des retraites divise les jeunes", "GE: le groupe Gunvor est inculp\u00e9 par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "La France a connu une journ\u00e9e de mobilisation contre la r\u00e9forme du Code du travail", "Succession Burkhalter: l'analyse de Lo\u00efs Siggen Lopez, depuis Berne"], "alternativeSummary": ["T\u00e9moignages d\u2019usagers de tous \u00e2ges.", "Il y a deux si\u00e8cles, la d\u00e9b\u00e2cle avait tu\u00e9 44 habitants.", "L\u2019appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 au-dessus de Grindelwald.", "Les trois pr\u00e9tendants \u00e0 la succession \u00e9taient soumis aux questions de l'UDC, du PDC et des Verts.", "Si cette proc\u00e9dure \u00e9choue, il pourrait fixer lui-m\u00eame le montant des commissions de Booking en Suisse.", "Les jeunesses politiques se sont engag\u00e9es dans la campagne.", "Des soup\u00e7ons de corruption au Congo avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2012.", "Les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes dans tout le pays."], "variantIds": ["ece-8816182", "ece-8816201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T09:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:24:23\r\n L'accident d'un PC-7 de l'arm\u00e9e \r\n suisse dans les Alpes bernoises:\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:28:23\r\n    il avait d\u00e9coll\u00e9 de Payerne\r\n   et devait atterrir \u00e0 Locarno.\r\n\r\n19:30:29:04  19:30:34:04\r\nL'\u00e9pave a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e par les secours\r\n mais le sort du pilote est inconnu.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:41:17\r\n Les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  I.Moret, I.Cassis et P.Maudet\r\n\r\n19:30:41:22  19:30:43:12\r\n        ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:53:19\r\n  par les groupes parlementaires\r\n  de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n19:30:55:04  19:30:59:08\r\n     Quel impact aura le plan\r\n Pr\u00e9voyance 2020 sur les jeunes ?\r\n\r\n19:30:59:12  19:31:05:07\r\nSont-ils les gagnants ou les perdants\r\n    de la r\u00e9forme des retraites ?\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:07:06\r\n      Les avis sont divis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:07:19  19:31:11:11\r\n     Le bapt\u00eame du feu social\r\n pour Emmanuel Macron, en France.\r\n\r\n19:31:11:15  19:31:18:07\r\n Premi\u00e8re journ\u00e9e de manifestations\r\ncontre la r\u00e9forme du code du travail.\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:23:18\r\n   Apple pr\u00e9sente l'iPhone X, en\r\nl'honneur des dix ans du smartphone.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:26:12\r\n 80 % des Suisses en poss\u00e8dent un.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:29:23\r\n Nous verrons comment cet appareil\r\n     a r\u00e9volutionn\u00e9 nos vies.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:33:06\r\n           Et la d\u00e9b\u00e2cle\r\n  du glacier du Gi\u00e9troz, en 1818,\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:35:16\r\n  racont\u00e9e dans un docu fiction.\r\n\r\n19:31:35:21  19:31:41:07\r\n  Une vague d'eau avait englouti\r\ndes villages dans le val de Bagnes.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:45:20\r\nUn PC-7 qui avait d\u00e9coll\u00e9 de Payerne\r\n\r\n19:31:46:01  19:31:48:10\r\na disparu dans les Alpes bernoises.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:52:23\r\nL'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 au-dessus\r\nde Grindelwald mais les secouristes\r\n\r\n19:31:53:04  19:31:59:02\r\n  ignorent si le pilote est en vie\r\net les lieux demeurent inaccessibles.\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:04:21\r\n-L'avion a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 vers 16h00\r\n dans la r\u00e9gion du Schreckhorn,\r\n\r\n19:32:05:02  19:32:10:04\r\n         mais la m\u00e9t\u00e9o\r\n  entrave l'acc\u00e8s aux secours.\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:13:19\r\n      Les forces a\u00e9riennes\r\n sont sans nouvelles du pilote.\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:17:14\r\n    -C'est un pilote de milice,\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:20:02\r\n         tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:23:12\r\n    Il \u00e9tait seul dans l'avion.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:29:21\r\n   -L'arm\u00e9e utilise les PC-7 pour\r\nles shows a\u00e9riens et l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:32:30:02  19:32:34:03\r\n Les pilotes de milice doivent \r\n le conduire tous les 66 jours.\r\n\r\n19:32:34:08  19:32:38:00\r\n         L'avion disparu\r\n    devait rejoindre Locarno.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:05\r\nOn ignore les causes de l'accident.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:44:00\r\n     -La m\u00e9t\u00e9o dans les Alpes\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:46:09\r\n        est tr\u00e8s volatile.\r\n\r\n19:32:46:13  19:32:50:08\r\n    Mais les pr\u00e9visions \u00e9taient\r\nassez bonnes pour autoriser ce vol.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:51:19\r\n       -Ces derniers mois,\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:55:12\r\nles accidents d'avions militaires\r\n       se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:58:22\r\n    En f\u00e9vrier, \u00e0 St-Moritz,\r\n un PC-7 avait heurt\u00e9 un c\u00e2ble,\r\n\r\n19:32:59:03  19:33:01:03\r\n  projetant une cam\u00e9ra au sol.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:06:09\r\n  Il y a un an, un Super Puma \r\n  s'\u00e9crasait au Saint-Gothard.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:11:09\r\n        Un mois plus t\u00f4t,\r\n  un F/A-18 percutait une paroi\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:13:21\r\n    dans la r\u00e9gion du Susten.\r\n\r\n19:33:14:02  19:33:18:21\r\n     En tout, trois pilotes\r\nont p\u00e9ri dans ces deux accidents.\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:26:02\r\n   Au Schreckhorn, l'arm\u00e9e esp\u00e8re\r\ntoujours retrouver le pilote en vie.\r\n\r\n19:33:28:05  19:33:30:16\r\n      -Le d\u00e9but des auditions\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:34:04\r\n         d'Isabelle Moret,\r\n  Ignazio Cassis et Pierre Maudet\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:39:16\r\n  par les groupes parlementaires \r\n  qui vont voter dans huit jours.\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:44:06\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:49:01\r\n ils \u00e9taient soumis aux questions\r\n  de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:52:20\r\n -C'est l'\u00e9preuve des auditions:\r\ntrois candidats, trois attitudes.\r\n\r\n19:33:53:01  19:33:56:20\r\n         Pour I.Moret:\r\nconcentration et silence assum\u00e9.\r\n\r\n19:33:57:01  19:34:03:06\r\n  Pour I.Cassis: une certaine\r\nassurance et un brin d'autorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:01  19:34:07:07\r\n         -S'il vous pla\u00eet,\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:09:03\r\n     un peu de compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:11:11\r\n Je ne dirai rien sur le contenu.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:13:23\r\n           Nous sommes\r\n   au milieu de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:08\r\n -Pour P.Maudet: ultime r\u00e9vision\r\n   et sourire de circonstance.\r\n\r\n19:34:18:17  19:34:21:16\r\n Face aux groupes (ici les Verts),\r\nchaque candidat est cuisin\u00e9 30 min.\r\n\r\n19:34:21:21  19:34:23:23\r\nDehors, les \u00e9quipes des candidats\r\n    luttent contre le stress.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:26:16\r\n      En fin d'apr\u00e8s-midi,\r\nI.Moret l\u00e2che ses premiers mots.\r\n\r\n19:34:31:00  19:34:34:16\r\n   -J'ai eu beaucoup de plaisir.\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:37:04\r\n     Je me suis bien pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:34:37:08  19:34:40:04\r\n   Je suis une femme organis\u00e9e.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:42:11\r\n    J'ai pr\u00e9par\u00e9 ces auditions.\r\n\r\n19:34:42:14  19:34:48:10\r\nJe pouvais r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n19:34:48:10  19:34:50:11\r\n  -Bien soutenu par la droite,\r\nI.Cassis dit n'avoir pas cherch\u00e9\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:54:08\r\n     \u00e0 s\u00e9duire sp\u00e9cialement\r\n         sur sa gauche.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:10\r\n   -Le principe est d'expliquer\r\n pourquoi il y a des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:10:12\r\n      -Pierre Maudet adopte\r\nune langue de bois peu coutumi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:17:17\r\nPrudence \u00e0 la sortie des groupes.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:29:20\r\n-Je dirais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un dialogue.\r\n\r\n19:35:29:20  19:35:34:22\r\n     -Impression confirm\u00e9e\r\n   par la direction de l'UDC.\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:41:22\r\n      P.Maudet n'y a obtenu\r\n       qu'une seule voix.\r\n\r\n19:35:41:22  19:35:45:20\r\n  -45 voix pour Monsieur Cassis,\r\n      11 pour Madame Moret:\r\n\r\n19:35:46:01  19:35:49:01\r\n        c'est une position \r\n       tr\u00e8s claire de l'UDC.\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:54:14\r\n     -Nous sommes convaincus\r\n   que la langue et les r\u00e9gions\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:18\r\n           doivent \u00eatre\r\n      justement repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:07:19\r\n   -Trois bons candidats de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:07:23  19:36:13:20\r\n    -J'aimerais mettre en avant\r\n la pr\u00e9sentation d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:16:12\r\n           On a pu dire\r\n    des choses moins agr\u00e9ables\r\n\r\n19:36:16:17  19:36:18:20\r\n       dans la presse suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n19:36:19:01  19:36:21:22\r\n         C'\u00e9tait au niveau\r\n     des autres pr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:25:06\r\n       -Le jeu des portes\r\n  qui s'ouvrent et se referment\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:05\r\n    continue mardi prochain.\r\n\r\n19:36:28:05  19:36:30:11\r\n -Lo\u00efs Siggen Lopez, premier bilan\r\n\r\n19:36:30:15  19:36:33:08\r\n       apr\u00e8s cette premi\u00e8re\r\n       journ\u00e9e d'audition:\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:36:00\r\n   Ignazio Cassis reste favori ?\r\n\r\n19:36:37:13  19:36:39:22\r\n -Il n'y a pas eu de coup d'\u00e9clat\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:43:18\r\n         d'Isabelle Moret\r\n       ou de Pierre Maudet.\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:49:16\r\n          Ignazio Cassis\r\n      reste le grand favori.\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:51:11\r\n Candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au nom du Tessin\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:54:16\r\n et de la n\u00e9cessit\u00e9 que le canton\r\n    soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:36:54:21  19:36:58:09\r\nPas de mot d'ordre du PDC ce soir,\r\n\r\n19:36:58:13  19:37:03:12\r\n    mais il semble que l\u00e0 aussi\r\n la question tessinoise l'emporte.\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:16:09\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 des Verts,\r\n       le jeu reste ouvert.\r\n\r\n19:37:16:13  19:37:27:03\r\n       Le parti est sensible\r\n  \u00e0 la repr\u00e9sentation des femmes,\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:32:21\r\nce qui pourrait avantager I.Moret.\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:43:06\r\nI.Cassis sort favori, mais l'\u00e9lection\r\n      est la semaine prochaine,\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:49:02\r\n        il peut se passer\r\n   beaucoup de choses d'ici l\u00e0.\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:54:13\r\n-Une audition r\u00e9ussie ne d\u00e9bouche pas\r\n     toujours sur une \u00e9lection.\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:59:11\r\n-Tout \u00e0 fait, la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n        a ses propres lois.\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:05:12\r\n      En 2015, pour remplacer\r\n        E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:38:05:17  19:38:11:17\r\n    G.Parmelin n'avait pas brill\u00e9\r\nlors des auditions, selon les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:16:14\r\n        C'est pourtant lui\r\n    qui finira par l'emporter.\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:19:22\r\nEt lors de la succession de H-R.Merz,\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:25:19\r\n  K.Keller-Sutter \u00e9tait favorite\r\n       apr\u00e8s les auditions.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:34:12\r\n   Elle a finalement \u00e9t\u00e9 battue\r\n     par J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:37:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:40:05\r\n        Suite des auditions\r\n       la semaine prochaine,\r\n\r\n19:38:40:10  19:38:43:07\r\n   face aux groupes socialiste,\r\n      PBD et Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:48:04\r\n   Le Surveillant des prix ouvre\r\n une proc\u00e9dure contre Booking.com.\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:52:19\r\nLa plateforme de r\u00e9servation en ligne\r\n       est soup\u00e7onn\u00e9e d'exiger\r\n\r\n19:38:53:00  19:39:00:07\r\n   des commissions trop \u00e9lev\u00e9es\r\n      aupr\u00e8s des h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:06:05\r\n  -En bient\u00f4t dix ans d'action\r\ndans le costume de Monsieur Prix,\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:10:06\r\nc'est la 1\u00e8re fois que S.Meierhans \r\nouvre une telle proc\u00e9dure formelle.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:02\r\n        Objectif: \u00e9tablir\r\n  s'il y a bien eu abus de prix\r\n\r\n19:39:13:07  19:39:16:11\r\n    de la part de Booking.com\r\n     et obtenir une baisse.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:19:15\r\n-On a des indices que les prix pay\u00e9s\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:21:19\r\n  par les h\u00f4teliers \u00e0 Booking.com\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:24:16\r\n   pourraient \u00eatre trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:39:24:20  19:39:30:03\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, on a la constatation \r\nde la Commission de la concurrence\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:33:23\r\n        qu'il y a peut-\u00eatre\r\n      une position dominante.\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:38:04\r\n          La loi pr\u00e9voit\r\n que je dois mener des discussions\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:41:01\r\n         afin de trouver\r\n      un accord \u00e0 l'amiable.\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:44:05\r\n      Booking ne voulait pas \r\n      entrer en n\u00e9gociations,\r\n\r\n19:39:44:10  19:39:48:15\r\n           je dois donc\r\n   ouvrir une enqu\u00eate formelle.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:51:19\r\n              -Vis\u00e9,\r\nBooking a r\u00e9pliqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:39:52:00  19:39:55:13\r\n     Le groupe am\u00e9ricain estime\r\navoir inform\u00e9 les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:20\r\n     -Oui, mais c'est vrai,\r\n\r\n19:40:03:01  19:40:05:23\r\nBooking a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re\r\n     sur toute baisse de prix.\r\n\r\n19:40:12:15  19:40:17:04\r\n     -Pas question pour Booking\r\nd'ouvrir une br\u00e8che dans son syst\u00e8me\r\n\r\n19:40:17:09  19:40:19:15\r\n  sous les yeux d'autres pays.\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:22:20\r\n Le groupe se dit confiant que,\r\n      tout bien consid\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:26:00\r\n  Monsieur Prix jugera inutile\r\n  d'intervenir dans le march\u00e9.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:28:06\r\nInutile d'imposer lui-m\u00eame les prix.\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:30:23\r\n      Cependant, beaucoup, \r\n     y compris au Parlement,\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:33:06\r\njugent ce march\u00e9 dysfonctionnel.\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:35:10\r\n         -Il y a un indice\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:37:14\r\n que le march\u00e9 ne fonctionne pas.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:41:11\r\n          Si une entreprise\r\nrefuse de discuter avec Monsieur Prix\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:46:03\r\nalors que des \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis,\r\n       c'est mauvais signe.\r\n\r\n19:40:47:02  19:40:50:05\r\n           -L'un joue\r\nune bonne part de sa cr\u00e9dibilit\u00e9,\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:55:22\r\n        l'autre une part\r\n    de son mod\u00e8le \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:56:03  19:40:59:07\r\n        qui chaque ann\u00e9e\r\n   lui rapport des milliards.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:01:17\r\n      -Les jeunes seront-ils\r\n\r\n19:41:01:22  19:41:05:18\r\nles b\u00e9n\u00e9ficiaires ou les sacrifi\u00e9s\r\n     de la Pr\u00e9voyance 2020 ?\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:10:05\r\n Cette question divise les partis\r\n     et les jeunes eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:01\r\nPr\u00e9cisons le contexte d\u00e9mographique\r\n     avec vous, Martina Chyba.\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:16:11\r\n         Le d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n     entre actifs et rentiers\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:20:15\r\nva s'accentuer ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:24:09\r\n    -Oui, \u00e7a fait presque peur.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:29:00\r\nEn 2014, la Suisse comptait 1,5 mio\r\n  de personnes de plus de 65 ans.\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:33:18\r\n             En 2045,\r\n   il y en aura quasi le double.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:36:20\r\n  Plus de 25 % de la population.\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:41:06\r\n        Cette augmentation\r\n     est due \u00e0 deux facteurs:\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:44:02\r\n     D'abord, les baby-boomers\r\n         de l'apr\u00e8s-guerre\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:46:22\r\n      arrivent \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:49:01\r\nEnsuite, l'esp\u00e9rance de vie augmente.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:53:06\r\nNotre syst\u00e8me d'assurances sociales\r\n   est entr\u00e9 en vigueur en 1948:\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:56:11\r\nl'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait de 67 ans.\r\n\r\n19:41:56:15  19:42:01:17\r\n Elle est aujourd'hui de 83 ans, et\r\npeut-\u00eatre de plus de 90 ans d\u00e8s 2030.\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:05:06\r\n  Il n'y aura plus assez d'actifs\r\n       et trop de retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:09:19\r\nCette retraite qui durait quelques \r\nann\u00e9es peut d\u00e9sormais durer 30 ans.\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:13:00\r\n          -Il va falloir\r\n    financer cette r\u00e9volution.\r\n\r\n19:42:13:05  19:42:15:16\r\nLes plus jeunes devront contribuer.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:18:11\r\n-Oui, mais le paquet Pr\u00e9voyance 2020\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:22:17\r\n   essaie d'att\u00e9nuer les co\u00fbts:\r\n les pr\u00e9l\u00e8vements sur les salaires\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:28:10\r\n  augmenteront pour les 35-54 ans\r\n   mais pas pour les 25-34 ans.\r\n\r\n19:42:28:14  19:42:33:05\r\n Aujourd'hui, les jeunes cotisent \r\npour leur \u00e9pargne mais paient aussi\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:37:06\r\n    beaucoup pour les personnes\r\n        d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:08\r\nCela changerait: ils cotiseraient \r\nsurtout pour leur propre retraite.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:45:21\r\n          Et il y aurait\r\n     une meilleure pr\u00e9voyance\r\n\r\n19:42:46:02  19:42:50:17\r\n  pour ceux qui travaillent \u00e0 temps\r\npartiel ou pour plusieurs employeurs.\r\n\r\n19:42:50:22  19:42:54:08\r\n   Mais sans mentir, nos enfants\r\n      payeront plus que nous\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:59:14\r\n    et n'auront pas de garantie\r\n       pour leurs retraites.\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:04:11\r\n      Le c\u00f4t\u00e9 du OUI affirme\r\n que le paquet pr\u00e9serve les jeunes\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:10:12\r\n     et le c\u00f4t\u00e9 du NON trouve\r\n que le paquet est trop d\u00e9pensier\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:15:01\r\n et remet la facture \u00e0 plus tard.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:21:07\r\n C'est un vote difficile pour eux.\r\n\r\n19:43:22:20  19:43:26:22\r\n -Lorsque l'on parle pr\u00e9voyance\r\n  avec la jeunesse politique,\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:11\r\n     il y a des optimistes\r\nquant au futur de leur retraite.\r\n\r\n19:43:30:21  19:43:32:12\r\n     -Je suis assez optimiste\r\n\r\n19:43:32:17  19:43:35:03\r\nsur le syst\u00e8me de retraite en Suisse\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:37:20\r\n      parce que je suis s\u00fbre\r\n  que ce ne sera pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:41:17\r\n   Il ne faut pas n\u00e9cessairement\r\n   voter OUI pour sauver l'AVS.\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:45:15\r\n    -Optimistes, mais contre \r\n   la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:48:20\r\n     Il y a aussi des jeunes\r\n   qui soutiennent la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:49:01  19:43:51:17\r\n    Eux sont plus pessimistes\r\n        quant \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:55:01\r\n  -C'est normal d'\u00eatre pessimiste\r\n\r\n19:43:55:06  19:43:57:11\r\n   quand il y a une augmentation\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:15\r\n   de l'esp\u00e9rance de vie et une\r\n diminution du nombre de personnes\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:04:20\r\n        qui cotisent pour\r\n un nombre croissant de rentiers,\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:07:13\r\n         des baby-boomers\r\n    qui arrivent \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:44:08:13  19:44:13:11\r\n  -Qu'elles soient pour ou contre,\r\nles jeunesses politiques s'engagent.\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:19:14\r\nPour la r\u00e9forme, il y a les Jeunes\r\n Verts, les Jeunes Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:22:02\r\n       et les Jeunes PDC.\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:24:16\r\n-Ce que j'aime bien dans ce projet,\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:27:06\r\nc'est que tout le monde contribue.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:29:11\r\n   C'est une r\u00e9forme en douceur,\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:33:13\r\n c'est un consensus qui ressemble\r\nbeaucoup \u00e0 notre politique suisse.\r\n\r\n19:44:33:18  19:44:35:01\r\n          Plus on attend,\r\n\r\n19:44:35:06  19:44:38:08\r\n plus ce sera drastique lorsqu'il\r\n    faudra faire une r\u00e9forme.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:40:03\r\n -Tous ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n19:44:40:08  19:44:42:04\r\n         Les Jeunes UDC\r\n    et les lib\u00e9raux radicaux\r\n\r\n19:44:42:09  19:44:44:11\r\n         ne go\u00fbtent pas\r\n   aux 70 frs suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:46:02\r\n  pour les futurs rentiers AVS.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:07\r\n  Pour les Jeunes socialistes,\r\n   la r\u00e9forme ne suffit pas.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:51:21\r\n   -On est pour un seul pilier.\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:55:00\r\nSi on prend l'argent du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:58:02\r\npour le mettre dans le 1er pilier,\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:02:04\r\n       il y aura une pension\r\n de plus de 4'000 frs pour chacun.\r\n\r\n19:45:02:09  19:45:05:19\r\nC'est la solution dont on a besoin.\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:09:03\r\n        -Un NON du coeur\r\n      ou un OUI de raison,\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:14\r\nles jeunes s'engagent et se divisent\r\n\r\n19:45:11:19  19:45:14:10\r\n    sur la couleur \u00e0 donner \r\n   \u00e0 leurs futures retraites.\r\n\r\n19:45:15:10  19:45:23:01\r\n     -C'\u00e9tait le dernier volet\r\n          de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:27:21\r\n     Emmanuel Macron affronte\r\n   sa premi\u00e8re \u00e9preuve sociale.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:32:00\r\n     Une journ\u00e9e de mobilisation\r\ncontre sa r\u00e9forme du code du travail.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:38:14\r\n  -Comme pr\u00e9vu de longue date, \r\n S\u00e9bastien, \u00e9lectricien \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:45:38:19  19:45:41:11\r\n      rejoint des coll\u00e8gues\r\n          sur Bastille.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:44:19\r\n      Leur motif de grogne:\r\n   le nouveau code du travail.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:47:14\r\n-La Loi Khomri a d\u00e9j\u00e0 fait du mal,\r\n\r\n19:45:47:19  19:45:49:23\r\n   et l\u00e0 ce que Macron propose,\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:55:20\r\npour son deuxi\u00e8me volet, il n'y a pas\r\nbeaucoup d'avenir pour les salari\u00e9s.\r\n\r\n19:45:56:12  19:46:01:08\r\n-Ce premier rendez-vous dans la rue\r\ndu quinquennat Macron est un test.\r\n\r\n19:46:01:12  19:46:06:00\r\n   Le pr\u00e9sident et ses opposants\r\njusqu'ici sont incapables de s'unir.\r\n\r\n19:46:06:05  19:46:10:03\r\nPlusieurs directions de syndicat ont\r\nd'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester distantes.\r\n\r\n19:46:10:08  19:46:12:07\r\n    Mais une foule h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne\r\n          est pr\u00e9sente:\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:15:05\r\n    syndicalistes, \u00e9tudiants,\r\n     forains ou politiciens.\r\n\r\n19:46:15:10  19:46:17:13\r\n        La col\u00e8re d\u00e9passe\r\n       le code du travail.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:21:05\r\n    -On porte trop d'attention\r\n     au personnage de Macron,\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:25:00\r\n   alors que c'est symptomatique\r\n   de la V\u00e8me R\u00e9publique, non ?\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:27:12\r\n-Oui, mais avec lui il y a le m\u00e9pris,\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:31:12\r\n        comme nous traiter\r\n      de fain\u00e9ants \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:35:03\r\n-Alors la cible, c'est aussi lui,\r\n        Emmanuel Macron:\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:38:17\r\n    ses choix, ses attitudes \r\n    jug\u00e9es trop autoritaires.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:43:08\r\n Ces sujets f\u00e2chent et expliquent\r\nen partie un popularit\u00e9 en baisse.\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:46:23\r\n    S\u00e9bastien reste persuad\u00e9\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:50:20\r\n  que la mobilisation populaire\r\n         garde sa force.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:12\r\n     -Peut-\u00eatre qu'aujourd'hui\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:55:15\r\n        \u00e7a va faire changer\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:58:16\r\n        des \u00e9tats d'esprit\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:46:58:21  19:47:02:03\r\n        Ils vont dire \"bon,\r\nils sont encore sur la loi travail,\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:06:06\r\n     il faut peut-\u00eatre revoir\r\nles ordonnances qu'on veut passer\".\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:13\r\n  -La r\u00e9sistance est dans la rue,\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:11:19\r\n    mais l'opposition politique\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:14:01\r\n est rest\u00e9e invisible, ou presque.\r\n\r\n19:47:14:06  19:47:16:10\r\n           Un autre test\r\n     se jouera le 23 septembre\r\n\r\n19:47:16:14  19:47:18:09\r\n  avec l'appel \u00e0 la mobilisation\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:21:23\r\n   de celui qui veut symboliser\r\n       toutes les col\u00e8res:\r\n\r\n19:47:22:04  19:47:25:00\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon\r\n      et la France insoumise.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:28:04\r\n       Malgr\u00e9 les heurts \r\n      en fin d'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:31:05\r\n la journ\u00e9e a satisfait la CGT.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:35:06\r\n     Mais avec des dizaines\r\n  de milliers de manifestants,\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:40:10\r\non est encore loin des mobilisations\r\n  de 2016 contre la loi El Khomri.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:22\r\n         -Emmanuel Macron,\r\n    qui a trait\u00e9 de \"fain\u00e9ants\"\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:49:11\r\n ceux qui s'opposent aux r\u00e9formes,\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:53:02\r\n  n'\u00e9tait pas \u00e0 Paris pour cette\r\n journ\u00e9e de contestation sociale.\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:22\r\n Il a gagn\u00e9 les Antilles, aupr\u00e8s \r\n des sinistr\u00e9s de l'ouragan Irma.\r\n\r\n19:47:56:03  19:47:58:10\r\n            Il a promis\r\n   une reconstruction exemplaire\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:01:16\r\n     des \u00eeles de Saint-Martin\r\n     et de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my.\r\n\r\n19:48:02:18  19:48:09:06\r\n      Apr\u00e8s 5 ans d'enqu\u00eate,\r\n    le groupe genevois Gunvor,\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:11:00\r\n    grand n\u00e9gociant en p\u00e9trole,\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:13:21\r\nest inculp\u00e9 par le Minist\u00e8re public\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:16:08\r\n         pour des soup\u00e7ons\r\n      de corruption au Congo.\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:18:15\r\nDes dizaines de millions de dollars\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:22:04\r\n         auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s\r\n\u00e0 des proches du pr\u00e9sident congolais.\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:28:07\r\n  -Pour l'ONG Public Eye, c'est\r\nle r\u00e9sultat de deux ans d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:31:14\r\nGunvor au Congo a tout du polar.\r\n\r\n19:48:31:19  19:48:34:08\r\n Du p\u00e9trole dans un pays pauvre,\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:39:09\r\n      un n\u00e9gociant qui p\u00e8se\r\n 50 mias et la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:40:07  19:48:42:13\r\n       -Cette enqu\u00eate montre\r\n\r\n19:48:42:18  19:48:45:13\r\n    que les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:51:03\r\n de mati\u00e8res premi\u00e8res ont adopt\u00e9 \r\nun mod\u00e8le d'affaires probl\u00e9matique,\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:54:19\r\nnotamment car elles op\u00e8rent dans des\r\npays o\u00f9 la corruption est end\u00e9mique.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:01\r\n-Dans ce polar, on trouve aussi \r\nle richissime fils du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:01:18\r\n      un employ\u00e9 de Gunvor \r\n      et des interm\u00e9diaires\r\n\r\n19:49:01:23  19:49:04:17\r\nqui auraient touch\u00e9 pour 32 mios\r\n   de dollars de commissions.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:07:11\r\n  Gunvor a alors port\u00e9 plainte\r\n     contre son ex-employ\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:17:22\r\n-Gunvor a son si\u00e8ge ici, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:20:13\r\nGunvor n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:25:19\r\n La ligne de d\u00e9fense de la soci\u00e9t\u00e9\r\n     a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal ce matin\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:32:07\r\n  par le Minist\u00e8re public de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration qui a inculp\u00e9 Gunvor\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:36:15\r\n   pour ne pas avoir su emp\u00eacher\r\n de possibles actes de corruption.\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:42:05\r\nL'enqu\u00eate a rebondi \u00e0 cause d'une\r\n  rencontre entre Bertrand G.,\r\n\r\n19:49:42:10  19:49:45:22\r\n  directeur financier de Gunvor,\r\net un proche du fils du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:48:01\r\n   La rencontre a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:51:06\r\nPublic Eye en publie des extraits\r\n   aux relents de corruption.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:05:16\r\n-Gunvor a alors licenci\u00e9 Bertrand G.\r\n   qui a d\u00e9clar\u00e9 avoir agi seul.\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:08:14\r\n            Une th\u00e8se\r\n qui ne convainc pas Public Eye.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:05\r\n  -D'apr\u00e8s l'une de nos sources,\r\n\r\n19:50:11:10  19:50:14:10\r\n Bertrand G. aurait re\u00e7u de Gunvor\r\n\r\n19:50:14:14  19:50:21:13\r\n         700'000 dollars\r\n   pour le prix de son silence.\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:25:11\r\n           -Contact\u00e9s,\r\n l'ex-employ\u00e9 et l'interm\u00e9diaire\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:27:20\r\n n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:28:01  19:50:33:05\r\n  L'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public\r\npourrait encore durer des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:37:08\r\n          Une enqu\u00eate\r\nd'une rare complexit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:37:20\r\n    Le 19:30 l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n    il y a plus de cinq ans.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:41:19\r\n-La police f\u00e9d\u00e9rale perquisitionne\r\n\r\n19:50:42:00  19:50:44:05\r\n   au si\u00e8ge d'un des fleurons \r\n  du n\u00e9goce p\u00e9trolier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:44:10  19:50:45:07\r\n     La surprise est totale.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:48:10\r\n     -Apple vient de d\u00e9voiler\r\n        son nouvel iPhone,\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:53:10\r\nlors d'un show organis\u00e9 sur le site\r\n de son nouveau si\u00e8ge californien.\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:56:08\r\n    Un appareil haut de gamme,\r\n         baptis\u00e9 iPhone X\r\n\r\n19:50:56:12  19:51:00:05\r\n     en l'honneur des dix ans\r\n          du smartphone,\r\n\r\n19:51:00:10  19:51:03:02\r\n   qui s'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus\r\n  de 1,2 milliard d'exemplaires.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:07:20\r\n    En 10 ans, les smartphones\r\nont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:10:18\r\n       Outils indispensables\r\n        ou trop addictifs,\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:13:02\r\n        paroles d'usagers,\r\n    du plus jeune au plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:06  19:51:18:17\r\n    -Avant, c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:18:22  19:51:21:22\r\n       Puis, il y a eu \u00e7a.\r\n\r\n19:51:22:03  19:51:24:18\r\nMaintenant, on est tous comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:24:23  19:51:28:07\r\nDepuis le lancement du smartphone\r\n     avec interface tactile\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:32:08\r\nil y a 10 ans, nos vies ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:32:12  19:51:34:05\r\n        Shadya a 15 ans.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:38:01\r\n    Le smartphone, c'est presque\r\nuniquement pour les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:51:38:06  19:51:40:01\r\nEtre connect\u00e9, capital \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:42:18\r\n  -C'est difficile de s'int\u00e9grer\r\n\r\n19:51:42:23  19:51:46:19\r\n    si on n'a pas de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:51:09\r\n   -Pour Yann, le smartphone,\r\n       c'est son bureau.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:53:11\r\n  -Ca me permet d'avoir Internet\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:55:05\r\n      partout dans le monde.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:57:11\r\n -Lola a craqu\u00e9 il y a six ans.\r\n\r\n19:51:57:20  19:51:59:15\r\n         -J'\u00e9tais jalouse\r\n      de mes petits-enfants.\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:01:05\r\n          J'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n19:52:01:10  19:52:03:21\r\n  des applications sympathiques.\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:06:11\r\n Je voulais rentrer dans la danse.\r\n\r\n19:52:06:16  19:52:08:15\r\n J'ai d\u00e9couvert que mon petit-fils\r\n\r\n19:52:08:20  19:52:15:11\r\n   pouvait regarder les \u00e9toiles\r\n        et citer leur nom.\r\n\r\n19:52:16:07  19:52:18:22\r\n       -Regarder le monde\r\n    \u00e0 travers un petit \u00e9cran\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:20:21\r\n modifie son rapport \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:22:22\r\n     -Oui, \u00e7a change beaucoup.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:25:04\r\n Mais le but est toujours le m\u00eame:\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:28:02\r\n      se connecter plus vite,\r\n      avec le plus de monde.\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:32:17\r\n-Les premi\u00e8res rencontres, c'est plus\r\n   facile de parler par Internet.\r\n\r\n19:52:32:22  19:52:37:17\r\n   On se sent moins responsable\r\n         de ce qu'on dit.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:40:10\r\n -Ca ne facilite pas les contacts.\r\n\r\n19:52:40:14  19:52:45:08\r\nSi ma fille ne trouve pas son mari,\r\n          elle l'appelle.\r\n\r\n19:52:45:12  19:52:50:21\r\n  Les gens sont addicts \u00e0 un jeu.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:54:19\r\n-Une addiction en toute conscience,\r\n              ou pas.\r\n\r\n19:52:55:07  19:53:00:01\r\n-J'ai coup\u00e9 10 jours mon t\u00e9l\u00e9phone \r\npour la premi\u00e8re fois en trois ans.\r\n\r\n19:53:00:06  19:53:04:20\r\n Je ne parlerais pas d'addiction.\r\n\r\n19:53:05:01  19:53:08:12\r\n     Ca fait partie int\u00e9grante\r\n        de mon mode de vie,\r\n\r\n19:53:08:17  19:53:13:15\r\n          pas seulement\r\n    de ma fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n19:53:14:02  19:53:17:21\r\n-Il n'y a plus cette petite magie,\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:21:11\r\n   on ne fait qu'envier les gens\r\n         sur leurs photos,\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:26:05\r\n            alors qu'on\r\n   pourrait avoir la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:29:09\r\n   Lors d'un moment en famille,\r\n\r\n19:53:29:13  19:53:34:05\r\nil faut essayer de poser le t\u00e9l\u00e9phone\r\n   et profiter des conversations.\r\n\r\n19:53:34:15  19:53:39:04\r\n    -C'est un outil utilitaire,\r\n          pas mon ma\u00eetre.\r\n\r\n19:53:40:07  19:53:44:11\r\n-En Suisse, 80 % des plus de 15 ans\r\n     poss\u00e8dent un smartphone.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:49:11\r\n     -En 1818, l'effondrement\r\n      du glacier du Gi\u00e9troz\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:51:16\r\n           traumatisait\r\n      le val de Bagnes (VS).\r\n\r\n19:53:51:21  19:53:55:09\r\n        Suite \u00e0 la rupture\r\n      d'une digue glaciaire,\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:59:09\r\n     des millions de m3 d'eau \r\n     d\u00e9ferlaient sur Martigny.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:04:02\r\n       Une histoire retrac\u00e9e\r\n       dans un docu fiction.\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:09:02\r\n       C'est le Grand Format\r\n         de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:54:13:01  19:54:15:10\r\n             -Action !\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:17:18\r\n-Dans les entrailles du glacier,\r\n\r\n19:54:17:23  19:54:21:03\r\n       ces hommes luttent\r\ncontre une catastrophe imminente.\r\n\r\n19:54:21:08  19:54:23:14\r\n    Ils creusent des galeries\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:27:13\r\npour \u00e9vacuer l'eau du lac glaciaire\r\n     qui menace leur village.\r\n\r\n19:54:27:18  19:54:29:13\r\n      Nous sommes en 1818.\r\n\r\n19:54:30:01  19:54:31:23\r\n   -Pas facile ! Il fait froid.\r\n\r\n19:54:32:04  19:54:35:03\r\n           Cette glace\r\n    veut pas se laisser faire.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:39:10\r\n    -Ils \u00e9taient une trentaine\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:42:10\r\n    \u00e0 se relayer r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:45:19\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:50:05\r\nque l'humain d\u00e9cide de contrecarrer\r\n    la nature avec un plan fou.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:56:08\r\n    -Ce plan n'aboutira pas.\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:00:17\r\n           Le 16 juin,\r\n    la digue du lac se rompt.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:05:00\r\n  20 mios de m3 d'eau d\u00e9ferlent\r\ndans la vall\u00e9e, jusqu'\u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:07:17\r\n 44 morts, 350 b\u00e2timents ras\u00e9s.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:11:11\r\n        Cette catastrophe\r\n     fascine le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:11\r\n  -Le c\u00f4t\u00e9 dramatique \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:18:02\r\n    Et le changement climatique\r\n\r\n19:55:18:07  19:55:22:16\r\n        au d\u00e9but du 19\u00e8me\r\n   avec un petit \u00e2ge glaciaire.\r\n\r\n19:55:22:21  19:55:28:13\r\n       On vit le contraire:\r\n  l'effet miroir est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:34:03\r\n       -La d\u00e9b\u00e2cle ressemble\r\n\u00e0 celle survenue au-dessus de Bondo.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:37:22\r\n          Deux si\u00e8cles\r\n   s\u00e9parent ces catastrophes.\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:41:15\r\n      Pour cet hydrologue, \r\n      l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:55:42:06  19:55:44:21\r\n  -A l'\u00e9chelle d'une vie humaine,\r\n\r\n19:55:45:02  19:55:47:14\r\n    un lac glaciaire est rare.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:53:03\r\n     Mais depuis le Moyen Age \r\n     et jusqu'au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:55:53:08  19:55:56:12\r\n     il y a eu une trentaine \r\n     de d\u00e9b\u00e2cles importantes.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:00:06\r\n        -Le docu fiction\r\n  met en lumi\u00e8re un paysan qui,\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:02:10\r\n \u00e0 force d'observer les roches,\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:05:13\r\n       avait d\u00e9j\u00e0 compris\r\n le fonctionnement des glaciers.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:08:14\r\n  -Les stries, les roches polies,\r\n        c'est des glaciers.\r\n\r\n19:56:08:19  19:56:11:12\r\n        -Des glaciers ici ?\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:17:11\r\n -Je pense que les glaciers \u00e9taient\r\nplus grands et descendaient plus bas.\r\n\r\n19:56:17:23  19:56:22:20\r\n    -J-E.Fellay a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9\r\n   par la d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9troz.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:24:12\r\n       Depuis tout petit,\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:02\r\nil entend le r\u00e9cit de cette vague\r\n     qui a ras\u00e9 son village.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:04\r\n -Imaginez l'eau monter jusqu'ici.\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:35:01\r\n     Tout le village est noy\u00e9.\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:38:19\r\n      Cette histoire a habit\u00e9\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:41:16\r\n nos parents, nos grands-parents.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:43:23\r\n      Ca nous a \u00e9t\u00e9 transmis.\r\n\r\n19:56:44:04  19:56:48:03\r\n  En entrant dans cette histoire\r\n           via le film,\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:54:16\r\n je suis rest\u00e9 dans cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:56:56:10  19:56:58:22\r\n  -Ce docu fiction sera projet\u00e9\r\n\r\n19:56:59:03  19:57:04:10\r\n    le 16 juin 2018 \u00e0 16h30,\r\n  200 ans apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n19:57:04:14  19:57:08:18\r\nUn drame qui, gr\u00e2ce \u00e0 la science,\r\n\r\n19:57:08:23  19:57:13:16\r\n    \u00e9claire des enjeux actuels\r\ncomme le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:57:14:15  19:57:18:06\r\n     -En football, le FC B\u00e2le\r\n d\u00e9fie ce soir Manchester United,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:22:00\r\npour le d\u00e9but de la phase de groupe\r\n    de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:25:14\r\n Le club anglais, qui a remport\u00e9 \u00e0\r\n  trois reprises la comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:28:02\r\n         r\u00eave de renouer\r\n     avec son glorieux pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:29:01  19:57:33:07\r\n     -1999: Manchester United\r\nest au sommet du football europ\u00e9en.\r\n\r\n19:57:33:11  19:57:37:09\r\n     Men\u00e9 par Alex Ferguson,\r\n       le club rafle tout:\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:42:10\r\nchampionnat, Coupe d'Angleterre,\r\n      Ligue des Champions.\r\n\r\n19:57:42:14  19:57:46:23\r\nCe soir-l\u00e0, les Mancuniens marquent\r\n deux fois dans les arr\u00eats de jeu\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:49:19\r\n et renversent le Bayern Munich.\r\n\r\n19:57:50:00  19:57:54:03\r\n 2013: apr\u00e8s 27 saisons au poste\r\n  d'entra\u00eeneur et 38 troph\u00e9es,\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:58:19\r\n  Ferguson part; c'est le d\u00e9but\r\n   du d\u00e9clin pour Manchester.\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:01:19\r\n   -David Moyes, son successeur,\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:04:22\r\n a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:58:05:03  19:58:09:15\r\n  Puis, Louis van Gaal a essay\u00e9 \r\n  de remettre les choses \u00e0 plat.\r\n\r\n19:58:09:20  19:58:12:11\r\n       Malgr\u00e9 une victoire \r\n      en Coupe d'Angleterre,\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:15\r\n        sa fa\u00e7on de faire\r\n      lui a co\u00fbt\u00e9 son poste.\r\n\r\n19:58:16:06  19:58:20:09\r\n      -2016: Jos\u00e9 Mourinho\r\n    d\u00e9barque \u00e0 Old Trafford.\r\n\r\n19:58:20:13  19:58:24:13\r\n            Manchester\r\nremporte d'embl\u00e9e la Ligue Europa.\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:27:10\r\n    -Mourinho a doucement remis\r\n\r\n19:58:27:14  19:58:29:21\r\n      l'\u00e9quipe sur les rails\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:05\r\n          et a d\u00e9croch\u00e9\r\n     trois troph\u00e9es en un an.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:37:01\r\n       Les choses changent:\r\n les supporters sont derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:11\r\nLe club peut \u00e0 nouveau viser le titre\r\n   en Premier League cette saison.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:48:08\r\n       -Pourquoi pas aussi\r\ncelui de la Ligue des Champions...\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:53:07\r\n -Revenir en Ligue des Champions,\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:01\r\n c'est la place naturelle du club.\r\n\r\n19:58:56:17  19:59:00:07\r\n-Ce retour passe par une victoire\r\n      ce soir face \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:59:00:11  19:59:04:07\r\n   pour que Manchester United \r\n  redevienne un grand d'Europe.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:08:04\r\n        -Un match \u00e0 suivre\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:59:09:12  19:59:12:21\r\n        Rentr\u00e9e en musique\r\npour le Grand Conseil fribourgeois,\r\n\r\n19:59:13:02  19:59:16:01\r\n     qui inaugurait son hymne.\r\n\r\n19:59:16:06  19:59:18:14\r\n Reprenant les 3 langues du canton\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:20:20\r\n            et baptis\u00e9\r\n  \"Entre nous, pour les autres\",\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:24:08\r\n ce nouveau chant doit symboliser\r\n      la coh\u00e9sion du canton.\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:29:04\r\n          Ils chantent\r\n\r\n19:59:29:09  19:59:32:06\r\n         -C'est un hymne\r\n   \u00e0 la diversit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:09\r\n    Les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois\r\n       donnent de la voix\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:37:20\r\ndans les trois langues du canton.\r\n\r\n19:59:38:01  19:59:46:22\r\nA l'origine du projet, ce chef de\r\nchoeur, \u00e9galement parlementaire.\r\n\r\n19:59:47:10  19:59:51:02\r\n -On est partis du texte en patois\r\n        d'Anne-Marie Yerly,\r\n\r\n19:59:51:07  19:59:52:23\r\n     qui a d\u00e9velopp\u00e9 des id\u00e9es\r\n           de rencontre,\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:54:15\r\n     d'oeuvrer pour le canton,\r\n\r\n19:59:54:20  19:59:56:22\r\n         pour les enfants.\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:00:18\r\n      Et on a retravaill\u00e9 \u00e7a\r\n    en allemand et en fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:00:00:23  20:00:04:14\r\n   On a voulu \u00e9viter des clich\u00e9s\r\n          trop partisans\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:15\r\n       et essay\u00e9 de trouver\r\n  les mots qui nous rassemblent.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:00\r\n        -C'est une premi\u00e8re\r\npour le Grand Conseil fribourgeois,\r\n\r\n20:00:13:05  20:00:16:02\r\n  d'o\u00f9 une certaine nervosit\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:19:23\r\n  -Tu connais mieux les chiffres\r\n         que les notes !\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:22:23\r\n     -Je change dans mon bain,\r\n          pas en public.\r\n\r\n20:00:23:12  20:00:26:12\r\n         -A quatre voix,\r\n      l'hymne est complexe.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:29:09\r\n      Mais gr\u00e2ce au renfort\r\n     du choeur Saint-Michel,\r\n\r\n20:00:29:13  20:00:32:06\r\n    le Parlement fribourgeois\r\n     a r\u00e9sonn\u00e9 \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n20:00:32:15  20:00:34:17\r\n-Tous les d\u00e9put\u00e9s ont jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:02\r\n     Personne ne s'est oppos\u00e9.\r\n\r\n20:00:38:07  20:00:44:05\r\nC'est la grande valeur: tout le monde\r\n     uni, tous partis confondus.\r\n\r\n20:00:44:20  20:00:54:09\r\n  -L'hymne pourrait \u00eatre adopt\u00e9\r\n  pour les prochaines sessions.\r\n\r\n20:00:55:16  20:00:57:23\r\n        -Je vous rappelle \r\n        cette information.\r\n\r\n20:00:58:04  20:01:00:11\r\n        Les trois candidats\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:01:00:15  20:01:04:03\r\n    auditionn\u00e9s par les groupes\r\n parlementaires UDC, PDC et Verts.\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:08:15\r\n    Examen de passage difficile\r\npour P.Maudet devant le groupe UDC,\r\n\r\n20:01:08:20  20:01:12:01\r\nqui ne lui accorde qu'une seule voix\r\n\r\n20:01:12:06  20:01:17:23\r\n     contre 45 voix \u00e0 I.Cassis\r\n       et 11 voix \u00e0 I.Moret.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:21:20\r\n   Au nom de toute la r\u00e9daction,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:22:01  20:01:24:02\r\n         Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:24:07  20:01:28:15\r\nA 20h10, \"A Bon Entendeur\" enqu\u00eate\r\nsur le fl\u00e9au des boissons sucr\u00e9es.\r\n\r\n20:01:28:20  20:01:31:10\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:32:17  20:01:38:16\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, J.Cloux, F.Froidevaux,\r\nJ.Godinat, J.Durussel, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033481\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:15) [85%] : \r\nVent pour le Genevois 2 ans le groupe UDC 1er bilan avec notre correspondant \u00e0 Berne, elle s'Lo\u00efs Siggen Lopez oh combien oui d'accord, je voulais encore temps je viens moins il faut \u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:28) [90%] : \r\nDe cette r\u00e9forme, les avis sont divis\u00e9s en France, j'enl\u00e8ve TAC TAC TAC TAC et la d\u00e9b\u00e2cle \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:37) [90%] : \r\nL'accident d'un PC, \u00e7a de l'arm\u00e9e suisse au-dessus de Grindel Val-d dans les Alpes bernoises Grindel Val-d dans les Alpes bernoises Grindel Val-d dans les Alpes bernoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:42) [83%] : \r\nJacques et puis a ensuite la s\u00e9rie noire se poursuit pour la vie de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:00:54) [75%] : \r\nAu-dessus Grindel 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:58 > 0:00:59) [84%] : \r\nDans les ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, l'accident d'un PC-7 de l'arm\u00e9e suisse au-dessus de gris de Val-d dans les Alpes bernoises l'appareil avait d\u00e9coll\u00e9 de Payerne il devait atterrir \u00e0 Locarno l'\u00e9pave a \u00e9t\u00e9 par les secours, mais on ignore si le pilote est encore ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:54) [94%] : \r\nLes 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pass\u00e9s \u00e0 la moulinette par les groupes parlementaires des partis Isabelle Moret Ignazio Cassis et Pierre Maudet ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par l'UDC, le PDC et les Verts, examen de passage difficile pour le Genevois devant le groupe UDC 1er bilan avec notre correspondant \u00e0 Berlin, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:40) [93%] : \r\nQuel impact aura le plan pr\u00e9voyance 2020 sur les jeunes alors qu'il y aura de moins en moins d'actifs pour financer les retraites sont-ils les gagnants ou les perdants de cette r\u00e9forme, les avis sont divis\u00e9s, le bapt\u00eame du feu social pour Emmanuel Macron, 1\u00e8re journ\u00e9e de manifestations contre la r\u00e9forme du code du travail, une mobilisation moins forte qu'en 2016 sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, Apple pr\u00e9sente l'iPhone X en l'honneur des 10 ans du smartphone 80 pour 100 des Suisses en poss\u00e8de un, nous verrons comment cet appareil a chang\u00e9 nos vies et la d\u00e9b\u00e2cle du glacier du Gi\u00e9tro en 1818 racont\u00e9e dans un docu- fiction une vague d'eau avait englouti des villages entiers dans le Val de Bagnes 2 si\u00e8cles plus tard, le drame hante encore les m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:43 > 0:03:59) [93%] : \r\nLa s\u00e9rie noire se poursuit pour l'arm\u00e9e de l'air en PC-7, qui avait d\u00e9coll\u00e9 de Payerne a disparu dans les Alpes bernoises, l'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e au dessus de Greenwald mais les secouristes ignorent si le pilote est encore en vie, ils n'ont pas encore pu attendent les lieux en raison du mauvais temps, Thierry Cl\u00e9mence Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:14) [90%] : \r\nL'avion a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 vers 16 heures dans la r\u00e9gion du serait cornes au-dessus de Green Val-d mais les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o n'ont pas permis au secours d'acc\u00e9der sur les lieux, les forces a\u00e9riennes sont toujours sans nouvelles du pilote terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:24) [87%] : \r\nSpylo il s'agit d'un pilote de milice tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9, il \u00e9tait seul dans l'avion, mais il me \u00e7a aurait qu'on ne TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:40) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e utilise les PC-7 pour les shows a\u00e9riens et l'entra\u00eenement des officiers, les pilotes de milice doivent le conduire au minimum tous les 66 jours l'avion disparu ce matin \u00e9tait parti de Payerne pour rejoindre Locarno : on ne conna\u00eet pas encore les causes de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:49) [90%] : \r\nContre X bien s\u00fbr la m\u00e9t\u00e9o dans les Alpes, est tr\u00e8s volatile, mais les pr\u00e9visions \u00e9taient assez bonnes pour qu'on autorise ce vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:07) [89%] : \r\nTous ces derniers mois, les accidents impliquant des avions militaires se sont multipli\u00e9es en f\u00e9vrier dernier \u00e0 cinq Moritz, un PC-7 avait d\u00e9j\u00e0 percut\u00e9 un c\u00e2ble projetant une cam\u00e9ra au sol, heureusement sans faire de bless\u00e9s il y a un an, c'est un Super Puma qui s'\u00e9crasait au Saint-Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:16) [90%] : \r\nEt un mois plus t\u00f4t, un FA/18 percut\u00e9 une paroi dans la r\u00e9gion du Susten, ces 2 derniers accidents tuant en tout trois pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:26) [93%] : \r\nCornes les recherches reprendront d\u00e8s que la m\u00e9t\u00e9o le permettra l'arm\u00e9e esp\u00e8re toujours retrouver son pilote en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:28 > 0:05:47) [95%] : \r\nAutre titre de l'actualit\u00e9, le d\u00e9but des auditions d'Isabelle Moret Ignazio Cassis et Pierre Maudet par les groupes parlementaires des partis apr\u00e8s plusieurs semaines de campagne m\u00e9diatique, les 3 candidats affrontent ceux qui vont les \u00e9lire dans 8 jours et l'exercice se r\u00e9v\u00e8le d\u00e9licat pour Pierre Maudet en difficult\u00e9 devant le groupe UDC aujourd'hui David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:05:55) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure de l'\u00e9preuve des auditions, 3 candidats, 3 attitudes pour Isabelle Moret, concentration et si l'on s'assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:56 > 0:05:59) [76%] : \r\nVoil\u00e0 pour dans l'ordre, Sid applaudissements mieux car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:09) [89%] : \r\nPour Ignazio Cassis, une certaine assurance et un brin d'autorit\u00e9 Michel ah ben si vite et un peu de compr\u00e9hension, je ne dirai rien sur le contenu, nous sommes en plein milieu de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:25) [93%] : \r\nPour Pierre Maudet ultimes r\u00e9visions et sourire de circonstance devant les groupes ici l'hiver, chaque candidat et cuisin\u00e9 pendant 30 minutes dehors les \u00e9quipes qui les accompagnent, lutte contre le stress en fin d'apr\u00e8s- midi, Isabelle Moret l\u00e2che ses premiers mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:26 > 0:06:43) [93%] : \r\nNon, j'ai eu beaucoup de plaisir, je me suis bien pr\u00e9par\u00e9e, comme je le fais toujours, vous savez que je suis une femme organis\u00e9e qui aime les dossiers, donc, vous pensez bien que j'ai pr\u00e9par\u00e9 ces auditions et donc je pouvais r\u00e9pondre aux questions qui me sont pos\u00e9es et j'ai eu, j'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:06:49) [93%] : \r\nBien soutenu par la droite, Ignazio Cassis assure n'avoir pas cherch\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire, sp\u00e9cialement sur sa gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:05) [88%] : \r\nIl y a en principe de saisir Lingen n'est pas de trouver quelque part la mani\u00e8re meilleur de plaire aux autres, c'est de dire \u00e0 se conna\u00eet et d'expliquer pourquoi il y a des diff\u00e9rences, je crois que ce serait plut\u00f4t mal vu d'essayer d'\u00eatre Vert, quand on est un lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:08) [93%] : \r\nPierre Maudet adopte une langue de bois, peu coutumi\u00e8re \u00e0 la sortie des groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:23) [86%] : \r\nQuelle carte avez-vous jou\u00e9, il vous appartient de demander au gens des groupes que j'ai rencontr\u00e9s, bonne ambiance \u00e0 l'UDC pas vraiment, je dirais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un dialogue Stato dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:28) [95%] : \r\nUne impression confirm\u00e9e par la direction du groupe UDC Pierre Maudet ni a obtenu qu'une seule voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:29 > 0:07:36) [81%] : \r\nLa position de l'UDC est tr\u00e8s clair, c'est 45 voix pour monsieur Cassis 11 pour madame Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:39) [71%] : \r\nMais c'est une pluie peu Zeitung tant sevir je prends au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:07:51) [88%] : \r\nNous sommes convaincus que, comme le dit la constitution les langues et les r\u00e9gions doivent \u00eatre justement repr\u00e9sent\u00e9es ne sommes les 2 autres groupes laisse planer le suspense sur leurs pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:58) [90%] : \r\nC'est 3 bons candidats avec des profils totalement compl\u00e9mentaires diff\u00e9rents les uns des autres, mais tous les trois \u00e9ligibles et de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:13) [88%] : \r\nJ'aimerais bien mettre en avant aussi que la pr\u00e9sentation de Isabelle Moret, tant on a vraiment dans les m\u00e9dias, 6 Al\u00e9maniques pu dire des choses moins agr\u00e9ables, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait au niveau des autres repr\u00e9sentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:22) [89%] : \r\nLe jeu des portes qui s'ouvrent et se referment continue mardi prochain, ici pas de mari cach\u00e9e dans l'armoire, seulement quelques arri\u00e8re- pens\u00e9es et toujours beaucoup de sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:25 > 0:08:31) [96%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez 1er bilan apr\u00e8s cette premi\u00e8re s\u00e9rie d'auditions Ignazio Cassis reste favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:09:46) [92%] : \r\nIl n'y a pas eu de coup d'\u00e9clat aujourd'hui d'Isabelle Moret ou de Pierre Maudet Ignazio Cassis reste le grand favori dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter le Tessinois mais aussi les port\u00e9 par le groupe UDC c'est le plus grand groupe sous la Coupole candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou non du Tessin, on l'a vu dans le reportage et de la n\u00e9cessit\u00e9 que le canton soit \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devient aussi en quelque sorte le le candidat de l'UDC \u00e0 voir si seul, \u00e7a va lui porter pr\u00e9judice, mais ce soir, disons que \u00e7a \u00e7a lui donne quand m\u00eame un bon r\u00e9serve de voix, le PDC quant \u00e0 lui n'a pas donn\u00e9 de mot d'ordre, ce soir, mais bon disons qu'apr\u00e8s des \u00e9changes avec des parlementaires, il semble que l\u00e0 aussi la question : tessinoise l'emporte, elle semble en tout cas, importante, c'est un bon point de nouveau pour Ignazio Cassis, m\u00eame si au sein du PDC h\u00e9 bien Pierre Maudet semble avoir marqu\u00e9 quelques points du c\u00f4t\u00e9 des Verts, c'\u00e9tait le dernier groupe avoir auditionner les candidats aujourd'hui, il y a beaucoup moins d'indices, ce soir, le jeu reste ouvert, mais le parti reste sensible \u00e0 la question de la repr\u00e9sentation des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a pourrait donner quelques points des bons points \u00e0 Isabelle Moret disons donc ce soir qu'Ignacio Cassis garde son statut de favori mais \u00e9videmment, tout reste ouvert, Pierre Maudet et Isabelle Pierre Maudet et Isabelle Moret ne sont pas \u00e9limin\u00e9s, loin de l'\u00e0 l'\u00e9lection et la semaine prochaine et il peut se passer beaucoup de choses d'ici l\u00e0 et s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:09:53) [90%] : \r\nTout Lo\u00efs qu'on a vu dans le pass\u00e9 qu'une \u00e9lection r\u00e9ussie ne d\u00e9bouchent pas toujours une audition ici ne d\u00e9bouchent pas toujours sur une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:54 > 0:10:33) [90%] : \r\nEt raison de plus pour rester prudent : la politique f\u00e9d\u00e9rale a parfois ses propres lois, prenez par exemple le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin lors des auditions, c'\u00e9tait en 2015 pour remplacer Eveline Widmer-Schlumpf le bien, plusieurs observateurs disaient qu'ils n'avaient, disons pas brill\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tape face \u00e0 Norman Gobbi et Thomas \u00e0 la fin c'est pourtant Guy Parmelin qui finira par l'emporter, puis 2\u00e8me exemple : les derni\u00e8res exemple c'\u00e9tait lors de la succession d'Hans-Rudolf Merz Karin Keller-Sutter la Saint-Galloise avait les faveurs de la cote apr\u00e8s les auditions, elle \u00e9tait largement en t\u00eate, pour finalement \u00eatre bac tu battue par l'actuel ministre d'\u00e9lus \u00e9conomie Johann Schneider- Ammann, c'est pour \u00e7a qu'il faut se dire au fond que tout ou presque peut arriver sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:33 > 0:11:00) [91%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez merci : suite des auditions la semaine prochaine, les candidats seront entendus par les groupes socialistes PBD et Verts lib\u00e9raux le surveillant des prix ouvre une proc\u00e9dure contre Booking Point com la plateforme de r\u00e9servation en ligne est soup\u00e7onn\u00e9e d'exiger des commissions trop \u00e9lev\u00e9es aupr\u00e8s des h\u00f4teliers si cette proc\u00e9dure \u00e9choue, le surveillant des prix pourrait fixer lui- m\u00eame le montant des commissions de Booking en Suisse, Pierre N\u00e9bel au et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:14) [95%] : \r\nEn bient\u00f4t 10 ans d'action dans le costume de Monsieur Prix : c'est la premi\u00e8re fois que Stefan Meierhans ouvrent une telle proc\u00e9dure formelle objectif \u00e9tablir s'il y a bien eu abus de prix de la part de Booking Point com et obtenir une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:14 > 0:11:47) [93%] : \r\nMais on a des indices que les prix qui seront pay\u00e9s par les h\u00f4teliers \u00e0 Booking Dotcom pourraient \u00eatre trop \u00e9lev\u00e9es, donc il pourrait y avoir un abus de prix sur les commissions d'un c\u00f4t\u00e9, on a la constatation de la commission de la concurrence qui a peut-\u00eatre une position dominante sur le march\u00e9 peut-\u00eatre a abus de prix et normalement, la loi pr\u00e9voit que je dois mener des discussions afin de trouver un accord \u00e0 l'amiable occurrence l'entreprise en question ne voulait pas entrer en n\u00e9gociation, donc je suis cens\u00e9 o\u00f9 j'ai pas d'autre choix que d'ouvrir une enqu\u00eate formelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:05) [95%] : \r\nVis\u00e9 Booking a r\u00e9pliqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le groupe am\u00e9ricain estime avoir largement les autorit\u00e9s suisses tous les faits et chiffres sont depuis longtemps \u00e0 disposition du Surveillant des prix oui, mais c'est vrai Booking a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur toute baisse de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:06 > 0:12:11) [94%] : \r\nNous avons inform\u00e9 le surveillant des prix le 16 ao\u00fbt dernier que nous n'entendons pas baisser les commissions en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:13 > 0:12:32) [95%] : \r\nSerr\u00e9 le bras de fer, pas question pour Booking d'ouvrir une br\u00e8che dans son syst\u00e8me sous les yeux d'autres pays, le groupe se dit confiant que, tout bien consid\u00e9r\u00e9 Monsieur Prix jugera inutile d'intervenir dans le march\u00e9, inutile donc d'imposer lui- m\u00eame les prix ce march\u00e9 cependant beaucoup, y compris au Parlement, le juge dysfonctionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:33 > 0:12:46) [93%] : \r\nIl y a un indice que le march\u00e9 ne fonctionne pas si une entreprise refuse de discuter avec Monsieur Prix alors qu'il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui ont certainement \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment un tr\u00e8s bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:47 > 0:12:57) [87%] : \r\nOui, serr\u00e9, le bras de fer, l'un joue une bonne part de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, l'autre une part de ce mod\u00e8le \u00e9conomique qui, chaque ann\u00e9e, il rapporte des milliards, ouais, ouais Booking il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:58 > 0:13:20) [94%] : \r\nLes jeunes seront-ils les b\u00e9n\u00e9ficiaires ou les sacrifi\u00e9s de la pr\u00e9voyance 2020 \u00e0 moins de 2 semaines du vote, la question divise les partis et les jeunes eux- m\u00eames, on va les ententes dans un instant, mais d'abord le point sur le contexte d\u00e9mographique avec vous Martin \u00e0 Chiba, le d\u00e9s\u00e9quilibre entre actifs et rentiers va s'accentuer ces prochaines ann\u00e9es avec l'augmentation spectaculaire du nombre de personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:20 > 0:14:09) [93%] : \r\nOui, Malika, \u00e7a fait presque peur en 2014 il y avait 1,5 millions de personnes de plus de 65 ans en Suisse en 2000 45, il y en aura quasiment le double, soit plus de 25 pourcent de la population, alors cette augmentation est due \u00e0 2 facteurs : premi\u00e8rement, les nombreuses personnes qui sont n\u00e9s dans le baby- boom de l'apr\u00e8s- guerre arrive \u00e0 la retraite et puis de l'esp\u00e9rance de vie augmente, imaginez que notre syst\u00e8me d'assurance sociale, a \u00e9t\u00e9 mis en vigueur en 1948 \u00e0 l'\u00e9poque, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait de 67 ans, elle est aujourd'hui de 83 ans, et pourrait d\u00e9passer 90 ans en 2030, il y aura donc trop peu d'actifs pour trop de retrait\u00e9s et cette retraite qui ne durera que quelques ann\u00e9es auparavant, peut d\u00e9sormais durer 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:09 > 0:14:14) [96%] : \r\nUne r\u00e9volution qu'il va falloir financer les plus jeunes devront mettent la main au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:14 > 0:15:21) [92%] : \r\nAussi met le paquet Pr\u00e9voyance 2020, essayer d'att\u00e9nuer la hausse des co\u00fbts pour les jeunes, les pr\u00e9l\u00e8vements sur les salaires augmenteront pour les 35 54 ans, mais pas pour les 25 34 ans, et puis aujourd'hui les jeunes payent pour leur \u00e9pargne, mais ils payent aussi beaucoup pour les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, cette redistribution changerait et en fait ils cotiseraient surtout pour leur propre retraite et puis enfin, il y aurait une meilleure pr\u00e9voyance pour les personnes travaillant \u00e0 temps partiel ou pour plusieurs employ\u00e9es, maintenant il ne faut pas leur mentir \u00e0 nos enfants, oui, vous allez payer plus que ce qu'on a pay\u00e9, nous, non par rapport \u00e0 votre retraite, vous n'avez pas de garanties les pour pr\u00e9voyance 2020, affirme que le paquet 13 heures les jeunes et permet d'\u00e9viter des Des mesures encore plus drastiques, les contrats de pr\u00e9voyance, 2020, trouve que ce paquet est trop d\u00e9pensier et que c'est les jeunes qui vont payer la facture, donc c'est un vote tr\u00e8s difficile pour les jeunes, ils sont divis\u00e9s, comme le montre ce reportage de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:23 > 0:15:29) [95%] : \r\nLorsque l'on parle pr\u00e9voyance avec la jeunesse politique il y a des optimistes quant au futur de leur retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:30 > 0:15:41) [89%] : \r\nJe suis assez optimiste sur le syst\u00e8me de retraites en Suisse, parce que je suis assez s\u00fbr que \u00e7a va pas \u00eatre en probl\u00e8me je pense pas qu'il faut n\u00e9cessairement voter oui pour sauver l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:51) [91%] : \r\nOptimiste, mais contre la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, il y a aussi des jeunes qui soutiennent la r\u00e9forme plus pessimistes quant \u00e0 eux sur l'avenir de leur retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:51 > 0:16:06) [95%] : \r\nMais de toute fa\u00e7on c'est normal d'\u00eatre pessimiste, il suffit de regarder quelques chiffres \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une augmentation de l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une diminution du nombre de personnes qui cotisent pour un nombre croissant de rentiers, vous avez des baby-boomers qui arrivent \u00e0 la retraite, bien s\u00fbr que je suis pessimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:21) [92%] : \r\nPour ou contre la pr\u00e9voyance 2020 dans tous les camps, les jeunesses politiques du pays s'engagent \u00e0 coups d'affiches de campagne sur Internet au-del\u00e0 du clivage gauche droite pour la r\u00e9forme, par exemple, on retrouve les jeunes vers les jeunes Verts lib\u00e9raux et les jeunes PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:22 > 0:16:36) [93%] : \r\nCe que j'aime bien dans ce projet c'est qu'il y a une forme de sym\u00e9trie des sacrifices, \u00e7a veut dire que tout le monde contribue un petit peu, c'est une r\u00e9forme en douceur, c'est un consensus qui ressemblent beaucoup \u00e0 notre politique suisse, mais il y a quelque chose qui est m\u00e9canique est simple : plus on attend, plus \u00e7a va \u00eatre drastique lorsqu'il faudra faire une r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:37 > 0:16:48) [92%] : \r\nTous ne sont pas de cet avis, les jeunes UDC et les lib\u00e9raux- radicaux ne go\u00fbte pas aux 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les futurs rentiers AVS du c\u00f4t\u00e9 des jeunes socialistes, au contraire, on dit non, car la r\u00e9forme ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:48 > 0:17:05) [92%] : \r\nOn est en fait seulement pour un pilier pourront pensions populaire si on prend toute l'argent qu'il y a dans le 2\u00e8me pilier on le manque non mettent dans le 1er pilier \u00e7a va avoir une pension pour toutes les personnes de plus de 4000 francs et si on trouve que \u00e7a c'est la solution qu'on a besoin \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:05 > 0:17:13) [84%] : \r\nUn nom du coeur ou un oui de raison sur la pr\u00e9voyance, les jeunes s'engager, se divise sur la couleur, \u00e0 donner \u00e0 leur futur retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:15 > 0:17:34) [95%] : \r\nEmmanuel Macron affronte sa premi\u00e8re \u00e9preuve sociale, journ\u00e9e de mobilisation en France contre sa r\u00e9forme du code du travail, les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de milliers de personnes dans tout le pays 400000 selon le syndicat CGT, c'est moins que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes manifestations contre la loi travail en 2016, reportage \u00e0 Paris, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:35 > 0:17:43) [94%] : \r\nComme pr\u00e9vu de longue date, S\u00e9bastien, \u00e9lectricien \u00e0 Paris rejoint des coll\u00e8gues sur Bastille leurs motifs de grogne : le nouveau code du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:43 > 0:17:51) [85%] : \r\nLa loi Comrie c'\u00e9tait \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 du mal et \u00e7a va faire d\u00e9j\u00e0 du mal et l\u00e0, ce que Macron et propose pour son 2\u00e8me volet h\u00e9 ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:17:56) [94%] : \r\nBah, y a pas beaucoup d'avenir pour les salari\u00e9s quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:56 > 0:18:16) [90%] : \r\nLe 1er rendez- vous dans la rue du quinquennat Macron est un test pour le pr\u00e9sident, tout comme pour ses opposants, jusqu'ici incapable de s'unir, plusieurs directions de syndicats ont d'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester distant de cette mobilisation, mais une foule h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne syndicaliste \u00e9tudiant ou fid\u00e8le de Jean-Luc M\u00e9lenchon foulent les pav\u00e9s et la col\u00e8re d\u00e9passe le code du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:31) [82%] : \r\nJe trouve beaucoup comporte beaucoup trop d'attention aux personnages de M\u00e2con, alors que franchement c'est c'est symptomatique de la salle de la 5\u00e8me R\u00e9publique, je pense que cela d'accord sauf qu'avec lui il y a le m\u00e9pris enfin l\u00e0 le discours qu'il a fait \u00e0 Ath\u00e8nes nous traiter de fain\u00e9ants de cynique extr\u00e9mistes c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:31 > 0:18:49) [89%] : \r\nAlors la cible, c'est aussi lui, Emmanuel Macron, ses choix ces attitudes jug\u00e9es trop autoritaire des sujets qui f\u00e2chent et qui expliquent en partie une popularit\u00e9 en baisse, on a retrouv\u00e9 S\u00e9bastien avec ou sans principe d'ordonnance pour la loi travail, lui, reste persuad\u00e9 que la mobilisation populaire garde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:05) [86%] : \r\nForce peut-\u00eatre aujourd'hui, \u00e7a va faire \u00e7a \u00e0 faire, \u00e7a va faire changer certains \u00e9tats d'esprit au gouvernement et dire, bon, ils sont encore sur la loi travail, peut-\u00eatre qu'il faut peut-\u00eatre pas continuer et qu'il faut peut-\u00eatre revoir un petit peu no no ordonnance qu'on a envie de passer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:05 > 0:19:24) [90%] : \r\nAujourd'hui la r\u00e9sistance et dans la rue, audible mais jusqu'ici, l'opposition politique visible aupr\u00e8s se jouera le 23 septembre avec l'appel \u00e0 la mobilisation de celui qui veut d\u00e9sormais personnifier symboliser la col\u00e8re de tous, Jean-Luc M\u00e9lenchon et la France insoumise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:25 > 0:19:37) [92%] : \r\nM\u00eame entach\u00e9 d'un fin d'apr\u00e8s- midi, la journ\u00e9e a dans l'ensemble satisfait le syndicat CGT n'emp\u00eache avec des dizaines de milliers de manifestants, on est encore loin des mobilisations de 2016 contre la loi travail comme \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:40 > 0:19:46) [95%] : \r\nEmmanuel Macron n'\u00e9tait pas \u00e0 Paris pour assister \u00e0 cette journ\u00e9e de contestation sociale, il a gagn\u00e9 les Antilles pour rencontrer les sinistres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:46 > 0:19:58) [97%] : \r\nEt de l'ouragan Irma il a balay\u00e9 les critiques sur un manque d'anticipation de l'\u00c9tat fran\u00e7ais avant la catastrophe, le pr\u00e9sident a promis une reconstruction exemplaire des \u00eeles de Saint-Martin et de Saint-Barth\u00e9lemy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:21) [91%] : \r\nApr\u00e8s 5 ans d'enqu\u00eate, le groupe Genevois Guns vor l'un des plus grands n\u00e9gociants mondiaux du p\u00e9trole est inculp\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour des soup\u00e7ons de corruption au Congo affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2012 par une enqu\u00eate de la RTS, selon l'ONG Public Eye, des dizaines de millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es \u00e0 des proches du pr\u00e9sident congolais, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:23 > 0:20:39) [88%] : \r\nPour Public Eye l'ONG, le r\u00e9sultat de 2 ans d'enqu\u00eate Guns, voire au Congo, a tout du polar du p\u00e9trole dans un pays pauvre, un n\u00e9gociant qui paie 50 milliards et la place financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:40 > 0:20:52) [93%] : \r\nDans cette enqu\u00eate montre que les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, y compris les plus grandes dentaires d'entre elles ont adopt\u00e9 un mod\u00e8le d'affaires qui est hautement probl\u00e9matique, notamment parce qu'elles op\u00e8rent dans des pays o\u00f9 la corruption est absolument end\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:21:06) [89%] : \r\nDans ce polar, on trouve aussi le richissime, fils du pr\u00e9sident, un employ\u00e9 de Gunvor et des interm\u00e9diaires qui auraient touch\u00e9 pour 32 millions de dollars de commission Guns vor alors port\u00e9 plainte contre son ex- employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:14) [90%] : \r\nLes actes de l'ex- employ\u00e9 \u00e9tait inconnu de Gunvor qui continue de coop\u00e9rer pleinement avec le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:15 > 0:21:36) [89%] : \r\nGunvor, qui a son si\u00e8ge, ici \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra, il faut dire que la ligne de d\u00e9fense de la soci\u00e9t\u00e9, qui accusait d\u00e9semplit ind\u00e9licat a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 B\u00e2le, ce matin m\u00eame par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a mis en pr\u00e9vention inculp\u00e9 Guns vor pour ne pas avoir su emp\u00eacher de possibles actes de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:50) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate a rebondi \u00e0 cause d'une rencontre entre Bertrand G, directeur financier de Gunvor et un proche du fils du pr\u00e9sident, la rencontre a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 Public ailleurs publie des extraits, aux relents de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:51 > 0:21:59) [93%] : \r\nOnt vers\u00e9 des commissions, on \u00e9tait persuad\u00e9 que tout se passait bien, c'est comme \u00e7a qu'on pourra soudoy\u00e9 tout ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:00 > 0:22:08) [84%] : \r\nGone alors licenci\u00e9 Bertrand G qui a d\u00e9clar\u00e9 avoir agi seul, une th\u00e8se qui ne convainc pas Public Eye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:08 > 0:22:22) [93%] : \r\nD'apr\u00e8s l'une de nos nos sources Bertrand G aurait re\u00e7u de Gunvor une semaine importante pour prix de son silence 700000 dollars, ce qui pourrait expliquer qu'il accepte de prendre la responsabilit\u00e9 de ces actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:22 > 0:22:35) [92%] : \r\nContact\u00e9, ex- employ\u00e9 et interm\u00e9diaires n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public pourrait encore durer des ann\u00e9es, une enqu\u00eate est d'une rare complexit\u00e9 en Suisse le 19 30 l'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, il y a plus de 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:35 > 0:22:41) [97%] : \r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale perquisitionne au si\u00e8ge d'un des fleurons du n\u00e9goce p\u00e9trolier \u00e0 Gen\u00e8ve la surprise et toc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:41 > 0:22:42) [69%] : \r\nTotal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:43 > 0:23:11) [89%] : \r\nApple d\u00e9voile en ce moment son nouvel iPhone sur son site, dans son nouveau si\u00e8ge de Cupertino en Californie, un appareil haut de gamme, baptis\u00e9 iPhone qui, en l'honneur des 10 ans du smartphone qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le secteur est s'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus de 1,2 milliards d'exemplaires en 10 les smartphones ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de vivre, outil indispensable pour certains trop active addictif pour d'autres, Delphine Jeanne aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:14 > 0:23:19) [87%] : \r\nAvant, c'\u00e9tait comme \u00e7a, I font puis il y a eu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:21 > 0:23:39) [90%] : \r\nEt maintenant, on est tous comme \u00e7a depuis le lancement du 1er smartphone avec interface tactile, il y a seulement 10 ans nos vies ont totalement chang\u00e9, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues tchadien \u00e0 15 ans, le smartphone c'est presque uniquement pour les r\u00e9seaux sociaux \u00eatre connect\u00e9 Capital \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:39 > 0:23:48) [88%] : \r\nJe pense que c'est difficile si on n'en a pas de de bien se faire accepter, \u00e7a n'a pas T\u00e9l ben on n'est pas au courant de ce qui se passe ou aux sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:48 > 0:23:50) [84%] : \r\nPour Yann le smartphone, c'est son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:54) [91%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a me permet d'avoir un dans ma poche, partout dans le monde, c'est mon premier usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:54 > 0:23:56) [87%] : \r\nLe la \u00e0 craquer, il y a 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:56 > 0:24:03) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais jalouse dans les petits-enfants, j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait des applications dr\u00f4lement sympathique et que je j'ai voulu entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:04 > 0:24:15) [88%] : \r\nMoi aussi dans la danse, par exemple, j'ai d\u00e9couvert comment petit-fils pouvez regarder les \u00e9toiles, est ce qu'on enfin en regardant le ciel avec son t\u00e9l\u00e9phone, h\u00e9 bien on conna\u00eet le nom des \u00e9toiles que nous avons sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:15 > 0:24:20) [97%] : \r\nRegardez le monde \u00e0 travers un petit \u00e9cran cela modifie son rapport \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:20 > 0:24:27) [88%] : \r\n\u00e9videmment que \u00e7a change beaucoup dans la r\u00e9activit\u00e9 aussi, mais le but est toujours le m\u00eame se connecter avec plus de monde, plus vite, et des gens plus pertinent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:27 > 0:24:37) [89%] : \r\nOu pour les personnes les les premi\u00e8res rencontres, c'est beaucoup plus facile de parler par un Internet parce que je sais pas il y a, il y a comme une barri\u00e8re et on se sent moins responsable de ce qu'on dit peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:37 > 0:24:50) [84%] : \r\n\u00e7a ne facilite pas les contacts s'accouplent ma ma fille ne trouve pas son avis dans la vie, elle l'appelle ou est tu, il est \u00e0 quelques pas de l\u00e0, tout le temps et j'en France mais je crois que je pense qu'ils ont pris \u00e7a comme et je sais qu'ils sont addicts \u00e0 un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:51 > 0:24:53) [94%] : \r\nUne addiction en toute conscience ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:13) [90%] : \r\nJ'ai coup\u00e9 10 jours Stella prend 1 francs 3 ans je vraiment mon t\u00e9l\u00e9phone si on am\u00e8ne \u00e7a sur le terrain qui me pla\u00eet jamais beaucoup de l'addiction, parce que c'est plus complexe que \u00e7a, je pense, c'est juste que \u00e7a fait partie int\u00e9grante de mon mode de vie, pas seulement de ma fa\u00e7on de travailler si j'ai pas acc\u00e8s \u00e0 Internet, il y a plein d'chose que j'ai l'habitude de faire sans r\u00e9fl\u00e9chir que je ne peux pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:13 > 0:25:33) [88%] : \r\nOui, il y a plus cette petite magie on va dire \u00e0 travers les \u00e9crans et en fait que d'envier d'envier les gens sur leurs photos, alors que nous, on pourrait avoir la m\u00eame chose si on s'attarde un peu plus sur les d\u00e9tails du quotidien, un moment en famille, au lieu d'\u00eatre sur mon t\u00e9l\u00e9phone mais c'est poser le t\u00e9l\u00e9phone et de profiter participer \u00e0 aux conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:33 > 0:25:38) [93%] : \r\nC'est un outil utilitaire, \u00e7a n'est pas, c'est pas mon ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:39 > 0:25:43) [93%] : \r\nEn Suisse, pr\u00e8s de 80 pourcent des plus de 15 ans poss\u00e8de un Smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:45 > 0:26:09) [92%] : \r\nIl y a 2 si\u00e8cles, l'effondrement du glacier du Gi\u00e9tro traumatis\u00e9 le Val de Bagnes en Valais, suite \u00e0 la rupture d'une digue glaciaire un ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 d\u00e9b\u00e2cle par les scientifiques, des millions de m\u00e8tres cubes d'eau d\u00e9ferler sur Martini, tuant 44 habitants une histoire retrac\u00e9e dans un docu- fiction qui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9 des derni\u00e8res semaines, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Erwan et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:13 > 0:26:13) [90%] : \r\nAction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:15 > 0:26:28) [87%] : \r\nDans les entrailles du glacier, ces hommes luttent contre une catastrophe imminente, il creuse quasi \u00e0 mains nues, des dizaines de ma\u00eetres de galeries avec un but \u00e9vacuer l'eau du lac glaciaire qui menacent leur village, nous sommes en 1818.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:33 > 0:26:51) [84%] : \r\nDonc se laisser place de glace, c'\u00e9tait clairement des conditions terribles, il se relayer tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de \u00e0 l'autre du tunnel, donc c'est un chantier cons\u00e9quents, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que que que on va dire le l'humain d\u00e9cide de de contrecarrer la nature avec un plan un peu fou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:52 > 0:26:58) [90%] : \r\nCe plan imagin\u00e9s par l'ing\u00e9nieur cantonal n'aboutira pas, le 16 juin la digue du lac sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:58 > 0:26:59) [74%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:00 > 0:27:11) [87%] : \r\n20 millions de m\u00e8tres cubes d'eau d\u00e9ferle dans la vall\u00e9e jusqu'\u00e0 Martigny 44 morts, 350 b\u00e2timents ras\u00e9s cette catastrophe facile le r\u00e9alisateur Christian Beyrouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:11 > 0:27:27) [94%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 dramatique de ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque et puis le fait que \u00e7a se passe \u00e0 un moment charni\u00e8re, o\u00f9 il y a eu en fait un changement climatique ou au d\u00e9but du XIXe avec un petit \u00e2ge glaciaire et on en train de vivre le contraire, donc cet effet miroir vraiment int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:28 > 0:27:41) [88%] : \r\nLa d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9tro ressemblent d'ailleurs \u00e0 celle survenue il y a quelques semaines, au-dessus du village de Bondo de si\u00e8cle c'est par ces catastrophes, mais pour cet hydrologue intervenant dans le docu- fiction, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:41 > 0:27:55) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie humaine \u00e0 la glaci\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre assez rare mais au niveau g\u00e9ologique et voire m\u00eame historique, c'est relativement fr\u00e9quent depuis le Moyen \u00e2ge on peut compter jusqu'au 20\u00e8me si\u00e8cle, une trentaine de d\u00e9b\u00e2cle importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:55 > 0:28:04) [90%] : \r\nLe docu- fiction met en lumi\u00e8re le personnage de Jean-Pierre Perraudin, un paysan de la vall\u00e9e qui \u00e0 force d'observer les roches avait d\u00e9j\u00e0 compris le fonctionnement des glaces il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:04 > 0:28:17) [82%] : \r\nL'esprit les roches polies, tout \u00e7a c'est des glaciers, les glaciers ici dans la vall\u00e9e, moi je pense qu'avant les glaciers, ils \u00e9taient beaucoup plus grand et qu'il descendait beaucoup plus bas jusqu'en plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:27) [93%] : \r\nActeurs amateurs Jean-Emile Foley a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment marqu\u00e9e par la d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9tro depuis tout petit, il entend le r\u00e9cit de cette vague qui a ras\u00e9 son village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:27 > 0:28:32) [77%] : \r\nAlors imaginez maintenant, vous \u00eates l\u00e0, puis l'eau monte, jusqu'ici, qu'est ce qu'il a : qu'est ce qui a du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:32 > 0:28:54) [83%] : \r\nTout est compl\u00e8tement noy\u00e9 on habit\u00e9 par cette histoire, on habitait parce qu'elle habit\u00e9 dans nos parents leurs grands- parents, c'est des choses qui nous ont \u00e9t\u00e9 transmises et puis bien s\u00fbr, moi en particulier, en entrant dans cette histoire, par le biais du film, j'ai cherch\u00e9 sur ce que j'ai retourner habiter, c'est ces personnages et c'\u00e9tait je suis encore un petit peu rester dans cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:57 > 0:29:13) [93%] : \r\nCe docu- fiction sera projet\u00e9 le 16 juin 2018 \u00e0 16 heures 30, 200 ans exactement apr\u00e8s la catastrophe, un drame local et ancien qui gr\u00e2ce aux r\u00e9flexions scientifique et claire des enjeux actuels comme le r\u00e9chauffement climatique et la gestion des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:14 > 0:29:27) [89%] : \r\nEn football, le FC B\u00e2le d\u00e9fie ce soir Manchester United pour le d\u00e9but de la phase de groupes de la Ligue des champions, le club anglais qui a remport\u00e9 \u00e0 3 reprises la comp\u00e9tition r\u00eave de renouer avec son glorieux pass\u00e9 Romain rose en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:28 > 0:29:47) [91%] : \r\n1999 Manchester United est au sommet du football europ\u00e9en men\u00e9e d'une main de fer par Alex Ferguson, le club rafle tout sur son passage, championnat, Coupe d'Angleterre et surtout Ligue des champions, ce soir-l\u00e0, les Mancuniens Marc 2 fois dans les arr\u00eats de jeu et renverse le Bayern M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:50 > 0:30:41) [91%] : \r\n2013 apr\u00e8s 27 saisons au poste d'entra\u00eeneur et 38 troph\u00e9es Ferguson, quitte ses fonctions, c'est le d\u00e9but du d\u00e9clin pour Manchester Tyson Maurice osent David Morris, de son successeur a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable d\u00e9sastre pour l'\u00e9quipe ensuite Louise Van Gaal a essay\u00e9 de remettre les choses \u00e0 plat, mais son Style de jeu n'\u00e9tait pas du tout s\u00e9duisant malgr\u00e9 une victoire en Coupe d'Angleterre, sa fa\u00e7on de faire, lui a co\u00fbt\u00e9 son poste vous n'aimez afin que 2016 Jos\u00e9 Mourinho limog\u00e9 quelques mois plus t\u00f4t par Chelsea d\u00e9barque \u00e0 Old Trafford, c'est le d\u00e9clic : Manchester remporte d'embl\u00e9e la Ligue Europa avais j'aimerais Jos\u00e9 Mourinho ah doucement mais s\u00fbrement remis l'\u00e9quipe sur les rails, il a d\u00e9croch\u00e9 3 troph\u00e9es en une ann\u00e9e une r\u00e9ussite totale, les choses sont vraiment en train de changer les supporters sont derri\u00e8re lui, je crois vraiment que le club peut \u00e0 nouveau viser le titre en 1\u00e8re League cette saison faut m\u00e9riter s\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:42 > 0:30:46) [97%] : \r\nEt pourquoi pas aussi celui de la Ligue des champions, une comp\u00e9tition de Manchester et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:46 > 0:30:55) [86%] : \r\nEt priv\u00e9 l'an dernier, vague toute chimpanz\u00e9, \u00eatre de retour en Ligue des champions c'est normal, c'est la place naturelle du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:55 > 0:31:02) [97%] : \r\nUn retour qui passe par une victoire ce soir face \u00e0 B\u00e2le pour que Manchester United redevienne un jour un grand d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:03 > 0:31:20) [91%] : \r\nMatch \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS de rentrer en musique pour le Grand Conseil fribourgeois qui inaugurait son hymne baptis\u00e9 entre nous pour les autres, ce nouveau Champ doit symboliser la coh\u00e9sion du canton, malgr\u00e9 ces diff\u00e9rences culturelles et politiques Matthieu Fournier Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:29 > 0:31:42) [89%] : \r\n\u00e0 la diversit\u00e9 de Fribourg, dans un parlement compl\u00e8tement revisit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois donnent de la voix dans les 3 langues du canton \u00e0 l'origine du projet, ce chef de choeur \u00e9galement parlementaires socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:47 > 0:32:06) [89%] : \r\nUne partie du texte en patois d'Anne-Marie Yerly qui a d\u00e9velopp\u00e9 un petit peu ces ces id\u00e9es de rencontres de d'oeuvrer pour l'honneur du du du canton pour le bien des enfants dans le futur \u00c9tat prendra retravailler \u00e7a en allemand et en fran\u00e7ais, mais le d\u00e9part c'est c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait de dire on ne va pas chercher de l'\u00e9quipe de clich\u00e9s trop partisan pour essayer de trouver les, les, les mots qui nous qui nous rassemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:07 > 0:32:14) [90%] : \r\nPanneaux lever la main tr\u00e8s haut, c'est une premi\u00e8re pour le Grand Conseil fribourgeois, d'o\u00f9 une certaine nervosit\u00e9 \u00e0 quelques minutes de l'inauguration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:14 > 0:32:19) [86%] : \r\nTu connais mieux les cheveux cr\u00e9neau parce qu'elles sont dans mon bain pas en public comme \u00e7a une certaine pudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:21 > 0:32:29) [84%] : \r\n\u00e0 4 voies Lim et complexe mais gr\u00e2ce au renfort du coeur Saint-Michel le parlement fribourgeois, pour une fois \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:29 > 0:32:43) [92%] : \r\nQuand j'ai vu tous les d\u00e9put\u00e9s qui ont jou\u00e9 le jeu m\u00eame qu'il y en a quelques-uns qui sont arriv\u00e9s en retard ou apr\u00e8s, mais il y a personne qui s'est oppos\u00e9, c'est pour moi, \u00e7a c'est la grande valeur que tout le monde est uni, tous partis confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:44 > 0:32:47) [82%] : \r\nL'hymne pourraient \u00eatre adopt\u00e9es pour les prochaines sessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:55 > 0:33:30) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, auditionn\u00e9 par les groupes parlementaires UDC PDC et Verts, examen de passage difficile pour Pierre Maudet devant le groupe UDC qui ne lui accorde qu'une seule voix, \u00e0 l'issue des auditions, contre 45 douaniers ce Cassis et 11 voix Isabelle Moret, les 2 autres groupes laisse planer le suspense sur leur pr\u00e9f\u00e9rence au nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et \u00e0 20 heures 10, \u00e0 bon entendeur, avec une enqu\u00eate sur les boissons sucr\u00e9es, demain, vous retrouverez Darius Rochebin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:39 > 0:33:42) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:55 > 0:35:57) [96%] : \r\nVous commencez quand alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:29 > 0:41:10) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies ont repris le dessus, cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a se confirme, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient continuer ces prochains jours, nous sommes actuellement sous un rapide courant d'ouest et les fronts s'encha\u00eenent les uns apr\u00e8s les autres, cet apr\u00e8s- midi nous avons profit\u00e9 d'un ciel de tra\u00eene finalement les \u00e9claircies ont pris Avantage sur les averses demain c'est une autre histoire, les courants d'ouest vont entra\u00eener un front chaud sur la Suisse, il va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e et puis jeudi, c'est un front froid qui devrait s'installer, lequel devrait \u00eatre assez actif au chapitre des ventes demain matin le soleil pour encore faire de belles apparitions dans les Grisons ou bien encore au Tessin, les \u00e9claircies pourront \u00e9galement se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est en Valais l'Ouest par contre sera d\u00e9j\u00e0 sous les nuages de ce front chaud et les premi\u00e8res pluies pourront circuler le long du Jura sur la r\u00e9gion des 3 lacs ou bien encore en Ajoie l'apr\u00e8s- midi, les averses devraient gagner du terrain sur pratiquement tous les versants nord des Alpes, mais les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse malgr\u00e9 les nuages, le temps devrait rester sec en Valais enfin pour avoir encore des \u00e9claircies, il faudra se trouver sur le versant sud des Alpes en soir\u00e9e d'autres perturbations devraient s'\u00e9vacuer, donc une accalmie va se produire par l'ouest, les temp\u00e9ratures vont donc remonter demain matin, il devra faire entre 7 et 12 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 sur le plateau en Valais ou bien encore au Tessin, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont se renforcer ses vents deviendront fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne, ils seront de secteur sud- ouest avec des rafales qui pourra atteindre l'90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront \u00e9galement assez soutenu sur la joie, la r\u00e9gion des Trois-Lacs le nord du plateau avec cette fois des rafales \u00e0 60 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pendant la journ\u00e9e de jeudi, un front froid actif va donc traverser la Suisse, hormis quelques \u00e9claircies dans l'Est, le temps sera nuageux, pluvieux et les vents vont encore se renforcer avec des rafales \u00e0 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cette fois sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie, le nord du Plateau toujours comme les m\u00eames r\u00e9gions vendredi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se mettre en place par l'ouest, dans l'ensemble, les temp\u00e9ratures devraient rester assez fra\u00eeche enfin samedi, arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation, cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre mod\u00e9r\u00e9s mais apparemment les vents resteront faibles sur les r\u00e9gions de plaine enfin dimanche m\u00eame offrions cette fois nous trouver \u00e0 l'arri\u00e8re avec un ciel assez changeant une alternance d'averses d'\u00e9claircies et les temp\u00e9ratures auront toujours de la peine \u00e0 remonter, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours la meilleure journ\u00e9e apparemment devrait \u00eatre celle de vendredi et au chapitre des temp\u00e9ratures et bien nous resterons sur l'ensemble de la p\u00e9riode au-dessous de la on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE qui s'int\u00e9resse aux boissons sucr\u00e9es et a l'opportunit\u00e9 de les taxer, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-12T01:50:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709623862", "durationSec": 158, "title": "SO AUDITIONS 3 CANDIDATS 2_RTS000001256019", "excerpt": "Les groupes parlementaires des partis politiques ont commenc\u00e9 \u00e0 auditionner Isabelle Moret, Ignazio Cassis et Pierre Maudet, les 3 candidats du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les 3 candidats sont pass\u00e9s devant Les Verts, l'UDC et le PDC.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE", "MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1624070"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623863", "durationSec": 91, "title": "SO CRASH PC7_RTS000001255984", "excerpt": "L'arm\u00e9e de l'air suisse a annonc\u00e9 qu'un avion PC-7 disparu avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 pr\u00e8s du Schreckhorn au-dessus de Grindelwald, o\u00f9 il s'est \u00e9cras\u00e9. Le sort du pilote est encore inconnu. Plusieurs accidents impliquant des avions militaires se sont produits ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION MILITAIRE", "EXERCICE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1624069"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623864", "durationSec": 118, "title": "SO BOOKING MR PRIX_RTS000001255929", "excerpt": "Le Surveillant des prix Stephan Meierhans a ouvert une proc\u00e9dure contre Booking.com. La plate-forme am\u00e9ricaine de r\u00e9servation en ligne d'h\u00f4tels est soup\u00e7onn\u00e9e d'exiger des commissions trop \u00e9lev\u00e9es aupr\u00e8s des h\u00f4teliers.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "H\u00d4TEL", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"], "sequenceIds": ["1624071"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623865", "durationSec": 115, "title": "FRIGO PV 2020 JEUNES AVS PAD_RTS000001255404", "excerpt": "A 2 semaines de la votation populaire f\u00e9d\u00e9rale sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, les jeunesses politiques sont divis\u00e9es sur les r\u00e9percussions d'une acceptation sur les retraites des jeunes cotisants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "PR\u00c9VOYANCE SOCIALE", "JEUNESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623866", "durationSec": 127, "title": "SO FRANCE LOI DU TRAVAIL_RTS000001255969", "excerpt": "Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 la manifestation contre l'assouplissement du Code du travail, une r\u00e9forme embl\u00e9matique du gouvernement du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. La mobilisation est inf\u00e9rieure aux pr\u00e9c\u00e9dentes manifestations contre la loi travail en 2016.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "DROIT DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1624073"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623867", "durationSec": 142, "title": "SO GUNVOR_RTS000001255991", "excerpt": "L'ONG Public Eye r\u00e9v\u00e8le dans un rapport que l'entreprise genevoise de n\u00e9goce de p\u00e9trole Gunvor a continu\u00e9 de recourir \u00e0 la corruption pour obtenir des march\u00e9s au Congo, malgr\u00e9 l'enqu\u00eate en cours men\u00e9e par le Minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "P\u00c9TROLE", "COMMERCE"], "sequenceIds": ["1624074"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623868", "durationSec": 26, "title": "SO MACRON ST MARTIN_RTS000001255762", "excerpt": "Le t\u00e9l\u00e9phone mobile smartphone, lanc\u00e9 il y a 10 ans par Apple et son premier iPhone, est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 car il a profond\u00e9ment chang\u00e9 nos habitudes de vie, pour communiquer, s'informer et se divertir. T\u00e9moignages d'usagers de tous \u00e2ges."}, {"internalArchiveId": "AA1709623869", "durationSec": 23, "title": "SO PC NOUVEL IPHONE_RTS000001256011", "excerpt": "Le film docu-fiction \"La d\u00e9b\u00e2cle du Gi\u00e9troz\", r\u00e9alis\u00e9 par Christian Berrut et Micha\u00ebl Rouzeau est actuellement en tournage. Il relate l'histoire de l'effondrement du glacier du Gi\u00e9troz qui avait fait 44 morts \u00e0 Martigny en 1818."}, {"internalArchiveId": "AA1709623870", "durationSec": 155, "title": "SO TEL PORTABLE ASPECT SOCIETE_RTS000001255982", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur l'histoire du club de football anglais de Manchester United en ligue des champions de l'UEFA. Avec l'arriv\u00e9e de Jos\u00e9 Mourinho \u00e0 la fonction d'entra\u00eeneur, le club esp\u00e8re renouer avec ses victoires pass\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623871", "durationSec": 187, "title": "SO GF GLACIER DU GIETROZ_RTS000001255760", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont chant\u00e9 le nouvel hymne cantonal lors de la session de rentr\u00e9e du Grand Conseil. Le nouvel hymne, baptis\u00e9 \"Entre nous, pour les autres\", r\u00e9unit les 3 langues du canton, patois, allemand et fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "CATASTROPHE NATURELLE", "TOURNAGE DE FILM", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623872", "durationSec": 99, "title": "SO FOOT MANCHESTER_RTS000001255785", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["MOURINHO, JOSE"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1709623873", "durationSec": 94, "title": "SO FR HYMNE RENTREE PARLEMENTAIRE_RTS000001255936", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "HYMNE", "LANGUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624290", "summary": "Archives de la montagne du Schrekhorn. Conf\u00e9rence de presse de Aldo Schellenberg, commandant des forces a\u00e9riennes suisses. Archives avions PC-7 participant \u00e0 un vol de la patrouille suisse. Conf\u00e9rence de presse de Peter Bruns, chef des op\u00e9rations des forces a\u00e9riennes. Zoom avant sur nuages dans les Alpes bernoises pr\u00e8s de Grindelwald.", "id": "1624069", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION MILITAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GRINDELWALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624291", "summary": "Int Palais f\u00e9d\u00e9ral : Isabelle Moret, candidate lib\u00e9rale-radicale vaudoise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sortant de salle de r\u00e9union sans s'adresser \u00e0 la presse. Ignazio Cassis, candidat lib\u00e9ral-radical tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sortant de salle de r\u00e9union et s'adressant \u00e0 la presse. Pierre Maudet, candidat lib\u00e9ral-radical genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, arrivant \u00e0 salle de r\u00e9union. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Isabelle Moret. Ignazio Cassis sortant de salle de r\u00e9union. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Ignazio Cassis. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Pierre Maudet. D\u00e9claration \u00e0 la presse de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Adrian Amstutz, chef du groupe parlementaire UDC. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Filippo Lombardi, chef du groupe parlementaire PDC. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Balthasar Glaettli, chef du groupe parlementaire Les Verts. Ignazio Cassis s'\u00e9loignant de la presse.", "id": "1624070", "visualThemes": ["INTERVIEW", "PARTI POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "CASSIS, IGNAZIO", "MAUDET, PIERRE", "AMSTUTZ, ADRIAN", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624292", "summary": "Stefan Meierhans, surveillant des prix, travaillant dans son bureau. Site internet Booking.com. Itw Stefan Meierhans. Enseigne Booking.com. Communiqu\u00e9 de Booking.com sur sa politique de prix. Itw Dominique De Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1624071", "visualThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "H\u00d4TEL", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624294", "summary": "Manifestants arrivant au rassemblement Place de la Bastille. Pancarte avec slogan \"Fain\u00e9ants de tous les pays unissez-vous\". Itw S\u00e9bastien Bourgeois, manifestant. Foule de manifestants r\u00e9p\u00e9tant slogan et agitant drapeaux du syndicat CGT. Manifestants discutant. Itw 2 jeunes manifestants. Banderoles et pancartes hostiles \u00e0 Emmanuel Macron. Manifestants d\u00e9filant. Statement au milieu des manifestants d\u00e9filant en musique. Emeutiers lan\u00e7ant projectiles. Foule de manifestants d\u00e9filant.", "id": "1624073", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624295", "summary": "Marc Gu\u00e9nat, responsable enqu\u00eates chez Public Eyes, travaillant dans son bureau et feuilletant rapport sur Gunvor. Gros plans sur rapport d'enqu\u00eate de Public Eyes sur corruption d'interm\u00e9diaires au Congo par Gunvor. Communiqu\u00e9 de Gunvor dans affaire de corruption au Congo. Statement. Extrait de vid\u00e9o amateur de la r\u00e9union entre Bertrand G, directeur financier de Gunvor, et un proche collaborateur du fils du pr\u00e9sident congolais.", "id": "1624074", "visualThemes": ["ONG", "COMMERCE", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "CONGO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710620", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033481", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1616621", "internalArchiveId": "AA1708616762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 202", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8914181", "imageURL": "http://www.rts.ch/8914175.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "P\u00e9pita et Michel (GE) vs Emenda et Sophie (NE)"], "alternativeSummary": ["Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les candidats duo. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8816170", "ece-8816207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T15:10:45Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T17:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032976", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 10400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer E0eJVwPTA24v3nHhdE9Rp6v4XcQO"}]