{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=725&rows=25&query=Politique", "count": 987, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=962&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-256450", "internalArchiveId": "GE1004256451", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.04.08", "publicationDate": "2010-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1739, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T20:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091788\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:40) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans ce journal, dont voici les principaux titres \u00e0 la signature du nouveau trait\u00e9 de d\u00e9sarmement Start entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, c'\u00e9tait ce matin \u00e0 Prague, sous la plume des 2 pr\u00e9sidents Obama et Medvedev en accord qui doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 dans les 2 pays, nous irons \u00e0 Washington 2\u00e8me jour de la visite du Dala\u00ef-Lama en Suisse, le chef spirituel des bouddhistes \u00e9taient re\u00e7u en quelque sorte chez lui aujourd'hui pour marquer les 50 ans de l'exil des Tib\u00e9tains en Suisse \u00e0 Rikon dans le canton de Z\u00fcrich qui accueille notamment l'Institut du Tibet, la confusion Kirghizstan un gouvernement par int\u00e9rim a pris le pouvoir, mais le pr\u00e9sident \u00e9vinc\u00e9, refuse de d\u00e9missionner, vous verrez les implications de ces changements pour la Suisse, tr\u00e8s engag\u00e9s sur place, vous entendrez \u00e9galement le t\u00e9moignage d'un kirghize, ancienne Star du petit \u00e9cran, r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Lausanne, on reviendra sur la probl\u00e9matique des renvois forc\u00e9s aujourd'hui le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Philippe Lebas interpelle du Eveline Widmer-Schlumpf apr\u00e8s la suspension des vols sp\u00e9ciaux, vous verrez, notre enqu\u00eate sur la difficult\u00e9 \u00e0 appliquer les accords de r\u00e9admission cens\u00e9 faciliter ces proc\u00e9dures d'alerte aux nouvelles techniques de dopage dans le sport, l'Agence fran\u00e7aise de lutte \u00e9voque les nouveaux ennemis dans ce combat des r\u00e9seaux organis\u00e9s avec des m\u00e9thodes de plus en plus sophistiqu\u00e9s, ainsi on peut d\u00e9sormais \u00eatre appara\u00eetre propre lors des tests, on fera le point avec le sp\u00e9cialiste Martial Saugey et puis enfin, journal nous \u00e9voquerons les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques des fabricants d'ordinateurs, car il n'y \u00e9chappe pas une Start-Up, on a m\u00eame fait un argument de vente, elle promet l'ordinateur le plus propre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:41 > 0:01:58) [94%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement historique, ce sont les termes de Barack Obama et Dmitri mais Medvedev pardon pour qualifier l'accord sign\u00e9 aujourd'hui Start 2, c'est son nom, pr\u00e9voit une r\u00e9duction consid\u00e9rable des arsenaux nucl\u00e9aires des 2 puissances surtout, c'est une nouvelle page dans les relations russo- am\u00e9ricaines Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:20) [94%] : \r\nUn pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais aussi un prix Nobel de la paix, voil\u00e0 qui sied \u00e0 une journ\u00e9e historique, puisque les anciens ennemis de la Guerre froide qui ont d\u00e9cid\u00e9 une r\u00e9duction de leurs arsenaux nucl\u00e9aires se pr\u00e9sente d\u00e9sormais comme des partenaires et couche sur le papier, une r\u00e9duction de 74 pourcent de leurs ogives d\u00e9tenues, il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:31) [85%] : \r\nOn attaque un peu, je voudrais remercier mon ami et partenaire Dimitri Medvedev sans ces efforts, nous ne serions pas l\u00e0 aujourd'hui, single today.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:40) [92%] : \r\nLe compliment qui confirme la Russie au rang de puissance mondiale et son pr\u00e9sident comme acteur de 1er plan de son pays et la phrase attendue \u00e9taient au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:51) [89%] : \r\nAbsent, je n'allais nier toll\u00e9, nous n'avons pas fait que signer le trait\u00e9 nous avons parl\u00e9 de l'Iran, qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 la communaut\u00e9 internationale sur les questions nucl\u00e9aires et va forcer l'ONU \u00e0 revoir son attitude praktisch, sur ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:06) [93%] : \r\nUn trait\u00e9 qui n'\u00e9limine pas le risque de conflagration mais fait passer un message positif, un partenariat entre Moscou et Washington sur l'Iran qui promettent des sanctions rapides, cela vaut bien \u00e0 envers pour le patron de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:06 > 0:03:14) [93%] : \r\nOui, l'accord sign\u00e9 aujourd'hui remplace le 1er trait\u00e9 de r\u00e9duction de l'armement nucl\u00e9aire qui datait de 1991 petit rappel avec le derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:49) [96%] : \r\nHiroshima et Nagasaki, c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s de 65 ans l'horreur atomique, ce qui n'emp\u00eacha pas les 2 superpuissances de s'engager dans une course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 l'armement nucl\u00e9aire jusqu'\u00e0 poss\u00e9der de quoi pulv\u00e9ris\u00e9 plusieurs fois la plan\u00e8te, il faut attendre 1970 kilos pour que les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique d\u00e9cide de fixer un plafond \u00e0 ne pas d\u00e9passer dans la course atomique, les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain s'entendent sur les termes de l'\u00e9quilibre de la terreur, pas encore le d\u00e9sarmement mais un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:44) [90%] : \r\n1991 Mikha\u00efl Gorbatchev et de George Bush p\u00e8re, signe le 1er, accord de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, un accord tr\u00e8s ambitieux mais qui fut r\u00e9alis\u00e9 chacune des 2 superpuissances poss\u00e9dait alors plus de 10000 t\u00eates nucl\u00e9aires de part et d'autre, gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs accords successifs, une grande partie des arsenaux nucl\u00e9aires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 le trait\u00e9 sign\u00e9 aujourd'hui impose un plafond de 1550 t\u00eates nucl\u00e9aires par pays et limite le nombre de vecteurs missiles intercontinentaux sous- marins bombardiers \u00e0 800 dont 700 d\u00e9ploy\u00e9s tels PR mais pas Patel fils sous George Bush fils, les n\u00e9gociations avaient pi\u00e9tin\u00e9 le projet de d\u00e9ploiement d'un bouclier antimissile en Europe de l'Est, officiellement pour se prot\u00e9ger d'une attaque iranienne irrit\u00e9 les Russes Barack Obama s'empressa de l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:45 > 0:04:48) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Jeannet l'\u00e9v\u00e9nement et peut-\u00eatre historique mais il est surtout symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:22) [92%] : \r\nOui, la port\u00e9e de cet accord et et symbolique d'abord parce que le vieil arsenal nucl\u00e9aire am\u00e9ricain encore de quoi pulv\u00e9riser la plan\u00e8te plusieurs fois mais cette un nouveau rapprochement entre les anciens adversaires de la guerre froide cette un r\u00e9chauffement entre Moscou et Washington depuis l'intervention russe en G\u00e9orgie en \u00e9t\u00e9 2008, ce n'est pas si vieux cette un nouveau signe de la politique d'apaisement voulue par Barack Obama, qui a pour objectif, et si tout le monde le souligne comme objectif principal de nouer les alliances n\u00e9cessaires pour faire pression sur T\u00e9h\u00e9ran, dans le cas de la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:22 > 0:05:27) [88%] : \r\nReste une \u00e9tape pour ce trait\u00e9, c'est la ratification, quelles sont ses chances devant le Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:06:11) [92%] : \r\nLe plus souvent, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain ratifie assez facilement ces accords de d\u00e9sarmement en tout cas, c'est ce que l'histoire nous a montr\u00e9, il n'emp\u00eache que, il faut une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, il faudra 67 voix au S\u00e9nat, c'est dire que Barack Obama devra convaincre au moins 8 membres du parti r\u00e9publicain et vous savez que le contexte ici \u00e0 Washington, le contexte politique et ex- extr\u00eamement polaris\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs font d'ailleurs assez souvent la grimace face \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de Barack Obama, qu'il juge parfois trop paisible et qui menacent la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, il n'emp\u00eache que, l\u00e0 encore, l'attitude de Moscou sera d\u00e9terminante, l'attitude de Moscou par rapport \u00e0 l'Iran par rapport \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, c'est cela qui pourrait influencer le vote de certains d\u00e9put\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain Fran\u00e7ois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:12 > 0:06:27) [90%] : \r\nLe Dala\u00ef-Lama poursuit sa visite en Suisse et aujourd'hui, il \u00e9tait \u00e0 Rikon, dans le canton d'Uri, qui accueille l'Institut du Tibet l'occasion en ce 50\u00e8me anniversaire de la pr\u00e9sence des Tib\u00e9tains en Suisse de remercier Berne pour avoir accept\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 les exil\u00e9s, le reportage est sign\u00e9 Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:47) [95%] : \r\nDans l'air, l'\u00e9motion est palpable pour la communaut\u00e9 tib\u00e9taine la venue du Dala\u00ef-Lama est toujours un grand \u00e9v\u00e9nement et en Suisse, o\u00f9 vivent pr\u00e8s de 4000 Tib\u00e9tains, leur chef spirituel retrouve de vieilles connaissances comme Jacques, l'industriel a oeuvr\u00e9 sans rel\u00e2che pour aider les Tib\u00e9tains depuis leur arriv\u00e9e dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:05) [87%] : \r\n63 nous avons re\u00e7u en 2 27 Tib\u00e9tains satisfaite, les premi\u00e8res familles et la Croix-Rouge, a demand\u00e9 que commence \u00e0 travailler pour, pour gagner de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:15) [91%] : \r\nAujourd'hui la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration produits les fameuses casseroles Kuhn Rikon un quart des employ\u00e9es sont Tib\u00e9tains, ce sont les enfants et petits-enfants des premiers exil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:16 > 0:07:31) [94%] : \r\nGr\u00e2ce notamment \u00e0 la famille Koons, une \u00e9cole et un institut culturel tib\u00e9tain ont \u00e9t\u00e9 ouverts Rikon ici, le Dala\u00ef-Lama est un peu chez lui depuis pr\u00e8s de 40 ans, il se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans ce petit village z\u00fcrichois et il y a de nombreux souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:36) [80%] : \r\nWin Tin, M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:40) [89%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70, j'ai visit\u00e9 la r\u00e9gion et fait du shopping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:40 > 0:07:46) [72%] : \r\nOui et non, non, non, j'aimerais \u00e7a voil\u00e0 il mais elle ne se pas \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:47 > 0:07:53) [85%] : \r\n\u00eatre l\u00e0, moi je n'\u00e9tais pas le seul en cause, m\u00eame mon tuteur lama pour beaucoup plus \u00e2g\u00e9s que moi, mais aussi faire du shopping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:07:58) [81%] : \r\nR va plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:58 > 0:08:03) [89%] : \r\nUne fois de plus, la magie a op\u00e9r\u00e9 le Dala\u00ef-Lama irradi\u00e9 l'assembl\u00e9e de sa personnalit\u00e9 solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:08:03 > 0:08:06) [65%] : \r\nJe serais et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:07 > 0:08:18) [90%] : \r\nLe nombre de cas suspects de blanchiment d'argent, a atteint l'an dernier un niveau record en Suisse et sommes en jeu ont aussi touch\u00e9 des sommets, \u00e0 quelque 2 23 milliards de francs, les d\u00e9tails avec Alain r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:19 > 0:08:31) [90%] : \r\nLa tendance des derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est l'escroquerie aux placements en 2009, le cas le plus important atteignait presque un demi- milliard avec des gogos, attir\u00e9s par des rendements de 15 ou 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:46) [88%] : \r\nJ'ouvre un compte en Suisse et ensuite ils induisent en fait d\u00e8s qu'il y a parfois un peu cr\u00e9dule, il est vrai, les attire, avec des pourcentages de rendements \u00e9lev\u00e9s les fonds viennent ensuite vers\u00e9 sur le compte en Suisse, et ils disparaissent assez rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:55) [93%] : \r\nL'an dernier un record : pr\u00e8s de 900 cas suspects de blanchiment d'argent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s une augmentation depuis 3 ans, qui ne fera pas que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:09) [91%] : \r\nOn a d'une part une augmentation continue du blanchiment au niveau mondial, les organisations internationales, lesquelles la Suisse fait partie notamment le GAFI le rel\u00e8ve constamment, donc il y a de toujours plus d'argent du blanchiment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:17) [90%] : \r\nTous ces 900 cas ne finiront pas bien s\u00fbr en condamnation mais en comparaison internationale, le syst\u00e8me suisse et plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:32) [91%] : \r\nNous avons actuellement transmis en gros : environ 5000 communications depuis que nous existons, en 1998 et nous en sommes \u00e0 plus de 250 communes, 250 condamnations depuis 1998, 7 ans c'est un chiffre consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:45) [93%] : \r\nOn notera que les sommes bloqu\u00e9es l'an pass\u00e9, repr\u00e9sente 2,2 milliards et que les pays de provenance sont d'abord nos voisins, l'ensemble des interm\u00e9diaires financiers participent aux d\u00e9nonciations, m\u00eame si les banques repr\u00e9sentent encore 2 tiers des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:46 > 0:10:17) [92%] : \r\nLe taux de ch\u00f4mage, lui, a continu\u00e9 \u00e0 diminuer en mars pour se fixer \u00e0 4,2 pour 100, alors qu'il atteignait encore 4,4 pourcent en f\u00e9vrier, vous D\u00e9couvrez les chiffres des cantons romands, Gen\u00e8ve, reste en t\u00eate avec 7,3 pourcent de sans emploi, une dizaine de requ\u00e9rants incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Frambois, dans l'attente de leur renvoi, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s par les juges de paix Vaudois peu avant P\u00e2ques, des juges qui invoque la suppression des vols sp\u00e9ciaux, suite au d\u00e9c\u00e8s d'un Nig\u00e9rian en pleine proc\u00e9dure de transfert pour justifier leur d\u00e9cision Yves Gerber Anne chr\u00e9tien marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:38) [94%] : \r\nSitu\u00e9e dans la banlieue industrielle de Gen\u00e8ve, le centre de d\u00e9tention administrative de Frambois c'est un peu la salle d'attente des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s par les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, sa capacit\u00e9 d'accueil est de 23 places l'\u00e9tablissement affiche donc souvent complet, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, avant P\u00e2ques, les juges de paix, de Lausanne ont lib\u00e9r\u00e9 sept d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:58) [91%] : \r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer simplement la loi sur les \u00e9trangers parce que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations a suspendu le renvoi des vols spatiaux et la loi dit tr\u00e8s bien que lorsqu'il y a une impossibilit\u00e9 mat\u00e9rielle de renvoyer un \u00e9tranger qui avait tenu, il convient de prononcer sa mise en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:47) [92%] : \r\nPour ces requ\u00e9rant lib\u00e9rer c'est retour \u00e0 la case trottoir parmi eux quelques dealers d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 une situation intenable pour les autorit\u00e9s vaudoises qui ont imm\u00e9diatement saisi l'ODM l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations les cotons sont totalement d\u00e9munis, donc il y a pas une d\u00e9cision prise par l'ODM de r\u00e9ouvrir les renvois sous contrainte de proc\u00e9der de nouveau \u00e0 des expulsions forc\u00e9es, j'ai fait une priorit\u00e9 dans le canton de Vaud l'expulsion des d\u00e9linquants \u00e9trangers ayant commis des d\u00e9lits graves, j'entends faire en sorte que si renvoie soit possible, c'est pour \u00e7a, encore une fois que ces suis intervenu d\u00e8s le 30 mars aupr\u00e8s de l'ODM et encore ce matin aupr\u00e8s de Madame mers chaudes, rappelons que c'est \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s d'un jeune Nig\u00e9rian lors de son renvoi forc\u00e9 le 17 mars dernier \u00e0 Z\u00fcrich que les vols sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s jusqu'\u00e0 nouvel or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:48 > 0:12:07) [90%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, le Nigeria \u00e0 destination du vol sp\u00e9cial o\u00f9 le jeune requ\u00e9rant a trouv\u00e9 la mort constitue l'un des rares pays africain avec lequel la Suisse a conclu un accord de r\u00e9admission, un syst\u00e8me qui fonctionne mal, beaucoup reste finalement Suisse apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les voies de recours possible, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le notre enqu\u00eate : elle est sign\u00e9e Olivier col\u00e8re et Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:35) [92%] : \r\nLigot\u00e9e, b\u00e2illonn\u00e9e pour un aller simple pour Lagos, la capitale du Nigeria, les vols sp\u00e9ciaux comme celui-l\u00e0, la Suisse, on a organis\u00e9 43 l'an dernier \u00e0 215000 francs le vol charter le budget consid\u00e9rable avec ce constat d'\u00e9chec aussi il y a les renvois forc\u00e9s qui tourne parfois au drame, comme le 17 mars dernier avec la mort d'un jeune Nig\u00e9rian au moment de son expulsion et la r\u00e9ticence des pays africains \u00e0 accueillir les requ\u00e9rants rapatri\u00e9s de force par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:36 > 0:12:53) [91%] : \r\nAucun des pays d'origine des requ\u00e9rants, il n'a en soi, int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces personnes reviennent pour tous ces pays, ceux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qui envoie de l'argent \u00e0 leur famille \u00e0 leur village, c'est un apport \u00e9conomique qui est beaucoup plus important que l'aide au d\u00e9veloppement venant des pays riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:54 > 0:13:24) [91%] : \r\nAu Nigeria, les expatri\u00e9s rapportent beaucoup 3 milliards de francs chaque ann\u00e9e, soit 30 pourcent du chiffre d'affaires annuel de la banque Western Union comme pas si simple de n\u00e9gocier des accords de r\u00e9admission avec d\u00e9payse africains, seuls 5 ont accept\u00e9 dans le Nigeria en proie \u00e0 un conflit ethnique effroyable avec pas moins de 2000 r\u00e9fugi\u00e9s le Nigeria sur place d'ailleurs en t\u00eate des demandes d'asile en Suisse 80 pour 100 d'augmentation l'an dernier, pourtant, seule une demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:26 > 0:13:31) [91%] : \r\nAlard Dubois- Reymond, le nouveau patron de l'Office des migrations a son explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:31 > 0:13:47) [90%] : \r\nIl y a des r\u00e9gions nig\u00e9rian o\u00f9 il y a des conflits ethniques qui sont terribles qui sont des brutalit\u00e9s qui me frappe aussi, mais c'est personne l\u00e0 qui vient sonner, ce sont des ippons alors qu'une r\u00e9gion qui n'a rien \u00e0 faire avec le conflit en fait, c'est clair, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et pas politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:14:09) [93%] : \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques des bouteilles, dont une majorit\u00e9 reste en Suisse, l'administration f\u00e9d\u00e9rale reconna\u00eet elle- m\u00eame dans 50 pourcent des cas les requ\u00e9rants disparaissent de la statistique, c'est peut-\u00eatre l'un des grands paradoxes de la politique d'asile actuel un durcissement constant et de plus en plus de personnes d\u00e9bout\u00e9es vivant dans la clandestinit\u00e9, l'an dernier 5000 requ\u00e9rants ont disparu dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:10 > 0:14:23) [93%] : \r\nLa fin de cavale pour le d\u00e9tenu du p\u00e9nitencier de Saint-Jean qui n'\u00e9tait pas rentr\u00e9 samedi dernier d'un cong\u00e9 accord\u00e9s par l'\u00e9tablissement du Landeron, \u00e2g\u00e9 de 58 ans originaire de, il s'est rendu ce matin la police b\u00e2loise, il est actuellement en d\u00e9tention dans sa ville d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:24 > 0:14:45) [94%] : \r\nOn repart \u00e0 l'\u00e9tranger au Kirghizstan, o\u00f9 le calme reste pr\u00e9caire, des coups de feu r\u00e9sonnaient ce soir dans la capitale Bichkek, m\u00eame si le pr\u00e9sident d\u00e9chu refuse de d\u00e9missionner les leaders de l'opposition proclam\u00e9 un gouvernement provisoire ce changement brutal de pouvoir n'est pas sans incidence pour la Suisse, qui a investi 200 millions de francs d'aide au d\u00e9veloppement dans ce petit pays strat\u00e9gique, les explications sont sign\u00e9es Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:47 > 0:15:02) [94%] : \r\nLes rues de Bichkek \u00e9taient encore fumantes ce matin les insurg\u00e9s apais\u00e9e, comme \u00e9tonn\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 et un semblant de calme est revenu dans la capitale o\u00f9 les leaders de l'opposition ont proclam\u00e9 la cr\u00e9ation d'un gouvernement provisoire promis des \u00e9lections et demandent la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Bakiev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:03 > 0:15:16) [87%] : \r\nCe que ne o\u00f9 il voit sur l'enqu\u00eate, oui, nous cherchons \u00e0 le localiser et pouvoir lui parler les cordes n\u00e9gocier avec lui sa d\u00e9mission, rien de plus, car il doit d\u00e9missionner Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:16 > 0:16:35) [92%] : \r\nMais pour l'heure, Baky affreux fusent et le r\u00e9pit n'est peut \u00eatre que de courte dur\u00e9e dans cette petite r\u00e9publique d'Asie centrale, si lointaine et pourtant strat\u00e9gique pour Washington sur la route de ses troupes vers l'Afghanistan strat\u00e9gique pour Moscou aussi le journaliste suisse Andr\u00e9 lorsqu'il travaille au Kirghizstan, explique la Russie a aussi une base militaire dans ce pays, c'est ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 un petit peu de, de, de, de ce pays, c'est le seul pays au monde \u00e0 ma connaissance, qui accueille \u00e0 la fois une base militaire russe et une base militaire am\u00e9ricaine le la Russie a \u00e9galement besoin du galeriste Walkyrie sera encore plus besoin de la Russie, Moscou a d'ailleurs d\u00e9p\u00each\u00e9 aujourd'hui ses parachutistes vers le Kirghizstan un pays pauvre, \u00e0 la merci de l'ext\u00e9rieur, c'est un pays extr\u00eamement fragilis\u00e9e qui d\u00e9pendent ext\u00e9rieur pour sa survie \u00e9conomique pour ce qui me concerne, \u00e7a fait 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s que je, je ressens une aggravation g\u00e9n\u00e9rale de la situation dans le pays, \u00e0 tous les plans, un triste bilan pour la de la Suisse qui a investi pr\u00e8s de 200 millions de francs au Kirghizistan conjuguant des objectifs d'aide \u00e0 la d\u00e9mocratie au d\u00e9veloppement, mais aussi ses propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en coop\u00e9ration avec le Fond mon\u00e9taire international cette relation \u00e9troite, vieille de 15 ans a m\u00eame conduit un Suisse \u00e0 devenir le conseiller de l'ex- dictateur Aka\u00efev des relations tr\u00e8s controvers\u00e9e aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne comme l'ONU, se mobilisent, dernier leader avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Aka\u00efev, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki-moon annonce l'envoi de son \u00e9missaire \u00e0 Bichkek pour vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:36 > 0:16:54) [93%] : \r\nIl y a une personne qui suit attentivement le cours des \u00e9v\u00e9nements depuis la Suisse tout rate Vecten of \u00e9tait un c\u00e9l\u00e8bre journaliste de t\u00e9l\u00e9vision Kirghizstan menac\u00e9 puis battu pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les manquements du gouvernement, il a d\u00fb fuir son pays depuis 3 ans, il vit \u00e0 Lausanne avec sa famille, aujourd'hui, il a confi\u00e9 ses espoirs et ses angoisses \u00e0 Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:11) [93%] : \r\nSi loin de Bichkek dans son appartement lausannois et pourtant tout Radek T9 est parfaitement au fait de la situation sur internet ce journaliste kirghize suit les \u00e9v\u00e9nements heure par heure et, contrairement \u00e0 la r\u00e9volution de 2005, cette fois, les morts se comptent par dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:12 > 0:17:27) [88%] : \r\n\u00e7a fait mal, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour moi parce que j'ai, j'ai vu la violence, mais le camp quand, comme les personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, c'est sa premi\u00e8re fois comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:39) [88%] : \r\nTout rate Vita, \u00e0 Lausanne, depuis 3 ans au Kirghizistan, il travaillait pour la seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante du pays, reporter et pr\u00e9sentateur d'une c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission de d\u00e9bat, il a c\u00f4toy\u00e9 les plus grandes personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:47) [71%] : \r\nC'est c'est pas pour lutter de existant et qui \u00e9tait \u00e0 travailler un gouvernement par mon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:47 > 0:17:53) [95%] : \r\nMais dans un pays dirig\u00e9 par un pouvoir autoritaire et corrompu exercer le m\u00e9tier de journaliste et p\u00e9rilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:53 > 0:18:10) [77%] : \r\nBeurre s'est attaqu\u00e9 par le stock tout criminel s'\u00e9tait battu avec mon cameraman on a demand\u00e9 les le, l'aide de la police, mais \u00e7a \u00e7a rien rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:10 > 0:18:22) [94%] : \r\nDevant des attaques et des menaces incessantes, la situation devient intenable, le journaliste et sa famille obtiennent alors l'asile en Suisse aujourd'hui face \u00e0 une nouvelle r\u00e9volution, ils n'osent pas encore se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:23 > 0:18:35) [87%] : \r\nMaintenant, c'est, c'est c'est tr\u00e8s difficile pour pour dire que \u00e7a va aller, ou non, voil\u00e0 donc pas s\u00fbr mais mais je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:36 > 0:18:43) [93%] : \r\nL'espoir et donc l\u00e0, car si la situation se normalise tout rate et sa famille n'h\u00e9siteront pas \u00e0 prendre un vol retour pour le Kirghizistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:45 > 0:19:03) [96%] : \r\nLe couple Sarkozy et les rumeurs sur son \u00e9tat de sant\u00e9 sont en train de virer \u00e0 l'affaire d'\u00c9tat en France apr\u00e8s les accusations contre Rachida Dati, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir complot\u00e9 contre le couple pr\u00e9sidentiel les d\u00e9mentis radiophonique de Carla Bruni, voil\u00e0 que le chef du contre- espionnage fran\u00e7ais confirme avoir \u00e9t\u00e9 saisi de l'affaire \u00e0 Paris, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:04 > 0:19:30) [92%] : \r\nTout commence d\u00e9but mars avec des rumeurs d'infid\u00e9lit\u00e9 du couple pr\u00e9sidentiel, la presse fran\u00e7aise se tait les m\u00e9dias \u00e9trangers s'en saisisse, alors que l'affaire semble perdre de son intensit\u00e9, elle prend la semaine derni\u00e8re une tournure politique des proches du pr\u00e9sident \u00e9voque un complot \u00e0 l'encontre du couple une personne et m\u00eame point\u00e9 du doigt l'autre rumeur voudrait que Rachida Dati, l'ancienne ministre de la Justice est elle- m\u00eame colporter les racontars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:34 > 0:19:42) [96%] : \r\nC'est tout aussi scandaleux, je n'ai aucun soup\u00e7on et je n'ai pas et je n'ai peur de rien, hier, la femme du pr\u00e9sident, Carla Bruni- Sarkozy a tent\u00e9 d'\u00e9teindre cet incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:42 > 0:19:53) [96%] : \r\nIl n'y a pas de complot, il n'y a pas de vengeance, \u00e7a ne nous concerne en rien, il n'y a pas d'enqu\u00eate de police, il n'y a pas d'enqu\u00eate tout court, on ne fait pas une enqu\u00eate sur des comm\u00e9rages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:54 > 0:20:03) [91%] : \r\nPas d'investigation et pourtant, hier, le chef du contre- espionnage fran\u00e7ais a confirm\u00e9 qu'une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte des moyens disproportionn\u00e9s et mal, estiment les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:03 > 0:20:28) [93%] : \r\nJe ne pense qu'au moment o\u00f9 il y a environ 4 millions de ch\u00f4meurs ou les gens tirent le diable par la queue, il y a des choses plus importantes, moins d\u00e9risoires, moins people que ces choses sorties, on utilise le contre- espionnage pour des histoires sentimentalo- romantiques entre le pr\u00e9sident et son \u00e9pouse, c'est un d\u00e9tournement de biens publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:28 > 0:20:32) [86%] : \r\nPour Thomas Legrand, journaliste politique, l'\u00c9lys\u00e9e se serait sentis menac\u00e9s pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:32 > 0:20:49) [97%] : \r\nUne rumeur de ce type-l\u00e0 en France peut cro\u00eetre et prosp\u00e9rer, \u00e7a n'a absolument aucune importance politique toutes les rumeurs et m\u00eame les informations sur la vie sexuelle de Dominique Strauss-Kahn ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre l'homme politique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:49 > 0:20:56) [90%] : \r\nEn voulant et couper court, l'\u00c9lys\u00e9e a pourtant relancer la rumeur, une intervention qui pourrait co\u00fbter des points au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:57 > 0:21:18) [95%] : \r\nUn nouveau glissement de terrain s'est produit hier pr\u00e8s de Rio, o\u00f9 des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 prises au pi\u00e8ge, englouti par la boue avec leurs habitations de fortune, une nouvelle catastrophe qui intervient alors que le dernier bilan des intemp\u00e9ries fait \u00e9tat d'au moins 147 morts dans l'ensemble de l'\u00c9tat, mais les chiffres augmentent au fur et \u00e0 mesure que les secouristes d\u00e9blaient les zones recouvertes de boue 14000 personnes seraient par ailleurs sans abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:20 > 0:21:57) [91%] : \r\nCes 2 pays \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s n\u00e9gatifs, c'est possible, l'Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage, a mis en lumi\u00e8re des pratiques \u00e9tonnantes suite \u00e0 l'interpellation de cyclistes ukrainien lors du Tour de l'Avenir en septembre dernier, il suffirait de prendre des produits dopants en appliquant un protocole tr\u00e8s strict pour que le contr\u00f4le se r\u00e9v\u00e8lent n\u00e9gatifs au moment opportun, ce sont les a faits convergents de plusieurs substances qui modifierait les r\u00e9sultats de l'analyse selon l'Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage ces protocoles, ne peuvent \u00eatre mis au point que par des r\u00e9seaux extr\u00eamement puissants et je propose, pour en parler, de retrouver \u00e0 Lausanne Martial Saugey Martial Saugey bonsoir est-ce que vous aviez connaissance de ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:58 > 0:22:18) [94%] : \r\nBonsoir, oui les protocoles existent depuis, depuis des ann\u00e9es, en 2006 par exemple l'affaire Puerto en Espagne avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 toute sorte de protocole pour la pr\u00e9paration de d'athl\u00e8te de tr\u00e8s haut niveau dans dans tous les sports d'endurance, donc c'est pas v\u00e9ritablement une surprise, on peut saluer le travail de l'Agence fran\u00e7aise mais c'est pas une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:18 > 0:22:20) [89%] : \r\nMais alors, concr\u00e8tement, comment \u00e7a fonctionne, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:52) [92%] : \r\nVous savez les si les m\u00e9thodes de dopage sont sophistiqu\u00e9s, les m\u00e9thodes de contr\u00f4le antidopage le sont de plus en plus \u00e9galement, donc il s'agit de de multiplier le nombre de substances utilis\u00e9es, il s'agit d'utiliser d\u00e8s ce qu'on appelle des micro- dose, c'est-\u00e0-dire des doses qui font qu'on peut passer entre les mailles plus facilement 10 ans entre les mailles du filet, mais c'est \u00e0 cause de \u00e7a d'ailleurs que les laboratoires \u00e9laborent des strat\u00e9gies ou des contre- strat\u00e9gie tout aussi \u00e9labor\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:53 > 0:22:57) [83%] : \r\nL'Agence fran\u00e7aise parle de r\u00e9seau extr\u00eamement puissants, c'est aussi votre impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:58 > 0:23:11) [92%] : \r\nJe ne suis pas s\u00fbr du du qualificatif qu'on puisse donner ce sont des r\u00e9seaux relativement bien organis\u00e9s, sont des r\u00e9seaux qui s'appuie sur des connaissances scientifiques importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:11 > 0:23:14) [80%] : \r\nParce qu'il est pr\u00e9sent dans de grands moyens finalement pour pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:14 > 0:23:46) [91%] : \r\nNon, ce sont ce sont pas des grands moyens, faut savoir que quand on parle de ces substances, par exemple les PO qui est la principale hormone utilis\u00e9e pour pour performer en endurance, et il y a maintenant sur le march\u00e9 plus de 80 \u00e0 90 et aux diff\u00e9rentes que l'on peut retrouver sur le march\u00e9 gris sur le march\u00e9 noir et donc quelques connaissances scientifiques bien bien plac\u00e9 et surtout un suivi, disons je pense que ce sont des personnes ou des r\u00e9seaux qui sont tr\u00e8s proches des des \u00e9quipes de cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:23:53) [87%] : \r\nEt face \u00e0 \u00e7a est-ce qu'il y a une chance qu'un jour la lutte anti- dopage rattrape ce perp\u00e9tuel retard qu'elle sur les m\u00e9thodes de dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:53 > 0:24:24) [92%] : \r\nC'est dans la nature des choses hein de d'\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement en retard, on a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s souvent rattrap\u00e9es, \u00e7a fait 10 ans que le la m\u00e9thode de d\u00e9tection des a \u00e9t\u00e9 mise au point et maintenant le laboratoire de Lausanne, mais met en place le passeport biologique et le passeport biologique est vraiment la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 ce genre de de strat\u00e9gie puisqu'on va beaucoup plus loin dans la cha\u00eene, on ne va pas rechercher la substance ou le m\u00e9lange de substances on va rechercher en fait les effets biologiques de de ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:24 > 0:24:26) [95%] : \r\n\u00e0 merci pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:27 > 0:24:47) [92%] : \r\nLe hockey sur glace Suisse cet orphelin de Michel Turler R. l'ancien attaquant du HC La Chaux-de-Fonds, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 nuit derni\u00e8re des suites d'un cancer, il aurait eu 66 ans mais surnomm\u00e9e Tutu Michel Turler R. a remport\u00e9 6 titres de champion de Suisse avec le HC La Chaux-de-Fonds avec Bienne o\u00f9 il avait achev\u00e9 sa carri\u00e8re Michel Turler avaient aussi fait le bonheur de l'\u00e9quipe de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:51) [90%] : \r\nIl s'en inscrivant 55 buts lors de ses 112 s\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:53 > 0:25:14) [87%] : \r\nL'informatique n'\u00e9chappe pas aux pr\u00e9occupations \u00e9cologiques, m\u00eame les grandes marques produisent produisent des PC toujours plus \u00e9cologiquement correct dans cette course aux vers une Start-Up fran\u00e7aise promet d\u00e9sormais l'ordinateur le plus propre du monde plastique biod\u00e9gradable, \u00e9conomies d'\u00e9nergie et plus longue dur\u00e9e de vie \u00e0 un prix \u00e0 peine plus \u00e9lev\u00e9 qu'un mod\u00e8le standard, la r\u00e9daction de nouveau enqu\u00eates et reportages sign\u00e9s Yann Marot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:20 > 0:25:27) [92%] : \r\nElle nous a propos\u00e9 d'essayer de faire l'ordinateur le plus propre du monde, en fonction des \u00e9l\u00e9ments dont on dispose actuellement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:27 > 0:25:32) [82%] : \r\nEt pas longtemps, ont cr\u00e9\u00e9 l'Evolutis, un ordinateur, presque 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:35 > 0:25:40) [93%] : \r\nNous sommes en r\u00e9gion Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, pr\u00e8s de Toulouse, ce matin, Rendez-vous dans cette usine de plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:45 > 0:25:50) [76%] : \r\nVous convient, vous allez la derni\u00e8re s\u00e9rie d'essais oh, vous nous aviez r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:50 > 0:25:57) [88%] : \r\nL'Evolutis c'est presque enti\u00e8rement fabriqu\u00e9 et assembl\u00e9 dans la r\u00e9gion de Toulouse \u00e7a limite les \u00e9missions de CO2, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:57 > 0:26:06) [91%] : \r\nAuquel s'associe ce sch\u00e9ma de proximit\u00e9 qui nous a permis, d\u00e9velopper ce produit tr\u00e8s rapidement et avec beaucoup plus d'aisance et de flexibilit\u00e9 puisque tous nos partenaires sont pratiquement \u00e0 une heure de route de nos bureaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:06 > 0:26:11) [89%] : \r\nLa coque de l'ordinateur est en plastique, mais attention en plastique biod\u00e9gradable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:12 > 0:26:25) [88%] : \r\nUn attrait plastique est fait \u00e0 base d'amidon de ma\u00efs, en fait, bon, on comprend ce ce ce produit on le broie enfoui dans le sol et il y a une bact\u00e9rie pr\u00e9sente dans le sol, qui agit comme catalyseur pour entamer cette biod\u00e9gradabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:27 > 0:26:36) [85%] : \r\nDes composants garanti sans produits toxiques, une consommation \u00e9lectrique 30 pourcent moins \u00e9lev\u00e9s que les mod\u00e8les du march\u00e9, niveau performance idem, un mod\u00e8le de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:39 > 0:26:47) [97%] : \r\nCela suffira-t-il \u00e0 concurrencer les gros fabricants car les leaders du march\u00e9 ont aussi compris qu'il fallait se mettre au Vert, \u00e9liminer les substances toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:48 > 0:26:54) [89%] : \r\nL'objectif d'HP, c'est d'arriver en 2012 \u00e0 supprimer totalement les PVC et les phtalates les retardant de diff\u00e9rents produits HP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:55 > 0:27:02) [88%] : \r\nEt les marques ne manque pas de communiquer sur leurs efforts \u00e9cologiques, le Vert, c'est bien connu, \u00e7a fait vendre cette hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:02 > 0:27:13) [89%] : \r\nC'est un argument marketing mais on d\u00e9veloppe pas des produits pour mettre en avant l'aspect \u00e9cologique, on d\u00e9veloppe des produits, avec toutes les contraintes environnementales et puis bien \u00e9videmment que \u00e7a am\u00e8ne atouts marketing pour la Coupe pour les commercialiser c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:13 > 0:27:25) [92%] : \r\nHP est encore \u00e0 la 11\u00e8me place au classement des fabricants les plus verts publi\u00e9 par Greenpeace, la petite soci\u00e9t\u00e9 de Toulouse, elle n'y figure pas encore \u00e9videmment, mais la porte- parole est s\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:25 > 0:27:46) [92%] : \r\nCe qui diff\u00e9rencie peut-\u00eatre des autres fabricants, c'est qu'il y a vraiment une une pour sa fabrication, une approche globalement environnemental donc souvent chez les autres grands fabricants on consid\u00e8re seulement certains aspects li\u00e9s \u00e0 une production verte, donc l\u00e0 il y a vraiment tout est vraiment consid\u00e9r\u00e9e sur le papier, de nouveau, apr\u00e8s il faut contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:27:52) [94%] : \r\nUne approche globale qui assure m\u00eame \u00e0 cette machine de cycle de vie, avant de passer au recyclage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:52 > 0:28:02) [90%] : \r\nUn 1er cycle il passe dans les entreprises, donc chez les professionnels, ensuite on r\u00e9cup\u00e8re le mat\u00e9riel, on le reconditionnement le place dans un cycle associatif ce qui participe de notre d\u00e9veloppement durable en gros la machine vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:02 > 0:28:12) [95%] : \r\n5 ans, \u00e0 ce jour, les 2 associ\u00e9s ont \u00e9coul\u00e9 500 machines exclusivement pour les entreprises mais il projette d'en produire 10 fois plus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:20) [96%] : \r\nEt votre prochain rendez- vous avec l'information, c'est \u00e0 23 heures 20 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve demain \u00e0 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:31) [94%] : \r\nNous en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1004334318", "durationSec": 102, "title": "10.04.08", "excerpt": "* Zurich : Rikon, 20100408, visite du chef spirituel des Tib\u00e9tains en exil, le DALAI-LAMA (XIVE), qui a \u00e9t\u00e9 accueilli par la communaut\u00e9 tib\u00e9taine de Suisse \u00e0 Rikon. L'industriel KUHN Jacques a accueilli les 1ers r\u00e9fugi\u00e9s tib\u00e9tains dans les ann\u00e9es 1960 et emploie toujours des membres de la communaut\u00e9 dans son entreprise Kuhn Rikon.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'40\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'42\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["BOUDDHISME TIB\u00c9TAIN"], "thematicPersons": ["DALAI-LAMA (XIVE)"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334326", "durationSec": 91, "title": "10.04.08", "excerpt": "* Berne-ville : 20100408 et archives, 900 cas suspects de blanchiment d'argent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s en 2009 au Bureau de communication de blanchiment d'argent. Les sommes impliqu\u00e9es atteignent 2,23 milliards de francs suisses.", "remarks": "SUJET A BASE DE NEWS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334327", "durationSec": 89, "title": "10.04.08", "excerpt": "* Lausanne : 20100408 et archives, les juges de paix de Lausanne ont prononc\u00e9 7 d\u00e9cisions de mise en libert\u00e9 de requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s d\u00e9tenus au Centre de d\u00e9tention de Frambois de Vernier. Cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s la suspension de vols sp\u00e9ciaux par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM) suite \u00e0 la mort d'un requ\u00e9rant nig\u00e9rian le 20100317 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS NOUVO DU 20100507 L'ORDINATEUR SE MET AU \r\nVERT", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "sequenceIds": ["1292382"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334328", "durationSec": 92, "title": "10.04.08", "excerpt": "* SUISSE : 20100408 et archives, le Nigeria est r\u00e9ticent \u00e0 accueillir les requ\u00e9rants d'asile rapatri\u00e9s de force par la Suisse, malgr\u00e9 l'accord de r\u00e9admission sign\u00e9 entre les 2 pays.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1292384"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334329", "durationSec": 64, "title": "10.04.08", "excerpt": "* Paris : 20100408 et archives, BRUNI Carla, \u00e9pouse du pr\u00e9sident SARKOZY Nicolas a ni\u00e9 \u00e0 la radio l'existence d'une enqu\u00eate de police sur la rumeur d'infid\u00e9lit\u00e9 du couple pr\u00e9sidentielle. Le patron du contre-espionnage fran\u00e7ais a pourtant confirm\u00e9 qu'une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour d\u00e9terminer l'origine des rumeurs d'infid\u00e9lit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1292390"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334330", "durationSec": 110, "title": "10.04.08", "excerpt": "* Midi-Pyren\u00e9es, SUISSE : 20100408, l'ordinateur Evolutis con\u00e7u par la soci\u00e9t\u00e9 Ashelvea est le 1er ordinateur recyclable. Sa coque est faite d\u00b9un plastique bio \u00e0 base d\u00b9amidon de ma\u00efs et ses composants \u00e9lectroniques sont compos\u00e9s de produits sans substance toxique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334331", "durationSec": 110, "title": "10.04.08", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334332", "durationSec": 114, "title": "10.04.08", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["RUMEUR"], "thematicPersons": ["DATI, RACHIDA", "MONTEBOURG, ARNAUD", "BRUNI, CARLA"], "sequenceIds": ["1292399"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334333", "durationSec": 178, "title": "10.04.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MIDI-PYRENEES", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "ORDINATEUR PERSONNEL"], "sequenceIds": ["1292401", "1292402"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888824", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nSAUGY, Martial, directeur Laboratoire suisse d'analyse du dopage (nouvelles  pratiques de dopage sportif, protocoles de dopage pour r\u00e9sultats de tests  n\u00e9gatifs).", "id": "888823"}, {"internalArchiveId": "GS1004292383", "summary": "19:38.54\r\nBerne-ville : mains ouvrant mallette contenant billets de 100 francs suisses (12\") / itw GERBER, Lorenzo, bureau de communication blanchiment d'argent  (augmentation des cas de blanchiment d'argent, condamnations) / infographie  pr\u00e9sentant l'augmentation de cas suspects de blanchiment d'argent. blanchiment de capitaux.", "id": "1292382", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292385", "summary": "19:40.38\r\nLausanne : itw PERRINJAQUET, Nicolas, premier juge de paix de Lausanne  (lib\u00e9ration de d\u00e9tenus du centre de d\u00e9tention administratif de Frambois,  suspension des vols sp\u00e9ciaux de renvois) / itw LEUBA, Philippe, chef du  D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur vaudois (cantons d\u00e9munis, attente d'une d\u00e9cision de l'Office des Migrations). requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1292384", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292391", "summary": "19:42.18\r\nSUISSE : itw BRUTSCH, Yves, sp\u00e9cialiste du droit d'asile (r\u00e9ticence des pays africains \u00e0 accueillir les requ\u00e9rants d'asile rapatri\u00e9s par la Suisse) / itw DU BOIS-REYMOND, Alard, directeur de l'Office F\u00e9d\u00e9ral des migrations    (r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques nig\u00e9rians). politique d'asile, requ\u00e9rant d'asile   refoulement des \u00e9trangers.", "id": "1292390", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292400", "summary": "19:49.13\r\nParis : still site internet du journal \"The Sun\" consacr\u00e9 aux rumeurs   d'infid\u00e9lit\u00e9 / vid\u00e9o internet, DATI, Rachida, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne UMP,   s'exprimant \u00e0 la radio RTL (scandaleux) / itw audio \u00e0 la radio Europe 1 sur  still BRUNI, Carla, \u00e9pouse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sur Europe 1 (pas de  complot, pas d'enqu\u00eate sur des comm\u00e9rages) / itw BRARD, Jean-Pierre, d\u00e9put\u00e9  divers gauche (d\u00e9risoire) / itw MONTEBOURG, Arnaud, d\u00e9put\u00e9 Parti Socialiste PS (contre-espionnage utilis\u00e9 pour des histoires sentimentales, d\u00e9tournement de biens publics) / itw LEGRAND, Thomas, journaliste politique (rumeur). rumeur.", "id": "1292399", "visualThemes": ["RUMEUR"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DATI, RACHIDA", "MONTEBOURG, ARNAUD", "BRUNI, CARLA"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292402", "summary": "19:54.23\r\nMidi-Pyren\u00e9es : itw PINEAU, Valentin et SOSSAH, Hugo, g\u00e9rants et associ\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 Ashelvea (proximit\u00e9, plastique en amidon de ma\u00efs) / divers plans  PINEAU, Valentin et SOSSAH, Hugo travaillant dans usine de plastiques / divers plans coques d'ordinateurs en plastique biod\u00e9gradable (10\") / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9,  homme assemblant disque dur d'ordinateur Evolutis (12\") / ordinateur Evolutis (5\"). ordinateur personnel, \u00e9cologie ", "id": "1292401", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "ORDINATEUR PERSONNEL"], "visualGeographicals": ["MIDI-PYRENEES"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292403", "summary": " SUISSE : itw BOGA, Luis, directeur des ventes HP Suisse romande (\u00e9limination des substances toxiques pour 2012) / publicit\u00e9 HP ventant le c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique de l'ordinateur (12\") / itw BOEHLEN, Nadia, porte-parole Greenpeace (approche  globalement environnementale de l'ordinateur Evolutis). ordinateur personnel \u00e9cologie.", "id": "1292402", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "ORDINATEUR PERSONNEL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529153", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091788", "position": "01"}}, {"id": "529152", "comment": "temoin emission\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113346", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256445", "internalArchiveId": "GE1004256446", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.04.07", "publicationDate": "2010-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T19:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091700\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:39) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mercredi, la voie des airs qui s'ouvre pour Solar, une police l'avion de Bertrand Piccard aliment\u00e9 par ses 12000 cellules solaires a pris pour la premi\u00e8re fois son envol \u00e0 Payerne, un voyage d'une heure et demie \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude pour tester le comportement de l'engin en conditions r\u00e9elles, on fera le bilan, sur place, dans quelques instants, les nouvelles ambitions du PS le parti \u00e0 la rose pr\u00e9sentera un programme destin\u00e9 \u00e0 remplacer l'actuel, vieux de 30 ans Exit la rupture avec le capitalisme remplac\u00e9 par une volont\u00e9 de d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie, les socialistes r\u00e9clament aussi la fin de l'arm\u00e9e de milice, il y a adh\u00e9sion rapide \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on entendra le pr\u00e9sident Christian Levrat, en France, la SNCF est en gr\u00e8ve, mouvement partiellement suivie, mais avec des cons\u00e9quences pour la Suisse, un train sur 4 pour l'Hexagone est supprim\u00e9, donc de nombreux TGV on verra la situation en gare de Lausanne et Gen\u00e8ve et puis attention si vous \u00eates allergique au pollen, apr\u00e8s un hiver particuli\u00e8rement long l'alerte risquent d'\u00eatre s\u00e9v\u00e8res ces prochaines semaines, on verra comment M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9pare ses bulletins et on entendra les conseils d'un sp\u00e9cialiste allergologue du CHUV enfin \u00e0 notre invit\u00e9 et Christophe M\u00fcller de Gotan Project, 10 ans apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation d'un nouveau sous- m\u00ealant tango \u00e9lectro, le trio helv\u00e9tico- franco- argentin est de retour avec un 3\u00e8me opus le public du Caprice Festival pourrait d\u00e9couvrir ce soir en avant- premi\u00e8re, nous irons \u00e0 Crans-Montana en fin de journal, mais avant cela, on commence par l'exploit de l'attaquant du Bar\u00e7a, Lionel Messi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:49) [92%] : \r\nOui, un exploit, c'est le mot Le d\u00e9cisif, Lionel Messi a marqu\u00e9 \u00e0 lui tout seul les 4 buts pour Barcelone hier an\u00e9anti, an\u00e9antissant ainsi les espoirs d'Arsenal Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:13) [90%] : \r\nDans le monde des g\u00e9ants de la Ligue des champions, il y a un petit homme qui fait tourner toutes les t\u00eates du haut de son m\u00e8tre 69 ce joueur b\u00e9ni des dieux appel\u00e9e Messi a donn\u00e9 le tournis hier soir aux gamers ces canonniers venu d'Arsenal et il aura tout simplement marqu\u00e9 4 buts, du jamais vu \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, le Ballon d'Or illumine le match et propulse son \u00e9quipe du FC Barcelone d\u00e9j\u00e0 tenante du titre, en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:21) [90%] : \r\nEt pourtant, les Anglais avaient tir\u00e9 les premiers, d\u00e8s la 18\u00e8me minute et marqu\u00e9 en 2 temps par leur grand attaquant le Danois Nicklas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:39) [86%] : \r\nEt le de partout, du match aller, le club britannique pendant son \u00e9toile, mais c'est sans compter sur le roi de la galaxie ce Messi superstar, le but argentin profite d'un une-deux malencontreux avec le d\u00e9fenseur Sylvestre pour faire sa f\u00eate \u00e0 la formation londonienne, le show vient de commencer \u00e0 la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:59) [94%] : \r\nLanc\u00e9 par Abidal, l'attaquant du Bar\u00e7a se joue 16 minutes plus tard, de la d\u00e9fense d'Arsenal et trompe le gardien allemand, il n'y a pour la 2\u00e8me fois mieux m\u00eame, Lionel Messi r\u00e9ussi le coup du chapeau \u00e0 la 42\u00e8me minute sur une merveille de ballon piqu\u00e9 la petite touche du g\u00e9nie, le score est de 3 buts \u00e0 1 \u00e0 l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:17) [92%] : \r\nLe reste n'est que litt\u00e9rature et pour la petite histoire, mais va parachever son oeuvre en toute fin de rencontre avec une 4\u00e8me r\u00e9ussi, il y a m\u00eame Messi a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 39 buts cette saison, toutes comp\u00e9titions confondues et dire que le meilleur joueur du monde n'a encore que 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:21 > 0:03:29) [96%] : \r\nLe Bar\u00e7a de Lionel Messi, qui retrouvera dans 15 jours, l'Inter Milan sur son chemin en demi- finale de la Ligue des champions, les Milanais se sont impos\u00e9s hier soir 1 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:39) [89%] : \r\nSur la pelouse du CSKA Moscou, ils doivent leur succ\u00e8s au coup de patte plus kabyle du N\u00e9erlandais Sneijder qui a marqu\u00e9 ce coup franc d\u00e8s la 6\u00e8me minute de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:41 > 0:03:57) [91%] : \r\nCela rime Polsat donc franchi un nouveau pas dans sa conqu\u00eate du ciel L'avion aliment\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie solaire a effectu\u00e9 son 1er vol d'essai ce matin au-dessus de Payerne, une \u00e9tape importante pour l'\u00e9quipe de Bertrand Piccard, qui ambitionne de faire le tour du monde \u00e0 bord du prototype dans 2 ans, Simon et rel\u00e2che oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:39) [91%] : \r\nIl a gagn\u00e9 les airs apr\u00e8s de longs pr\u00e9paratifs sous l'oeil impatient de dizaines de passionn\u00e9s Solar, une TOLSA effectuer son 1er vol significatif, ce matin, l'avion de Bertrand Piccard a d\u00e9coll\u00e9 de Payerne \u00e0 10 heures 30 pr\u00e9cises aux commandes, un pilote d'essai charg\u00e9es de tourner au-dessus de l'a\u00e9roport pendant une heure et demie, l'appareil est lent, il ne vole qu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres heure son envergure et celle d'un Airbus A340 et pourtant, il p\u00e8se \u00e0 peine plus qu'une voiture, le but du vol \u00e9tait de v\u00e9rifier que le comportement de l'engin correspond bien aux essais r\u00e9alis\u00e9s sur simulateur mission parfaitement accomplie cela rime Paul s'est pos\u00e9 comme une fleur sur la m\u00eame piste de Payerne il y a moins d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:49) [82%] : \r\nC'est quelque chose c'est vraiment r\u00e9volutionnaire extraordinaire qu'elle fait ce qu'il fallait Heroes et qu'il fallait y penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:49 > 0:04:53) [77%] : \r\n\u00e7a c'est \u00e9mouvant quand m\u00eame chose fantastique pourquoi es venu ici au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:53 > 0:05:07) [82%] : \r\nIl y a peu, si \u00e7a m'int\u00e9ressait les ann\u00e9es au solaire et puis j'adore l'\u00e9lectricit\u00e9 et pourquoi \u00e7a t'int\u00e9resse tellement ben je sais pas pourquoi mais bien r\u00e9el pour, on puisse encore vivre dans 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:17) [97%] : \r\nLe projet fou de Bertrand Piccard est donc en train de prendre forme l'aventure il y a gr\u00e8ve maintenant d'accomplir un vol autour du monde par \u00e9tapes dans 2 ans, port\u00e9 par les rayons du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:30) [95%] : \r\nEt merci d'\u00eatre avec nous Andr\u00e9 Borschberg, vous \u00eates le cofondateur du projet, il y avait beaucoup d'inconnus mais aussi pas mal d'angoisse au sein de l'\u00e9quipe, tout s'est pass\u00e9 finalement comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:48) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est excessivement bien pass\u00e9, je pense qu'on pouvait pas esp\u00e9rer mieux, effectivement, quand on commence ce type de, de, de tests, on est dans la connu la boule pr\u00e9par\u00e9 de la meilleure mani\u00e8re possible mais on n'est pas \u00e0 l'abri de surprise et \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 parfaitement de A \u00e0 Z..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:05:54) [88%] : \r\nOui, c'est un 1er vol n\u00e9cessaires pour pouvoir enfin tester dans des conditions r\u00e9elles, le comportement de l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:06:16) [86%] : \r\nAlors ces 6 ans effectivement, travail de d\u00e9veloppement de Design, de recherche de r\u00e9flexions et puis qui se r\u00e9duisait en 2 heures, Cl\u00e9ment par un r\u00e9sultat et c'est vrai que pour l'\u00e9quipe, c'est un moment extraordinaire, c'est, c'est c'est une \u00e9motion qui va, qui est all\u00e9 \u00e0 pour moi en tout cas en crescendo et mais c'est la validation de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pendant ces Zidane ses 6 ann\u00e9es l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:16 > 0:06:27) [90%] : \r\nOn voit des \u00e9toiles un peu dans vos yeux, hein, c'est un peu un r\u00eave d'enfant qui se r\u00e9alise pour vous j'imagine, ing\u00e9nieur, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par l'aviation, il y a quelque chose de tr\u00e8s excitant un lorsqu'on se sent un peu pionnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, c'est excitant, bon c'est vrai qu'on est concentr\u00e9 sur ce qu'on fait ce qu'on vous demande ce on se focalise sur ce ce qu'on s'est fix\u00e9 comme objectif, mais des des p\u00e9riodes et des et des \u00e9tapes comme celle d'aujourd'hui, ces d\u00e9c\u00e8s est absolument extraordinaire, je pensais pas descriptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:06:46) [94%] : \r\nRapidement, Andr\u00e9 Borschberg, la prochaine \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:48 > 0:07:10) [90%] : \r\nMaintenant c'est valider encore la performance de l'avion, nous allons tenter de voler de nuit avec cet avion- l\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, le but c'est d\u00e9montrer qu'on peut voler sans carburant, de jour comme de nuit, c'est de montrer, en fait, ce qu'on peut faire avec les technologies actuelles en termes d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, et ensuite c'est de construire le 2\u00e8me avion a que lequel on va tenter le tour du monde \u00e0 partir 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:12) [99%] : \r\nAndr\u00e9 Borschberg merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:17) [93%] : \r\n\u00e0 Berne maintenant le Parti Socialiste affiche ses nouvelles ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:17 > 0:07:37) [92%] : \r\nEt en effet, le PS pr\u00e9sent\u00e9 ce matin son nouveau programme, il faut dire que l'actuelle date de pr\u00e8s de 30 ans alors plus de rupture pr\u00f4n\u00e9e avec le capitalisme, mais une volont\u00e9 dont cadrer les effets de la mondialisation et de d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie, le texte doit encore \u00eatre soumis \u00e0 une large consultation aupr\u00e8s des sections cantonales, on regarde les d\u00e9tails avec Romain Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:08:38) [92%] : \r\nSur que faire et Christian Levrat, l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste et l'actuel c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour pr\u00e9senter une nouvelle mouture du programme du parti, une modernisation compl\u00e8te comme ils disent, de celui de 1982 le texte pr\u00e9sent\u00e9 ce matin s'articule en 4 points : d'abord, la r\u00e9gulation de la globalisation, en tenant compte des aspects sociaux et \u00e9cologiques, la r\u00e9affirmation des valeurs fondamentales socialiste une d\u00e9mocratisation et c'est nouveaux de l'\u00e9conomie, enfin la mise en place d'une politique sociale pr\u00e9ventive aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9tat social concr\u00e8tement, le PS fait toute une s\u00e9rie de propositions, comme le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rative alternative aux soci\u00e9t\u00e9s anonymes en politique \u00e9trang\u00e8re, il demande le lancement rapide de n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne quant \u00e0 l'arm\u00e9e, plus question de milices mais d'une arm\u00e9e de volontaires \u00e9voluer avant tout \u00e0 la promotion de la paix, ce nouveau programme eau maintenant \u00eatre soumis aux partis cantonaux et aux sections du PS suisse, il sera adopt\u00e9 d\u00e9finitivement en octobre lors d'un congr\u00e8s \u00e0 Lausanne un an tout juste des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:43 > 0:08:52) [93%] : \r\nEt \u00e0 Berne, on retrouve Christian Levrat, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors vous parlez de d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie, \u00e7a veut dire que pour vous, l'\u00e9conomie est au bout de quelques d\u00e9cideurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:53 > 0:09:59) [93%] : \r\nBen oui, c'est largement le cas, voyez-vous, au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on a eu une d\u00e9mocratisation du monde politique, gr\u00e2ce au Parti socialiste, l'introduction de forme de d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative de la proportionnelle du droit de vote des femmes, il faut aujourd'hui aller plus loin : garantir que la d\u00e9mocratie s'arr\u00eate pas aux portes de nos entreprises, mais faire en sorte que les salari\u00e9s aient quelque chose \u00e0 dire dans le fonctionnement de notre \u00e9conomie, a quelque chose \u00e0 dire dans l'orientation de leur vie \u00e0 \u00e0 l'avenir d'un ou 2 exemples concrets dans l'\u00e9couter le le meilleur exemple, c'est probablement celui du service public, on a aujourd'hui, avec des services publics forts une politique les infrastructures qui nous permet de r\u00e9pondre aux besoins et aux attentes de la population, avec un vrai contr\u00f4le d\u00e9mocratique par le biais de l'\u00c9tat par le biais des repr\u00e9sentants du peuple on on a d'autres, d'autres exemples int\u00e9ressants, par exemple dans le domaine des des coop\u00e9ratives ou des 2 grandes coop\u00e9ratives sont g\u00e9r\u00e9es sur le principe un membre, une voix, et non pas sur un principe capitaliste qui est celui de l'actionnaire et de la force financi\u00e8re des des propri\u00e9taires de de l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:00 > 0:10:12) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le versant social de votre programme plus surprenant, vous voulez relancer rapidement les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec l'Union europ\u00e9enne est-ce que vous \u00eates certain que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s de vos troupes la base du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:12 > 0:10:41) [92%] : \r\nBon, \u00e9coutez, je sais pas si \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s populaire, mais \u00e7a me semble indispensable d'ouvrir cette discussion, comme beaucoup de points dans ce programme, il s'agit de discussion, nous voulons maintenant nous voulons maintenant mener, c'est une grande chance, cette r\u00e9vision du programme pour toute une g\u00e9n\u00e9ration politique, \u00e7a arrive tous les 30 ans, le Parti socialiste a besoin d'un programme d'une constitution c'est comparable \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a permet \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration politique aujourd'hui de d\u00e9battre de questions concr\u00e8tes comme de notre objectif \u00e0 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:48) [92%] : \r\nD'un mot encore, Christian Levrat est-ce que \u00e7a peut vous remettre en selle, relancer la machine \u00e9lectorale du PS, \u00e0 un an et demi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:33) [93%] : \r\nBon le le principal objectif, c'est celle de r\u00e9gler notre boussole pour les 25 \u00e0 30 ann\u00e9es qui viennent de fixer nos objectifs \u00e0 long terme et la mani\u00e8re dont on peut les atteindre concr\u00e8tement, maintenant c'est vrai qu'\u00e0 plus court terme, \u00e7a fait partie du processus de renouveau du parti que nous tentons de mettre en oeuvre depuis 12 ans maintenant et \u00e7a s'ins\u00e8re dans dans cette logique-l\u00e0, mais je pense que \u00e7a a une ambition qui va bien au-del\u00e0, qui a l'ambition d'une constitution d'un texte fondateur pour le Parti socialiste pour ses \u00e9lecteurs, pourquoi pas pour nos adversaires politiques qui sont invit\u00e9s aujourd'hui \u00e0 en d\u00e9battre avec nous, on fait une multitude de projets de propositions concr\u00e8tes, c'est autant d'occasions de mener des discussions qui vont amener finalement notre population, d'autres pays \u00e0 mieux s'en tirer dans ce monde globalis\u00e9 merci Christian Levrat pour ces pr\u00e9cisions, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:34 > 0:12:07) [94%] : \r\nLes chemins de fer fran\u00e7ais ont entam\u00e9 hier soir une gr\u00e8ve d'au moins 2 jours les TGV \u00e0 destination et en provenance de Marseille, Montpellier et Nice sont tous annul\u00e9s aujourd'hui c'est la 3\u00e8me gr\u00e8ve cette ann\u00e9e des cheminots fran\u00e7ais et les syndicats ont laiss\u00e9 entendre que le mouvement se poursuivrait tant que les n\u00e9gociations sur le recrutement et les salaires ne seraient pas rouvertes alors en Suisse romande, le trafic ferroviaire pour la France est aussi perturb\u00e9 pr\u00e8s d'un train sur 4 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ce matin 2 TGV pour Paris, ainsi que l'ensemble des trains pour Lyon et Marseille ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, Yves Gerbault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:20) [92%] : \r\nIl voulait se rendre \u00e0 Paris, Lyon ou Marseille, ils devront attendre un prochain train et parfois longtemps la gr\u00e8ve \u00e9tait annonc\u00e9e, mais tous les passagers n'\u00e9taient pas inform\u00e9s ce matin, c'\u00e9tait la consternation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:20 > 0:12:23) [80%] : \r\nC'est syst\u00e9matique avec les Fran\u00e7ais, je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:26 > 0:12:30) [79%] : \r\nEt en plus, l\u00e0 c'est pas clair, je vais \u00e0 Marseille je crois moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:38) [83%] : \r\nInformation que j'ai eu par t\u00e9l\u00e9phone n'\u00e9tait pas le m\u00eame que ceux que j'ai, par Internet n'\u00e9tait pas la m\u00eame que celle que j'ai eu, par l'employ\u00e9 hier soir, syst\u00e8me d'effectuer, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:49) [95%] : \r\nDepuis hier, les informations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es, mais le probl\u00e8me c'est que les passagers doivent se renseigner eux- m\u00eames les compagnies de chemins de fer suisses ou fran\u00e7aises, nous on ne fait pas les moyens de les pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:13:03) [91%] : \r\nAlors les clients qui ont un dossier dans l'agence de voyages, eux, sont avertis par t\u00e9l\u00e9phone, par contre, les autres billets ceux qui sont pris au guichet ou par Internet ne sont pas des billets nominatifs c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas de possibilit\u00e9 d'avertir les personnes \u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:03 > 0:13:09) [97%] : \r\nCette gr\u00e8ve des cheminots de la SNCF et la 2\u00e8me en moins d'un mois de quoi exasp\u00e9rer les usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:09 > 0:13:32) [78%] : \r\nPDG et Christina session partage entre baisser les bras, je ne sais pas \u00eatre r\u00e9volt\u00e9, mais c'est souvent comme \u00e7a que la France Soir ce matin, j'arrive et il beaucoup de trains supprim\u00e9s pour des mouvements sociaux, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien avec les Ass\u00e9dic, il y a eu de la SNCF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:34 > 0:13:44) [94%] : \r\nLa gr\u00e8ve a aussi fortement touch\u00e9es, le trafic au d\u00e9part de Neuch\u00e2tel et de Lausanne, elle devrait se poursuivent ces prochains jours, il est donc fortement recommand\u00e9 de se renseigner aupr\u00e8s des CFF avant de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:46 > 0:13:50) [92%] : \r\nActualit\u00e9s internationales, le Br\u00e9sil est frapp\u00e9e par des intemp\u00e9ries meurtri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:50 > 0:14:03) [93%] : \r\nEh oui, les coul\u00e9es de boue provoqu\u00e9es par des pluies diluviennes ont d\u00e9j\u00e0 fait une centaine de morts et des dizaines de disparus, les habitants des favelas de la r\u00e9gion de Rio est un lourd tribut, beaucoup ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es ont mur\u00e9 dans leurs habitations de fortune Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:05 > 0:14:20) [94%] : \r\nAssainir et s\u00e9curiser les favelas, le cheval de bataille du pr\u00e9sident Lula a les pieds dans l'eau, les plus torrentielles de ces derni\u00e8res heures ont emport\u00e9 des centaines d'habitations h\u00e9t\u00e9roclites sur les collines de Rio-de-Janeiro, faisant au moins 95 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:30) [81%] : \r\nDes motifs Perrin voil\u00e0 tenant nous devons attendre que la pluie s'arr\u00eate pour reconstruire la ville pour \u00e9vacuer les gens des zones \u00e0 risque, soit dans le d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:30 > 0:14:59) [89%] : \r\nCe sont pr\u00e8s de 10000 habitants de ces favelas qui vivent dans la crainte de nouvelles coul\u00e9es de boue, 180 en une demi- journ\u00e9e, les Cariocas ont v\u00e9cu un enfer, il avait aussi plus vite, oui, mais sur la plus 5 heures du matin et je ne il y a quand m\u00eame quelque chose \u00e0 manger, la ville de Rio, qui doit accueillir la Coupe du monde de football et les jeux Olympiques dans les 6 ans \u00e0 venir n'a jamais connu de telles pr\u00e9cipitations pr\u00e8s de 30 centim\u00e8tres en moins de 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:03 > 0:15:11) [87%] : \r\nTout le monde parle des infrastructures, des investissements et des b\u00e9n\u00e9fices qui apporteront la Coupe du monde, les Jeux olympiques n'apporte quoi l'des 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:15) [97%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o br\u00e9silienne ne pr\u00e9voit pas d'am\u00e9lioration avant samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:26) [97%] : \r\nUne manifestation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au Kirghizistan, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9, faisant 4 morts, une centaine de bless\u00e9s selon un bilan encore provisoire, plusieurs milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:26 > 0:15:40) [93%] : \r\nPrincipales places de la capitale, elle r\u00e9clame la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Bakiev au pouvoir depuis 5 ans, est accus\u00e9 de d\u00e9rive autoritaire et de n\u00e9potisme, plusieurs responsables de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:16:12) [94%] : \r\nCet hommage historique qui a lieu en ce moment dans la for\u00eat de Katyn dans l'ouest de la Russie, le symbole du massacre de plus de 20000 officiers polonais par la police de Joseph Staline, il y a 70 ans, pour la premi\u00e8re fois les Premiers ministres russe et polonais si recueilleront ensemble un geste sans pr\u00e9c\u00e9dent, attendue depuis longtemps par Varsovie, la Pologne et la Russie entretiennent des relations difficiles, il a fallu un demi si\u00e8cle pour qu'\u00e9clate la v\u00e9rit\u00e9 sur ce massacre commis en 1940 jusqu'en 1990 la propagande sovi\u00e9tique a rendu les nazis, responsable de ce Massa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:14 > 0:16:32) [95%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Lucerne, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'arrestation de l'un des 3 d\u00e9tenus qui s'\u00e9taient fait la belle \u00e0 la prison de VISA ou dimanche dernier, l'individu, \u00e2g\u00e9 de 32 ans, au centre de la photo que vous voyez n'a pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance, il a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 sa cellule, les 3 hommes sont consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux et violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:34 > 0:17:14) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne, la police municipale a pr\u00e9sent\u00e9 son bilan 2009 en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 et de circulation, les cas de d\u00e9lits avec violence ont globalement diminu\u00e9, mais en revanche, la brutalit\u00e9 se fait plus vive les infractions qui touchent \u00e0 la vie et \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle repr\u00e9sente 5,4 pourcent des infractions au code p\u00e9nal, plus de 30 pourcent des brigandages et vols \u00e0 l'arrach\u00e9e sont commis par des mineurs, par ailleurs, en mati\u00e8re d'accidents de la circulation, les chiffres sont en hausse, plus de 8 pourcent par rapport \u00e0 2008, ce qui repr\u00e9sente 1500 d'accidents, plus de 460 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 106 pi\u00e9tons et sur ces cas de d\u00e9lits violents, on \u00e9coute le commandant de la police lausannoise propos orangistes r\u00e9pare Jacques-Andr\u00e9 : n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:15 > 0:17:41) [88%] : \r\nAlors l'explication elle est li\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 la fr\u00e9quentation de notre ville, essentiellement le week- end puisque on constate ces d\u00e9lices se produisent essentiellement le vendredi, le samedi, durant la nuit durant cette nuit nous avons entre 25 et 30000 personnes qui fr\u00e9quentent notre ville si on fait une petite multiplication se ce il a 2 millions de personnes qui fr\u00e9quentent Lausanne sur le week- end pendant l'ann\u00e9e, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re automatiquement des des situations dans lesquelles il y a des d\u00e9lits qui se commettent et plus particuli\u00e8rement dans le domaine de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:17:46) [81%] : \r\nAttention, si vous \u00eates allergique au pollen, l'alerte risquent d'\u00eatre rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:18:06) [90%] : \r\nEh oui, h\u00e9 oui, car apr\u00e8s un hiver particuli\u00e8rement rude et prolong\u00e9e tous les v\u00e9g\u00e9taux fleuriste en m\u00eame temps on va entendre dans un instant les conseils du sp\u00e9cialiste mais tout d'abord, on d\u00e9couvre comment M\u00e9t\u00e9oSuisse fabrique chaque semaine si le bulletin d'alerte aux pollens des pollens qu'il faut r\u00e9colter et analyser un par un reportage sign\u00e9 Sergio Vieira Marceau et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:08 > 0:18:17) [86%] : \r\nVoici le Bernard Clot, le pape du pollen en Suisse romande ici sur un pont \u00e0 La Chaux-de-Fonds son boulot, \u00eatre dans l'air du temps, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:17 > 0:18:33) [89%] : \r\nUne fois par semaine en vient simplement r\u00e9cup\u00e9rer ceci cylindre sur lequel sont enregistr\u00e9es toutes les particules qu'il y avait dans l'air au cours de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente et puis ensuite, on va au laboratoire et on peut compter les grains de pollen, on les reconna\u00eet les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:33 > 0:19:16) [88%] : \r\nTexas et trois Populus Populus de Craxi ne c'est le fr\u00eane Populus le peuplier donc non en latin et je suis reli\u00e9 \u00e0 l'ordinateur et mon ordinateur est capable d'enregistrer la position pr\u00e9cise et des pollens sur Malam pour dire \u00e0 quel point \u00e0 quel moment exactement, ils sont sortis dans les rangs fait \u00e0 quel moment ils se sont d\u00e9pos\u00e9s sur malade il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on a vraiment beaucoup de col\u00e8re, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on a plus de 10 1000 par jour, donc c'est vraiment oui c'est un gros boulot quand on le fait \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, c'est p\u00e9nible taxe IV Texas et dix Populus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:16 > 0:19:26) [90%] : \r\nUn Suisse sur 5 est aujourd'hui allergique aux pollens la saison d\u00e9plore commence d\u00e9j\u00e0 en janvier avec le noisetier aussi mais seul au boulot bien s\u00fbr qui fait des ravages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:26 > 0:19:33) [90%] : \r\nC'est s\u00fbr que d\u00e9j\u00e0 maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 B\u00e2le, il y a d'un petit peu de pollens de bouleau dans l'air et que les les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 les sentir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:34 > 0:19:40) [90%] : \r\nQuant au bouquet par ces dames, h\u00e9 bien il y a toujours plus de pollens une bonne septantaine et toujours plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:40 > 0:20:03) [89%] : \r\nC'est pollens des dauphins d'\u00e9t\u00e9 de d\u00e9but d'Automne sont en augmentation parce que, d'une part ces plans se r\u00e9pondent un petit peu dans notre environnement, et puis d'autre part parce que la saison se prolonge un petit peu avec nous \u00e9taient favorable au Qu\u00e9bec, un petit r\u00e9chauffement de notre climat et puis, au printemps, on a eu pas mal d'Yverdon au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 on a vu un glissement des dates de floraison des armes, donc de la d\u00e9put\u00e9e Pauline correspondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:03 > 0:20:08) [96%] : \r\nAlors \u00e0 vos mouchoirs Monsieur dames parce que le printemps cette fois-ci c'est bien parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:09 > 0:20:15) [94%] : \r\nDocteur Barth, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors est-ce qu'on peut s'attendent ce printemps a des pollens particuli\u00e8rement agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:42) [89%] : \r\nAlors oui, je crois qu'on on est un peu dans la m\u00eame situation qu'on a v\u00e9cu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire un long hiver qui perturbe un tout petit peu l'\u00e9chelonnement habituel des, des, des, des Polonais colonnes d'arbres en particulier et qui va faire que on va concentrer les pollens d'arbre pr\u00e9coce \u00e0 ceux de Dargaud plus tardif, comme le sont le le fr\u00eane ou le le boulot et comme on vient de l'entendre, le boulot est en train d'arriver et risque d'\u00eatre en en comp\u00e9tition avec d'autres pollens ce qui aggrave en g\u00e9n\u00e9ral les sympt\u00f4mes des patients qui ont qui ont qui ouvre de ces allergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nLe boulot justement vous venez d'en parler, il va faire son apparition ces prochains jours, ces prochaines semaines, il y a particuli\u00e8rement agressif, quel conseil est-ce qu'on peut donner aux gens sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:52 > 0:21:32) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que on on utilise d'tr\u00e8s volontiers les les informations qui nous qui nous parviennent de M\u00e9t\u00e9oSuisse et des diff\u00e9rents d'enregistrement des, des, des, des pollens, c'est une information importante pour renseigner les patients quant \u00e0 certaines mesures disons de, de, de, de pr\u00e9vention qu'on peut faire \u00e9viter d'aller faire du sport au pic de, de, de, de, de ces polonais, c'est de fermer les les fen\u00eatre, par exemple, je pense, ce sont les, les, les, les, les, les premi\u00e8res choses \u00e0 faire, ensuite on a la possibilit\u00e9 d'avoir un certain nombre de de traitement traitement pr\u00e9ventif et un traitement plus m\u00e9dicamenteuse et je crois que la les, les, les m\u00e9decins de 1er recours sont tout \u00e0 fait dispos\u00e9 et comp\u00e9tent pour fournir ses premi\u00e8res informations, on a m\u00eame des anti- allergiques qui sont disponibles en en pharmacie en banquier pas actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:32 > 0:21:36) [91%] : \r\nDonc, ne pas h\u00e9siter \u00e0 consulter, le cas \u00e9ch\u00e9ant, merci beaucoup, Docteur Bart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:22:01) [87%] : \r\nTransgresser les codes du tango pour mieux les sublimer fa\u00e7on \u00e9lectro mais aussi explorer les sons, les m\u00e9lang\u00e9, il y a ins\u00e9r\u00e9 des d\u00e9voilent leur donner une couleur Gotan Project donc fini par de sillonner les diff\u00e9rents sentiers sonore, le trio revient avec un nouvel opus Tango 3 virgule 0 et le pr\u00e9sente ce soir en avant- premi\u00e8re au Caprices Festival cap donc sur Crans-Montana Gotan Project est avec nous et c'est Christophe M\u00fcller qui le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:06 > 0:22:18) [87%] : \r\nH\u00e9 bonjour Tango 3,0 r\u00e9ac, le titre en dit long \u00e0 l'heure o\u00f9 la toile Internet permet les croisements en tous genres, vous y allez fort hein tout de m\u00eame Tango et combien Grover chaque ann\u00e9e, vous y ajoutez du blues rien vous arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:22:43) [92%] : \r\nEt on essaie vraiment d'explorer au maximum en fait de notre univers qui est celui du tango, donc on a une d\u00e9finition qui est celle, Gotan Gotan \u00e7a veut dire Tango, donc notre musique est toujours autour de la musique d'Argentine en dehors de \u00e7a, on essaye d'explorer au maximum de voir jusqu'o\u00f9 on peut vraiment aller dans cette musique, jusqu'o\u00f9 on peut la mener voil\u00e0 vers le futur, on vient du pass\u00e9, on va loin dans le pass\u00e9, on essaie de l'amener vers un futur possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:43 > 0:22:48) [88%] : \r\nEh bien, on va le voir, justement vous d\u00e9couvre ou red\u00e9couvre dans ce portrait sign\u00e9 Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:50 > 0:23:01) [87%] : \r\nExp\u00e9rimentation singuli\u00e8re, m\u00e9lange des improbables avec tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:03 > 0:23:12) [90%] : \r\nGotan Project, faire vivre le tango d'une autre mani\u00e8re, fa\u00e7on \u00e9lectro et s'appuyer leur 1er album sorti en 2001 s'\u00e9coulera \u00e0 plus de 2 millions d'exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:13 > 0:23:24) [93%] : \r\nGotan Project, l'histoire d'un Fran\u00e7ais d'un Suisse qui un jour crois\u00e9 la route d'un argentin depuis le trio ne se quittera plus accueillant sa formation des musiciens, une chanteuse Cristina Villalonga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:40 > 0:23:47) [89%] : \r\nLa sensualit\u00e9 du tango argentin, la modernit\u00e9 de la musique \u00e9lectronique Gotan su les mettre en sc\u00e8ne, de mani\u00e8re cin\u00e9matographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:52 > 0:24:01) [89%] : \r\nDans leur nouvel album, le groupe poursuit sa qu\u00eate des cuivres font leur apparition des accents jazzy des voix surprenante surr\u00e9aliste parfois comme celle de Victor ou moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:02 > 0:24:10) [72%] : \r\nPour la paix, bon la voulant que vous avez fait un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:12 > 0:24:19) [97%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre commentateur sportif du but g\u00e9nial inscrit par Maradona en 86 contre les envier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:31 > 0:24:43) [82%] : \r\nLe Temps tango exprime au parfois l'adh\u00e9sion d'un pays, l'Argentine adh\u00e9sion celle qui suivit le crash de 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:56 > 0:25:04) [86%] : \r\nOui l'Argentine au coeur bien s\u00fbr de vos albums \u00e0 travers le tango, mais pas seulement, vous devenez politique m\u00eame, notamment avec ce titre comme elle entend qui \u00e9voque la d\u00e9sillusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:06 > 0:25:48) [91%] : \r\nC'est important pour nous recommandons on en parle souvent de l'Argentine, que ce soit son histoire, son pass\u00e9, sa mythologie et donc aussi le pr\u00e9sent et le pr\u00e9sent en Argentine qui est r\u00e9cent, qui \u00e9tait assez terrible, avec la crise, ce qui s'est pass\u00e9, faut pas oublier que l'Argentine c'\u00e9tait l'eldorado, c'\u00e9tait le pays o\u00f9 tout le monde voulait aller en 1947 je pense que Buenos-Aires \u00e9taient plus glamour que Paris, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'endroit aujourd'hui c'\u00e9tait c'est malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a une \u00e9norme pauvret\u00e9 en Argentine, je crois que le pays, il remonte, mais c'est aussi le regard en fait d'Eduardo qui est annexe il est et qui revient vers sa ville qu'il aime et qu'il voit dans un dans un \u00e9tat parfois assez terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:48 > 0:25:57) [88%] : \r\nAvec la pr\u00e9sence de grandes voix aussi sur cet opus Victor Hugo Morales s commentateur sportif tr\u00e8s connu par exemple en Argentine, mais aussi l'\u00e9crivain Renaud Cortazar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:59 > 0:26:41) [83%] : \r\nOui voulez opportun, \u00e7a c'est bon, c'est avant tout, c'est un, c'est surtout un grand des creux \u00e9crivain argentin d'un peu moins d'une \u00e9norme importance mais non seulement \u00e7a et l\u00e0, il y a une petite histoire, une co\u00efncidence c'est fait il, il a pass\u00e9 ses derni\u00e8res ann\u00e9es de la vie au dans le m\u00eame b\u00e2timent o\u00f9 Gotan Project, c'est la musique via le Studio lui \u00e0 la belle il ya basta, qui est la belle de Gotan Project, donc il y a eu cette co\u00efncidence qui nous a qui nous a amen\u00e9s \u00e0 vouloir lui rendre hommage et \u00e0 travers le titre l\u00e0 qui veut dire r\u00e9elle son livre peut-\u00eatre de plus connue, un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant exp\u00e9rimental nous a amen\u00e9 aussi de fait int\u00e9grer les les voix les voix d'enfants qui chante une petite mare elle ont fait une comptine que nous, on a qu'on a \u00e9crit une comptine philosophique un peu sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:41 > 0:26:54) [87%] : \r\nVous voulez \u00e0 tout prix \u00e9viter le remix marketing \u00e0 vous int\u00e9resser, on l'a dit \u00e0 la collision musical mais votre signature est tr\u00e8s particuli\u00e8re, on vous identifier rapidement, alors comment vous renouveler pour ne pas para\u00eetre r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:56 > 0:27:23) [89%] : \r\nJe pense m\u00eame le principe, donne, donne de notre travail, c'est-\u00e0-dire qu'on danse mais en se condense mais en Studio, on veut faire de la musique qui soit diff\u00e9rent de ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, chaque morceau, il faut que soit un d\u00e9fi pour nous, sinon pour, je pense que pour nous \u00e7a pas l'int\u00e9r\u00eat de de faire, Gotan Project, c'est, c'\u00e9tait un projet qui d\u00e9butait avec une une exp\u00e9rimentation et on essaie de continuer comme \u00e7a, moins important pour nous et on veut avant tout faire la musique qui nous qui nous pla\u00eet \u00e0 nous et on esp\u00e8re qu'\u00e0 travers \u00e7a que qu'elle va plaire \u00e0 d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:23 > 0:27:31) [89%] : \r\nVous venez de le prouver un vous aimez \u00e0 vous affichez tous les 3, votre \u00e9quipe tr\u00e8s soud\u00e9e, je crois, mais chacun d'entre vous m\u00e8ne aussi ses propres explorations musicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:33 > 0:28:08) [87%] : \r\nCompl\u00e8tement et je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important que que \u00e7a m'am\u00e8ne une sorte de, de, de libert\u00e9 aussi, comme \u00e7a nous \u00e9loigner de l'univers du tango pour un petit moment o\u00f9 parfois on reste aussi dans dans l'univers argentin compte comme musique de film que j'avais fait avec Eduardo qui \u00e9tait pour la musique Argentine mais quand m\u00eame, sous un angle compl\u00e8tement diff\u00e9rent, Philippe, il a travaill\u00e9 sur la sur la country- avec la musique des Nashville, j'ai aussi fait un autre projet avec les musiciens p\u00e9ruviens la musique noire du P\u00e9rou, donc \u00e7a fait \u00e7a permet aussi, Vamos \u00e9loign\u00e9 apr\u00e8s pour revenir vers le tango avec beaucoup de d'id\u00e9es et et et inspiration et et la place dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:17) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3, on vous retrouve ce soir sous le chapiteau du Caprices festival la sortie de votre 3\u00e8me opus est pr\u00e9vu le 17 avril prochain merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:18 > 0:28:30) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous, voil\u00e0 et comme tous les mercredis et on termine par notre s\u00e9quence TSR d\u00e9couverte avec cette question br\u00fblante d'actualit\u00e9 apr\u00e8s les exc\u00e8s chocolat\u00e9 de P\u00e2ques d'o\u00f9 viennent donc les crises de foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:37 > 0:30:03) [87%] : \r\nUne crise de foie, c'est le professeur Antoine Adam, chef du service de gastro- ent\u00e9rologie et pathologies des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois qui ne r\u00e9pond aujourd'hui vous avez moi j'ai cru sur la PAC, on ne trouve pas trop de vous avez comme toute la pression que \u00e7a ne passe pas, c'est une crise de foie, pas du tout les crises de foi n'existe pas, c'est une expression courante pour parler de crise du tube digestif, ont parfois de la v\u00e9sicule biliaire s'est bless\u00e9 qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du foyer, ils ressemblent \u00e0 une petite poire, c'est elle qui stocke la bille, prenez par le foie pour faciliter la digestion compos\u00e9 d'eau de cholest\u00e9rol de pigments et de il arrive parfois que des cristaux se forment dans ce qui est, qui ne s'agr\u00e8gent les uns aux autres pour former ce qu'on appelle des calculs, des cailloux qu'de ces cailloux se bloque dans la visite une bi\u00e8re, \u00e7a provoque des douleurs dans le creux d'Istomin qui se d\u00e9place souvent \u00e0 droite sous les c\u00f4tes \u00e0 l'\u00e9paule droite, on appelle \u00e7a une douleur b\u00e9nir elle dure moins de 4 heures sans fi\u00e8vre avec des tests sanguins non si \u00e7a dure plus de 4 heures, il faut consulter, c'est peut-\u00eatre que les cailloux migr\u00e9 loin dans le corps, ce qui peut \u00eatre dangereux pour le foie et le pancr\u00e9as, avant de terminer, notez encore que les h\u00e9patites et les autres maladies du foie sont g\u00e9n\u00e9ralement silencieuse indolore, c'est souvent une simple fatigue et votre m\u00e9decin ne pourra les d\u00e9pister que sur une prise de sang sournois, ma grand- m\u00e8re disait le froid n'est qu'un gros organes rouge dans la nature, pour ce faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:05 > 0:30:12) [85%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi, prochain rendez- vous le l'information votre magazine couleur locales passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:12 > 0:30:17) [87%] : \r\nPhilippe Jeanneret commencera dans quelques instants les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi viennent \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:19 > 0:30:29) [93%] : \r\nEn continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos enfants sur tous les \u00e9crans, TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1004334304", "durationSec": 91, "title": "10.04.07", "excerpt": "* Barcelone : 20100407, victoire du FC Barcelone qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face \u00e0 Arsenal lors du match retour des quarts de finale de la Ligue des Champions football gr\u00e2ce \u00e0 4 buts inscrits par leur footballeur argentin MESSI Lionel.", "remarks": "LMM01, XVM01, ZBC01 12H45 : 1'25\" \r\nLMM02, XVM02, ZBC02 19H30 : 1'54\" \r\nLMM03, XVM02, ZBC03 19H30 : 1'31\" ./. \r\nEXISTE AUSSI DES IMTH SUR XV002463", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "ARSENAL"], "sequenceIds": ["1292239"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334305", "durationSec": 16, "title": "10.04.07", "excerpt": "* Payerne : 20100407, succ\u00e8s du 1er vol d'essai de l'avion solaire Solar Impulse de l'a\u00e9rostier PICCARD Bertrand qui a vol\u00e9 pendant une heure et demie \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres. Les spectateurs et la presse \u00e9trang\u00e8re sont venus nombreux pour suivre cet \u00e9v\u00e8nement.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'05\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'59\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334306", "durationSec": 114, "title": "10.04.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20100407, le Parti socialiste (PS) suisse a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau programme politique lors d'une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9c\u00e9dent remontant \u00e0 1982. Il devrait \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement lors du prochain congr\u00e8s du parti politique fin 201010 \u00e0 Lausanne.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'38\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'25\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND"], "sequenceIds": ["1292289", "1292290", "1292291"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334307", "durationSec": 119, "title": "10.04.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Lausanne : 20100407, la gr\u00e8ve des cheminots fran\u00e7ais de la SNCF a provoqu\u00e9 la suppression de plusieurs trains entre la Suisse et la France.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1292295", "1292296", "1292297"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334308", "durationSec": 98, "title": "10.04.07", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20100407, M\u00e9t\u00e9oSuisse recense chaque semaine les particules qui sont dans l'air afin de publier un bulletin d'alerte aux pollens utile aux personnes souffrant d'allergies. Les pollens sont en augmentation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["SNCF"], "sequenceIds": ["1292299", "1292300", "1292301", "1292302"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334309", "durationSec": 26, "title": "10.04.07", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334310", "durationSec": 123, "title": "10.04.07", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ALLERGIE", "BOULEAU", "POLLEN"], "sequenceIds": ["1292303"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334311", "durationSec": 128, "title": "10.04.07", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334312", "durationSec": 93, "title": "10.04.07", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888774", "summary": "DUPLEX PAYERNE (VAUD) :\r\nBORSCHBERG, Andr\u00e9, cofondateur du projet Solar Impulse (succ\u00e8s du vol d'essai de Solar Impulse, projets)", "id": "888773"}, {"internalArchiveId": "GS1004888775", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nLEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse (nouveau programme du PSS avec   d\u00e9mocratiser l'\u00e9conomie et adh\u00e9sion \u00e0 l'UE)", "id": "888774"}, {"internalArchiveId": "GS1004888776", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nDocteur BART, Pierre-Alexandre, Service d'immunologie et d'allergie, CHUV (taux de pollens \u00e9lev\u00e9s cette ann\u00e9e, pollen du bouleau, conseil)", "id": "888775"}, {"internalArchiveId": "GS1004888777", "summary": "DUPLEX CRANS-MONTANA :\r\nMUELLER, Christophe, musicien de Gotan Projetc (explorer le tango,    l'Argentine, voix de l'\u00e9crivain Julio Cortazar sur leur disque \"Tango 3.0\",  renouvellement de leur musique).", "id": "888776"}, {"internalArchiveId": "GS1004292240", "summary": "12:43.23\r\nBarcelone, stade du Camp Nou : au ralenti, divers plans de MESSI, Lionel, footballeur du FC Barcelone, sur le terrain (20\") / divers plans tir et but marqu\u00e9 par BENDTNER, Nicklas, footballeur d' Arsenal / divers plans des 4 buts du FC Barcelone marqu\u00e9s par MESSI, Lionel. Ligue des Champions.", "id": "1292239", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL"], "visualCorporations": ["FC BARCELONE", "ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292290", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:49.06\r\nPayerne, a\u00e9rodrome militaire : avion solaire Solar Impulse volant / divers plans spectateurs regardant aux jumelles / divers plans Solar Impulse   d\u00e9collant, volant et atterrissant / itw spectateurs / PICCARD, Bertrand,  cofondateur du projet Solar Impulse, marchant sur tarmac. \u00e9nergie solaire  avion civil ", "id": "1292289", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292291", "summary": "LMM02, XVM02\r\n09:24.24\r\nPayerne, a\u00e9rodrome militaire : divers plans avion solaire Solar Impulse  volant / spectateurs regardant aux jumelles / Solar Impulse atterrissant /  PICCARD, Bertrand et BORSCHBERG, Andr\u00e9, cofondateurs du projet Solar  Impulse, s'embrassant / SCHERDERL, Markus, pilote d'essai du Solar Impulse,  buvant bouteille de champagne / itw PICCARD, Bertrand (avion a atterri mais pas l'\u00e9quipe) / divers plans Solar Impulse sur tarmac (7\") / Solar Impulse  d\u00e9collant (13\") / itw BORSCHBERG, Andr\u00e9 (a vol\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de  l'avion) / itw NICOLLIER, Claude, directeur d'essai en vol (\u00e9motions).   \u00e9nergie solaire, avion civil ", "id": "1292290", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "NICOLLIER, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292292", "summary": "LMM03, XVM03\r\n09:26.24\r\nPayerne, a\u00e9rodrome militaire : statement BOLLEKENS, Pascal, journaliste RTBF (\"\u00e9v\u00e8nement historique\") / divers plans cameramen filmant et photographes  photographiant avion solaire Solar Impulse / itw YANG JINGDE, journaliste Chine Nouvelle (en fran\u00e7ais, \"Chine va d\u00e9velopper l'\u00e9nergie solaire\") / Solar Impulse volant / divers plans P\u00e8re RIVAZ, Dominique, pr\u00eatre au Vatican, regardant /  Solar Impulse volant avec h\u00e9licopt\u00e8re le suivant / itw RIVAZ, Dominique (donner un plan\u00e8te saine) / divers plans spectateurs regardant / itw enfants / itw  BOLLEKENS, Pascale (\"pionniers du 21e si\u00e8cle\") / PICCARD, Bertrand,   cofondateur du projet Solar Impulse, et son \u00e9quipe criant de joie. \u00e9nergie  solaire, avion civil, bonheur.\r", "id": "1292291", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "BONHEUR", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292296", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:45.27\r\nBerne-ville, Centre m\u00e9dias : conf\u00e9rence de presse de LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse, et FEHR, Hans-Juerg, conseiller national PS   schaffhousois / LEVRAT, Christian dessinant sourire (\"smiley\") sur affiche d'une prise \u00e9lectrique murale", "id": "1292295", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "FEHR, HANS-JUERG"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292297", "summary": "LMM02, XVM02\r\n09:28.00\r\nBerne-ville, ensoleill\u00e9, ext : divers plans DEPOISIER, Anne-Marie, d\u00e9put\u00e9e PS vaudoise, discutant avec LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse / itw  DEPOISIER, Anne-Marie (a particip\u00e9 au Congr\u00e8s de Lugano en 1982)", "id": "1292296", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "DEPOISIER, ANNE-MARIE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292298", "summary": " Berne-ville, int Centre m\u00e9dias : divers plans DEPOISIER, Anne-Marie,  d\u00e9put\u00e9e PS vaudoise, prenant ascenseur et marchant / SCHWAAB, Jean   Christophe, secr\u00e9taire central syndicat USS, s'asseyant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de DEPOISIER, Anne-Marie / divers plans SCHWAAB, Jean Christophe et DEPOISIER,   Anne-Marie \u00e9coutant conf\u00e9rence de presse du PS suisse / itw SCHWAAB, Jean Christophe (\"extr\u00eamement int\u00e9ressant\", questions s\u00e9curitaires, valeurs   fondamentales) et DEPOISIER, Anne-Marie (\"politique sociale\", d\u00e9bat sur l'UE, valeurs fondamentales) / divers plans SCHWAAB, Jean Christophe et DEPOISIER, Anne-Marie discutant et r\u00e9pondant \u00e0 journalistes.", "id": "1292297", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DEPOISIER, ANNE-MARIE", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292300", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:47.18\r\nGen\u00e8ve-ville, int gare ferroviaire de Cornavin, diverses s\u00e9quences : divers plans passagers attendant / int passagers (syst\u00e9matique avec la France, syst\u00e8me d'information d\u00e9fectueux) / de dos, divers plans passagers marchant en tirant leurs valises. SNCF gr\u00e8ve, transport de voyageurs ", "id": "1292299", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SNCF"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292301", "summary": " SUISSE, gare ferroviaire : itw REVAZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, porte-parole des CFF  (information aux voyageurs). SNCF gr\u00e8ve, transport de voyageurs ", "id": "1292300", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SNCF"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292302", "summary": "LMM02, XVM02\r\n09:36.44\r\nLausanne, gare ferroviaire, diverses s\u00e9quences : divers plans panneau  d'affichage annon\u00e7ant suppressions de trains / divers plans file de passagers attendant derri\u00e8re guichet / itw passagers (surprise, f\u00e2ch\u00e9, spectacle \u00e0 Paris) / divers plans passagers marchant sur quai de gare et montant dans train TGV (6\") / TGV quittant gare (6\"). SNCF gr\u00e8ve, transport de voyageurs ", "id": "1292301", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["SNCF"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292303", "summary": " SUISSE, gare ferroviaire : itw REVAZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, porte-parole des CFF  (information aux voyageurs). SNCF gr\u00e8ve, transport de voyageurs.", "id": "1292302", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["SNCF"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292304", "summary": "12:54.50\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans CLOT, Bernard, a\u00e9robiologiste M\u00e9t\u00e9oSuisse, marchant sur toit et r\u00e9cup\u00e9rant cylindre / itw CLOT, Bernard (cylindre   enregistre particules qui sont dans l'air, pollen de bouleau, pollens en  augmentation) / divers plans SALLIN, Christine, laborantine M\u00e9t\u00e9oSuisse,  \u00e9non\u00e7ant nom latin des pollens / itw SALLIN, Christine (ordinateur enregistre position pr\u00e9cise des pollens, p\u00e9riodes avec 10000 pollens par jour) / divers plans SALLIN, Christine regardant dans microscope / CLOT, Bernard marchant et montrant fruit de bouleau / divers plans SALLIN, Christine manipulant lames avec pollens / sur toit, divers plans cylindre enregistrant particule qui sont dans l'air (9\"). pollen, allergie.", "id": "1292303", "visualThemes": ["ALLERGIE", "BOULEAU", "POLLEN"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529143", "comment": "TEMOIN EMISSON +METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091700", "position": "01"}}, {"id": "529142", "comment": "TEMOIN EMISSON +METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113306", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-4CF0A74A-05B6-49F3-AA84-FE04C75B56F0", "internalArchiveId": "4CF0A74A-05B6-49F3-AA84-FE04C75B56F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Afrique du Sud, le leader extr\u00eamiste Eug\u00e8ne Terre'Blanche a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par deux de ses travailleurs agricoles qu'il ne voulait pas payer : Correspondance de Sophie Bouillon, correspondante RSR Johannesburg", "publicationDate": "2010-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le leader extr\u00e9miste Eug\u00e8ne Terre'Blanche a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 dans sa ferme. Deux de ses travailleurs agricoles l'ont rou\u00e9 de coups, car il ne voulait pas leur verser leur maigre salaire. Simple fait divers ou meurtre politique, l'assassinat survient dans un contexte de fortes tensions communautaires.", "durationSec": 76, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["apartheid", "homicide", "extr\u00eame droite"], "thematicPersons": ["Terre'Blanche, Eug\u00e8ne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-05-03T08:30:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Bouillon, Sophie", "role": "correspondante RSR Johannesburg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreillon, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEFE6564-73C4-47CB-B668-FD72EC4BB7C2", "internalArchiveId": "FEFE6564-73C4-47CB-B668-FD72EC4BB7C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le religieux s'impose en Suisse dans le d\u00e9bat politique : Entretien avec Daniel Marguerat, th\u00e9ologien, professeur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2010-04-04T00:00:00Z", "summary": "Faut-il graver dans le marbre de la Constitution notre h\u00e9ritage chr\u00e9tien? Le Parti Evang\u00e9lique Suisse s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire allant dans ce sens.", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["constitution", "christianisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-12T00:03:04Z", "speechToTexts": ["12.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nOuais c'est ONU d\u00e9finition Manuela Salvi h\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nFaut -il graver dans le marbre de la Constitution, notre h\u00e9ritage chr\u00e9tien nos valeurs chr\u00e9tiennes, c'est l'objectif du Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse qui s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire, objectif : assurer durablement la paix religieuse Daniel Marguerat bonjour, bonjour, vous \u00eates th\u00e9ologien protestant, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors apr\u00e8s les minarets les crucifix dans les \u00e9coles, cette initiative populaire le religieux s'invite dans le d\u00e9bat politique salutaire ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [91%] :\r\nR\u00e9aliste, dirait r\u00e9aliste parce que, on a cru pouvoir r\u00e9gler la question dans les rues de la religion, en en faisant l'affaire priv\u00e9e, une affaire de conscience individuelle comme si chacun avait \u00e0 r\u00e9gler son propre rapport \u00e0 la religion, oui, mais la religion est un fait social, elle fait partie de la vie de la soci\u00e9t\u00e9, donc il est important que nous y pensions ensemble tout \u00e7a, et au niveau national et au niveau national, vous savez, la Suisse a une particularit\u00e9, qui est, je crois, unique en Europe, c'est que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ne dit rien positivement du r\u00f4le de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 la religion et le d\u00e9l\u00e8gue aux cantons mais la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ne dit strictement rien positivement du r\u00f4le notamment que les valeurs chr\u00e9tiennes ont jou\u00e9 et jouent dans la vie culturelle, sociale, politique du pays, alors que \u00e7a n'est maniable que la religion joue ce r\u00f4le tout \u00e0 fait important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [88%] :\r\nMais les guerres religieuses en Suisse ont laiss\u00e9 des traces, c'est pour cela qu'il existe ce vide dans la Constitution et que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9e aux cantons, le soin de de r\u00e9gler la question religieuse, on va et titiller un d\u00e9bat qui risque de virer \u00e0 la crispation identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [85%] :\r\nAlors je pense qu'au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait tr\u00e8s serein apr\u00e8s la guerre du centre, bon qui a failli faire \u00e9clater la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse de d\u00e9l\u00e9guer aux cantons, le r\u00f4le de r\u00e9gler leur propre rapport \u00e0 la religion et je pense que c'est en fait un mod\u00e8le qui pourrait \u00eatre suivi en Europe mais cela conduit par contrecoup, je dirais \u00e0 conduire un silence, un silence sur le r\u00f4le que les valeurs chr\u00e9tiennes, joue dans la vie, en Suisse, mais c\u00f4t\u00e9 par exemple la tradition humanitaire dans la Suisse est si fier : d'o\u00f9 vient -elle les grands rites sociaux annuels comme No\u00ebl, P\u00e2ques, tout cela marque notre projet de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors que cela marque notre projet de vie, c'est l'\u00e9vidence, mais \u00e0 inscrire les valeurs chr\u00e9tiennes il h\u00e9ritage chr\u00e9tien peut d\u00e9boucher, comme je le disais tout \u00e0 l'heure sur une crispation identitaire parce que favoriser des chants de No\u00ebl sans que cela ne choque les musulmans c'est aussi peut-\u00eatre imaginer une base l\u00e9gale pour interdire l'A\u00efd la f\u00eate musulmane donc exclure exclure ou affirmer ses valeurs, voil\u00e0 ma question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors pour moi, ce qui est extr\u00eamement claire si l'on inscrit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, la constitution de la Conf\u00e9d\u00e9ration le r\u00f4le que la religion en particulier christianisme joue en Suisse, \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une affirmation extr\u00eamement clair de la libert\u00e9 de conscience et de la libert\u00e9 de religion, une fois que cela est pos\u00e9e et que les cantons sont responsables de g\u00e9rer ce cette libert\u00e9 de conscience et de religion, je pense qu'il est important de pouvoir d\u00e9clarer que les valeurs chr\u00e9tiennes joue un r\u00f4le important, non seulement dans l'histoire de la Suisse, mais dans sa culture, si je peux jouer piqu\u00e9 une petite col\u00e8re petite col\u00e8re rapide nous sommes mais ces sommes \u00e0 il y a quelques mois, c'\u00e9tait No\u00ebl, lorsque des enseignants d\u00e9clarent qu'ils ne vont pas faire allusion \u00e0 No\u00ebl dans leur classe, parce que le nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 pleurer religieuse parce que la totalit\u00e9 de leurs \u00e9l\u00e8ves, il n'est pas chr\u00e9tienne, moi je suis pas seulement irrit\u00e9, moi je suis indign\u00e9 de la mani\u00e8re dont la vocation des enseignants est ainsi trahi, il y a un ind\u00e9niable que No\u00ebl repr\u00e9sente l'un des grands rites sociaux annuels rites pa\u00efens aussi mais bien s\u00fbr, mais bien entendu, mais je veux dire priver l'enfant de savoir qui lui permet de comprendre pourquoi on parle des enjeux d'un petit b\u00e9b\u00e9 dans l'appareil c'est le coup\u00e9 pan, savoir que l'\u00e9cole a pour devoir et pour responsabilit\u00e9 et pour grandeur de lui apprendre, cela veut dire d'ailleurs de mani\u00e8re \u00e9vidente, aussi, que s'il y a des \u00e9l\u00e8ves musulmans dans la classe, on va consacrer une le\u00e7on au ramadan, donc encore une fois, c'est d'une part, affirmer la libert\u00e9 de conscience et de religion, mais d'autre part, particip\u00e9 \u00e0 la construction d'une culture et les valeurs chr\u00e9tiennes et les rites chr\u00e9tiens quelle que soit leur origine partiellement pa\u00efenne font partie de cette culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [86%] :\r\nMadrid commercial quand je disais, c'est bien \u00e7a que je pensais \u00e0 ce qu'on a perdu un peu l'id\u00e9e que c'est une f\u00eate religieuse, cela dit, quand on dit valeur chr\u00e9tienne, ce qui vient tout de suite derri\u00e8re en filigrane c'est foi chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est int\u00e9ressant et lorsque, il y a 4 ou 5 ans, se fera le canton de Z\u00fcrich, s'est vu poser la question de la s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, la proposition de s\u00e9paration \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e tr\u00e8s nettement les crit\u00e8res qui ont jou\u00e9, non pas tellement port\u00e9 sur la foi, ils ont port\u00e9, premi\u00e8rement sur l'action caritative des \u00e9glises, donc sur le r\u00f4le des \u00e9glises dans la soci\u00e9t\u00e9 exactement la tension plus faible, l'attention, fragile, c'\u00e9tait le 1er \u00e9l\u00e9ment en second lieu, c'est que l'\u00c9glise pose en permanence la question de la spiritualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la question du sens de la vie, la question du face \u00e0 face avec la mort et l'importance au fond d'une institution qui pose en permanence cette question- l\u00e0, non seulement dans la vie quotidienne, mais face aux grandes questions que sont la la morale \u00e9conomique que sont l'avortement, le clonage humain, etc, alors on se trouve dans cette situation paradoxale qu'en Suisse, l'\u00c9tat n'a pas de vis-\u00e0-vis chr\u00e9tien de vis-\u00e0-vis religieux avec lesquels ils puissent penser ces questions gravissime que sont l\u00e0 encore le sens de la vie, le face-\u00e0-face avec la mort, la sauvegarde de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [88%] :\r\nNiveau gravissimes, disant tout simplement humaine, donc ne pas combler ce silence au niveau de la Constitution, c'est de l'aveuglement historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [88%] :\r\nAlors c'est non seulement de l'aveuglement historique mais je veux dire c'est un aveuglement sur ce qui fait le projet de vie, de la Suisse que l'on adh\u00e8re ou pas \u00e0 une croyance chr\u00e9tienne, la vie politique, la tension minorit\u00e9 l'attention \u00e0 la place de la femme, la tension \u00e0 la mixit\u00e9 sont un h\u00e9ritage chr\u00e9tien et il est important tout simplement d'\u00e9viter que ces valeurs se scl\u00e9rose et qui h\u00e9ritage chr\u00e9tien a aussi valeur d\u00e9mocratique, oui, mais la mani\u00e8re sp\u00e9cifique dont la d\u00e9mocratie est v\u00e9cu en Suisse et en particulier, cela la d\u00e9mocratie peut-\u00eatre tout simplement l'\u00e9crasement de la minorit\u00e9 par la majorit\u00e9, mais une d\u00e9mocratie qui tient \u00e0 pr\u00e9server les minorit\u00e9s l\u00e0 nous avons historiquement l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [92%] :\r\nMais placer l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien les valeurs chr\u00e9tiennes et on l'a dit en filigrane, on entend aussi foi chr\u00e9tienne dans la Constitution, alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 sous la protection de Dieu tout-puissant, vu que l'ouverture de la Constitution, c'est au nom de Dieu tout-puissant n'est -ce pas prendre le risque d'un \u00e9tat religieux, c'est un peu caricatural, mais d'un \u00c9tat religieux et non pas d'un \u00e9tat la\u00efque, m\u00eame si la Suisse n'est pas un \u00e9tat la\u00efque, c'est une erreur de croire mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [89%] :\r\nAlors ce qui est effectivement assez stup\u00e9fiant, c'est que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et prononc\u00e9 au nom du Dieu tout puissant mais que, au nom de ce Dieu, elle ne dit rien du rapport \u00e0 ce Dieu c'est l\u00e0 encore le vide le trou qui est explicable, encore une fois au 19\u00e8me si\u00e8cle par la guerre du centre, bon, mais il doit pouvoir dire quelque chose, encore une fois, la Constitution, c'est la radiographie d'un pays et de son projet de vie et que de sur projet de vie, il ne soit dit qu'une chose, c'est qu'on n'en dit rien et que chaque canton va inaugurer son propre syst\u00e8me d'o\u00f9 la coexistence en Suisse de 26 syst\u00e8mes diff\u00e9rents et moi \u00e7a me g\u00eane absolument pas, mais qu'il y a tout de m\u00eame un projet conf\u00e9d\u00e9ral, il y a un projet de vie, qui fait qui appartient \u00e0 l'identit\u00e9 suisse alors maintenant est -ce que la Suisse est un \u00e9tat la\u00efque alors savoir qui a de d\u00e9finition de la la\u00efcit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est en fait un anticl\u00e9ricalisme camouflet du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, alors absolument, absolument, et puis il y a une la\u00efcit\u00e9 bien comprise et c'est un peu dans ce sens l\u00e0 quand m\u00eame, que s'oriente, me semble -t-il, le pr\u00e9sident actuel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise une la\u00efcit\u00e9 bien comprise, qui est une la\u00efcit\u00e9 qui ne lit pas, l'\u00c9tat a une forme particuli\u00e8re de confession \u00e0 une \u00c9glise particuli\u00e8re mais qui dit et qui reconna\u00eet que la dimension religieuse est une composante irr\u00e9cusable de l'humain \u00e0 la r\u00e9forme au XVIe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat le r\u00f4le, non pas de dicter aux religieux, ce qu'il avait \u00e0 faire, mais de l'organiser d'une telle mani\u00e8re que les droits humains sont respecter, h\u00e9 bien, je trouve qu'il y avait l\u00e0 une sagesse une sagesse qui faisait que le politique et le religieux se parler qu'ils avaient un dialogue parfois conflictuels, on sait notamment avec Calvin, Gen\u00e8ve, mais qu'il y avait un dialogue et donc que l'\u00c9tat ne faisait pas l'impasse sur une composante des choix de la vie et de la culture d'un pays, l'impasse donc sur cette dimension religieuse qui de toutes fa\u00e7ons existe et travaille profond\u00e9ment les consciences, mais aujourd'hui ce dialogue existe simplement il n'est pas institutionnaliser moi je pense que affirm\u00e9e dans la Constitution : premi\u00e8rement, la libert\u00e9 de conscience et de religion, et deuxi\u00e8mement important c'est capital, c'est indispensable dire moi je n'entrerai pas en discussion sur l'affirmation de l'importance des valeurs chr\u00e9tiennes dans le projet de vie conf\u00e9d\u00e9ral, si \u00e7a n'est pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et surplomb\u00e9 par l'affirmation de la libert\u00e9 de religion et de conscience, parce que c'est l'exclusion mais exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:19) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de cette initiative du Parti \u00e9vang\u00e9lique est venue apr\u00e8s l'interdiction des minarets oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [90%] :\r\nC'est parfaitement alors c'est ambigu : d'accord, mais il faut reconna\u00eetre une chose, c'est que le Parti \u00e9vang\u00e9lique s'est prononc\u00e9 contre l'initiative d'interdiction des minarets et que \u00e7a n'est pas pour renforcer, qu'est ce qu'il faut dire la volont\u00e9 populaire a limit\u00e9 le le le droit de l'exercice de l'Islam, pas du tout, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour montrer que, faute d'avoir pens\u00e9 le rapport entre le politique et le religieux d'abord pens\u00e9 le rapport entre l'\u00e9tat et l'\u00c9glise \u00e0 la limite n'importe quelles initiatives pourraient passer, il faut au contraire affirmer les valeurs auxquelles le christianisme est attach\u00e9 et parmi ces valeurs, il y a la libert\u00e9 d'exercice de la religion, moi je con\u00e7ois de mani\u00e8re tout \u00e0 fait positive et j'esp\u00e8re bien que la proposition ira dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [88%] :\r\nOn revient \u00e0 la 1\u00e8re question dangereux ou salutaire, vous disiez r\u00e9aliste que le religieux s'invite dans le d\u00e9bat politique, il \u00e9tait urgent de repenser les Liens entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, le religieux revient en force dans notre soci\u00e9t\u00e9, il sort de la sph\u00e8re priv\u00e9e et ceux qui, sans vraiment de la sph\u00e8re priv\u00e9e, parce que les \u00e9glises traditionnelles sont en perte de vitesse, or si on a inscrit des valeurs chr\u00e9tiennes, c'est bien avec les \u00c9glises institutionnelles que de l'\u00c9tat va dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [89%] :\r\nAlors, la mani\u00e8re dont le dialogue va s'organiser entre l'\u00c9tat et les diff\u00e9rentes composantes du christianisme, c'est vrai qu'elle doit suivre la g\u00e9ographie du christianisme, alors vous savez quand on dit toujours que le christianisme est en perte de vitesse, il faut voir exactement de quoi l'on parle, je pense que les grandes d\u00e9nomination historique sont en perte de vitesse et en crise de confiance quand vous dites d\u00e9nomination historique sont les \u00e9glises traditionnelles, les \u00e9glises et dans les historique, l'\u00c9glise catholique romaine, l'\u00c9glise protestante, l'\u00c9glise orthodoxe sont en perte de confiance, en revanche, les communaut\u00e9s, les communaut\u00e9s religieuses, elles connaissent un essor impressionnant et c'est justement pour \u00e9viter de les isoler dans une marginalit\u00e9 ou tout contr\u00f4le d\u00e9mocratique toute attention aux droits humains dispara\u00eet, il faut \u00e9viter absolument qu'elle vous entrez dans un no man cela ne politique, il faut au contraire leur demander de participer au d\u00e9bat politique et encore une fois, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont invit\u00e9s et on leur offre la chance de quitter une position exclusive et intol\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [89%] :\r\nQuand on dit que le religieux s'invite dans le d\u00e9bat politique, il y a aussi les partis qui tente d'imaginer d'autres relations entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, des jeunes socialistes vont tr\u00e8s loin et ils veulent d'une s\u00e9paration extr\u00eamement Net alors est -ce que le nouveau dialogue religieux doit passer par cette s\u00e9paration l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [89%] :\r\nJe pense que la proposition des jeunes socialistes va exactement dans ce sens contraire except\u00e9 Ren\u00e9 parce que mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire demander la coupure nette, \u00e7a veut dire pr\u00e9cis\u00e9ment isol\u00e9 le religieux refoul\u00e9s la conscience et l'exercice de la religion hors de l'espace public, mais on en conna\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment les m\u00e9faits, les m\u00e9faits, ce sont toutes les d\u00e9rives sectaires et le ou la dangerosit\u00e9 de d'affirmation religieuse intol\u00e9rante donc cette initiative, \u00e0 mon avis et les populistes, vous savez, on peut se mettre \u00e0 r\u00eaver, par exemple, le jour o\u00f9, pour d\u00e9battre de quelques grandes questions des repr\u00e9sentants de l'Islam seront convoqu\u00e9s, ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant ou pas, il s'agit pas de celui livr\u00e9 opposition musulmane mais que l'Islam soit appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir avec les \u00e9glises chr\u00e9tiennes \u00e0 de grandes questions sociales, moi j'ai l'impression qu'on participera de cette mani\u00e8re -l\u00e0, en tout cas qu'on favorisera la naissance d'un Islam europ\u00e9en ou d'un Islam Suisse plut\u00f4t que de le refouler dans des marginalit\u00e9 et de le livrer \u00e0 l'islamisme radical, il y a une mani\u00e8re d'exclure qui provoque les radicalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:27) [94%] :\r\nEn conclusion, Daniel Marguerat c'est en affirmant nos valeurs chr\u00e9tiennes de mani\u00e8re positive, que le dialogue pourrait \u00eatre f\u00e9cond et avec les autres religions et avec les partis politiques et la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [92%] :\r\nC'est ma conviction absolue, d'une part, quant \u00e0 l'analyse de ce qui se passe dans la vie sociale et culturelle en Suisse et puis c'est ma conviction chr\u00e9tienne absolue que le christianisme n'a pas \u00e0 se pr\u00e9senter comme une religion intol\u00e9rante \u00e9crasante mais qu'il est suffisamment fort pour participer \u00e0 un dialogue respectueux avec d'autres religions, encore une fois repouss\u00e9 hors de la sph\u00e8re politique et social pouss\u00e9 dans la marginalit\u00e9, c'est favoriser toutes les radicalisation de penser et c'est compl\u00e8tement dommageable \u00e0 la paix religieuse Daniel Marguerat merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [61%] :\r\nOuais, c'est, de plus il faut. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marguerat, Daniel", "role": "th\u00e9ologien, professeur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256374", "internalArchiveId": "GE1003256375", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.04.04", "publicationDate": "2010-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1502, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091786\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:01:41) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans ce journal, voici le sommaire de ce dimanche de P\u00e2ques, un dimanche de f\u00eate c\u00e9l\u00e9br\u00e9e avec le faste de rigueur \u00e0 Rome, pas un mot dans le discours du pape sur les affaires de p\u00e9dophilie qui secouent l'\u00c9glise catholique, mais, fait exceptionnel, le doyen des cardinaux est venu assurer le souverain pontife du soutien de la communaut\u00e9 face, je cite, pour jacasseries sans importance c\u00e9l\u00e9bration \u00e9galement suisse, vous verrez : notre reportage \u00e0 l'hospice du Simplon, o\u00f9 des dizaines de personnes sont venus en famille c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9surrection du Christ 3 jours de retraite dans la neige, des billets de train selon l'\u00e9tat du wagon, utiliser le patron des CFF n'exclut pas d'y venir et d'autres soci\u00e9t\u00e9s de transport en Suisse y pensent aussi, vous verrez que la proposition suscite des r\u00e9actions contrast\u00e9es chez les usagers dans ce journal, \u00e9galement la contribution des entreprises suisses aux ambitions nucl\u00e9aires iraniennes, on apprend aujourd'hui qu'une soci\u00e9t\u00e9 saint-galloise aurait livr\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des dizaines d'instruments de mesures indispensables \u00e0 l'enrichissement d'uranium, l'occasion de voir comment, en Suisse, on tente de lutter contre l'utilisation militaire d'instruments \u00e0 double usage, la mort du leader de l'extr\u00eame droite sud- africain Eug\u00e8ne Terre Blanche, il aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par 2 ouvriers agricoles pour une histoire de salaire le pr\u00e9sident Jacob Zuma appelle au calme, mais les partisans de Terreblanche promettent d\u00e9j\u00e0 de le venger et puis la victoire de Fabian Cancelara sur la premi\u00e8re classique de la saison, le Bernois remporte en solitaire le Tour des Flandres, c'est la premi\u00e8re fois qu'un Suisse gagne l'\u00e9preuve depuis 1923.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:43 > 0:02:01) [94%] : \r\nC\u00e9r\u00e9monie \u00e9tonnant donc ce matin \u00e0 Rome, d'abord par le silence assourdissant du pape sur les affaires d'abus sexuels qui secouent l'\u00c9glise catholique depuis des semaines, ensuite et peut-\u00eatre surtout par l'intervention tout \u00e0 fait inhabituelle du doyen du coll\u00e8ge des cardinaux de Rome, Mgr Sodano reportage notre correspondante Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:02 > 0:02:22) [93%] : \r\nApr\u00e8s 3 jours de silence, comme le veut la tradition, les cloches de Rome se sont remis \u00e0 sonner, mais sur la place Saint-Pierre, l'atmosph\u00e8re est particuli\u00e8re : l'\u00c9glise fait bloc derri\u00e8re le pape, le doyen des cardinaux ont une tradition s\u00e9culaire, jamais dans le pass\u00e9 en cardinal n'avait pris la parole avant le pape lors de la messe, mais les \u00e9v\u00e9nements semblent encourager les changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:34) [94%] : \r\nLe Saint-P\u00e8re, le peuple de Dieu est avec vous, ne vous laissez pas impressionner par les jacasseries du moment par les \u00e9preuves qui, parfois, viennent frapper la communaut\u00e9 des croyants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:48) [92%] : \r\nLes jacasseries, ce sont les attaques qui visent personnellement le pape accus\u00e9 d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur des affaires d'abus sexuels commis par des pr\u00eatre le pape, lui, a choisi de ne pas aborder le sujet, d\u00e9livrant un message classique de paix et une conclusion destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:03:02) [89%] : \r\n\u00e0 15 apr\u00e8s la r\u00e9surrection l'\u00e9glise rencontre toujours l'histoire avec ses joies et ses esp\u00e9rances, ses douleurs et ses angoisses, gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:11) [97%] : \r\nDouleur et angoisse, c'est peu dire alors que l'\u00c9glise traverse la crise la plus profonde de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et sur la place Saint-Pierre dans la foule, les sentiments sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:29) [88%] : \r\nIl ne cache pas un pr\u00eatre et p\u00e9dophile, donc c'est ce qui s'est produit pendant un moment, mais son emp\u00eache pas de susciter ou \u00e0 la messe ou un truc comme \u00e7a, j'ai l'impression que lui va plut\u00f4t ferm\u00e9 la discussion pour ne pas qu'on dise l'importe quoi non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:29 > 0:03:47) [91%] : \r\nMais je pense que c'est pas parce que quelques personnes d'une institution ont profit\u00e9 de leur statut pour faire pour abuser de personnes qu'il faut condamner n\u00e9cessairement toute l'\u00c9glise parce que quelques pr\u00eatre ont profit\u00e9 mais qui clarifie toute l'affaire et qui disent la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 tout le monde mais c'est parce qu'ils vont faire \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:03:50) [50%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte se d\u00e8s emmener protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:04:03) [90%] : \r\nMais au Vatican, on chuchote que le pape souffre des attaques contre lui car il estime avoir fait plus que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour mettre \u00e0 pied les pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles ce matin en remettant les p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 tous les chr\u00e9tiens qui sait \u00e0 qui le pape a pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:07 > 0:04:18) [92%] : \r\nEt nous avons joint tout \u00e0 l'heure, Andr\u00e9 Kolly, journaliste pour les \u00e9missions religieuses, la TSR, il a suivi ce matin la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Rome il comment tout d'abord le silence du pape sur les affaires qui secouent l'\u00c9glise depuis plusieurs semaines, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:45) [91%] : \r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame surpris ce matin, en commentant le la b\u00e9n\u00e9diction oubliettes Orbi en lisant le message du pape de voir qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attentif \u00e0 situ\u00e9 \u00e0 un certain nombre de ce de probl\u00e8mes dans le monde en Afrique, notamment dans les Cara\u00efbes, en Ha\u00efti, au Chili, o\u00f9 il y a eu des malheurs au Proche-Orient \u00e9galement et que, pour r\u00e9pondre aux questions qui se posent v\u00e9ritablement en Europe et on a en Am\u00e9rique du Nord, l\u00e0, il n'a pas eu un mot et je pense que c'\u00e9tait dommage alors qu'il \u00e9tait attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:04:54) [97%] : \r\nEt puis alors il y a eu ce ce geste \u00e9tonnant assez unique, cette intervention du doyen, Mgr Sodano comment la comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:40) [94%] : \r\nAlors je comprends cette intervention de la mani\u00e8re suivante : d'abord, c'est vrai que c'est insolite, d'habitude il n'y a pas un mot d'accueil pour le Pape, au d\u00e9but d'une messe puisqu'il est chez lui, en l'occurrence il s'agissait d'une certaine mani\u00e8re, de manifester la solidarit\u00e9 avec un pape qui souffrent beaucoup, qui est tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9 par les choses qui se passent actuellement et en particulier par les pol\u00e9miques donc c'est comme si, dans une famille, on disait \u00e0 quelqu'un qui a fait une grosse faute il y a eu un grand malheur, on a honte, etc, mais on reste quand m\u00eame un peu solidaire, alors \u00e7a c'est une question, en revanche, en revanche, je pense que le vocabulaire utilis\u00e9 par le cardinal Sodano n'\u00e9taient pas toujours ad\u00e9quat, loin de l\u00e0 et peut-\u00eatre que, il y aurait \u00e0 r\u00e9viser ce vocabulaire, tout comme l'a fait d'ailleurs le p\u00e8re Cantalamessa qui s'est excus\u00e9 pour les propos qu'il a tenu l'autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:40 > 0:05:59) [85%] : \r\nPar ailleurs, aujourd'hui, hein, en Suisse, notamment il y a des interventions pour demander davantage de pr\u00e9sence davantage de d'action de de l'\u00e9glise, face \u00e0 ces affaires \u00e0 ce que, \u00e0 ce que les pr\u00eatre s'concern\u00e9s soient soit exclu, est ce que vous pensez que l'\u00c9glise suisse en particulier l'attitude ad\u00e9quate d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:40) [95%] : \r\nJe crois que la prise de position qui vient d'\u00eatre faite par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques est ad\u00e9quate, on voit que l'\u00c9glise ne va plus r\u00e9gler les questions en son sein, faire le m\u00e9nage elle- m\u00eame ne pas s'adresser \u00e0 la justice et je pense qu'elle doivent v\u00e9ritablement s'adresser \u00e0 la justice, au m\u00eame titre qu'on le fait dans les clubs sportifs dans les \u00e9coles, dans des lieux d'apprentissage, il faut appliquer ces r\u00e8gles et je crois qu'elle ait d\u00e9cid\u00e9 maintenant \u00e0 les appliquer, en revanche, elle fait une belle prend une pr\u00e9caution \u00e0 l'\u00e9gard des personnes adultes qui ont acquis, il est arriv\u00e9 des malheurs dans leur jeunesse dans leur enfance et on leur demande de faire une d\u00e9nonciation seulement avec leur consentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:40 > 0:06:55) [90%] : \r\nAndr\u00e9 Kolly, merci, et loin de Rome et de ses fastes l'hospice du Simplon accueillait ce matin quelque 130 personnes venues c\u00e9l\u00e9brer le week- end Pascal en famille et sous la neige 3 jours de retraite pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9surrection du Christ il expliquer, m\u00eame aux plus jeunes, reportage Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:05) [92%] : \r\nIl a, il a fait des miracles et photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:20) [92%] : \r\nEn quelques mots le miracle de P\u00e2ques raconter aux 25 familles qui avaient choisi de passer le week- end Pascal, tout l\u00e0- haut au col du Simplon sous quelques m\u00e8tres de neige la nuit fut courte pour bien des parents mais ce matin, r\u00e9p\u00e9tition pour tout le monde avant la grande c\u00e9l\u00e9bration dans la chapelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:34) [93%] : \r\nPuis c'est la messe de P\u00e2ques qui r\u00e9unit parents et enfants, mais aussi les gens du lieu Les Haut-Valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:35 > 0:07:36) [95%] : \r\nIl est ressuscit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:07:53) [88%] : \r\nOrganis\u00e9e par la pastorale familiale du dioc\u00e8se de Sion, c'est la 17\u00e8me \u00e9dition de cette mont\u00e9e hiver par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:07) [91%] : \r\nHier soir, nous avons laiss\u00e9 jaillir cette joie de la r\u00e9surrection et avec des papas, nous avons des papas et des mamans, \u00e9videmment, mais les papas sont souvent moins press\u00e9 : nous avons fait la f\u00eate bien tard jusqu'au matin \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:07 > 0:08:14) [85%] : \r\nL\u00e0 il a concentr\u00e9 quand m\u00eame de de de joie d'\u00e9nergie 2 fois pour moi c'est \u00e7a me fait du bien, voil\u00e0, vous savez par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:21) [92%] : \r\nLa crise de confiance qui secoue l'\u00c9glise catholique n'a pas plomb\u00e9 l'ambiance mais susciter bien des disques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:31) [85%] : \r\nNous essayons d'avancer, il y a des questions tout \u00e0 fait d'\u00e9ducation, je veux dire, qui reviennent et qui spontan\u00e9ment sont partag\u00e9s, comme sa lourdeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:31 > 0:08:43) [91%] : \r\nC'est pas la premi\u00e8re fois que l'\u00c9glise a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par toute une s\u00e9rie de difficult\u00e9s et je crois qu'elle va survivre parce que le Christ est avec nous et puis ce message est tellement important, c'est d'abord cette villa qui apporte un message d'amour, le Christ nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:48) [89%] : \r\nL'\u00e9glise dans le mauvais temps, mais l\u00e0 o\u00f9 la f\u00eate de P\u00e2ques a permis une petite \u00e9claircie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:50 > 0:09:04) [92%] : \r\nOn vient de l'apprendre, 4 randonneurs \u00e0 ski, ils ont d\u00fb passer la nuit dans un igloo sous le col de sales and \u00e0 3300 m\u00e8tres d'altitude, parti hier de Chamonix pour rejoindre la foule, ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par le mauvais temps, les 4 personnes indemnes ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:05 > 0:09:26) [88%] : \r\nLe prix du trajet en train, en sera-t-il \u00e0 l'avenir, li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du service propos\u00e9 aucun projet pr\u00e9cis encore, mais l'id\u00e9e est lanc\u00e9e dans le journal interne des CFF via le patron des CFF Andreas Meyer \u00e9voque la possibilit\u00e9 de mettre en place des prix des billets adapt\u00e9 au train utilis\u00e9, qu'il soit moderne et confortable au contraire plus spartiate Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:27 > 0:09:52) [91%] : \r\nUn trajet dans un train ultramoderne et climatis\u00e9 peut-il \u00eatre un peu plus cher, c'est la piste que propose Andreas Meyer, patron des CFF dans l'\u00e9dition d'avril de via le magazine de la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas un projet tout juste une r\u00e9flexion, mais voil\u00e0, l'id\u00e9e lanc\u00e9e, faire payer le voyageur en fonction de la qualit\u00e9 du train qui l'emprunte beaucoup de son ce midi en gare de Fribourg et avis partag\u00e9, moi je pense que tout le monde a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:10:01) [89%] : \r\nPrendre les m\u00eames train au m\u00eame prix, c'est injuste, on peut travailler plus pour gagner plus, on peut aussi revenir prestations et payer un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:14) [89%] : \r\nC'est quoi le confort dans un train, climatisation prise \u00e9lectrique internet wagon-restaurant m\u00eame wagon pour enfants, le probl\u00e8me c'est que le voyageur a souvent l'impression d'en payer d\u00e9j\u00e0 le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:14 > 0:10:26) [87%] : \r\nNous on voyagera \u00e0 3, maintenant on paye d\u00e9j\u00e0 de demi- tarif, on en a eu pour 150 francs aujourd'hui, donc \u00e7a suffit, c'est quelques francs plus cher, peut-\u00eatre que je prendrai la lyc\u00e9enne mais \u00e7a, tout d\u00e9pend des tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:26 > 0:10:33) [92%] : \r\nEt qu'en pense alors ceux qui acceptent d\u00e9j\u00e0 de payer plus cher pour plus de confort, les voyageurs de 1\u00e8re classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:33 > 0:10:46) [90%] : \r\nElle est assez nul cette id\u00e9e Monsieur pourquoi je ne vois pas de raison, on est dans un pays d\u00e9mocratique, chacun prend les trains sinon on d\u00e9pense l'argent pour le prouve : acheter une voiture et puis apr\u00e8s, on est sur les routes en erreur les bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:46 > 0:11:00) [95%] : \r\nLa r\u00e9flexion ne concerne pas que les CFF mettent tous les transports publics, le porte- parole de l'UTP l'association fa\u00eeti\u00e8re pr\u00e9cise toutefois aujourd'hui qu'il ne s'agit que d'un embryon de r\u00e9flexion et qu'il faudra sans doute attendre plusieurs ann\u00e9es avant une \u00e9ventuelle d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:02 > 0:11:20) [95%] : \r\nDans le Jura cette violente altercation \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que, t\u00f4t ce matin \u00e0 Porrentruy certains protagonistes ont tent\u00e9 de fuir en voiture alors que d'autres acteurs de la bagarre jet\u00e9 de nombreux projectiles sur le v\u00e9hicule, le conducteur a essay\u00e9 de se frayer un chemin dans la foule, il a heurt\u00e9 plusieurs pi\u00e9tons dont un agent de s\u00e9curit\u00e9, sans faire de bless\u00e9s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:22 > 0:11:42) [93%] : \r\nEn Afrique du Sud, le pr\u00e9sident Jacob Zuma appelle au calme apr\u00e8s l'assassinat hier du leader d'extr\u00eame droite Eug\u00e8ne Terre Blanche de jeunes ouvriers agricoles noirs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, une querelle salariale serait \u00e0 l'origine du meurtre du dirigeant politique d\u00e9j\u00e0 la crainte de voir ressurgir les vieux d\u00e9mons de l'apartheid, revenait au pays de Mandela Viviane \u00c9pinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:44 > 0:12:00) [89%] : \r\nIl parcourait les \u00e9lecteurs de sa ferme, \u00e0 cheval, toujours sur ses gardes arm\u00e9s jusqu'\u00e0 ce samedi ou Eug\u00e8ne Terreblanche a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par 2 de ses ouvriers noirs \u00e0 200 kilom\u00e8tres de Johannesburg, \u00e0 l'heure de la sieste d\u00e9sarm\u00e9 Terre'Blanche a succomb\u00e9 sous les coups pour une affaire de salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:02 > 0:12:39) [89%] : \r\n\u00e0 69 ans, Eug\u00e8ne Terre Blanche restait convaincu de la supr\u00e9matie de la race blanche, \u00e0 la t\u00eate de son parti n\u00e9onazi, le mouvement de r\u00e9sistance Afrikaner il pr\u00f4nait ouvertement l'apartheid dans les ann\u00e9es 80 terre blanche pr\u00e9conisait m\u00eame la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat blanc en Afrique du Sud, ce bourg, fier de ses anc\u00eatre s'nous a \u00e9t\u00e9 un adversaire acharn\u00e9 de Nelson Mandela, l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie en Afrique du Sud en 1994 ne l'a pas d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 au lendemain de sa mort, les proches de Terre Blanche accuse les paroles d'un hymne de lib\u00e9ration des Noirs d'incitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:42 > 0:12:46) [87%] : \r\n2 yeux, il s'agit de 2 jeunes de 16 et 21 ans, je sais que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:47 > 0:12:55) [94%] : \r\nDans la section des jeunes de l'ANC, une chanson appelle \u00e0 tuer des fermiers et ils l'ont fait, c'est absolument intol\u00e9rable qui sera le prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:57 > 0:13:01) [95%] : \r\nDes accusations totalement infond\u00e9es pour les membres de l'ANC et pour cet habitant de Johann\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:15) [92%] : \r\nJe voulais RMC suit vraiment, \u00e7a me fait maintenant, je ne m'attendais pas \u00e0 une chose pareille affectif, Nelson Mandela a fait 27 ans de prison pour nous, il n'a jamais appel\u00e9 \u00e0 tuer les fermiers, nous devons pardonner et oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:16 > 0:13:25) [96%] : \r\nL'appel au calme lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident Zuma et relay\u00e9e par le porte- parole de l'ANC veut \u00e9viter au pays de retomber dans la spirale de la haine raciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:27 > 0:13:56) [95%] : \r\nEn Irak, \u00e0 Bagdad, 3 attentats suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, ont fait au moins 35 morts et plus de 200 bless\u00e9s ce matin les d\u00e9flagrations se sont produites \u00e0 quelques minutes d'intervalle l'une pr\u00e8s de l'ambassade d'Iran, les 2 autres dans un quartier qui abrite notamment le consulat d'\u00c9gypte et l'ambassade d'Allemagne par ailleurs, les forces de s\u00e9curit\u00e9 aurait tu\u00e9 par balle un homme portant une ceinture d'explosifs qui voulaient faire sauter une 4\u00e8me voiture pi\u00e9g\u00e9e ces violences interviennent en pleine n\u00e9gociation sur la formation d'un gouvernement issu des l\u00e9gislatives du 7 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:57 > 0:14:14) [94%] : \r\nL'Asie du Sud-Est conna\u00eet une s\u00e9cheresse historique, le Mekong a atteint son plus bas niveau et les pays riverains du fleuve, demande des comptes \u00e0 la Chine qui a multipli\u00e9 les barrages en amont un sommet r\u00e9gional a r\u00e9uni aujourd'hui tous les pays concern\u00e9s pour en d\u00e9battre, un reportage de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques, comment\u00e9es par Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:15 > 0:14:33) [93%] : \r\nManifestation devant l'ambassade de Chine en Tha\u00eflande, les p\u00eacheurs et habitants du Mekong traite les Chinois d'ignorants, la Chine serait responsable de la destruction de l'environnement, aux abords du fleuve M\u00e9kong et de faire dispara\u00eetre la principale ressource alimentaire de millions d'habitants, affirment les associations tha\u00eflandaises de d\u00e9fense de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:33 > 0:14:48) [76%] : \r\nMais combien wasn de \u00e0 l'Est, dans les 2 1, bah le mec, on n'est pas seulement 13 ass\u00e9ch\u00e9es, l'eau s'\u00e9coule d'une mani\u00e8re inhabituelle et beaucoup de gens soup\u00e7onne que cela est d\u00fb aux barrages construits en amont d'Napster dans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:14:57) [95%] : \r\nSur cette question, la Chine a choisi de communiquer, plut\u00f4t que de se taire, mais le pays nie toute relation directe entre cette situation et sa politique de construction de barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:14) [84%] : \r\nMoi je sais : une femme sur la nappe en dessous de lapsus du point de vue de la Chine, tout ceci n'a rien \u00e0 voir avec les barrages, ni avec les centrales \u00e9lectriques, les fluctuations du niveau de l'eau sont le r\u00e9sultat de la s\u00e9cheresse dans la r\u00e9gion ces s\u00e9ries souviens Biram et retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:23) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 ces explications la mais comme vous \u00e9voquant m\u00e9chant qui repr\u00e9sente la Tha\u00eflande, le Laos, le Cambodge et le Vietnam, estime que le dialogue avec la Chine va dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:24 > 0:15:31) [87%] : \r\n\u00e7a reste de temps elle \u00e9tait avec la taille de la d\u00e9l\u00e9gation chinoise au comit\u00e9 du Mekong et la preuve que la Chine aussi souhaite une meilleure collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:32 > 0:15:53) [92%] : \r\nQue les niveaux records de manque d'eau dans le fleuve soit due en partie \u00e0 la s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit dans toute la r\u00e9gion, personne ou presque ne le discute \u00e0 la conf\u00e9rence mais quelles cons\u00e9quences ces barrages auront-ils \u00e0 long terme cela il me sera possible de le savoir vraiment que lorsque la Chine voudrait bien d\u00e9voiler les chiffres concernant ses plus gros barrage car \u00e0 ce jour, nul ne sait vraiment quelle quantit\u00e9 r\u00e9elle d'eau il est retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:55 > 0:16:33) [93%] : \r\nL'Iran fait un pas de plus vers la r\u00e9alisation de ses ambitions nucl\u00e9aires gr\u00e2ce \u00e0 une entreprise suisse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le la SonntagsZeitung l'firme une fille bas\u00e9e dans le canton de Saint-Gall aurait livr\u00e9 plus de 100 instruments de mesure de pression \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des instruments d'une importance centrale pour l'enrichissement d'uranium, une vente qui se serait faite via un agent \u00e0 Ta\u00efwan et qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il faut pr\u00e9ciser, \u00e0 cet \u00e9gard que la Suisse est le 4\u00e8me exportateur mondial de biens \u00e0 double usage, civil et militaire, autrement dit des biens d'apparence anodine, mais qui peuvent servir par exemple \u00e0 fabriquer un missile, les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter dans un reportage sign\u00e9 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:43 > 0:16:53) [91%] : \r\nPetite visite de courtoisie, ces 2 hommes qui veulent \u00e0 tout prix rester anonymes sont des policiers, il participe \u00e0 la lutte contre la prolif\u00e9ration d'armes de destruction massive, bonjour Philippe veuille Posalux fera chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:57 > 0:17:01) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 Vienne cette usine fabrique des machines outils de grande pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:03 > 0:17:08) [94%] : \r\nPhilippe Emmanuel, l'un des directeurs ici est particuli\u00e8rement fier de son produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:08 > 0:17:18) [90%] : \r\nC'est une technologie \u00e9lectro \u00e9rosion qui est assez recherch\u00e9e, nous on s'en sert pour percer des trous pour l'automobile, cette technologie est connue pour faire toutes sortes d'usinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:18 > 0:17:22) [91%] : \r\nUne machine qui pourrait servir \u00e0 fabriquer des pi\u00e8ces pour un missile par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:37) [92%] : \r\nOn appelle cela un biens \u00e0 double usage autre exemple ce roulement habit fait en Suisse, on l'utilise dans les patins \u00e0 roulettes mais aussi dans les moteurs de missiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:39 > 0:17:55) [95%] : \r\nLa Suisse est le 4\u00e8me exportateur mondial des biens \u00e0 double usage, mais finalement les exportations autoris\u00e9es, sauf pour certains pays comme l'Iran, la Cor\u00e9e du Nord et la Syrie des pays qui manque de transparence question activit\u00e9s nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:58 > 0:18:07) [89%] : \r\nAlors on mourait bien \u00e9viter que des pays \u00e0 risques re\u00e7oit ce mat\u00e9riel qui pourrait faire par exemple une bombe sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:07 > 0:18:11) [93%] : \r\nLa police et les services de renseignement sensibilise une centaine d'entreprises par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:13 > 0:18:23) [93%] : \r\nPhilippe a r\u00e9cemment re\u00e7u des commandes de la Cor\u00e9e du Nord et de la Syrie des demandes parfois insistante, par l'interm\u00e9diaire d'autres pays, apparemment anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:25 > 0:18:49) [90%] : \r\nOn a eu une demande en d\u00e9but d'ann\u00e9e qui est venue de la Syrie, on a quand m\u00eame demand\u00e9 au Seco en parall\u00e8le, si on aurait l'autorisation d'exporter si nous ont dit : non, la Syrie est r\u00e9ellement un pays \u00e0 risque par contre, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient plus probl\u00e9matique, c'est que la m\u00eame offre est venue d\u00e9but novembre de la Turquie et les gens de la pr\u00e9vention tout de suite nous ont tout de suite contact\u00e9 pour nous signaler que la soci\u00e9t\u00e9 turque en fait avec une connexion avec celles en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:14) [92%] : \r\nDirection le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est ici que l'on d\u00e9livre o\u00f9 refuse les permis d'exportation chaque jour le Seco re\u00e7oit des dizaines de demandes d'entreprises souhaitant savoir si elles peuvent exporter leurs biens, la plupart vers l'Iran, gr\u00e2ce au travail des policiers et du service de renseignement le Seco et particuli\u00e8rement bien inform\u00e9 cette liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:14 > 0:19:34) [86%] : \r\nElle confidentielle, elles contiennent en fait de noms, laisser l'Inter sensibles qui sont connues \u00e0 nos services dans le domaine de la prolif\u00e9ration c'est souvent \u00e0 des destinataires qui cherchent des marchandises \u00e0 double usage en Suisse pour des fins militaires, soit pour l'armement de de des armes de destruction massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:35 > 0:19:46) [93%] : \r\nMeilleur ne se voile pas la face, ancien douanier, il sait de quoi les fraudeurs sont capables ces efforts permettront au mieux de g\u00eaner mais pas d'emp\u00eacher un pays de fabriquer une arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:55 > 0:20:06) [98%] : \r\nLa d\u00e9monstration de force de Fabian Cancellara sur le Tour des Flandres, le Bernois remporte en solitaire la 94\u00e8me \u00e9dition de cette grande classique cycliste de 261,5 kilom\u00e8tres Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:08 > 0:20:22) [90%] : \r\nCyclisme \u00e9tait pav\u00e9e de bonnes intentions, cet apr\u00e8s- midi, pour la premi\u00e8re grande classique de la saison au menu de ce Tour des Flandres 261 kilom\u00e8tres agr\u00e9ment\u00e9 par la douleur du franchissement de ces fameux pav\u00e9s, ils sont toujours mal au moral et au mollet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:58) [91%] : \r\n\u00e0 ce jeu du plus endurant et du plus fort les audacieux s'aventurent aux avant- postes de cette course par \u00e9limination et c'est Fabian Cancelara qui met le feu aux poudres \u00e0 44 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e dans le mollet n'B une explosion que seul Tom Boonen est capable de contr\u00f4ler le champion belge a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 cette course en 2005 et en 2006, tandis que le Bernois r\u00eave de s'imposer pour la premi\u00e8re fois dans les Flandres et de rejoindre \u00c9ric Sutter seul Suisse vainqueur ici en 1923 les 2 coureurs vont rapidement prendre pr\u00e8s d'une minute d'avance, ces 2 vedettes g\u00e8rent bien leurs Tempo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:20) [90%] : \r\nL'\u00e9preuve de force a lieu dans le mur de Grammont \u00e0 15 kilom\u00e8tres du final et la Cancellara est irr\u00e9sistible, le Bernois laisse le Flamand sur place et s'envole vers l'un des plus beaux succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, fort de ses convictions, Fabian Cancelara salue son ange gardien, la foule et ses femmes, il poss\u00e9dait-l\u00e0 on se draper dans une douce et grande \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:23 > 0:21:24) [85%] : \r\nProlifique je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:25 > 0:21:39) [79%] : \r\n\u00eatre le grand favori apr\u00e8s gagner en arriv\u00e9 au seul apr\u00e8s le victoire de A\u00efn ou et en 1923 je pense, c'est une grande histoire, \u00e0 nouveau, et non, je suis vraiment fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:21:42) [89%] : \r\nUne fiert\u00e9 qui devrait vite l'amener \u00e0 r\u00e9cidiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:21:48) [91%] : \r\nEn Formule 1 le Grand Prix de Malaisie a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e de bout-en-bout par les 2 pilotes de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:48 > 0:21:57) [85%] : \r\nRas-le-bol, l'Allemand Sebastian Vettel s'imposant devant son co\u00e9quipier Mark Webber S\u00e9bastien demi- termine 11\u00e8me Felipe Massa 7\u00e8me prend la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:03 > 0:22:22) [94%] : \r\nEt puis pourquoi plus pr\u00e8s de nous, pardon, demain, le Lausanne- Sport joue sa demi- finale de Coupe de Suisse face \u00e0 Saint-Gall, l'occasion peut-\u00eatre pour les Vaudois de cr\u00e9er l'exploit dans une \u00e9preuve qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'occasion aussi de sortir un peu de l'anonymat de la Challenge League comme l'esp\u00e8rent les anciennes gloires du club qu'\u00e0 rencontr\u00e9 St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:23 > 0:22:48) [89%] : \r\nIl fut un temps que les footballeurs de moins de 20 ans ne peuvent presque pas conna\u00eetre ou le Lausanne- Sport entretenait une histoire d'amour assez r\u00e9guli\u00e8re avec la Coupe de Suisse, entre 1935 et 1999, les diff\u00e9rents Capitaine du LS ont brandi \u00e0 9 reprises le troph\u00e9e, \u00c9ric Burgener, Oscar Londono remport\u00e9 la Coupe l'80, l'autre en 98 et 99 et tous 2 se souvient encore parfaitement de ces moments magiques revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:49 > 0:22:56) [88%] : \r\n2 \u00e0 0 \u00e0 2 2, aller aux prolongations et gagn\u00e9 aux penalties, voil\u00e0, je crois que c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:56 > 0:23:05) [82%] : \r\nOn va finir avec un r\u00e9sultat 4 \u00e0 3 et quand il y a 7 buts \u00e0 ses finances, la COB pour autant le stade plac\u00e9 c'est magnifique pour tout le monde quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:06 > 0:23:14) [88%] : \r\n11 ans apr\u00e8s leur dernier succ\u00e8s les Vaudois sont aujourd'hui \u00e0 2 marches du bonheur avant de se rendre \u00e0 Saint-Gall et pour L\u00e9onard Turle, Inde et h\u00e9ros de la finale de 98 et \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:31) [88%] : \r\nPuis \u00e0 vainqueur en 81, l'exploit est possible, surtout si Lausanne- joue comme face \u00e0 Young Boys, disons l'Avantage pour Lausanne- Sport s'est telle petite absolument rien \u00e0 perdre et et on conna\u00eet la magie de la coupe, o\u00f9 tous les coups imaginables sont toujours possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:44) [92%] : \r\nParce que \u00e7a fait longtemps que le public lausannois attend un match de cette envergure, j'esp\u00e8re pour eux que \u00e7a se passera bien, en tout cas ce qu'ils ont d\u00e9montr\u00e9 dans le pass\u00e9, permet de penser qu'ils sont, qui sont pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:45 > 0:23:56) [91%] : \r\nAu moment o\u00f9 le LS tentent de retrouver son lustre d'antan, avec notamment la cr\u00e9ation du nouveau stade et le retour de Celestini tout \u00e7a quant \u00e0 dire qu'une belle \u00e9pop\u00e9e en Coupe peut servir les desseins futures des dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:57 > 0:24:05) [89%] : \r\nC'est des rentr\u00e9es d'argent, CD, c'est au niveau m\u00e9diatique, c'est c'est int\u00e9ressant pour les joueurs, pour le club au niveau du sponsoring c'est tout est li\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:05 > 0:24:17) [94%] : \r\nSur la longueur, il faut \u00e9videmment esp\u00e9rer un retour de du Lausanne- Sport dans dans l'\u00e9lite mais \u00e7a prendra encore beaucoup de temps parce qu'il y a des imp\u00e9ratifs financiers qui sont en jeu aussi, et voil\u00e0, \u00e7a ne vient pas du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:17 > 0:24:27) [94%] : \r\nOui, car pour leur place \u00e0 la coupe et sa magie avec pourquoi pas un nouvel exploit du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall qui ouvrirait les portes du 17\u00e8me finale de Coupe de Suisse pour le Lausanne- Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:29 > 0:24:37) [92%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral demain, vous retrouverez d'Harris ben cette m\u00eame place, tr\u00e8s belle soir\u00e9e excellente semaine de vacances, si vous en avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:39 > 0:24:49) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1004334270", "durationSec": 127, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Lausanne : 20100404 et archives, rencontre avec d'ex footballeurs du FC Lausanne-Sports \u00e0 quelques heures de la demi-finale qui opposera le FC Lausanne-Sport au FC St-Gall en demi-finale de la COupe de Suisse de football. Une qualification permettrait au FC Lausanne-Sport de sauver sa saison.", "remarks": "SUJET SF", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "sequenceIds": ["1292134", "1292135", "1292136", "1292137", "1292138"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334271", "durationSec": 125, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Vatican : 20100404, l'Eglise catholique par la voix du cardinal SODANO Angelo apporte son soutien au pape BENOIT XVI suite aux affaires de p\u00e9dophilie qui touche l'Eglise. Il a parl\u00e9 des \"jacasseries\" pour parler des attaques qui visent le pape BENOIT XVI. Pour sa part, le pape BENOIT XVI a \u00e9vit\u00e9 de parler du sujet des abus sexuels lors de sa b\u00e9n\u00e9diction Urbi et Orbi de P\u00e2ques. Des p\u00e8lerins ont r\u00e9agi au silence du pape BENOIT XVI.", "remarks": "VERSION LEGEREMENT DIFFERENTE DIFFUSEE DANS LE SPORT DIMANCHE DU 20100404", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["P\u00c2QUES", "PLUVIEUX", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "P\u00c9DOPHILIE", "PAPE"], "thematicPersons": ["BENOIT XVI"], "sequenceIds": ["1292149"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334272", "durationSec": 115, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Simplon : 20100404, des familles se sont retrouv\u00e9es \u00e0 l'hospice du Simplon au Col du Simplon pour c\u00e9l\u00e9brer les f\u00eates de P\u00e2ques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIMPLON"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "P\u00c2QUES", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "sequenceIds": ["1292174"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334273", "durationSec": 97, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100404 et archives, r\u00e9actions des voyageurs \u00e0 l'id\u00e9e d'adapter le prix du billet de train au confort du train utilis\u00e9. Cette proposition, qui ne s\u00e9duit gu\u00e8re les usagers du train, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par le directeur des CFF, MEYER Andreas, dans le journal Via.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1292175"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334274", "durationSec": 23, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Bienne, Berne-ville : 20100404 et archives, les policiers et le Secr\u00e9tariat \u00e0 l'Economie (SECO) enqu\u00eatent et renseignent les entreprises suisses sur les biens \u00e0 double usage. Il s'agit de biens ou de pi\u00e8ces industrielles, d'apparence anodine, mais utilis\u00e9s dans la fabrication d'armes ou de missiles. Des pays comme la Syrie, l'Iran ou la Cor\u00e9e du Nord ont tent\u00e9 de passer commande \u00e0 des entreprises suisses, par exemple \u00e0 l'usine Posalux.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334275", "durationSec": 199, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Bangkok, CHINE : 20100404, un sommet r\u00e9gional a r\u00e9uni des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s chinois et des responsables de l'environnement suite au niveau exceptionnellement bas du fleuve M\u00e9kong qui prend sa source en Chine puis traverse le Laos, la Tha\u00eflande, le Cambodge et le Vietnam. Le faible niveau du M\u00e9kong serait du \u00e0 une s\u00e9cheresse exceptionnelle qui touche la r\u00e9gion et aussi aux nombreux barrages chinois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "FABRICATION D'ARMES"], "sequenceIds": ["1292180", "1292181", "1292182"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334276", "durationSec": 101, "title": "10.04.04", "excerpt": "* Flandre : 20100404, victoire du coureur cycliste suisse CANCELLARA Fabian qui a remport\u00e9 le Tour des Flandres cycliste devant le Belge BOONEN Tom.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "BANGKOK"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "FLEUVE", "S\u00c9CHERESSE"], "sequenceIds": ["1292184", "1292185"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334277", "durationSec": 98, "title": "10.04.04", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FLANDRE"], "thematicThemes": ["TOUR DES FLANDRES"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "BOONEN, TOM"], "sequenceIds": ["1292204"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334278", "durationSec": 23, "title": "10.04.04", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004292135", "summary": "19.38.50\r\nBerne-ville, stade du Wankdorf, 19810609 : but victorieux du     Lausanne-Sports face au FC Zurich en finale de la Coupe de Suisse de  football / BURGENER, Eric, gardien de but FC Lausanne-Sports, brandissant  troph\u00e9e de la Coupe de Suisse de football ", "id": "1292134", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURGENER, ERIC"], "visualCorporations": ["LAUSANNE-SPORTS", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292136", "summary": " Berne-ville, stade du Wankdorf, 19980602 : penalty victorieux du    Lausanne-Sports face au FC St-Gall en finale de la Coupe de Suisse de  football / LONDONO, Oscar, capitaine Lausanne-Sports, brandissant troph\u00e9e de la Coupe de Suisse de football ", "id": "1292135", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LONDONO, OSCAR"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "LAUSANNE-SPORTS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292137", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers itw de LONDONO, Oscar puis BURGENER, Eric, ex-footballeurs (victoire du Lausanne-Sports en Coupe de Suisse de  football)", "id": "1292136", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LONDONO, OSCAR", "BURGENER, ERIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292138", "summary": " SUISSE : itw CHAPUISAT, Gabet puis THURRE, L\u00e9onard, ex-footballeurs  (chances du FC Lausanne-Sport en Coupe de Suisse de football)", "id": "1292137", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["THURRE, L\u00c9ONARD", "CHAPUISAT, GABET"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292139", "summary": " Lausanne : ext stade de la pontaise / pano int boutique du FC Lausanne-Sport.", "id": "1292138", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292150", "summary": "19:19.31\r\nVatican, place St-Pierre, pluvieux : divers plans cloche de la basilique sonnant / plong\u00e9e foule sur la place St-Pierre / cardinal SODANO, Angelo, doyen du coll\u00e8ge des cardinaux, montant difficilement sur l'estrade / discours  cardinal SODANO, Angelo (soutien au pape suite affaire p\u00e9dophilie) / pape  BENOIT XVI saluant la foule depuis balcon / discours pape BENOIT XVI /  foule de p\u00e8lerins avec parapluies ouverts sur la place / itw p\u00e8lerins (affaire abus sexuels). p\u00e9dophilie, pape, P\u00e2ques, messe (c\u00e9r\u00e9monie).", "id": "1292149", "visualThemes": ["P\u00c2QUES", "PLUVIEUX", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "P\u00c9DOPHILIE", "PAPE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"], "visualPersons": ["BENOIT XVI"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292175", "summary": "19:21.45\r\nSimplon, Col du Simplon, enneig\u00e9 : itw enfants (J\u00e9sus) / divers plans  enfants et parents chantant / int chapelle, famille assistant \u00e0 la messe de  P\u00e2ques / itw MAYORAZ, Marco, responsable pastorale familiale du dioc\u00e8se de Sion (f\u00eates de P\u00e2ques) / itw D'AMICO, Marie, fid\u00e8le (concentr\u00e9 d'\u00e9nergie et de foi) / itw BROCCARD, Bernard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du dioc\u00e8se de Sion (\"Le Christ est  avec nous\", ne craint pas les scandales de p\u00e9dophilie, message d'amour).   P\u00e2ques, messe (c\u00e9r\u00e9monie), famille.", "id": "1292174", "visualThemes": ["FAMILLE", "P\u00c2QUES", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["SIMPLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292176", "summary": "19:23.51\r\nFribourg-ville : gare de Fribourg, itw voyageurs (tarif du train en fonction de l'\u00e9tat du train) / int train, itw passagers (prix du train) / divers plans bus des TPF (Transports publics fribourgeois) circulant en ville (7\"). prix (\u00e9conomie), train de voyageurs.", "id": "1292175", "visualThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292181", "summary": "19:33.03\r\nBienne, diverses s\u00e9quences : divers plans GRIZE, Philippe-Emmanuel, directeur Posalux SA, recevant 2 hommes policiers anonymes / int usine Posalux (10\") / divers plans machine \u00e0 \u00e9lectro \u00e9rosion servant \u00e0 percer des trous / gros plan roulement \u00e0 bille / itw GRIZE, Philippe-Emmanuel (commande de la Syrie puis  commande identique de la Turquie). fabrication d'armes, exportation ", "id": "1292180", "visualThemes": ["EXPORTATION", "FABRICATION D'ARMES"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292182", "summary": " SUISSE : divers plans police donnant cours de sensibilisation \u00e0 des   responsables d'entreprise / document montrant commande de la Cor\u00e9e du Nord.  fabrication d'armes, exportation ", "id": "1292181", "visualThemes": ["EXPORTATION", "FABRICATION D'ARMES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292183", "summary": " Berne-ville : ext b\u00e2timent secr\u00e9tariat \u00e0 l'Economie (SECO) / itw BOEHLER,  Juergen, chef de secteur SECO (liste confidentiel contenant destinataire  sensible) / divers plans BOEHLER, Juergen travaillant \u00e0 son bureau (5\").   fabrication d'armes, exportation.", "id": "1292182", "visualThemes": ["EXPORTATION", "FABRICATION D'ARMES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292185", "summary": "19:29.14\r\nBangkok : manifestation devant ambassade de Chine (6\") / divers plans fleuve M\u00e9kong \u00e0 niveau particuli\u00e8rement bas / itw DEETES, Pianporn, militante de  l'environnement \"International Rivers\" (d\u00e9bit irr\u00e9gulier du M\u00e9kong probablement du aux barrages construit en amont, en Chine) / divers plans conf\u00e9rence / itw YAO WEN, chef section politique ambassade de Chine \u00e0 Bangkok (fluctuations dues \u00e0 la s\u00e9cheresse et non aux barrages de la Chine) / itw BIRD, Jeremy, PDG  \"Mekong River Commission\" (collaboration avec la Chine) / rives du M\u00e9kong  compl\u00e8tement ass\u00e9ch\u00e9es (5\")", "id": "1292184", "visualThemes": ["BARRAGE", "FLEUVE", "S\u00c9CHERESSE"], "visualGeographicals": ["BANGKOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292186", "summary": " CHINE : barrage sur le fleuve M\u00e9kong (10\").", "id": "1292185", "visualThemes": ["BARRAGE", "FLEUVE", "S\u00c9CHERESSE"], "visualGeographicals": ["CHINE", "BANGKOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292205", "summary": "19:37.00\r\nFlandre : divers plans cyclistes dans la mont\u00e9e du Koppenberg, certains \u00e0  pied poussant leur v\u00e9lo / CANCELLARA, Fabian, cliste suisse de l'\u00e9quipe  Saxo Bank, d\u00e9marrant en mont\u00e9e et sur les pav\u00e9s et l\u00e2chant les autres cyclistes / divers plans CANCELLARA, Fabian et BOONEN, Tom, cycliste belge de   l'\u00e9quipe Quick Step, roulant lors \u00e9chapp\u00e9e / CANCELLARA, Fabian d\u00e9marrant  et l\u00e2chant BOONEN, Tom dans la mont\u00e9e du Grammont / au ralenti, CANCELLARA, Fabian roulant en solitaire en montrant son porte-bonheur puis en brandissant drapeau suisse / itw CANCELLARA, Fabian (fiert\u00e9) / bref plan CANCELLARA,  Fabian et BOONEN, Tom sur le podium sablant le champagne / au ralenti, plan rapproch\u00e9 CANCELLARA, Fabian levant le poing en signe de victoire. Tour des Flandres.", "id": "1292204", "visualThemes": ["TOUR DES FLANDRES"], "visualGeographicals": ["FLANDRE"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "BOONEN, TOM"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "KOLLY, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528902", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091786", "position": "01"}}, {"id": "528901", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113260", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-309AA6FB-754D-4D14-94F5-13CEB0CE531F", "internalArchiveId": "309AA6FB-754D-4D14-94F5-13CEB0CE531F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Helmut Kohl, ancien chancelier allemand, f\u00eate ses 80 ans : Commentaire de Blandine Milcent, correspondante RSR Berlin", "publicationDate": "2010-04-03T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, on pourrait presque qualifier Helmut Kohl de monument historique tant il symbolise l'histoire r\u00e9cente de ce pays. Il a gouvern\u00e9 l'Allemagne pendant 16 ans.  ", "durationSec": 80, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["anniversaire", "fonction politique", "r\u00e9unification allemande"], "thematicPersons": ["Kohl, Helmut"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-05T23:26:28Z", "speechToTexts": ["06.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Allemagne, on pourrait presque le qualifier de monument historique tant il symbolise l'histoire r\u00e9cente de ce pays, Helmut Kohl f\u00eate ses 95 ans aujourd'hui l'ancien chancelier qui a gouvern\u00e9 le pays pendant 16 ans n'appara\u00eet plus que rarement en public, mais \u00e0 l'occasion de ses 95 ans, il a pourtant donn\u00e9 une interview au quotidien Bild Zeitung dans laquelle il ne se prive pas de critiquer ses compatriotes Blandine Milcent, les Allemands sont peu \u00e9triqu\u00e9 et se perd dans les mesquineries, nous avons toutes les ressources possibles, nous avons prouv\u00e9 que nous sommes performants et malgr\u00e9 tout, nous nous perdons dans les lamentations, cela m'\u00e9nerve de voir l'Allemagne g\u00e2cher ses chances, voil\u00e0 donc ce que d\u00e9clare Helmut Kohl dans les colonnes du quotidien Bild alors que parents et 59 pourcent des des Allemands trouvent eux qu'il \u00e9tait un bon chancelier tr\u00e8s diminu\u00e9 physiquement parce qu'il a d\u00fb \u00eatre un accident vasculaire, l'an dernier, Kohl restera tr\u00e8s certainement dans les livres d'histoire comme le chancelier de la r\u00e9unification, celui qui a su mener au passage mais pacifiquement l'union entre les 2 Allemagnes mais Kohl restera aussi pour les Allemands, l'un des acteurs pour ne pas dire l'instigateur des fameuses caisses noires \u00e0 la de c\u00e9der ou un scandale qui lui co\u00fbtera en 2000 un retrait d\u00e9finitif de la vie politique, scandale qui permettra d'ailleurs \u00e0 Angela Merkel de prendre son \u00e9lan Helmut Kohl f\u00eatera aujourd'hui son anniversaire en priv\u00e9, une c\u00e9r\u00e9monie officielle est pr\u00e9vue d\u00e9but mai, Blandine Milcent Radio Suisse Romande Berlin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RSR Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decrey, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256371", "internalArchiveId": "GE1003256372", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.04.03", "publicationDate": "2010-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 494, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T18:20:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091696\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:53) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce journal, les images exceptionnelles et de r\u00e9fugi\u00e9s ou\u00efgours accueillis depuis 10 jours dans le canton du Jura pour la premi\u00e8re fois, ils ont accept\u00e9 d'\u00eatre film\u00e9s dans leur nouvelle vie d'homme libre, apr\u00e8s des ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Guantanamo la Nouvelle pol\u00e9mique autour des affaires de p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique, c'est un personnage influent du Vatican qui est en cause, il a compar\u00e9 les attaques contre Beno\u00eet XVI, accus\u00e9s de laxisme dans une nouvelle affaire aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 de l'antis\u00e9mitisme et puis la mobilisation silencieuse des \u00e9glises catholiques et protestantes, ce matin \u00e0 Yverdon contre l'application des accords de Dublin, les accords qui autorisent \u00e0 renvoyer dans un pays europ\u00e9en des requ\u00e9rants, dont la proc\u00e9dure est encore en cours, nous serons en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:01:11) [95%] : \r\nLes 2 fr\u00e8res ou\u00efgours accueillis dans le canton du Jura ont donc accept\u00e9 pour la premi\u00e8re fois d'\u00eatre film\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 8 ans \u00e0 Guantanamo ils go\u00fbtent \u00e0 leur vie d'homme libre avec prudence, ainsi il refuse toujours de s'exprimer face \u00e0 la cam\u00e9ra, Olivier Guerdat et Julien Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:01:34) [94%] : \r\nVisiblement d\u00e9tendu, Bahtiyar et Arkina se baladait \u00e0 Del\u00e9mont croiser au d\u00e9tour d'une rue, ils acceptent d'\u00eatre film\u00e9s, mais ils s'exprimeront plus tard face \u00e0 la presse, les 2 fr\u00e8res ou\u00efgours connaissent d\u00e9j\u00e0 quelques mots de fran\u00e7ais, bonjour, merci, mais pour l'instant ils sont accompagn\u00e9s de leur interpr\u00e8te, ils doivent red\u00e9couvrir tous les gestes du quotidien, leur soif d'apprendre est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:34 > 0:01:52) [85%] : \r\nTout ce qu'on peut leur proposer bien ils essaient de faire avec nous dans l'apprentissage de la langue beaucoup de \u00e0 tout moment d'interpell\u00e9 pour pour r\u00e9p\u00e9ter, comment \u00e7a se prononce, etc, donc il y a vraiment une joie, une r\u00e9elle envie pour eux de d'apprendre plus de de faire leur vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:52 > 0:02:01) [90%] : \r\nC'est l'Association jurassienne d'accueil des migrants leur refrain suivi pour retrouver un v\u00e9ritable \u00e9quilibre tout est d\u00e9sormais question de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:01 > 0:02:25) [87%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend, je crois que \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'encadrement qui a \u00e7a d\u00e9pend du milieu dans lequel vous vivez, s'il y a beaucoup d'accompagnateur beaucoup de, de, de personnes beaucoup d'affection, autour de vous pouvez facilement vous en sortir plus facilement et plus rapidement que qu'un autre, mais sans oublier qu'il y a des choses qu'ils ont v\u00e9cu maintenant mais qui vont peut-\u00eatre ressurgir des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:32) [98%] : \r\nPour l'instant, il s'agit de les respecter comme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re et la population peut jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:49) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 un bonjour, hein, un sourire parce qu'on avait migrants, on est comme comme un autre, puis je pense que \u00e7a c'est au fond de moi, moi, je suis convaincu que c'est une richesse de nous paye jurassien, les gens se disent bonjour dans la rue et puis la les les migrants peuvent \u00eatre aussi beaucoup t\u00f4lerie et accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:02:59) [91%] : \r\nSi l'arriv\u00e9e d'art qui n'est Bahtiyar, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, il faut rappeler que beaucoup d'autres migrants ont aussi \u00e9t\u00e9 victimes de r\u00e9pression ou d'emprisonnement dans le Jura, c'est le cas de 90 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:00 > 0:03:19) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger alors que le pape fait face \u00e0 de nouvelles accusations aux \u00c9tats-Unis pour avoir, alors qu'il \u00e9tait encore Joseph Ratzinger tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9froquer un pr\u00eatre p\u00e9dophile, voil\u00e0 que le pr\u00e9dicateur du Vatican provoque une nouvelle temp\u00eate ce personnage influent de Rome a compar\u00e9 les attaques contre Beno\u00eet XVI \u00e0 de l'antis\u00e9mitisme Claude arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:56) [91%] : \r\nEn pleine c\u00e9l\u00e9bration du vendredi Saint, le pr\u00e9dicateur de la maison pontificale s'est risqu\u00e9 \u00e0 cette comparaison en voulant prendre la d\u00e9fense de Beno\u00eet XVI, il cite la lettre d'un ami juif fran\u00e7ais Gwen donc on this je suis avec d\u00e9go\u00fbt l'attaque violente et concentrique contre l'\u00c9glise, le pape et tous les fid\u00e8les du monde entier, l'utilisation du st\u00e9r\u00e9otype, le passage de la responsabilit\u00e9 et de la faute personnelle \u00e0 la faute collective me rappellent les aspects les plus honteux de l'antis\u00e9mitisme qui puis offert cognant aussi la notice et mutisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:20) [86%] : \r\nCette comparaison entre les victimes de la Shoah et les attaques dont est victime aujourd'hui l'\u00c9glise a imm\u00e9diatement soulev\u00e9 une temp\u00eate mondiale d'indignation chez les juifs \u00e0 Colin l'\u00e2me de taire comment ne peut-il pas comprendre que l'antis\u00e9mitisme qui a conduit aux pogroms aux d\u00e9portations \u00e0 l'inquisition et \u00e0 la mort ne peut pas \u00eatre fait Paris avec les l'\u00e9glise trag\u00e9die dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:34) [95%] : \r\nLe porte- parole du Vatican s'est distanci\u00e9 des consid\u00e9rations que le p\u00e8re Cantalamessa dans la basilique Saint-Pierre et devant le pape, il ne s'agit pas d'une position officielle du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:38 > 0:05:38) [91%] : \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal f\u00eate ce week- end, les 50 ans de son ind\u00e9pendance dans un climat tendu avec l'inauguration de monument controvers\u00e9, une statue de 52 m\u00e8tres plus haute que la statue de la libert\u00e9 et baptis\u00e9 Renaissance africaine le monument de bronze voulue par le pr\u00e9sident Abdoulaye Wade a co\u00fbt\u00e9 15 millions d'euros, ses concepteurs en parle comme d'une nouvelle merveille du monde, ses d\u00e9tracteurs, eux, contestent son esth\u00e9tique et se demandent si cet investissement a \u00e9t\u00e9 prioritaire dans ce pays d'Afrique o\u00f9 la pauvret\u00e9 grandit, les \u00e9glises protestantes et catholiques appellent ce matin un rassemblement appelait ce matin un rassemblement silencieux \u00e0 Yverdon en cercles du silence pour s'opposer aux mesures de renvoi des requ\u00e9rants d'asile dans un pays europ\u00e9en intervenant pendant une proc\u00e9dure de recours, en effet, les accords de Dublin permettent de renvoyer des personnes dans le pays europ\u00e9en o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, quelles que soient les proc\u00e9dures d'asile en vigueur dans ce pays et je vous propose de nous rendre tout de suite \u00e0 \u00e0 Yverdon pour retrouver Michel Raclot Michel Raclot, un moment fort, hein, ce matin je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:06:21) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous \u00e9tions avec 80 personnes pendant 3 quarts d'heure en silence pour prendre conscience de la gravit\u00e9 de la situation pour des milliers d'heures 40 asile d\u00e9bout\u00e9 renvoy\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne, parfois en pyjama d'autrefois tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t le matin, sans forc\u00e9ment que leur droit de recours soit respect\u00e9, donc le but du Cercle de silence, d'une part, de prendre conscience de cette r\u00e9alit\u00e9, de chercher, de mani\u00e8re pacifique, comment comme citoyen, nous pouvons agir dans ce pays et sensibiliser la population \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s et exprimer notre solidarit\u00e9 avec ces personnes migrantes souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:21 > 0:06:28) [91%] : \r\nMais vous pensez vraiment que cercles du silence peut peut mobiliser politiquement peut avoir un effet politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:07:06) [94%] : \r\nAlors \u00e7a a un effet d'abord sur nous-m\u00eames et ensuite j'\u00e9tais impressionn\u00e9 ce matin comme petit \u00e0 petit, le Cercle de silence s'est agrandie, on a commenc\u00e9 \u00e0 30 on a fini \u00e0 80 il y a eu de nombreux passants qui ont regard\u00e9 notre manifestation c'est le silence, \u00e7a a du poids, \u00e7a permet de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la situation de prendre du recul et je crois que c'est un travail \u00e0 tr\u00e8s long terme, qui permettra \u00e0 la population suisse de voir ce qu'il se passe en son nom par rapport \u00e0 des gens qui sont l\u00e0, qui sont nos fr\u00e8res et soeurs en humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:06 > 0:07:08) [86%] : \r\nMichel Raclot merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:09 > 0:07:15) [93%] : \r\nEt puis un mot encore de Formule 1 les essais du Grand Prix de Malaisie se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 ses parents gays sous une pluie battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:15 > 0:07:35) [95%] : \r\nDans ces conditions d\u00e9licates les Ferrari de Fernando Alonso et de Felipe Massa se sont fait pi\u00e9ger en s'\u00e9lan\u00e7ant tardivement lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance de qualification, les 2 pilotes sont sortis de la piste et ne partiront qu'en 19\u00e8me et 21\u00e8me position sur la grille d\u00e9part S\u00e9bastien Buemi en difficult\u00e9, lui aussi n'a pas pu faire mieux que 13\u00e8me sur sa Toro Rosso c'est Mark Webber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:35 > 0:07:40) [85%] : \r\nIl y a de mieux ma\u00eetriser les intemp\u00e9ries avec sa Red Bull, l'Australien s'est lancera demain en pole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:07:48) [89%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra le tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous ceux, vous retrouve ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:50 > 0:07:59) [95%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1004334259", "durationSec": 109, "title": "10.04.03", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20100403, les 2 ex-d\u00e9tenus de Guantanamo ont accept\u00e9 d'\u00eatre film\u00e9s, pour la 1e fois dans les rues du chef-lieu du canton du Jura. Les 2 fr\u00e8res ou\u00efgours semblent montrer une r\u00e9elle envie de s'int\u00e9grer et d'apprendre le fran\u00e7ais.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'49\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'47\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1292121", "1292122"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334260", "durationSec": 22, "title": "10.04.03", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888741", "summary": "DUPLEX YVERDON-LES-BAINS :\r\nRACLOZ, Michel, responsable d\u00e9partement solidarit\u00e9s Eglise catholique vaudoise (cercle du silence pour protester contre proc\u00e9dures de renvois des requ\u00e9rants d'asile, manifestation, solidarit\u00e9 avec les migrants).", "id": "888740"}, {"internalArchiveId": "GS1004292122", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:42.56\r\nDel\u00e9mont : divers plans Bahtiyar et Arkin, 2 fr\u00e8res ou\u00efghours ex-d\u00e9tenus de Guantanamo, marchant dans la rue (15\", 5\") / divers plans interpr\u00e8te   accompagnant Bahtiyar et Arkin / itw BONVALLAT, G\u00e9rard, association jurassienne d'accueil des migrants (envie d'int\u00e9gration et d'apprendre, richesse du pays jurassien, \"les gens se disent bonjour dans la rue\") / itw MUTOMBO, Kasongo, infirmier et psychiatre sociale (conditions pour une bonne int\u00e9gration).   r\u00e9insertion des prisonniers, politique d'asile ", "id": "1292121", "visualThemes": ["R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292123", "summary": "LMM02 ET XVM02 IMAGES LEGEREMENT DIFFERENTES QUE LMM01, XVM01     19:46.51", "id": "1292122", "visualThemes": ["R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091696", "position": "01"}}, {"id": "528895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113253", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256370", "internalArchiveId": "GE1003256371", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.04.02", "publicationDate": "2010-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 1713, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T21:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091784\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:36) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir Bonnes P\u00e2ques dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi, les kamikazes qui ont frapp\u00e9 Moscou ont d\u00e9sormais un visage cette jeune fille de 17 ans, aux c\u00f4t\u00e9s de son jeune compagnon serait auteur du massacre, selon les autorit\u00e9s russes, les chr\u00e9tiens font leur pas, nous serons \u00e0 Rome et on va aller la c\u00e9l\u00e9bration est parasit\u00e9 par les scandales p\u00e9dophiles en Autriche, une permanence enregistr\u00e9 plus de 150 d\u00e9nonciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:01:17) [91%] : \r\nUne \u00e9mission de TV sur la drogue provoque une explosion de violence dans une banlieue fran\u00e7aise o\u00f9 r\u00e8gne la loi des gangs, on verra notre reportage Christian Constantin licencie Alexander Mitreski il dit avoir des preuves, photos \u00e0 l'appui de ses soir\u00e9es au casino, une veille de match, entretien exclusif le sur internet, le Fran\u00e7ais Jean-Luc M\u00e9lenchon prend \u00e0 partie un \u00e9tudiant journaliste avec violence, c'est un cas d'\u00e9cole sur la tension entre politique et m\u00e9dias, mais aussi sur Internet qui donne de l'\u00e9cho au moindre d\u00e9rapage et puis dans ce journal, un document exceptionnel sur les autistes, c'est la journ\u00e9e mondiale t\u00e9moignage et reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:31) [93%] : \r\nIls sont jeunes et beaux l'image frappe l'imagination, une jeune fille de 17 ans serait une des kamikazes de Moscou, selon les autorit\u00e9s russes, une photo la montre avec son compagnon tu\u00e9 quelques mois auparavant, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:01:57) [90%] : \r\nCe visage serait celui d'une des kamikazes qui a ensanglant\u00e9 Moscou ange de la mort, selon une source anonyme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces photos aux m\u00e9dias, cette femme s'appelait Djanet Abdourakhmanova, 17 ans, veuve d'un combattant du Daguestan, ici, \u00e0 l'image, 3 mois plus t\u00f4t par la police et qui se faisait appeler \u00c9mir du Daguestan sur les restes de Djanet, on aurait d\u00e9couvert une lettre en arabe qui s'ach\u00e8ve par ces mots : nous nous verrons aussi ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:18) [94%] : \r\nSelon cette version des faits, c'est donc plus par vengeance que par conviction que Janet aurait tu\u00e9 20 personnes \u00e0 la station Loubianka l'autre veuve noire qui a tu\u00e9 20 autres personnes n'est pas encore identifi\u00e9s mais le journal Le Monde sugg\u00e8re qu'il pourrait s'agir de la veuve d'un rebelle tch\u00e9tch\u00e8ne, c'est un islamiste tch\u00e9tch\u00e8ne qui a d'ailleurs revendiqu\u00e9 mercredi le double attentat de Moscou et du Daghestan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:02:25) [89%] : \r\nMoi, \u00e7a s'appelle les 2 op\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sous mon commandement et si Dieu le veut, ce ne seront pas les derni\u00e8res M\u00fcnich Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:34) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 son aplomb cet \u00e9mir autoproclam\u00e9 n'a gu\u00e8re de l\u00e9gitimit\u00e9 parmi les Tch\u00e9tch\u00e8nes, l'ancien leader tch\u00e9tch\u00e8ne Akhmed Zaka\u00efev en exil \u00e0 Londres condamne le proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:57) [84%] : \r\nSi vous \u00eates ne doit toujours caract\u00e9ristiques aujourd'hui je ne peux pas vous dire pr\u00e9cis\u00e9ment qui est cet homme car il n'y a pas de justification ni d'explication pour ce qui la a fait ah non ni\u00e9 ou du moins ce qu'ils revendiquent, quel que soit le responsable, c'est un Crime monstrueux Tobey n'est Nice a eu chaud et que tout opposait myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:06) [92%] : \r\nUn Crime commis par des femmes d\u00e9sormais que les extr\u00e9mistes wahhabites du Caucase recrute toujours plus sur internet et qui pourrait, h\u00e9las, se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:20) [94%] : \r\nNous sommes vendredi Saint dans la tradition chr\u00e9tienne, J\u00e9sus est mort aujourd'hui \u00e0 15 heures sur la croix, hasard du calendrier, on comm\u00e9more Jean-Paul II, disparu il y a 5 ans, mais les c\u00e9l\u00e9brations sont aussi parasit\u00e9 par les affaires de p\u00e9dophilie Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:50) [93%] : \r\nChez les coins un pape obstin\u00e9ment silencieux pour l'instant, \u00e0 l'occasion des c\u00e9l\u00e9brations pascales, l'opinion publique attendent une r\u00e9action mais depuis une semaine, Beno\u00eet XVI reste muet sur les affaires de p\u00e9dophilie qui secouent tous les jours, l'\u00c9glise catholique, au lieu de parler le Vatican semble m\u00eame se replier sur lui- m\u00eame, aujourd'hui, lors de la messe de la passion du Christ, le pr\u00e9dicateur de la maison pontificale a lu devant le pape, une lettre de solidarit\u00e9 sign\u00e9 d'un ami juif qui associe les attaques contre l'\u00c9glise catholique aux aspects les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:04:11) [94%] : \r\nPlus honteux de l'antis\u00e9mitisme dans les rues de Rome pr\u00e8s du Colis\u00e9e, les pr\u00e9paratifs se sont poursuivis toute la journ\u00e9e pour le traditionnel chemin de croix, auquel devraient participer ce soir Beno\u00eet XVI si sa sant\u00e9 le permet, comme dans l'ensemble du monde catholique des milliers de fid\u00e8les se pr\u00e9pare \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9v\u00e9nement dans les rangs des p\u00e8lerins, le climat est lourd, plomb\u00e9 par les scandales de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:12 > 0:04:29) [88%] : \r\nMoi je pense qu'il y a beaucoup de gens veulent prendre une revanche vous suffit de l'\u00c9glise si Oruma, contrairement \u00e0 ce qu'on a parl\u00e9 du th\u00e9 scandale a il y a 30 ans 50 ans, moi j'ai pens\u00e9 mon arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:47) [95%] : \r\nC'est mon interpr\u00e9tation, je pense que nous avons besoin de plus de transparence et d'honn\u00eatet\u00e9 de la part de tout le monde, en commen\u00e7ant par le Vatican, avec tout ce qu'elle pr\u00eache l'\u00c9glise devrait montrer le bon exemple pour toute r\u00e9ponse en forme d'allusion aux affaires, le pape s'est content\u00e9 de citer le Christ qui ne r\u00e9pondaient pas aux insultes par d'autres insultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:02) [94%] : \r\nEn Autriche, une permanence pour victime a re\u00e7u plus de 150 d\u00e9nonciations 10 jours, la plupart des faits remontent aux ann\u00e9es 1960 et 1970 il y a des soup\u00e7ons de p\u00e9dophilie mais aussi des traitements \u00e7a disant tels qu'ils existaient \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:02 > 0:05:11) [96%] : \r\n\u00e0 Vienne, l'artiste s'est attach\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7ade de la cath\u00e9drale, il affirme vouloir faire m\u00e9moire des souffrances du Christ en m\u00eame temps que des victimes de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:25) [88%] : \r\nBeaucoup de catholiques jugent au contraire injuste les reproches faits au Vatican, ces derni\u00e8res semaines, on va entendre certains lors d'un chemin de croix un de sait chemin de croix qui \u00e9taient honor\u00e9s ce vendredi Florence Justine et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:48) [88%] : \r\n450 marches pour symboliser la souffrance de J\u00e9sus, pas de quoi rebuter les paroissiens de Saint-Maurice, pour s'\u00e9lever, il faut souffrir plier quelqu'un \u00e9cras\u00e9 ployer, elle l'est plus encore 115 chaque ann\u00e9e, c'est en famille que les croyants de la r\u00e9gion viennent se recueillir devant les 14 stations du chemin de croix de Notre-Dame du c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:48 > 0:06:01) [83%] : \r\nC'est aussi aussi ce chemin ou on laisse l'Aisne Open au fardeau nos soucis nos difficult\u00e9s en bas et on s'on monte en attendant finalement la : la r\u00e9surrection du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:01 > 0:06:06) [78%] : \r\nEn s'\u00e9levant vers j'l\u00e9sions n'arrive disons plus facilement \u00e0 contraindre les myst\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:10) [63%] : \r\n\u00e7a crucifixion de sagesse g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:10 > 0:06:21) [93%] : \r\nC'est une tradition respect\u00e9e, donc, mais qui r\u00e9sonne cette ann\u00e9e de mani\u00e8re particuli\u00e8re, difficile en effet pour les paroissiens d'occulter la tourmente dans laquelle se retrouve aujourd'hui l'\u00c9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:40) [84%] : \r\nMoi je pense qu'on doit beaucoup pri\u00e9 pour l'\u00c9glise parce qu'elle est le presque pi\u00e9tin\u00e9 ces temps- ci, j'essaye de vide cette communion avec le pape, parce que je sais que quelque part il doit souffrir beaucoup de c'est c'est accusations qui pourraient que on pouvait portiques contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:40 > 0:06:47) [93%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de la messe, le cur\u00e9 lui pousse l'analyse encore plus loin pour lui, c'est l'essence divine de l'\u00c9glise, qui est aujourd'hui occult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:48 > 0:06:58) [78%] : \r\nSi ces aspects humains prend toute la place bien alors, l'\u00e9glise est consid\u00e9r\u00e9e comme moins que rien, on peut la m\u00e9priser un peu la maltraiter, on peut la tra\u00een\u00e9e dans les orties travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:05) [89%] : \r\nDans le monde catholique les f\u00eates pascales qu'elle semble \u00eatre l'occasion pour les fid\u00e8les de resserrer les rangs et de prier pour que la temp\u00eate actuelle passe au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:06) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:12) [79%] : \r\nChristian Constantin cong\u00e9die un nouveau joueur Aleksandar Mitreski footballeur mac\u00e9doniens et licenci\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:12 > 0:07:24) [87%] : \r\nEffet imm\u00e9diat comme de s'opposent avant lui le club incrimine sa fr\u00e9quentation du casino de Montreux les nuits du 25 et 26 mars veille de match jusqu'\u00e0 3 heures du matin Serey Di\u00e9 et pris au Beach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:39) [85%] : \r\nAussi fr\u00e9quent\u00e9 le casino des heures, jug\u00e9 plus d\u00e9centes, il \u00e9cope de travaux d'int\u00e9r\u00eat commun avec le mouvement junior ce soir Christian Constantin, est l'invit\u00e9 du journal, quelques heures apr\u00e8s le renvoi de Mitreski nous lui avons d'abord demand\u00e9 s'il a des certitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:55) [85%] : \r\n\u00e9videmment qu'on a des certitudes, les pauvres \u00e9tait tr\u00e8s clairement \u00e9tabli, par contre, on a laiss\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du dojo de doute aux joueurs, on lui a demand\u00e9 de lib\u00e9rer finalement le casino de la confidentialit\u00e9 et du secret, pour qu'on puisse confronter les \u00e9l\u00e9ments que nous, en notre possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:55 > 0:07:58) [88%] : \r\nDonc des photos d'entrer dans le casino a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:02) [79%] : \r\nLes photos d'entr\u00e9e photo de sortie assez que les passeports de d'enregistrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:02 > 0:08:08) [86%] : \r\nEst-ce que c'est pas un peu s\u00e9v\u00e8re parce que des joueurs qui ont peu bling-bling qui vont au casino le soir ce n'est pas les seuls, en Europe ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:08 > 0:08:23) [83%] : \r\nC'est pas les seuls, mais ce qui est le plus g\u00eanant, c'est qu'on a des matches d\u00e9cisifs \u00e0 assumer les joueurs ne seront de se pr\u00e9pare pas pour ces matchs dans le cas de Mitreski \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00c9douard Da avenir aux soins pour se pr\u00e9parer l\u00e0 parvenu, donc c'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:23 > 0:08:35) [90%] : \r\nBeaucoup plus grave, c'est le soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s, on est bien d'accord, en terme de d'importance truquer un match c'est beaucoup beaucoup plus grave, l\u00e0 vous avez cette semaine lanc\u00e9 en p\u00e2ture, il faut dire ce qui est le nom de Serey Di\u00e9, est ce que vous le regrettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:35 > 0:08:54) [89%] : \r\nDonc on a des d'attitude de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'est de la par rapport au match de de Grasshoppers l'exclusion \u00e0 la 38\u00e8me minute faisait de lui une une cible et que sa situation nous laisser perplexe, vous avez dit, c'est vous, moi, \u00e7a me laisse perplexe tout \u00e0 fait c'est porter les soup\u00e7ons sur lui, vous savez bien, parce que c'\u00e9tait la cible \u00e0 ce moment-l\u00e0 par rapport aux informations qu'en a eu d'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:02) [80%] : \r\nD'autres pr\u00e9sidents de match aurait jamais l\u00e2ch\u00e9 un de jour comme \u00e7a, ils auraient dit : attendons que l'enqu\u00eate se fasse, et puis des coupables, il y en a un, l\u00e0 o\u00f9 c'est des taux de voyous un peu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:21) [88%] : \r\nNon, c'est pas des m\u00e9thodes de voyou, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des m\u00e9thodes ou \u00e0 certains moments, on a d\u00e9pos\u00e9 cette, cette demande d'investigation les journaux al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par des gens proches de l'enqu\u00eate qui avait \u00e7a a rendu publique sa t\u00eate les mains et \u00e0 partir de l\u00e0 bas tout se d\u00e9rouler pendant aper\u00e7u que certains joueurs de chez nous \u00e9taient dans des tripots et tout \u00e7a n'\u00e9tait pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:26) [87%] : \r\nIl y a un lien, allez au tripot la nuit, \u00e7a peut \u00eatre on parle pas d'un joueur en particulier, \u00e7a peut avoir un lien avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:26 > 0:09:45) [83%] : \r\nMais c'est le truc, c'est toujours comme \u00e7a \u00e7a tout d'un coup, vous avez des gars qui sont sensibles aux jeux qui vont dans des casinos \u00e0 certains moments, des gens bien intentionn\u00e9s vont leur faire des preuves, les pr\u00eats qui vont faire ben faut bien les rendre \u00e0 certains moments pass\u00e9s Casino gagne toujours des prix apr\u00e8s apr\u00e8s ben forc\u00e9ment \u00e7a des parce qu'apr\u00e8s on va vous dire ou pas fait un service plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:45 > 0:09:50) [94%] : \r\nChristian Constantin vos m\u00e9thodes, elles ont \u00e9t\u00e9 toute cette semaine, reportage Hubert Gay-Couttet ensuite on vous entendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:52 > 0:10:05) [95%] : \r\nLes coups de col\u00e8re de Christian Constantin sont connus depuis longtemps \u00e0 Sion comme ailleurs on s'est habitu\u00e9, mais il faut bien poser la question \u00e0 partir d'un r\u00e8glement interne tr\u00e8s stricte : le pr\u00e9sident n'en fait- il pas un peu trop comme dans le cas du renvoi de Dos Santos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:05 > 0:10:18) [90%] : \r\nAux ont sign\u00e9 au FC Sion, vous savez \u00e0 quoi vous en tenir, je crois que Monsieur Constantin, une r\u00e9putation, c'est quelqu'un de tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, mais est tr\u00e8s exigeant aussi, donc je crois que les joueurs ne peuvent pas se plaindre du comportement qui leur inflige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:24) [90%] : \r\nOui, parce que malgr\u00e9 tout dans la forme, il est pas aussi important pour un pr\u00e9sident de club de faire attention, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:24 > 0:10:40) [93%] : \r\nOui, mais le probl\u00e8me c'est qu'il a beaucoup de joueurs sous contrat aujourd'hui, il a beaucoup de bons joueurs et Roddick qu'abondance de biens nuit parfois et je crois que c'est exactement ce qui est en train de se passer au FC Sion, alors je me demande si aujourd'hui par ce r\u00e8glement interne, il cherche pas des raisons de pouvoir se s\u00e9parer de certains joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:41 > 0:10:45) [95%] : \r\nD'autres anciens joueurs sont nettement plus nuanc\u00e9s quant \u00e0 cette fameuse pression exerc\u00e9e par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:45 > 0:10:57) [87%] : \r\nPr\u00e9sident : certains joueurs, \u00e7a passait pas du tout et puis d'autres certains des joueurs avaient besoin de \u00e7a, moi j'aimais bien parce que ce moment il vous voyez les choses diff\u00e9remment et il le disait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:58 > 0:11:06) [93%] : \r\nOui, \u00e7a permettrait de remettre un peu le les pendules \u00e0 l'heure, quoi, c'est des choses qui m'ont manqu\u00e9 par la suite avec les 2 autres pr\u00e9sidents que j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:12) [97%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Gabet Chapuisat qui n'a pourtant pas eu que d'excellents rapports avec Christian Constantin comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:12 > 0:11:31) [85%] : \r\nLa d\u00e9marche du pr\u00e9sident s\u00e9dunois il est clair que l\u00e0, il a fait tr\u00e8s fort, on conna\u00eet Christian n'aime pas trop la d\u00e9faite est un succ\u00e8s, il d\u00e9teste m\u00eame 70 peut bah oui, il n'aime que le succ\u00e8s comme on dit, marche c\u00f4te automates la commande dit il appliquer sa petite crise il s'en est pris aux joueurs, mais je dois dire avec raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:32 > 0:11:40) [90%] : \r\nOn l'a compris dans l'univers foot Christian Constantin aura toujours une place \u00e0 part mal aim\u00e9 parfois, mais d'une mani\u00e8re ou d'une autre, toujours consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:46) [89%] : \r\nChristian Constantin, ceux qui vous aiment ce qui vous et moins c'est frappant de voir que peu de gens parlent vraiment contre, on dit aussi que vous payez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:04) [87%] : \r\nLes joueurs non mais tous, tous ces gar\u00e7ons, tous ces gar\u00e7ons ont travaill\u00e9 avec moi tous n'importe quel gar\u00e7on GE pas toujours vous dire avec Christian, c'est ce qu'on veut, il veut la victoire, il veut qu'on d\u00e9fende la couleur de quand il a la d\u00e9faite, il peut la comprendre, mais faut qu'on sorte du terrain la t\u00eate haute et qu'on se pr\u00e9pare tout de suite pour la prochaine Victor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:07) [81%] : \r\nIl y a ceux qui, vous en trouvez aussi brutal, tyrannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:18) [83%] : \r\nNon je pense pas qu'il y a des hommes retrouv\u00e9s brutalit\u00e9 l'ann\u00e9e qui m'ont trouv\u00e9 peut-\u00eatre temps entendre un peu \u00e0 peu violent dans, dans, dans la mani\u00e8re de parler mais mais jamais personne notre brutal et tyrannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:18 > 0:12:29) [87%] : \r\nDe l'ext\u00e9rieur, on se dit au monde quand m\u00eame tr\u00e8s pourri, un des matchs truqu\u00e9s des joueurs qui vont toute la nuit au casino avant de jouer des jeunes qui viennent 300000 francs par an et qui, quand m\u00eame, font \u00e7a c'est pourri, \u00e0 ce point selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:12:47) [82%] : \r\nBah mon pour plus pourri que la n\u00f4tre monde c'est un monde qui m\u00e9rite d'avoir de l'ordre, aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que des comme un r\u00e8glement d'\u00e9quipes publiques, tout le monde poss\u00e8de sauf peut-\u00eatre \u00eatre offusqu\u00e9 quand en pratique \u00e7a de la discipline qu'on doit avoir dans les collectivit\u00e9s passant discipline, on arrive \u00e0 rien Christian Constantin, merci, merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:47 > 0:13:02) [93%] : \r\nVoil\u00e0 Christian Constantin, qui sera l'invit\u00e9 d'pardonnez-moi dimanche une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision sur la drogue provoque une explosion de violence en France dans une banlieue o\u00f9 r\u00e8gnent les ca\u00efds, c'est un exemple de ces zones o\u00f9 l'autorit\u00e9 semble d\u00e9sormais impuissante Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:03 > 0:13:22) [96%] : \r\nUn bus en flammes dans une banlieue parisienne, ce serait une vengeance commises par une vingtaine de jeunes \u00e0 la suite d'un coup de filet contre les dealers de la cit\u00e9, le chauffeur a juste eu le temps de faire sortir les passagers avant de passer par la fen\u00eatre, depuis mardi, plus aucun bus ne circule \u00e0 Tremblay : les chauffeurs font valoir leur droit de retrait, je m'appelle Martin Lacasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:23 > 0:13:42) [81%] : \r\nCe qu'il y a, c'est la pour l'instant, c'est que des agressions du bus qui qui moi, mais demain, si un chauffeur meurt on on va dire quoi, on va dire quoi je t'agress\u00e9 3 fois, il faut agir \u00e0 l'h\u00f4pital un projet rest\u00e9 pendant un moment et j'ai vu avec les cachets \u00e9chou\u00e9 suivez par nuptiale jusqu'\u00e0 ce jour l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:42 > 0:13:57) [95%] : \r\nLe chauffeur est toujours seul dans son bus et, en cas d'agression, il y a souvent qu'une seule solution : partir par la fen\u00eatre pour \u00e9viter que cela se reproduise, le ministre de l'Int\u00e9rieur a promis 80 policiers d'escorte, mais cela ne change rien au probl\u00e8me de fond, le manque de moyens au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:57 > 0:14:09) [90%] : \r\nAvec la nouvelle politique, on est en baisse d'effectifs, des retrait\u00e9s qui ne sont pas remplac\u00e9s, on ne peut pas tout faire et c'est vrai que la certains quartiers o\u00f9 on a du mal \u00e0 rentrer, c'est pas \u00e9vident de faire des enqu\u00eates de rester longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:09 > 0:14:25) [92%] : \r\nLa preuve par l'image dans un documentaire choc TF1 avait montr\u00e9 que le quartier o\u00f9 le bus a br\u00fbl\u00e9 \u00e9tait un supermarch\u00e9 de la drogue, la police enqu\u00eatait mais le reportage l'a pouss\u00e9 \u00e0 agir plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, un reportage qui laisse go\u00fbt amer au responsable d'une association d'aide aux jeunes de Tremblay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:28 > 0:14:42) [91%] : \r\nDes reportages ont malheureusement l'art de nous faire croire que \u00e7a concerne une majorit\u00e9 alors que c'est une poign\u00e9e de une poign\u00e9e de jeunes qui, qui arrive \u00e0 faire r\u00e9gner un climat de d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:42 > 0:14:51) [89%] : \r\nUne minorit\u00e9 mais tr\u00e8s active, les journalistes ne sont plus les bienvenus, une heure avant notre arriv\u00e9e, un homme a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, il ressemblait \u00e0 un journaliste, mais c'\u00e9tait en simple badauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:53 > 0:15:09) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on s'affaire depuis ce matin sur le chantier du futur tram qui reliera la gare quand on a 20 \u00e0 au nez et \u00e0 Berne et la mise en circulation pr\u00e9vue fin 2011, la pose de rails sur l'ensemble de la rive droite pendant tout le week- end de P\u00e2ques, les usagers devront utiliser des bus de remplacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:20) [94%] : \r\nC'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale de l'autisme, une maladie dont on ne gu\u00e9rit toujours pas, on pr\u00f4ne une d\u00e9tection tr\u00e8s pr\u00e9coce, c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 Pascal Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:21 > 0:15:27) [89%] : \r\nSur cette vid\u00e9o, des jumeaux de 17 mois qui joue avec une guitare l'est autiste, l'autre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:27 > 0:15:51) [90%] : \r\nL'enfant ici qui est atteinte autisme se focalise que sur le corps du guitare, il est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par une seule sensation et il a tr\u00e8s peu de regards vers ses parents et l'enfant avec un d\u00e9veloppement typique, il est en train de regarder sa maman regarder sans nous, il est en train d'apprendre toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:51 > 0:15:57) [94%] : \r\nD\u00e9tecter l'autisme le plus t\u00f4t possible, c'est l'objectif du tout nouveau centre de diagnostic de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:58 > 0:16:14) [85%] : \r\nOn peut toujours reconna\u00eetre l'autisme avant 3 ans, les signes peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'\u00e2pre, les premi\u00e8res ann\u00e9es, mais certainement apr\u00e8s l'\u00e2ge de 1 an on voit les enfants qui par exemple ne pas d\u00e9velopper le langage est imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:14 > 0:16:30) [89%] : \r\nCe diagnostic pr\u00e9coce en Am\u00e9rique du Nord, on les pratique depuis une quinzaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, alors qu'en Suisse, en moyenne, les enfants sont d\u00e9tect\u00e9s seulement autour des 7 ans Gabriella aujourd'hui 10 ans sa maman a d\u00fb se battre durant plusieurs ann\u00e9es pour que les m\u00e9decins de l'achetant enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:30 > 0:16:58) [92%] : \r\nLe mot autisme officiellement le diagnostic a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans un peu plus de 8 ans pour mon enfant et sur ma demande, parce que j'ai tellement insist\u00e9 pour qu'il un diagnostic pos\u00e9 mais vers l'\u00e2ge de 2 ans, dans ma t\u00eate de maman, il y avait le terme d'autisme, pourquoi ce diagnostic superlatif, je pense qu'il y a 2 raisons : d'une part, les m\u00e9decins sont tr\u00e8s peu form\u00e9s dans le domaine de l'autisme et d'autre part, peut-\u00eatre parce qu'il y a beaucoup de m\u00e9decins, m\u00eame si le sable et peur de poser ce diagnostic \u00e0 tort parce que les parents veulent savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:59 > 0:17:07) [97%] : \r\nDe plus, de nombreuses recherches ont mis en \u00e9vidence une th\u00e9rapie pr\u00e9coce avant l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole permet aux enfants autistes, d'att\u00e9nuer leur retard de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:08 > 0:17:21) [90%] : \r\nC'est des programmes qui sont appliqu\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral en 40 heures par semaine, c'est tr\u00e8s intensif pour l'enfant, on va mettre l'enfant dans des situations et pour apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller dans l'environnement, apr\u00e8s on a demand\u00e9 des choses \u00e0 apprendre \u00e0 g\u00e9rer avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:22 > 0:17:51) [90%] : \r\nNe trouvant pas de th\u00e9rapie adapt\u00e9e, la maman, de Gabriel, n'a eu d'autre choix que de prendre en charge son fils seul lui consacrant toutes journ\u00e9es avec un r\u00e9sultat spectaculaire, \u00e7a c'est la longue poche aujourd'hui et Gabriel, il \u00e9crit : il peut passer des heures \u00e0 faire des maths et \u00e0 jouer sur son ordinateur, une enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e l'aide dans ses apprentissages et il est aujourd'hui int\u00e9gr\u00e9 un jour par semaine dans une classe de 3\u00e8me primaire, une immense satisfaction pour sa maman reste tout de m\u00eame un regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:18:01) [90%] : \r\nSi cette prise en charge avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9coce et bien probablement, aujourd'hui il serait dans un circuit scolaire ordinaire, sans trop de probl\u00e8mes, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:02 > 0:18:08) [92%] : \r\nQuant \u00e0 ceux, jumeaux autistes, il a aujourd'hui 4 ans gr\u00e2ce \u00e0 une th\u00e9rapie intensive, il va \u00e0 l'\u00e9cole, comme son fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:08 > 0:18:25) [90%] : \r\nIl va toujours avoir l'autisme mais on a beaucoup chang\u00e9, sa capacit\u00e9 de vivre \u00e7a, \u00e7a, qualit\u00e9 de vie, il part, il peut faire des choses lui- m\u00eame, il va \u00e0 l'\u00e9cole, il a des amis la d\u00e9faite, anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:25 > 0:18:30) [94%] : \r\nUne petite lueur d'espoir dans la lutte contre cette maladie, dont les causes sont aujourd'hui encore m\u00e9connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:32 > 0:18:58) [86%] : \r\nLa vid\u00e9o fait le tour d'Internet, un jeune \u00e9tudiant en journalisme a le malheur de tomber sur un politicien fran\u00e7ais, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est le proc\u00e8s des m\u00e9dias, il les juge superficielle, vulgaire lebuzz provoque des r\u00e9actions certains appr\u00e9cient quand politiciens remettent en place les journalistes d'autres je trouve insultant, c'est un d\u00e9bat qui existe en Suisse, de mani\u00e8re plus feutr\u00e9, c'est aussi une de ces vid\u00e9os qui montrent que le moindre propos d'un politique peut exploser sur la toile, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:59 > 0:19:16) [89%] : \r\nC'est le besoin, comme on dit du moment, l'interview de Jean-Luc M\u00e9lenchon, r\u00e9alis\u00e9 par un \u00e9tudiant d'une \u00e9cole de journalisme parisienne, th\u00e8me de d\u00e9part, l'abstention, le leader du Parti de gauche critique la presse qui pr\u00e9f\u00e8re titrer sur la r\u00e9ouverture des maisons closes, il s'\u00e9nerve le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:16 > 0:19:34) [89%] : \r\nJ'ai jamais entendu quelqu'un parler de \u00e7a chez nous et et votre sale corporation voyeuriste et vendeuse de papier et vos sujets de merde, vous allez les faire avec des gens qui veulent r\u00e9pondre \u00e0 la merde non mais ce que je veux dire non non non, c'est fini, termin\u00e9 sa ta ta n'avait emmen\u00e9 sa ferme ta petite bouche, tu me parles de politique, moi je te parle de m\u00e9dias et de ton m\u00e9tier pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:34 > 0:19:46) [86%] : \r\nDes d\u00e9clarations qui tr\u00e8s rapidement sont reprises, amplifi\u00e9e par les grands m\u00e9dias, sur son blog, Jean-Luc M\u00e9lenchon s'insurge, il juge avoir \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9, il parle de propos vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:46 > 0:19:52) [99%] : \r\nEn Suisse aussi les politiques prennent maintenant conscience du r\u00f4le jou\u00e9 par les nouveaux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:52 > 0:20:11) [92%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui on est, on est tranquille nulle part, n'importe qui peut prendre une photo avec un portable, n'importe quand, d\u00e9cidait de la transmettre sur le Net, d\u00e9cidait de la transmettre \u00e0 des journalistes, alors les journalistes ont la responsabilit\u00e9 de savoir ce qu'ils font avec ce type de mati\u00e8re m\u00eame c'est m\u00eame s'il d\u00e9cide de ne pas publier, c'est clair que \u00e7a peut se r\u00e9percuter n'importe o\u00f9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:11 > 0:20:18) [98%] : \r\nLes r\u00e8gles du jeu en communication politique sont peut-\u00eatre en train de changer avec certaines cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:18 > 0:20:36) [91%] : \r\nVous aurez des politiciens, des responsables qui vont \u00eatre qui vont rester, de plus en plus prudents, v\u00e9rifier leur discours relire leur texte ce s'interdire au fond toute manifestation un peu de sinc\u00e9rit\u00e9, d'ouverture, de peur d'\u00eatre d'\u00eatre pris \u00e0 d\u00e9faut \u00e7a c'est dommage, c'est franchement dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:36 > 0:20:44) [97%] : \r\nQuant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, il veut utiliser cette m\u00e9saventure pour lancer, dit-il, un grand d\u00e9bat sur le r\u00f4le des m\u00e9dias journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:44 > 0:21:14) [95%] : \r\nDans l'affaire Fastweb le juge italien renonce \u00e0 demander la mise sous tutelle de la filiale de Swisscom, une d\u00e9cision prise par le patron de Fastweb Stefano Parisi quitte ses fonctions en attendant les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate Fastweb va provisionner 70 millions d'euros pour couvrir les risques financiers l'\u00e9ventuelle d\u00e9charge de Marcel Ospel \u00e0 la prochaine assembl\u00e9e de l'UBS Rossini va exciter les esprits c'est une veill\u00e9e d'armes avec des caisses de pension qui ne se sont jamais autant mobilis\u00e9 contre un conseil d'administration, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:18 > 0:21:25) [90%] : \r\nMarcel Ospel, hu\u00e9 par les actionnaires, 2 ans plus tard, ces m\u00eames actionnaires vont-ils lui accorder la d\u00e9charge, soit le blanchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:27 > 0:21:36) [96%] : \r\nLe directeur d'Ethos, qui plaide la bonne gouvernance depuis des ann\u00e9es, n'a jamais re\u00e7u autant de courrier pour s'opposer \u00e0 une proposition d'un conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:37 > 0:21:48) [94%] : \r\nC'est des centaines de cartes que nous recevons uniquement aujourd'hui on a une bonne cinquantaine et l'Assembl\u00e9e et dans 2 semaines, donc je pense qu'on va repr\u00e9senter environ un millier d'actionnaires priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:48 > 0:22:20) [88%] : \r\nC'est du jamais vu, s'y ajouter des dizaines d'investisseurs institutionnels qui ont confi\u00e9 leur droit de vote \u00e0 Ethos du c\u00f4t\u00e9 des caisses de pension, c'est une quasi- unanimit\u00e9 toutes les caisses contacter une quinzaine refuse la d\u00e9charge Swisscanto quant des banques cantonales poste CFF Ringier Migros SSR \u00e0 caisses du canton de Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Centre patronal, on est des plus critiques vis-\u00e0-vis de la gestion des ex- dirigeants d'UBS au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:20 > 0:22:28) [96%] : \r\nOn d\u00e9couvre que des actes ill\u00e9gaux ont \u00e9t\u00e9 commis aux \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame suffisamment grave pour que l'on s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:29 > 0:22:50) [92%] : \r\nEt qu'on refuse la d\u00e9charge absolument le probl\u00e8me ses actionnaires suisses ne p\u00e8se pas lourd 8 pourcent des voix beaucoup moins que le fonds de Singapour BlackRock et Capital Group, les plus gros investisseurs qu'UBS et tenterait de convaincre de plus \u00e0 chaque assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la banque suisse se voit confier au moins 40 pourcent des droits de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:51 > 0:23:02) [92%] : \r\nFace \u00e0 l'UBS et ses gros actionnaires, les caisses de pension Suisses ont bien peu d'chances de s'imposer, il n'y a gu\u00e8re que la d\u00e9charge pour l'ann\u00e9e 2007 qui puisse \u00e9ventuellement \u00eatre refus\u00e9e \u00e0 Ospel et Cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:03 > 0:23:14) [89%] : \r\nBonne nouvelle pour les amateurs de promenades en week- end Pascal, les gorges du ne leur sont rouvertes au public apr\u00e8s plusieurs mois de fermeture li\u00e9e \u00e0 des travaux pour s\u00e9curiser la zone Fabienne Paon Bianco car il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:16 > 0:23:32) [91%] : \r\nLes gorges du lors soft \u00e0 nouveau aux amoureux de la nature depuis ce matin, le sentier p\u00e9destre taill\u00e9 par endroits dans les parois rocheuses accueille les randonneurs une r\u00e9ouverture que les promeneurs attendent avec impatience certains n'y croyaient plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:33 > 0:24:10) [90%] : \r\nOn a lu dans le Journal du Jura et puis c'\u00e9tait hier le 1er avril on a cru que c'\u00e9tait vraiment un 1er d'un poisson d'avril mais \u00e7a l'\u00e9tait pas, elles sont ouvertes, on peut, on peut aller juste tout en haut, c'est magnifique, mais les gorges du Tarn, bonne lorsque souci se montrer capricieuse, voire dangereuse, ils ont d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9es au public \u00e0 de nombreuses reprises suite \u00e0 des \u00e9boulements sur le sentier, le dernier en date sur remonte au mois d'ao\u00fbt de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, depuis, d'importants travaux ont \u00e9t\u00e9 entrepris, stabilisation des falaises et installation de filet suppl\u00e9mentaire aujourd'hui la s\u00e9curit\u00e9 de la zone est \u00e0 nouveau garanti \u00e0 son \u00e7a n'est, je n'ai pas peur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:10 > 0:24:17) [92%] : \r\nLes r\u00e9cits, ce sont des gorges, on sait qu'il y a des risques que quelque chose peut se passer, mais je n'ai pas peur maintenant falloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:19 > 0:24:34) [84%] : \r\nQuand on y va et a toujours du monde, on y va, c'est souvent parce qu'on aime et c'est cette cette r\u00e9gion pour se d\u00e9tendre, faire des promenades soit \u00e9tait en hiver ou bien un Automne n'importe quelle saison et c'est un peu mieux, qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:37 > 0:24:45) [92%] : \r\nLes gorges du bonne lors sont une des randonn\u00e9es les plus pris\u00e9s de la r\u00e9gion leur r\u00e9ouverture en ce d\u00e9but de week- end Pascal, tombe \u00e0 point nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:47 > 0:25:04) [86%] : \r\nNous sommes vendredi, c'est le jour de la chronique Libre du cin\u00e9aste les atrocit\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9es \u00e0 Moscou ranime un vieux d\u00e9bat pour les zones le terrorisme est au Crime sans excuse, surtout s'ils s'attaquent avait civile et Noirs des militaires pour les autres, c'est une arme du faible c'est en filigrane le sujet de Jacob Berger, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:05 > 0:25:32) [89%] : \r\nEn psychanalyse, on appelle l'inconscient cette partie souterraine et enfum\u00e9 de l'esprit o\u00f9 se r\u00e9fugient les traumatismes, les secrets et les mensonges pass\u00e9s chaque \u00eatre humain poss\u00e8de un inconscient enterr\u00e9 plus une voie profond\u00e9ment o\u00f9 foisonnent, tout ce qui a \u00e9t\u00e9, et puis un jour tout cela refait surface explose, on appelle \u00e7a le retour du refoul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:34 > 0:25:37) [92%] : \r\nComme chaque homme ou femme, nos soci\u00e9t\u00e9s elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:37 > 0:25:38) [97%] : \r\nUn inconscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:38 > 0:25:41) [57%] : \r\nLa pire cacher o\u00f9 persiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:41 > 0:25:43) [78%] : \r\nLes secrets c'est les crimes que chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:47 > 0:25:55) [90%] : \r\nQuand le m\u00e9tro de Moscou a explos\u00e9, je n'ai pu m'emp\u00eacher de penser aux refoul\u00e9s \u00e0 l'inconscient russe et notamment \u00e0 ce cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:55 > 0:26:24) [87%] : \r\nQue l'on appelle le nord Caucase au massacre en Tch\u00e9tch\u00e9nie on ex\u00e9cute au Daguestan fait dispara\u00eetre \u00e0 Kizliar on rafle un ashram on viole \u00e0 Makhatchkala ont kidnapp\u00e9 et on torture \u00e0 Stavropol, on ach\u00e8te \u00e0 Stolipinovo et puis un jour tout \u00e7a parcoure et finit par exploser dans le m\u00e9tro \u00e0 Moscou station Loubianka, du nom de la plus c\u00e9l\u00e8bre prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:26 > 0:26:36) [88%] : \r\nTout se passe comme dans un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, un sale o\u00f9 l'on est h\u00e9b\u00e9t\u00e9 T\u00e9l cam\u00e9ra \u00e0 la main, finalement les taches de sang comme pour ce qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:46 > 0:27:14) [87%] : \r\nLes attentats qui se multiplient dans nos villes, paisible et civilis\u00e9e, sont devenus l'expression de cette ailleurs sanglants qui ont une autre r\u00e9alit\u00e9 si on tue \u00e0 Bassora si on on parle de la vall\u00e9e de Swat Kandahar si on assassine \u00e0 Gaza ou en Ingouchie, \u00e7a finit par exploser l\u00e0 sous nos yeux, sous nos pieds \u00e0 Londres, \u00e0 Madrid, \u00e0 Tel-Aviv ou \u00e0 Moscou, a dit irruption de ce refoul\u00e9 naus\u00e9abond, sont apparus des hommes d'\u00c9tat du m\u00eame \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:16 > 0:27:57) [90%] : \r\nEn 1999 Poutine parlait de les terroristes jusque dans les chiottes, aujourd'hui il veut racler les \u00e9coles Medvedev parle d'animaux qu'il faut d\u00e9truire jusqu'au bout le vocabulaire \u00e9voque l'univers souterrain, celui des rats, des excr\u00e9ments pr\u00e9cis\u00e9ment l'univers de l'inconscient, la boucle est boucl\u00e9e entre- temps \u00e0 2 1000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, comme dans un conte de f\u00e9es terrifiant des barbu revendique l'attentat de la Loubianka, \u00e0 Moscou, une cause, mais sont-ils vraiment des ogres juillet dernier peut-\u00eatre ne sont-ils en v\u00e9rit\u00e9 que les h\u00e9ritiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:57 > 0:28:03) [78%] : \r\nEt puis sa vie le l\u00e9gendaire h\u00e9ros \u00e9cossais qui luttait contre le cru \u00e0 l'envahisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:05 > 0:28:20) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la chronique Libre de Jacob Berger, il faut revenir sur hier 1er avril il y avait une devinette la r\u00e9ponse, le reportage sur les travaux pour installer des trottoirs chauffants, la ville ne sera pas bloqu\u00e9 \u00e0 ce point le politicien Pierre Maudet a jou\u00e9 le jeu de ce poisson d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:22 > 0:28:27) [95%] : \r\nDemain, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich toute la r\u00e9daction vous souhaite encore de tr\u00e8s belles f\u00eates de P\u00e2ques \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:30 > 0:28:40) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1004334249", "durationSec": 30, "title": "10.04.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100402, l'autisme est une maladie incurable mais d\u00e9sormais les diagnostics pr\u00e9coces permettent aux enfants qui en sont atteints de se mieux d\u00e9velopper. Un centre de consultation sp\u00e9cialis\u00e9 en autisme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dont l'objectif est notamment d'avancer la d\u00e9tection de l'autisme.", "remarks": "XVM02 : IMAGES THEMATIQUES D'ENFANTS FLOUTES JOUANT DANS UN PARC (9'36\")\r\nXVM02 - XV002456/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334250", "durationSec": 194, "title": "10.04.02", "excerpt": "* St-Maurice : 20100402, les fid\u00e8les catholiques effectuent le chemin de croix de Notre-Dame du Scex en famille. Cette ann\u00e9e, cette tradition est marqu\u00e9e par les affaires de p\u00e9dophilie qui touchent l'Eglise catholique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AUTISME", "DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL"], "sequenceIds": ["1292097"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334251", "durationSec": 102, "title": "10.04.02", "excerpt": "* Seine-St-Denis : Tremblay-en-France, 20100402, un reportage sur le trafic de drogue dans la cit\u00e9 du Grand Ensemble de Tremblay-en-France, a entra\u00een\u00e9 une flamb\u00e9e de violence. Le reportage, intitul\u00e9 \"Mon voisin est un dealer\", a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur TF1, dans l'\u00e9mission \"Haute d\u00e9finition\". Le jour m\u00eame de la diffusion de cette enqu\u00eate journalistique, la police a effectu\u00e9 une op\u00e9ration anti-drogue dans la cit\u00e9. En repr\u00e9sailles, 2 jours plus tard, un autobus a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 pr\u00e8s du lieu o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 cette op\u00e9ration de police. Une pol\u00e9mique s'en est suivit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["P\u00c2QUES", "CATHOLICISME", "VENDREDI SAINT", "PROCESSION (PRATIQUE RELIGIEUSE)"], "sequenceIds": ["1292099"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334252", "durationSec": 23, "title": "10.04.02", "excerpt": "* FRANCE, Gen\u00e8ve-ville, Lausanne : 20100402, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et socialiste fran\u00e7ais, MELENCHON Jean-Luc a insult\u00e9 un jeune journaliste fran\u00e7ais lors d'une itw. Cette s\u00e9quence a largement \u00e9t\u00e9 reprise sur les diff\u00e9rents sites internet. D\u00e9sormais, les propos et les activit\u00e9s des politiciens, y compris en Suisse, peuvent \u00eatre repris sur internet, sortis de leur contexte, obligeant ainsi \u00e0 des changements de comportement de la part des hommes politiques.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334253", "durationSec": 114, "title": "10.04.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Paudex : 20100402 et archives, la plupart des caisses de pension ainsi que la Fondation Ethos s'opposent \u00e0 la d\u00e9charge \u00e0 accorder aux ex-dirigeants d'UBS SA. Le vote, qui devra juger du sort notamment des ex-pr\u00e9sidents OSPEL Marcel et KURER Peter, interviendra lors de l'assembl\u00e9e des actionnaires qui se tiendra le 20100414. Cependant, les actionnaires suisses ne repr\u00e9sentent que 8% des voix alors qu'UBS SA a lanc\u00e9 une op\u00e9ration pour convaincre les investisseurs \u00e9trangers de blanchir les ex-dirigeants, l'issue du vote est donc incertaine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "JOURNALISME D'INVESTIGATION", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1292100"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334254", "durationSec": 109, "title": "10.04.02", "excerpt": "* Bienne : 20100402, les gorges du Taubenloch sont \u00e0 nouveau ouvertes au public apr\u00e8s plusieurs mois de travaux destin\u00e9s \u00e0 s\u00e9curiser le sentier p\u00e9destre. La falaise a \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9e et des filets ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s afin de pr\u00e9venir les risques d'\u00e9boulement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "sequenceIds": ["1292101", "1292102", "1292103"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334255", "durationSec": 110, "title": "10.04.02", "excerpt": "* Sion : 20100402, le pr\u00e9sident du FC Sion CONSTANTIN Christian est connu pour pour \u00eatre col\u00e9rique et tr\u00e8s exigeant. Son comportement est appr\u00e9ci\u00e9 par certains footballeurs et redout\u00e9 par d'autres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAUDEX", "GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1292104", "1292105", "1292106"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334256", "durationSec": 95, "title": "10.04.02", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CHUTE D'EAU", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1292107"]}, {"internalArchiveId": "GE1004334257", "durationSec": 181, "title": "10.04.02", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1004334258", "durationSec": 108, "title": "10.04.02", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1292207", "1292208"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004888740", "summary": "PLATEAU :\r\nCONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC Sion (certitude sur la fr\u00e9quentation du casino de Montreux par le joueur du FC Sion Aleksandar Mitreski \u00e0 la veille  d'un match et la d\u00e9cision de son licenciement, affaire de match de football  truqu\u00e9 entre le FC Sion et Grasshopper).", "id": "888739"}, {"internalArchiveId": "GS1004292098", "summary": "19:54.11\r\nGen\u00e8ve-ville : WOOD, Hilary, psychologue responsable centre de consultation sp\u00e9cialis\u00e9 en autisme, analysant vid\u00e9o montrant comportement de 2 jumeaux dont l'un est atteint d'autisme (37\") / itw WOOD, Hilary (diagnostique pr\u00e9coce de l'autisme) / divers plans d'enfants flout\u00e9s jouant dans un parc (8\", 9\") /  Gabriel, enfant autiste, jouant sur ordinateur (7\", 13\") / itw ACCIETTO,  Marie-Jeanne, pr\u00e9sidente Association Ted-Autisme Gen\u00e8ve (diagnostic de   l'autisme chez son fils) / itw BRUDERLEIN, Patrick, m\u00e9decin docteur en   psychologie, sp\u00e9cialis\u00e9 en troubles du d\u00e9veloppement (programme pour le   d\u00e9veloppement des enfants atteints d'autisme) / divers plans Gabriel, enfant autiste marchant dans un appartement et apprenant avec des cartes (30\").   autisme, enfant (\u00e2ge), diagnostic m\u00e9dical.", "id": "1292097", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AUTISME", "DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292100", "summary": "19:42.26\r\nSt-Maurice, chemin de croix de Notre-Dame du Scex : divers plans de fid\u00e8les catholiques effectuant chemin de croix en famille avec de nombreux enfants  (6\", 7\", 11\", 11\") / petite fille lisant texte / itw de paroissiens (utilit\u00e9 du chemin de croix, l'Eglise est pi\u00e9tin\u00e9e, communion avec le pape qui doit   souffrir des accusations port\u00e9es contre lui) / itw NEUHAUS, Charles, cur\u00e9 de la paroisse de St-Maurice (l'Eglise est consid\u00e9r\u00e9e comme moins que rien) /   NEUHAUS, Charles, cur\u00e9 faisant sermon au sommet du chemin de croix (7\").   Vendredi Saint, procession (pratique religieuse), catholicisme, P\u00e2ques.", "id": "1292099", "visualThemes": ["P\u00c2QUES", "CATHOLICISME", "VENDREDI SAINT", "PROCESSION (PRATIQUE RELIGIEUSE)"], "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292101", "summary": "19:51.14\r\nSeine-St-Denis, Tremblay-en-France, cit\u00e9 du Grand Ensemble : images amateur, autobus en feu (10\") / policiers devant bus incendi\u00e9 / itw chauffeur de bus de la compagnie de transport des Courriers de l'Ile-de-France (CIF) (il faut faire quelque chose) / itw SNOUSSI, Khemais, chauffeur compagnie CIF (3 agressions) / statement / itw MARREC, Michel, brigadier de police syndicat g\u00e9n\u00e9ral de la  police (SGP) (baisse d'effectifs, difficult\u00e9 de rentrer dans certains   quartiers) / extrait d'un reportage de TF1 de l'\u00e9mission \"Haute d\u00e9finition\" sur le trafic de drogue \u00e0 Tremblay-en-France / itw CISSE, Amadou, directeur Centre de loisirs de Tremblay-en-France (critique du reportage diffus\u00e9 sur TF1) / vue subjective sur immeubles de la cit\u00e9 (8\"). banlieue, journalisme    d'investigation,violence.", "id": "1292100", "visualThemes": ["BANLIEUE", "JOURNALISME D'INVESTIGATION", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292102", "summary": "00:01.49\r\nFRANCE : gros plan site internet du journal fran\u00e7ais L'Express montrant itw de MELENCHON, Jean-Luc, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (parlant des journalistes et   disant \"votre sale corporation voyeuriste et vendeuse de papier\", \"tu fermes ta petite bouche et tu me parles de politique\") / gros plan blog internet de  MELENCHON, Jean-Luc. fonction politique, presse, injure ", "id": "1292101", "visualThemes": ["PRESSE", "FONCTION POLITIQUE", "SITE INTERNET", "INJURE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292103", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR   genevoise, devant la rade (5\") / itw BRUNSCHWIG GRAF, Martine (changements dusau nouveaux m\u00e9dias). fonction politique ", "id": "1292102", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292104", "summary": " Lausanne : itw SAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats socialistes   vaudoises (les Politiciens vont \u00eatre de plus en plus prudents pour \u00e9viter  d'\u00eatre pris en d\u00e9faut). fonction politique.", "id": "1292103", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292105", "summary": "19:59.35\r\nGen\u00e8ve-ville : itw BIEDERMANN, Dominique, directeur Ethos (Ethos va   repr\u00e9senter un millier d'actionnaires priv\u00e9s) / infographie montrant caisses de pensions refusant la d\u00e9charge \u00e0 OSPEL, Marcel, ex-pr\u00e9sident du Conseil   d'administration UBS SA ", "id": "1292104", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292106", "summary": " Paudex : PURICELLI, Fran\u00e7ois, membre direction Centre patronal, marchant (7\") / itw PURICELLI, Fran\u00e7ois (gravit\u00e9 des actes commis) / infographie montrant  logos d'investisseurs \u00e9trangers qu'UBS SA tente de convaincre. UBS SA ", "id": "1292105", "visualGeographicals": ["PAUDEX"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292107", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : statement.", "id": "1292106", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292108", "summary": "20:01.54\r\nBienne : plong\u00e9e sur gorges du Taubenloch (10\") / promeneurs marchant sur  sentier p\u00e9destre (8\", 11\") / itw de promeneurs (du mal \u00e0 croire \u00e0 la   r\u00e9ouverture, pas peur) / gros plan sur filets de protection. sentier p\u00e9destre, s\u00e9curit\u00e9 des personnes, chute d'eau.", "id": "1292107", "visualThemes": ["CHUTE D'EAU", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292208", "summary": "19:48.12\r\nSion : au ralenti, divers plans CONSTANTIN, Christian, pr\u00e9sident du FC  Sion, s'\u00e9nervant (15\") / itw THURRE, Leonard, ex-footballeur du FC Sion  (r\u00e9putation de Christian Constantin) / CONSTANTIN, Christian parlant et  motivant les footballeurs du FC Sion (10\") / itw QUENTIN, Yves, ex-footballeur du FC Sion (pression exerc\u00e9e par Christian Constantin). FC Sion ", "id": "1292207", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "THURRE, L\u00c9ONARD"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1004292209", "summary": " SUISSE : CHAPUISAT, Gabet, ex-entra\u00eeneur du FC Sion, marchant (8\") / itw  CHAPUISAT, Gabet (Christian Constantin d\u00e9teste la d\u00e9faite, crise). FC Sion.", "id": "1292208", "visualGeographicals": ["SION", "SUISSE"], "visualPersons": ["CHAPUISAT, GABET"], "visualCorporations": ["FC SION"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528894", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091784", "position": "01"}}, {"id": "528893", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113250", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6207D817-227C-4309-9FD5-BA591613664A", "internalArchiveId": "6207D817-227C-4309-9FD5-BA591613664A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pauvret\u00e9 en Suisse. Quels instruments pour la combattre? : Interviews de Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse et de Yves Fl\u00fcckiger, professeur d'Economie politique, vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-03-31T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s de 9% de la population suisse vit avec avec 2'200 francs par mois. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport sur la pauvret\u00e9 et l'exclusion. Un rapport qui pour la premi\u00e8re fois donne une image compl\u00e8te de tous les efforts fournis en Suisse.", "durationSec": 774, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "rapport (document)", "insertion professionnelle", "prestation sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-28T15:11:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fcckiger, Yves", "role": "professeur d'\u00e9conomie politique, vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Falbriard, G\u00e9raldine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fasel, Hugo", "role": "directeur de Caritas Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256386", "internalArchiveId": "GE1003256387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LIBYE : LA SUISSE LACHEE PAR L'EUROPE ? - 10.03.30", "publicationDate": "2010-03-30T22:34:00Z", "summary": "* Plateau, Londres : 20100330 et archives, MAMARBACHI Esther anime un d\u00e9bat sur l'attitude de l'Union europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis de la Suisse et de ses efforts diplomatiques pour obtenir la lib\u00e9ration de GOELDI Max, le 2e otage suisse en Libye, toujours d\u00e9tenu en prison \u00e0 Tripoli. La Suisse a renonc\u00e9 aux restrictions de visas Schengen pour les citoyens libyens sous la pression de l'UE. Celle-ci a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques avec la Libye et reproch\u00e9 \u00e0 la Suisse de l'avoir prise en otage en instrumentalisant Schengen.", "durationSec": 3000, "genres": ["D\u00e9bats"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "thematicCorporations": ["UE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA", "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:24:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002435\r\nDate de transcription : 19-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:07:45 > 20:08:01) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:08:06 > 20:08:06) [65%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:09 > 20:09:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0 une image qui n'est pas de bonne augure pour la Suisse et ceux des humains en marge du sommet de la Ligue arabe, c'est d'autant plus grincer les dents des Helv\u00e8tes que la Suisse a renonc\u00e9 \u00e0 son dernier et seul moyen de pression, la liste noire des personnalit\u00e9s libyennes pour l'espace Schengen Kadhafi triomphe donc et pendant ce temps notre compatriote Max G\u00f6ldi est enferm\u00e9 dans une cellule sans eau chaude, sans fen\u00eatre et cela \u00e7a \u00e9nerve Yvan Perrin, pour qui l'Europe a clairement l\u00e2ch\u00e9 la Suisse Europe, tiens, tiens, ancien Th\u00e9r\u00e8se maintenant ce n'est pourtant pas la grande amie du vice- pr\u00e9sident UDC qui l'a toujours combattu avec force et conviction, il fut m\u00eame l'un des fers de lance de la campagne anti- Schengen car il est loin le temps o\u00f9 Yvan Perrin a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 par le trac, aujourd'hui il est combatif et a m\u00eame le courage d'avouer ses faiblesses \u00e0 des faiblesses Carlo Sommaruga on affiche assez peu arriv\u00e9 \u00e0 Berne en d\u00e9fenseur des locataires aujourd'hui il ratisse large, tr\u00e8s large, m\u00eame il incarne une gauche un peu dogmatique diront certains, et s'il aime la confrontation, il refuse de voir le mal partout, surtout pas envers l'Union europ\u00e9enne pour lui redonner des visas Schengen haut dignitaires libyens, c'est un passage oblig\u00e9 pour voir enfin Max G\u00f6ldi foul\u00e9 le sol helv\u00e9tique alors la Suisse, l\u00e2ch\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, bon d\u00e9barras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:09:33 > 20:09:34) [70%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:10:01 > 20:11:06) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue \u00e0 infrarouge depuis ce week- end, les citoyens libyens sont contents, ils peuvent \u00e0 nouveau voyager librement dans l'espace Schengen, il faut dire que la Suisse a fait ce que l'Union europ\u00e9enne lui demandait puisqu'elle a tout simplement de d\u00e9bloquer les visas pour les citoyens libyens mais avec quel r\u00e9sultat, h\u00e9 bien pas grand- chose, serait-on tent\u00e9 de dire ce soir puisque vous le savez, Max G\u00f6ldi est toujours en prison, cela fait maintenant 6 ans, 20 jours exactement, qu'il est otage des libyens alors ce soir on va poser une question tr\u00e8s simple : l'Union europ\u00e9enne n'a-t-elle pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et \u00e0 la d\u00e9fense de son voisin helv\u00e9tique, c'est un d\u00e9bat que nous proposons ce soir avec nos nombreux invit\u00e9s qui nous ont rejoints sur ce plateau et c'\u00e9tait, on va tout de suite commencer avec vous Yvan Perrin, alors il faut se souvenir, remettons-nous \u00e0 vendredi, vendredi, on avait plein d'optimisme en pens\u00e9 que Max G\u00f6ldi allait sortir de prison puisque l'affaire des visas a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 et puis ce week- end, patatras, non seulement Max G\u00f6ldi ne sortent pas, mais en plus il se retrouve dans un quasi- cachots alors qu'est-ce que c'est pour vous un nouveau camouflet pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:11:06 > 20:11:24) [88%] : \r\nC'est naturellement pas de bonne augure, ceci dit, le transfert de monsieur Goldie d'une cellule \u00e0 l'autre, difficile \u00e0 interpr\u00e9ter \u00e7a fait un certain temps d\u00e9j\u00e0 que l'administration libyenne a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait provisoirement d\u00e9tenu dans une nouvelle \u00e9chelle et qui serait dans l'ancienne d\u00e8s lors que les locataires pr\u00e9vue de cette nouvelle, elle arriverait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:11:24 > 20:11:30) [92%] : \r\nDonc, c'est comme dans des conditions difficiles, hein, pas de fen\u00eatre, pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas une nouvelle humiliation quand m\u00eame pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:11:30 > 20:12:07) [91%] : \r\nManifestement oui, manifestement oui, simplement, c'est difficile de tirer des conclusions, par rapport \u00e0 l'avancement du dossier Hannibal Kadhafi n'est manifestement pas encore satisfait de ce que la Suisse a offert les exclus, ce genre de choses, donc j'ai l'impression que nous ne sommes pas encore sortis de l'auberge s'\u00e9tait tr\u00e8s certainement faire preuve d'un certain optimisme pr\u00e9matur\u00e9 que d'imaginer que Monsieur G\u00f6ldi allait revenir, mais encore une fois, \u00e7a me para\u00eet d\u00e9licat de faire une extrapolation par rapport simplement \u00e0 ce transfert, par contre ce qui est de mauvais augure, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne se limite par Monsieur Berlusconi c'est l'hommage qui il a rendu au colonel Kadhafi s'Week-End \u00e7a effectivement c'est assez inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:12:07 > 20:12:16) [88%] : \r\nOn va y revenir, Carlo Sommaruga qu'est ce que vous dites-vous, est-ce que c'est une humiliation de plus, le fait que masque le dit se retrouvent dans des conditions de d\u00e9tention qui se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:12:16 > 20:12:33) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il faut \u00e9viter de surinterpr\u00e9ter chaque \u00e9v\u00e9nement qui se passe, je pense pas qu'on puisse dire \u00e0 ce stade que cette une humiliation, comme l'a dit Monsieur Perrin on savait que depuis une quinzaine de jours on avait annonc\u00e9 la le d\u00e9placement interne de la prison de me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:33 > 20:12:35) [63%] : \r\nVous le s\u00e9rieux et l'opinion publique ne savait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:12:35 > 20:12:38) [84%] : \r\nPas de raison que tous les d\u00e9tails, l'opinion publique Lesage surtout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:38 > 20:12:43) [76%] : \r\nLe du fait dans les affaires \u00e9trang\u00e8res savait qu'il allait d\u00e9placer dans une charge pour le personne qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:12:43 > 20:13:24) [88%] : \r\nSont proches du dossier, aussi je pense la famille devait le savoir et et cela \u00e9ternellement qui qui \u00e9tait quelque chose qui laisse passer le probl\u00e8me c'est que certainement Monsieur Goldie et personne ne savait exactement quelles allaient \u00eatre les les conditions, donc on peut d\u00e9plorer certainement le fait que quelqu'un dans une dans une prison se retrouvent effectivement des conditions qui soient moins bonne que celle qu'il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment je consid\u00e8re par par contre que il ne faut pas que cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 soit consid\u00e9r\u00e9 comme une nouvelle guerre \u00e0 nouveau l'\u00e9l\u00e9ment d'une d'une guerre de donneurs, je crois plut\u00f4t les la la succession des \u00e9v\u00e9nements, m\u00eame pendant ce week- end montrent que, on est dans une situation qui va plut\u00f4t vers vers une solution que vers une escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:13:24 > 20:13:49) [92%] : \r\nAlors vous dites : on va vers une solution, on va s'y arr\u00eater, mais ce qu'il faut quand m\u00eame dire ce soir, c'est qu'on a re\u00e7u beaucoup de messages d'internautes outr\u00e9s de cette situation-l\u00e0, j'aimerais vous entendre l\u00e0- dessus Daniel Bolomey, vous qui repr\u00e9sentez ce soir la section suisse d'Amnesty International, vous \u00eates son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, vous \u00eates en contact Direct avec les familles, avec notamment le fr\u00e8re de Max que le dit, vous avez fait para\u00eetre un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi vous \u00eates clairement inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:13:49 > 20:14:34) [90%] : \r\nOui, on est inquiet et, bien s\u00fbr, la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e dans la prison il y a eu un changement de de cellules vers une cellule qui n'a pas de fen\u00eatre alors qu'il y avait avant une ouverture sur la cour, qui \u00e9tait permanente, il y a pas d'eau chaude, mais il a quand m\u00eame de Lausanne et des sanitaires, donc on peut dire qu'il y a une d\u00e9gradation de des conditions mais celle-ci \u00e9tait effectivement planifi\u00e9, si on veut et \u00e0 mon sens, il faut pas surinterpr\u00e9ter \u00e7a sur dramatis\u00e9e par contre, les familles se font du souci par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la situation, si \u00e7a veut dire encore une poursuite de la d\u00e9tention, parce que le scandale il n'est pas seulement dans les conditions des tensions, il est dans la d\u00e9tention elle- m\u00eame cette d\u00e9tention est inacceptable pour Amnesty International pour la campagne que nous menons pour sa lib\u00e9ration, c'est un prisonnier d'opinion, c'est quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:14:34 > 20:14:36) [76%] : \r\nOtage et pas un attach\u00e9, selon d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:14:36 > 20:15:38) [91%] : \r\nOtage si on veut dans le sens qu'il est l\u00e0 l'enjeu de cette opposition entre 2 pays, mais il est, il \u00e9tait d\u00e9tenu apr\u00e8s un jugement d'un d'un tribunal sur 2 fa\u00e7ons avec une peine compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e alors de leur point de vue, c'est un prisonnier d'opinion, c'est quelqu'un qui doit recouvrer imm\u00e9diatement et sans condition, la libert\u00e9 et pouvoir retourner en Suisse, et c'est pour \u00e7a que nous pensons qu'aujourd'hui encore, il faut mettre les forces ensemble les forces de la soci\u00e9t\u00e9 civile que nous repr\u00e9sentons aussi avec les les p\u00e9titions qu'on fait m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser des des dizaines, des centaines de milliers de personnes autour, on a encore pour sa lib\u00e9ration, Me la th\u00e9matique en lan\u00e7ant la semaine derni\u00e8re une action urgente mondial en faveur de sa lib\u00e9ration, comme on le fait d'ailleurs pour les autres prisonniers d'opinion pour d'autres prisonniers d'opinion en Libye parce que vous savez que les conditions des tensions et les conditions de des droits humains en g\u00e9n\u00e9ral en Libye sont catastrophiques, alors on continue, cette mobilisation mais je pense qu'il y a encore lieu d'esp\u00e9rer pour une lib\u00e9ration de Max G\u00f6ldi si on travaille de fa\u00e7on concert\u00e9e et positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:15:38 > 20:16:00) [92%] : \r\nAlors, autre invit\u00e9 avec nous ce soir, j'aimerais aussi longtemps Tariq ramadan, merci d'\u00eatre avec nous, on rappelle que vous \u00eates d'origine suisse suisse d'origine \u00e9gyptienne, \u00e7a fait longtemps que vous habitez l'Angleterre mais vous \u00eates aussi et surtout une voix musulmanes qui comptait en Europe, c'est la raison pour laquelle on vous a invit\u00e9 avec nous ce soir, alors vous qu'est ce que vous dites quand vous voyez ce colonel Kadhafi qui souffle le chaud et le froid sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:16:02 > 20:18:00) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez ce que ce qui ce qu'il faut dire, c'est qu'on conna\u00eet le colonel Kadhafi et c'est exactement \u00e7a, politique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il a senti qu'on touchait \u00e0 sa dignit\u00e9 ou le toucher \u00e0 travers son fils \u00e0 \u00e0 au prestige de sa nation, h\u00e9 bien il va jouer toutes les cartes qui sont en son pouvoir pour mettre la Suisse en difficult\u00e9 alors effectivement, la Suisse a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement ferme sur les principes, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, et c'est ce que j'ai toujours soutenu pour ce qui me concerne, \u00e0 savoir on ne peut pas laisser m\u00eame le fils d'un dignitaire ou d'un pr\u00e9sident ou d'un colonel desservant de cette fa\u00e7on-l\u00e0, puis ensuite il y a eu des excuses et puis un message qui a perdu en clart\u00e9 et puis c'est la politique r\u00e9elle, apr\u00e8s il y a eu cette histoire qu'on a vues autour des des visas et l\u00e0 je pense que si je peux comprendre la position de la Suisse en voulant \u00eatre ferme, c'\u00e9tait sans compter sur le fait que le colonel Kadhafi, c'est tout \u00e0 fait, quels sont les rapports de force et par rapport \u00e0 l'Europe aujourd'hui, il a une position de force de relations avec un certain nombre de pays, \u00e0 commencer par la France, l'Italie, avec lesquels il a \u00e9tabli tr\u00e8s r\u00e9cemment, des contacts r\u00e9guliers, c'\u00e9tait sans compter l\u00e0- dessus et et de voir que l'Europe ne pouvait en aucun cas soutenir la Suisse dans l'\u00e9quilibre des relations qu'il y avait dans la place ma\u00eetresse que joue, aujourd'hui la Libye alors ce qu'il faut de ce point de vue l\u00e0 \u00e0 mon sens, c'est effectivement comprendre qu'on a affaire \u00e0 un colonel Kadhafi qui jouera sur toutes les cartes et que ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure de monsieur Sommaruga comme de monsieur Bolomey, mais je pense que c'\u00e9tait \u00e9galement le ton de Monsieur Perrin c'est de surtout pas surench\u00e9rir dans la dramatisation dans la provocation, il faut de ce point de vue l\u00e0 aussi attendre que il peut tout \u00e0 fait se passer comme au moment o\u00f9 on l'attend de le moins le colonel Kadhafi fasse un geste apr\u00e8s cette ann\u00e9e, choisir entre une politique de principe pour une politique de diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:18:00 > 20:18:23) [86%] : \r\nAlors, ai dites-vous de monsieur Kadhafi en tout cas, ce geste est encore \u00e0 venir, mais vous parliez de ce rapport de force, c'est vrai, qui, visiblement, en tout cas c'est l'opinion de la majorit\u00e9 se fait en d\u00e9faveur de la Suisse et ce soir, il faut bien s\u00fbr se demander si l'Union europ\u00e9enne, comme je le disais au d\u00e9but de c'\u00e9tait mission n'a pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, en tout cas c'est dans ce sens-l\u00e0 que vont la plupart des messages de nos internautes qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:18:23 > 20:18:48) [92%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es donc sur notre site 3 W point infrarouge Point TSR au Point CH alors je vous livre de messages qui r\u00e9sume assez bien les propos nos internautes tout d'abord, quelqu'un qui nous dit : jusqu'o\u00f9 va l'abaissement de l'Union europ\u00e9enne envers Kadhafi Berlusconi lui baise les mains et l'Europe, les pieds et puis cet autre internaute qui nous dit : les dirigeants europ\u00e9ens ont montr\u00e9 qu'il n'y a pas que l'argent qui compte l'\u00e9thique qu'il n'y a que l'argent, pardon, qui compte l'\u00e9thique, la loyaut\u00e9 et l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:18:48 > 20:18:58) [93%] : \r\nNon, aucune importance alors Carlo Sommaruga c'est vrai que, on l'a beaucoup lu ces derniers jours, on a un petit peu l'impression ce soir que l'Union europ\u00e9enne n'a pas d'amis, elle n'a que des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:18:58 > 20:20:23) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez d'abord je pense que la question de savoir si, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne a toujours agi sur des principes fondamentaux, tout au long de son histoire et que c'est aujourd'hui qu'elle autrement je pense pas, c'est-\u00e0-dire que si jamais \u00e9tait la Suisse j'ai moi j'ai relev\u00e9 dans le contexte, c'est-\u00e0-dire que on peut examiner ce qui se passe par l'application de la politique migratoire en g\u00e9n\u00e9ral, de la suite de de l'Union europ\u00e9enne avec Frontex etc et ensuite toute ce qui peut encore avoir comme cons\u00e9quence, ce que je constate en tout cas c'est que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 a une vision strat\u00e9gique effectivement avec avec la Libye, elle a elle essaye de la la rapprocher dans le cas de l'union de l'Huma, la M\u00e9diterran\u00e9e, donc il y a ce paiement l\u00e0 maintenant, c'est de savoir est-ce que la Suisse a pu profiter de la relation avec l'Union europ\u00e9enne pour am\u00e9liorer les conditions, moi je dirais oui, je dirais oui, pendant cette p\u00e9riode il faut pas oublier que la question des des visas d'Schengen, elle est intervenue apr\u00e8s que les 2 otages \u00e9taient a \u00e9t\u00e9 pris, mis au secret, mais personne ne savait o\u00f9 j'\u00e9tais, c'\u00e9tait une cinquantaine de jours \u00e0 ce moment-l\u00e0 la Suisse d\u00e9cide de mettre en oeuvre un instrument pendant l'utilisation de cet instrument, on assiste \u00e0 plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 une protection de l'ambassade suisse, on assiste \u00e9galement \u00e0 la \u00e0 l'avancement de la proc\u00e9dure judiciaire, on assiste \u00e0 la r\u00e9duction des premi\u00e8res peines \u00e0 la lib\u00e9ration de monsieur Hemdani, donc finalement on peut dire que le la avec la en travaillant avec l'Union europ\u00e9enne, la Suisse a a finalement gagn\u00e9 alors la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:23 > 20:20:26) [77%] : \r\nSi as gagn\u00e9, j'ai entendu Yvan Perrin ce que la Suisse a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:20:26 > 20:21:27) [90%] : \r\nDans un 1er temps oui, c'est vrai que \u00e7a a tr\u00e8s certainement aid\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration de monsieur \u00e2me damn\u00e9e, il y a aucun doute simplement fallait \u00eatre conscient que c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement ponctuel, on dit que l'Union europ\u00e9enne a l\u00e2ch\u00e9 la Suisse, je pense que certains pays de l'Union europ\u00e9enne ont clairement fait jouer leurs int\u00e9r\u00eats propres avant les n\u00f4tres, ce qui est l\u00e9gitime, vous l'avez dit un \u00e9tat n'a pas d'amis, il a des int\u00e9r\u00eats, si on prend le cas de l'Italie qui a des relations historiques tr\u00e8s \u00e9troite avec la Libye et qui souhaite avoir des relations \u00e9conomiques qui le serait \u00e9galement c'est 4,5 milliards de contrats qui sont mis en cause par cette affaire, c'est tout le probl\u00e8me de l'12 \u00e0 l'acc\u00e8s des des r\u00e9fugi\u00e9s aux c\u00f4tes italiennes, ces probl\u00e8mes ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus qu'avec la bonne volont\u00e9 libyenne et c'est clair que les Italiens ne peuvent pas tol\u00e9rer qu'on les prenne en otages, imaginez maintenant la m\u00eame chose pour la Suisse si l'Estonie a un probl\u00e8me avec la Chine et que tout \u00e0 coup \u00e0 cause de ce probl\u00e8me bilat\u00e9ral Estonie Chine la Suisse doit renoncer au march\u00e9 chinois, j'imagine que, tr\u00e8s rapidement, on atteindrait grogner dans les campagnes, donc la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne est regrettable, pour nous, c'est clair, mais les l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:21:27 > 20:21:42) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a ce baisemain, on l'a vu en d\u00e9but de cette \u00e9mission ce baisemain de Berlusconi \u00e0 Kadhafi, c'est vrai que \u00e7a symbole incroyable d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ce baisemain, c'\u00e9tait lors de la Ligue arabe ce week- end dans la ville natale de Kadhafi \u00e0 Syrte et puis le c\u00f4t\u00e9, il y a Max G\u00f6ldi qui est en prison dans un cachot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:42 > 20:21:48) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que c'est choquant mais l'attitude de Berlusconi vis-\u00e0-vis de Kadhafi et choquant depuis longtemps, la mani\u00e8re dont il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:21:48 > 20:21:50) [76%] : \r\nLa c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 de la perversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:50 > 20:22:31) [87%] : \r\nC'est, c'est la vie, l'attitude qu'il a eus en invitant Kadhafi au G8 \u00e0 Aquila, donc c'est une attitude que l'Italie a eu \u00e0 l'\u00e9gard de la Libye, c'est les arguments qui sont avanc\u00e9s par Monsieur Perrin effectivement sont l\u00e0, je dirais : il faut pas s'\u00e9tonner de cette situation-l\u00e0, par contre, ce qu'il faut voir, c'est que l'Union europ\u00e9enne L \u00e0 manifester apr\u00e8s le ce sommet par des d\u00e9clarations qui viennent du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res espagnol ou du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand, voire m\u00eame de la commissaire des affaires int\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, qu'il y avait toujours la pr\u00e9occupation de sortir Goldie de prison et le plus vite possible, je rel\u00e8ve par ailleurs ce qui a c'est quand m\u00eame incroyable, c'est que Monsieur Moratinos, ce qui est pas un d\u00e9butant diplomatie avait annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:22:31 > 20:22:33) [69%] : \r\nJe veux dire espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res Vivendi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:33 > 20:23:26) [86%] : \r\nEspagnol des Affaires et \u00e9trang\u00e8res avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'agissait simplement de questions d'heures, voire de jours que donc il ne lui aussi avait cet espoir et il se rend compte aussi 17 de son c\u00f4t\u00e9, la difficult\u00e9 de mener finalement cette n\u00e9gociation, difficult\u00e9 \u00e0 laquelle la diplomatie suisse avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, donc, la chose n'est pas \u00e7a, mais on voit que, il y a cette pr\u00e9occupation et je consid\u00e8re que, malgr\u00e9 la fin de l'utilisation de du du on va dire du verrou Schengen, il y a toujours cette pr\u00e9occupation qui a manifest\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire par l'Union europ\u00e9enne qui pourra le faire dans le cadre de ses relations bilat\u00e9rales aussi avec la Libye : je tiens \u00e0 signaler encore, selon la ce qui n'est pas sorti dans la presse espagnole qu'il doit y avoir prochainement une r\u00e9union de diplomates libyens en Suisse, espagnols et allemands en Europe peut-\u00eatre \u00e0 Berlin peut-\u00eatre \u00e0 Madrid, ce qui montre que finalement ce n'est pas, ce n'est pas finie la n\u00e9gociation se poursuit, que la m\u00e9diation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:23:26 > 20:23:32) [88%] : \r\nVous pensez de \u00e7a, Yvan Perrin, effectivement, les espagnols, qui disent que la n\u00e9gociation se poursuit, vous y croyez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:32 > 20:23:34) [86%] : \r\nOui, je pense que je pense simplement, fallait voir une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:23:34 > 20:23:41) [76%] : \r\nDonc vous dites Yvan Perrin, que la leur, l'Union europ\u00e9enne a pas l\u00e2cher la Suisse, donc je sais pas vraiment ce que vous disiez en pr\u00e9sence cette \u00e9mission Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:41 > 20:23:46) [89%] : \r\nPasse, je ne dis pas \u00e7a, je dis que certains pays membres de l'Union europ\u00e9enne, continue le dialogue mais l'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:23:46 > 20:24:02) [94%] : \r\nOn a quand m\u00eame Yvan Perrin quand m\u00eame Yvan Perrin quand la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne ce week- end, pr\u00e9sente ses regrets \u00e0 la Libye pour les d\u00e9sagr\u00e9ments caus\u00e9s par la politique de restriction des visas Schengen l\u00e0 quand m\u00eame, on se dit que, clairement, l'Union europ\u00e9enne a fait son choix, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques plut\u00f4t que les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:24:02 > 20:24:38) [88%] : \r\nOui, c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident, est-ce que vous avez dans l'histoire r\u00e9cente, un exemple diff\u00e9rent ou c'est les droits de l'homme qui l'aurait emport\u00e9 sur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques, \u00e7a n'arrive jamais, que ce soit en Europe ou ailleurs, si vous regardez ce qui s'est pass\u00e9 en Birmanie, avec Bernard Kouchner, qui est quand m\u00eame pas un d\u00e9butant en mati\u00e8re de droits de l'homme, c'est mais plut\u00f4t une r\u00e9f\u00e9rence le rapport qu'il a, pour le compte de Total, c'est clairement l'impasse sur le sort d'Aung San Sou Kyi donc manifestement, l\u00e0 on est dans le cadre de la politique et le choix que l'Union europ\u00e9enne se posait avait affaire ne se posait pas entre la Suisse et la Libye mais entre rien et des hydrocarbures, vu comme \u00e7a, c'est clair, le choix unitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:24:38 > 20:24:42) [93%] : \r\nAlors l\u00e0- dessus, vrai v\u00e9ritablement sur ce choix des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques plut\u00f4t que des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:24:42 > 20:24:45) [88%] : \r\nNon, moi je pense qu'on ne peut pas placer le d\u00e9bat de cette mani\u00e8re-l\u00e0, je pense qu'il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:45 > 20:24:57) [93%] : \r\nDans les Carlo Sommaruga quand m\u00eame, r\u00e9agissez \u00e0 cette d\u00e9claration de la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne, c'est pas n'importe qui et qui dit qu'elle pr\u00e9sente ses regrets \u00e0 la Libye pour les d\u00e9sagr\u00e9ments caus\u00e9s par la politique de restriction de visas Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:24:57 > 20:26:02) [88%] : \r\nCr\u00e9ation Obama qui s'excuser des propos tenus par un cadre haut fonctionnaire du d\u00e9partement d'\u00c9tat, donc de la diplomatie, ce que l'on voit pas de mani\u00e8re tr\u00e8s claire par ses d\u00e9clarations successives, c'est que finalement l'aspect symbolique, celle de celui des excuses qui est demand\u00e9e par Monsieur Kadhafi, c'est un instrument qui est syst\u00e9matiquement utilis\u00e9e dans les relations internationales par la Libye et Monsieur Kadhafi, on l'a vu avec l'Italie, lorsque c'\u00e9tait l\u00e0 le fameux accord pour les excuses coloniale, on le voit avec quand il y a un mot de travers l'ambassadeur am\u00e9ricain et l'on voit aussi avec l'Union europ\u00e9enne que d\u00e8s le moment o\u00f9 la Libye a bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s des Europ\u00e9ens \u00e0 \u00e0 son territoire est aussi bloqu\u00e9 les visas, il a tout de suite demand\u00e9 Monsieur Kadhafi des excuses en fait ce qu'il y a aujourd'hui peut-\u00eatre entrer dans la dimension diplomatique, c'est que ce geste-l\u00e0 est aussi un geste symbolique mais qui doivent permettre l'aplanissent semant des relations et, effectivement, la Suisse a aussi est aussi entr\u00e9 dans cette dynamique-l\u00e0 puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, on s'\u00e9tait excus\u00e9, peut-\u00eatre que la question, comme le disait monsieur Tariq ramadan, c'est que le timing n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait et \u00e7a compliqu\u00e9 les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:26:02 > 20:26:06) [77%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Tahrir lendemain dont vous y \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:26:07 > 20:28:13) [89%] : \r\nOui, j'aimerais simplement dire une chose : on on semble d\u00e9couvrir dans cette affaire avec la Suisse que finalement les \u00c9tats suivent leurs int\u00e9r\u00eats que l'Union europ\u00e9enne, ce serait un un club de gouvernement qui serait sur bas\u00e9e sur l'\u00e9thique et non pas sur la politique et sur les int\u00e9r\u00eats, je veux dire que la Suisse fonctionne de la m\u00eame chose que tous les autres pays du monde sur ce plan- l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e9rera dans beaucoup de circonstances, nos int\u00e9r\u00eats le silence par rapport \u00e0 des \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des des politiques nationales, je veux dire que il a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 monsieur, elle a dit : je veux dire que c'est vrai et c'est grave que un citoyen suisse, soit en prison dans des conditions d\u00e9testables il y a des centaines de de de citoyens libyens qui, pour des questions de de d'opinions politiques sont entrain de croupir donc sur la base des principes, il faut pas qu'on ne se rappelle des principes quand cela nous et puis qu'on l'oublie, vis-\u00e0-vis des autres, donc \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me le 2\u00e8me probl\u00e8me du timing, justement, ce qui est ce que j'ai entendu de la part de certains nombres de personnes au niveau de l'Union europ\u00e9enne, c'est que les consultations de la Suisse avec les partenaires europ\u00e9ens n'avaient pas \u00e9t\u00e9 suffisamment et le loin et et et parfaitement agenc\u00e9, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la Suisse est avanc\u00e9e sans, sans, sans voir-t-\u00eatre suffisamment assur\u00e9 ses arri\u00e8res quant \u00e0 la position de l'Europe si cela venait \u00e0 s'envenimer et le 3\u00e8me point que j'aimerais mettre en \u00e9vidence ce qu'il est \u00e9vident que le colonel Kadhafi sur plusieurs dossiers veut faire boire la lie \u00e0 l'offre \u00e0 la Suisse et veut se venger de ceux qu'il a consid\u00e9r\u00e9 comme une humiliation, c'est un homme qu'il y a quelques mois, appel\u00e9 un Djihad contre la Suisse sur la question, dit minarets, il sait que ceci va toucher la sensibilit\u00e9 du monde arabe et il retourne contre la Suisse, voil\u00e0 ce qu'il est en train de faire, donc il faut tout \u00e0 fait, de ce point de vue l\u00e0 comprendre la psychologie de l'homme, continuer ses relations avec l'Europe en sachant qu'il n'y aura de force qu'avec l'Europe et puis esp\u00e9rer qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, avec ces relations l\u00e0 h\u00e9 bien l'homme avec son accent titi excentricit\u00e9 la changera de position mais il faut surtout pas entrer dans une mauvaise provocation et parler syst\u00e9matiquement d'humiliation, plus on en parle, plus il est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:13 > 20:28:33) [83%] : \r\nAlors on reviendra en tout cas la question des des minarets Tariq ramadan, j'aurais passer la parole \u00e0 \u00e0 Ren\u00e9 chevaux, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du dossier europ\u00e9en \u00e0 l'art \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous avez \u00e9dit\u00e9 votre dernier livre sur la Suisse et l'Union europ\u00e9enne au z'\u00e9dition le savoir suisse alors vous Ren\u00e9 choc qu'est-ce que vous nous dites sur cette Europe, ce qu'elle nous a l\u00e2ch\u00e9s ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:33 > 20:29:15) [84%] : \r\n\u00e9coutez, moi \u00e7a fait 22 ans que je lis des communiqu\u00e9s, l'Union europ\u00e9enne, j'ai j'ai rarement vu un un communiqu\u00e9 par ailleurs je fais allusion au communiqu\u00e9 espagnol que vous avez cit\u00e9, mais m\u00eame pas enti\u00e8rement parce que la presse suisse ne l'a pas cit\u00e9, enti\u00e8rement, j'ai des choqu\u00e9 parce communiquer non seulement parce que vous avez justement mentionn\u00e9, mais aussi parce qu'ils disent, mais ce pays, la Suisse n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne et a essay\u00e9 de nous manipuler, c'est ce qu'il dit et puis disent on exprime nos regrets il plus jamais \u00e7a ne se reproduira je trouve de la part de Moratinos de du gouvernement socialiste espagnol antifranquiste de, de, de, de la comme \u00e7a de de baiser la main de franquistes bien au fond, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment choqu\u00e9s, je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:29:15 > 20:29:19) [72%] : \r\nCarlo Sommaruga et c'est un pro- europ\u00e9en, qu'il dit \u00e0 Infogrames le le souligner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:29:19 > 20:30:20) [89%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on peut \u00eatre en on qu'on peut \u00eatre choqu\u00e9 des des propos qui sont tenus et chaque fois qu'il y a une demande d'excuses lorsque l'on pense que l'on ait finalement dans le dans le juste, c'est cette probl\u00e9matique, simplement ce que moi je constate O'Neil ont lu la totalit\u00e9 du du communiqu\u00e9 de presse, c'est qu'effectivement on retrouve exactement le m\u00eame sch\u00e9ma qui avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 la Suisse, lorsqu'il y avait eu l'accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par monsieur Mertz, \u00e0 savoir d'une part des excuses \u00e0 \u00e9mettre et puis ensuite la volont\u00e9 de ne pas r\u00e9it\u00e9rer de telles situations, donc finalement, je consid\u00e8re que la la, de la diplomatie europ\u00e9enne et par Monsieur Moratinos s'on a int\u00e9gr\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 est-ce que c'est choquant, c'est choquant, parce qu'aujourd'hui Monsieur Goldin ne pas de retour mais si, effectivement, comme le pensait Monsieur Moratinos ce que Goldie rentrer dans les heures qui suivaient aujourd'hui on pr\u00e9pare le proc\u00e8s de ce communiqu\u00e9 de presse et on serait bien content qu'il donne \u00e0 voir de l'avoir rendue donc je pense qu'il faut dans chaque situation, il faut faire attention, moi j'aimerais juste relais revenir sur ce que disait monsieur Tariq permanent sur l'humiliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:20 > 20:30:23) [83%] : \r\nOui, c'est pas un peu na\u00eff quand m\u00eame proposition juste juste quand m\u00eame l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:30:23 > 20:30:45) [90%] : \r\nNon, je pense que c'est pas, c'est pas du tout, c'est pas du tout na\u00eff, il faut prendre les choses telles qu'elles sont et dans le contexte dans le contexte qui tout se pr\u00e9sente et donc il faut bien voir comment ce ce ce ce monsieur l'Europe mais comment aussi bouge, la Suisse et comment la Suisse a boug\u00e9 et d'autres pays ont boug\u00e9 vis-\u00e0-vis de de de la de la Libye : je pense que c'est justement ces diff\u00e9rents niveaux de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:45 > 20:30:59) [87%] : \r\nOn vous a bien compris car ce mariage va passer la parole \u00e0 un ancien diplomate suisse pour avoir votre point de vue Fran\u00e7ois Nordmann, qu'est ce que vous dites vous qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 Ren\u00e9 choix qui est tr\u00e8s choqu\u00e9 un par l'attitude de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:30:59 > 20:32:23) [92%] : \r\nDonc je crois qu'il faut dissocier carr\u00e9ment le probl\u00e8me de la relation strat\u00e9gique de l'Union europ\u00e9enne avec la Libye, ce qui est important dans le domaine du renseignement dans le domaine de la politique de de l'immigration dans le domaine \u00e9conomique, dans le domaine des si hydrocarbures de la question de Schengen, nous avons interpr\u00e9ter Schengen \u00e0 notre mani\u00e8re d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre excessive sur ce plateau, il y a peu de temps, vous aviez un invit\u00e9 qui disait que c'\u00e9tait carr\u00e9ment contraires aux r\u00e8gles de Schengen et nous allons en tirer le maximum, l'Union europ\u00e9enne n'\u00e9tait pas tr\u00e8s chaleureuses, pour ce genre d'interpr\u00e9tation mais \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 son int\u00e9r\u00eat \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 la solidarit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, qui apporte son poids politique \u00e0 la Suisse pour lib\u00e9rer Max G\u00f6ldi et si maintenant on lit le communiqu\u00e9 il y a encore une phrase interm\u00e9diaire, monsieur Chirac n'a pas tout citer, il y a m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet assez ironique une excuse assez mod\u00e9r\u00e9e de la part de la pr\u00e9sidence, c'est celle qu'une compagnie a\u00e9rienne pourrait utiliser apr\u00e8s une gr\u00e8ve, on regrette les d\u00e9sagr\u00e9ments caus\u00e9s \u00e0 nos passagers mais dans le cadre et c'est l\u00e0 l'ironie de l'accord-cadre que l'Union europ\u00e9enne est en train de n\u00e9gocier avec la Libye, l'accord-cadre de coop\u00e9ration, nous r\u00e9glerons la preuve, le probl\u00e8me des visas, \u00e9mettant l'espoir qu'une telle situation ne se produira plus c'est donc un tout autre contexte que simplement les r\u00e8gles d'aujourd'hui de Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:23 > 20:32:25) [81%] : \r\nEnfin, je veux peut-\u00eatre une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:32:25 > 20:33:17) [89%] : \r\nNon mais choix qu'on a essay\u00e9 d'instrumentaliser Schengen et les les pays de l'Union europ\u00e9enne l'ont tr\u00e8s mal ressenti, on a 9 la fameuse interview avec Bernard Kouchner, qui dit : vous nous avez pris en otage, l'expression est ignoble, on n'a pas pris le Nyon europ\u00e9enne en otage devrait pas utiliser des termes pareils, la part des diplomates que monsieur Kouchner, c'est scandaleux, n\u00e9anmoins ce qu'ils ont voulu dire, c'est que, ils ont eu l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e, ils ont pas du tout supporter \u00e7a, c'est ce que dit le communiqu\u00e9, c'est ce que m'ont dit, beaucoup de gens dans l'Union europ\u00e9enne et je crois que la Suisse a voulu faire un grand coup, j'aurais bien aim\u00e9 que \u00e7a marche, franchement comme citoyen mais comme observateur, j'esp\u00e8re, impartial, il faut voir que c'est revenu comme un boomerang \u00e0 la Suisse qui la mesure l'\u00e9tendue de son isolement et c'est ce que dit la Libye alors bon je veux pas citer la Libye parce que c'est pas mes amis, mais enfin, c'est ce qu'ils disent, on constate que l'action de l'Union europ\u00e9enne vous a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:33:17 > 20:33:36) [89%] : \r\nAlors moi je vous propose qu'on revienne en images en fait sur cette affaire, puisque, on l'a dit depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, la Suisse a donc d\u00e9cid\u00e9 de lever les restrictions qu'elle avait impos\u00e9 aux citoyens libyens avec vous le voyez, pas grand chose puisque Max toujours en prison, alors on revient sur ces f\u00eate en images avec notre journaliste Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:33:37 > 20:35:30) [90%] : \r\nC'\u00e9tait l'optimisme pour Max G\u00f6ldi en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e0 quelques heures du sommet de la Ligue arabe auquel ont particip\u00e9 plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne, son pr\u00e9sident \u00e9tait s\u00fbr de son fait, esp\u00e9rons que c'est : voil\u00e0, j'esp\u00e8re que nous trouverons une solution dans les prochaines heures ou dans les prochains jours et nous esp\u00e9rons pouvoir tirer un trait sur ce conflit qui nous a port\u00e9 pr\u00e9judice \u00e0 tous, je pense que nous sommes proches d'une solution oui elle Mastalka pas vraiment samedi la justice libyenne a transf\u00e9r\u00e9 Max G\u00f6ldi dans une nouvelle cellule sans fen\u00eatre, sans eau chaude, l'humiliation \u00e9tait \u00e0 son comble, comme le 23 f\u00e9vrier lorsqu'il fut emprisonn\u00e9, alors que son compagnon Rachid Hamdami a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, ou comme le 1er mars lorsqu'Hannibal s'est visiblement amus\u00e9, lors de sa visite \u00e0 notre compatriote, lequel a pu faire une d\u00e9claration toute de spontan\u00e9it\u00e9, \u00e0 l'issue de l'entrevue, la publication de ces photos \u00e9taient inacceptables et contre la loi, je me demande pourquoi il a fallu 5 mois pour savoir d'o\u00f9 venait la fuite aller car c'est de l'arrestation d'Hannibal \u00e0 Gen\u00e8ve, que tout est parti, puis de la publication de ces photos judiciaires dans la presse, mais c'est bien la Libye, 2 jours apr\u00e8s la lib\u00e9ration d'Hannibal \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a arr\u00eat\u00e9 les 2 Suisses, c'\u00e9tait le 19 juillet 2008, depuis lors, Tripoli, souffle le chaud et le froid, pendant que la Suisse escrime dans les relations diplomatiques, comme lors du dernier forum de Davos a\u00efe Swiss, j'ai entendu les explications Suisse sur la situation, je suis maintenant parfaitement au courant du point de vue suisse, je vais voir ce qu'on peut faire avancer totale de l'affronter d'autres sont intervenus sans plus de r\u00e9sultat Union une OPA une Espagne, France, Allemagne, pour l'instant, leurs efforts sont rest\u00e9s vains pour Kadhafi, la victoire est totale, la Suisse a c\u00e9d\u00e9 sur les visas, apr\u00e8s 5 mois d'embargo et elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d'un soutien unanime de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:35:34 > 20:35:36) [90%] : \r\nMax G\u00f6ldi, lui, est toujours en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:35:37 > 20:35:38) [86%] : \r\nEt il est fig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:35:40 > 20:35:47) [89%] : \r\nAlors, Ren\u00e9 j'aimerais vous faire r\u00e9agir, c'est vrai qu'on on ce sujet, on dirait que la Suisse n'a pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:35:48 > 20:35:56) [88%] : \r\nAvancer sur le blog de l'institut europ\u00e9en libert\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez des mois extr\u00eamement dur hein, pour un professeur d'universit\u00e9, vous dites : il s'agit de l'une des plus grandes d\u00e9faites diplomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:56 > 20:36:03) [91%] : \r\nDe l'histoire r\u00e9cente de la Suisse, la Suisse avait tout faux, elle n'aurait jamais d\u00fb utiliser l'arme Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:36:03 > 20:36:23) [79%] : \r\nEn tout cas \u00e7a \u00e7a a foir\u00e9, quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un effet mouvement rend moi j'ai pas en t\u00eate de 2 d\u00e9faites diplomatique pur de de ce niveau au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais si monsieur Sommaruga Peumans se quitter, moi je suis le 1er \u00e0 preneur et puis je reviendrai mon point de vue mais je me souviens pas de de d\u00e9faite diplomatique pareil ceci, faut pas exag\u00e9rer, ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:23 > 20:36:26) [72%] : \r\nLors de ce match fait que retenez ce que je veux dire, criant ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:36:26 > 20:36:35) [89%] : \r\nJ'ai j'ai j'assume ce que j'ai, mais la Suisse va bien le le pays n'est pas en train d'\u00eatre envahi personne n'est mort, c'est \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays qui n'a pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:35 > 20:36:54) [86%] : \r\nEnfin, le poste, soeur Ren\u00e9e choix que politiquement aussi Carlo Sommaruga les attaques sont tr\u00e8s durant aujourd'hui dans la presse, une conseill\u00e8re nationale PDC z\u00fcrichoises Madame Riklin pour ne pas la citer, membre de la m\u00eame commission politique ext\u00e9rieure que vous, appels \u00e0 la d\u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, \u00e7a vient pas l'UDC \u00e7a vient du centre de la politique suisse vient du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:36:54 > 20:37:18) [89%] : \r\nNon, \u00e7a vient du Madame, Kathy Riklin, qui a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 l'ordre de mani\u00e8re extr\u00eamement forte et je dirais s\u00e9v\u00e8re par son pr\u00e9sident monsieur Darbelet et par monsieur au choix d'ailleurs avec des propos que je ne jamais entendu prononcer d'un pr\u00e9sident de parti \u00e0 l'\u00e9gard de quelqu'un qui s'exprimait, et il a simplement dit : les 2 ont dit que cela mettait en danger, finalement, la politique de la Suisse et finalement \u00e9tait une affaiblissement de la position de la Suisse vis-\u00e0-vis de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:18 > 20:37:30) [88%] : \r\nAlors, le PDC, l'affaire est r\u00e9gl\u00e9e puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 l'autre par Christophe Darbellay la presse, de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 propos de de Ren\u00e9 je manque la plus importante d\u00e9faite diplomatique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:37:30 > 20:37:58) [90%] : \r\nMais \u00e7a me para\u00eet des propos totalement absurde, je rappelle que cet instrument a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au moment o\u00f9 il y avait 2 personnes qui \u00e9taient d\u00e9tenues en Libye dans un lieu inconnu et entre temps, ces personnes sont revenues \u00e0 l'ambassade, ces personnes ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, il y a des peines qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites pour Monsieur Goldie il y a Monsieur Dany, qui a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 et donc nous avons une situation o\u00f9 nous avons pu obtenir un maximum de ce que nous pouvions obtenir et que naturellement la Suisse devait renoncer pour le pas cr\u00e9er une crise institutionnelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:58 > 20:38:03) [91%] : \r\nTotal s'\u00e9tait auditionn\u00e9, vous avez dit Carlo Sommaruga une r\u00e9action de de Monsieur Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:03 > 20:38:27) [92%] : \r\nAlors, on peut difficilement avoir dans ce qui vient de se passer, une victoire pour la diplomatie suisse, \u00e7a c'est clair, moi ce qui m'a surtout d\u00e9rang\u00e9 c'est le d\u00e9calage de discours entre le retour de Madame Calmy-Rey qui a rencontr\u00e9 madame Ashton, on apprend que l'Union europ\u00e9enne est \u00e0 fond derri\u00e8re nous la solidarit\u00e9 totale et le lendemain matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce qu'il va retirer la liste, j'ai l'impression quand m\u00eame que l\u00e0 il y a eu 2 2 discours contradictoires s'agissant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:27 > 20:38:31) [73%] : \r\nOui parce qu'\u00e0 demander la d\u00e9mission de 2000 Camir\u00e9 \u00e0 l'UDC, vous \u00eates plus mod\u00e9r\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:31 > 20:39:05) [89%] : \r\nPour une fois leur manifestement, puisque vous disiez-vous pr\u00e9ciser que c'\u00e9tait pas l'UDC qui le demandaient, nous sommes \u00e0 qui a la conviction que n\u00e9gocier avec Monsieur Kadhafi, ne pas \u00eatre simple et je crois qu'on n'est pas les premiers \u00e0 attester \u00e7a il y a eu l'affaire des infirmi\u00e8res bulgares, beaucoup de gens se sont investis, ce serait un peu facile de mettre tout le toute la responsabilit\u00e9 sur les \u00e9paules de Madame Calmy-Rey le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a sa part et puis il y a aussi eu quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment qui n'a surtout pas aid\u00e9s, j'ai rien, c'est la publication de cette fameuse photo quand on sait l'importance que l'image joue dans ces pays- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:39:05 > 20:39:15) [89%] : \r\nDonc la photo, il faut rappeler qu'il a donc \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve lors de la pose la photo donc d'Hannibal, oui \u00e0 la fille qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en juillet dernier, c'\u00e9tait en 2008 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:15 > 20:39:35) [88%] : \r\nLors de son arrestation et la publication de cette photo ne r\u00e9pondait \u00e0 aucun int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9pond\u00e9rant, le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, l'avait dit et Monsieur Kadhafi n'a pas le monopole de l'humiliation donc manifestement La Tribune de Gen\u00e8ve estime avoir aussi la possibilit\u00e9 d'humilier les gens simplement dans cette affaire, il y a malheureusement un homme qui en fait les frais et sa famille, ce monsieur dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:35 > 20:39:50) [85%] : \r\nAlors en ce moment si vous entendre en tant qu'ancien diplomate sur cette \u00e9chec apparemment de la diplomatie suisse en tout cas c'est le point de vue de de Ren\u00e9 choc qu'est ce que vous dites-vous, est-ce que la Suisse a bien fait d'utiliser les les visas Schengen vous parler dans la presse d'aujourd'hui d'un coup de bluff partiellement r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:39:50 > 20:40:13) [87%] : \r\nOui, c'\u00e9tait un pari, on a fait de la Real politique on on peut reprocher assez aux d\u00e9partements, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res de se laisser mener par le bout du nez il y a une initiative et il a eu les r\u00e9sultats que monsieur Sommaruga Jeanne et on a aujourd'hui une situation de de n\u00e9gociation qui est bien meilleure qu'avant le recours \u00e0 cette arme, on a l'Espagne et l'Allemagne, qui sont impliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:13 > 20:40:16) [80%] : \r\nOui, vous donnez quel Michigan Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:40:16 > 20:40:53) [88%] : \r\nEt moi, j'ai, je n'ai pas de notes, je pense que c'\u00e9tait une une r\u00e9ussite dans la courte dur\u00e9e, \u00e7a a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 mal expliqu\u00e9, parce que \u00e7a pouvait ne pas produire de r\u00e9sultats que tout le monde attend qui est la lib\u00e9ration de monsieur mais \u00e7a sensibiliser l'Europe et \u00e7a a provoqu\u00e9 la Libye qui a dur\u00e9 quand m\u00eame recourir aussi \u00e0 des \u00e0 des m\u00e9thodes contre l'Union europ\u00e9enne, mais qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu donc on a provoqu\u00e9 une r\u00e9action en cha\u00eene, un peu comme au Auxerre, enfin j'esp\u00e8re que non, ce soir, mais je pense que c'\u00e9tait utile, mais il fallait aussi savoir y renoncer et c'est ce qu'on a su faire en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:40:53 > 20:41:21) [91%] : \r\nOui, toute argumentation monsieur normal monsieur Sommaruga, elle repose sur le point que la condition des otages s'est am\u00e9lior\u00e9e \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a actionn\u00e9 le levier Schengen, c'est un peu difficile \u00e0 prouver, aujourd'hui je pense qu'il faudra analyser sera dans quelques ann\u00e9es \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, personnellement j'ai une autre interpr\u00e9tation des \u00e9v\u00e9nements, l'analyse que je fais du timing ne confirme pas ce qui vient d'\u00eatre dit, mais prenons un peu distance c'est vrai, dans quelques ann\u00e9es, on verra si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:21 > 20:41:59) [91%] : \r\nLa effectivement, c'est certain, monsieur je vois plusieurs personnes de l'Union europ\u00e9enne nous l'ont dit, en tout cas l'instrumentalisation politique de la Suisse de Schengen par la Suisse a fortement agac\u00e9 les Europ\u00e9ens d'ailleurs les Europ\u00e9ens qui ont dit que la Suisse avait pris en otage l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, la Suisse, visiblement, ne s'est pas fait des amis au sein de l'Union europ\u00e9enne et puis il faut bien s\u00fbr rappeler que ne 29 novembre dernier il y a eu ce vote sur les minarets, la Suisse \u00e9galement mise au ban des pays musulmans, \u00e7a fait beaucoup, Tariq ramadan, je voulais vous entendre on a l'impression que, bien s\u00fbr, Kadhafi a profit\u00e9 de cette double situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:42:01 > 20:44:40) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je pense que dans un 1er temps, le colonel Kadhafi \u00e9tait lui- m\u00eame isol\u00e9 sur le plan symbolique et sur le plan de ce qui est dessus de son fils et de ses mani\u00e8res d'agir, la Suisse \u00e9tait du bon c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s lui, il a su instrumentaliser le vote en jouant sur l'\u00e9motivit\u00e9 dans le monde arabe sur la perception m\u00eame de la conf\u00e9rence internationale la conf\u00e9rence mondiale \u00e0 la conf\u00e9rence islamique mondiale en mettant en \u00e9vidence le fait que la Suisse \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'Islam, donc il joue sur cette fibre-l\u00e0 mais \u00e7a c'est pas nouveau, \u00e7a c'est fait avec Saddam Hussein, \u00e7a s'est fait avec d'autres, on sait quelle est la strat\u00e9gie, je crois qu'il faut vraiment que nous dissociant ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes que nous en fassions surtout pas une affaire culturelle et religieuse mais une affaire de principe, si je peux me permettent simplement dire une chose sur la discussion qui vient d'avoir lieu, c'est qu'effectivement, il faut vraiment qu'on fasse attention en Suisse, \u00e0 ne pas entrer dans l'engrenage de or il s'est senti humili\u00e9, nous nous sentons humili\u00e9s, c'est une affaire d'humiliation, je lui dis mais je le r\u00e9p\u00e8te, ce qui est tr\u00e8s important, c'est de garder quand m\u00eame un certain nombre de de principes et d'enseignement, les principes ce sont lesquels c'est que il \u00e9tait juste de \u00e7a d'arr\u00eater Hannibal, il \u00e9tait jusque l'on sache que sur le territoire suisse, on ne traite pas des servantes de cette fa\u00e7on-l\u00e0 et cette position de principe l\u00e0 \u00e0 mon sens, il fallait l'assumer et pour ceci, il faut que le gouvernement suisse et sa politique \u00e9trang\u00e8re soit salu\u00e9 et non pas aujourd'hui qu'on fasse marche arri\u00e8re en disant, ben il fallait rien faire du tout le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment aujourd'hui c'est qu'il faut qu'on tire des enseignements, et en particulier tous les partis suisses aujourd'hui, qui nous disent qu'il faut se distancier de l'Europe, il faudra qui ont fait les comprenne exactement le contraire, ce qui vient de se passer dans la m\u00e9sentente dans la non- coordination entre la Suisse et l'Europe doit nous faire comprendre qu'il n'y a pas d'avenir dans la pour la Suisse en mati\u00e8re de protection de ses int\u00e9r\u00eats, si elles n'entrent pas dans le concert des nations europ\u00e9ennes, de fa\u00e7on beaucoup plus volontaire et beaucoup plus clair, on peut pas faire cavalier seul et puis c'est Allemand se retrouvent tourn\u00e9e contre l'Europe en disant : vous nous avez l\u00e2ch\u00e9 quand on fait, on n'a pas fait grand chose pour faire partie d'une politique g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui la Libye joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans l'Union europ\u00e9enne, fallait le savoir et il fallait compter avec et puis ensuite la le le la de la 3\u00e8me dimension pour moi, c'est effectivement pour nous de garder quand m\u00eame une politique qui soit une politique r\u00e9aliste, une politique qui cesse de tomber dans ce pi\u00e8ge-l\u00e0 au bout du compte, ce que je vois, devoir \u00eatre \u00e9quipes \u00e0 pouvoir venir de de du go\u00fbt du colonel Kadhafi, ce qu'il d\u00e9cidera du moment o\u00f9 il lib\u00e9rera l'otage mais pas \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 \u00e7a aurait pu donner la la Suisse a gagn\u00e9, mais quand il aura d\u00e9cid\u00e9 avec son plein pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:44:40 > 20:44:46) [86%] : \r\nParis dans vous avez dit les choses, d'importants \u00e0 la situation aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent si on avait \u00e9t\u00e9 membre du club Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:44:46 > 20:45:04) [92%] : \r\nC'est possible effectivement que la situation aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente en fait de la politique fiction, c'est difficile \u00e0 dire ce que j'observe quand m\u00eame, c'est que l'Union europ\u00e9enne s'est dot\u00e9e d'une ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en la personne de Catherine Ashton, qui \u00e9tait tr\u00e8s certainement la personne la plus inexp\u00e9riment\u00e9e et la moins qualifi\u00e9e pour le poste, donc \u00e7a traduit quand m\u00eame la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:04 > 20:45:12) [70%] : \r\nVous reconnaissez quand il va Perrin, que la situation aurait \u00e9t\u00e9 meilleure si la Suisse \u00e0 l'\u00e9ventuelle europ\u00e9enne jeudi diff\u00e9rentes et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:12 > 20:45:14) [81%] : \r\nOn parle d'ailleurs diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:14 > 20:45:16) [93%] : \r\nPlus facile parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:45:16 > 20:45:18) [79%] : \r\nIl y a des jumeaux, difficiles \u00e0 dire Monsieur Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:18 > 20:45:20) [88%] : \r\nNon je pense pas que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile parce que je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:20 > 20:45:22) [66%] : \r\nJe d\u00e9clare dans quoi diff\u00e9rents jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:22 > 20:45:48) [90%] : \r\nJe termine ma d\u00e9monstration, le fait que madame Ashton soit ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'Union europ\u00e9enne d\u00e9montre clairement la volont\u00e9 des \u00c9tats, puis celui de ne pas avoir de politique europ\u00e9enne de ext\u00e9rieure commune, chaque \u00c9tat d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats et encore une fois, si demain, le probl\u00e8me se pose, non pas avec la Suisse, mais avec l'Estonie et la Libye, la l'Italie aura exactement la m\u00eame r\u00e9action parce que entre les int\u00e9r\u00eats de l'Estonie et les int\u00e9r\u00eats de l'Italie, c'est les int\u00e9r\u00eats, l'Italie qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:45:48 > 20:45:53) [95%] : \r\nVous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 mes questions, mais vous avez quand m\u00eame dit que la situation \u00e9tait diff\u00e9rente avait \u00e9t\u00e9 membre du club Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:45:53 > 20:46:38) [88%] : \r\nConstate simplement que la Suisse est associ\u00e9 \u00e0 Schengen et que dans le cas de cette association-l\u00e0 qui a pas l'Union europ\u00e9enne, qui est une autre association, il y a beaucoup d'\u00e9tats d'Union europ\u00e9enne, ou quasiment la totalit\u00e9, on constate qu'il y a eu une marge de manoeuvre que la Suisse a su utiliser comme \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure maintenant \u00eatre dans l'Union europ\u00e9enne, je pense pas qu'on puisse dire automatiquement l'aurait r\u00e9solu le probl\u00e8me mais on aurait \u00e9t\u00e9 dans une autre dynamique politique et d\u00e8s le d\u00e9but du probl\u00e8me et donc on peut imaginer qu'effectivement le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 meilleur, on peut parler et faire de la politique fiction, et l\u00e0 je suis d'accord avec Monsieur Perrin, mais le fait de part tenir \u00e0 une association d'\u00c9tats avec des processus politiques de discussions et de de solutions collectives, je pense que c'est effectivement int\u00e9ressant, alors on peut parler des faiblesses de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui en mati\u00e8re de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:38 > 20:47:05) [86%] : \r\nSi sur l'h\u00f4tel mais c'est un autre probl\u00e8me, mais aussi vous entende sur ce qu'a dit Tariq ramadan tout \u00e0 l'heure, l'histoire des minarets le vote sur les minarets anti- minarets n'a pas am\u00e9lior\u00e9 probablement aussi nos rapports avec la Libye : je vous rappelle quand m\u00eame que la semaine derni\u00e8re, l'organisation de la conf\u00e9rence islamique a condamn\u00e9 la Suisse pour islamophobie alors bien s\u00fbr, que Kadhafi l'avait fait indirectement avant l'organisation est-ce que l\u00e0 aussi vous avez quand m\u00eame pas faciliter la t\u00e2che des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:05 > 20:47:10) [92%] : \r\nC'est un pr\u00e9texte suppl\u00e9mentaire, mais c'est pas \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, je rappelle, tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:47:10 > 20:47:11) [74%] : \r\n\u00e7a jou\u00e9 aucun r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:11 > 20:47:26) [82%] : \r\nSeule sa joie, c'est s\u00fbr, c'est un pr\u00e9texte suppl\u00e9mentaire, je l'ai dit, il y en a eu d'autres coauteur Didier Burkhalter \u00e9voque l'utilit\u00e9 \u00e9ventuelle du \u00e0 10 par rapport \u00e0 nos otages, c'est aussi impressionn\u00e9 quoi de d\u00e9tachement de reconnaissance de l'arm\u00e9e donc ce ce d\u00e9tachement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:47:26 > 20:47:29) [95%] : \r\nExfiltration voil\u00e0 les prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:29 > 20:47:52) [94%] : \r\nEt qu'est ce qui se passait bien, tout \u00e0 coup, on est sans nouvelle de de nos 2 compatriotes, donc il y a Monsieur Kadhafi est un homme intelligent qui scrutent avec attention ce qui se passe en Suisse et qui utilisent syst\u00e9matiquement tout ce qui peut tourner en sa faveur et il le fait bien, il le fait bien, ce qui est regrettable, c'est que nous ne nous esp\u00e9rions pas de ce qu'il fait pour le faire aussi parce qu'on a quand m\u00eame un peu l'impression que la diplomatie suisse dans certains cas un peu passive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:47:52 > 20:49:10) [89%] : \r\nNon, mais le le probl\u00e8me se pose comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, ind\u00e9pendamment de la crise libyenne, il faut prendre conscience que tout acte politique de politique interne \u00e0 des cons\u00e9quences \u00e0 l'ext\u00e9rieur et de l'image de la Suisse, de la relation internationale de la Suisse avec les autres \u00c9tats, comment la Suisse peut avoir en fait dans sa diplomatie, voire m\u00eame dans sa Constitution, dans sa diplomatie un discours fort sur les droits de l'homme, alors que finalement on l'interdit la construction des minarets qui ind\u00e9pendamment de ce qui est concret a finalement un impact message \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui est per\u00e7u extr\u00eamement n\u00e9gativement, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment mais quand monsieur Burkhalter comme membre du parlement d\u00e9clar\u00e9s effectivement qu'on pourrait faire pas utiliser l'eau dans leur service \u00e0 ce particulier de l'arm\u00e9e pour aller faire une exfiltration ce message, il est per\u00e7u de l'eau a de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais comme tout autre \u00e9tat l'aurait per\u00e7u avec en disant mais est-ce que c'est cr\u00e9dible ou pas, donc ce que je veux dire par l\u00e0 c'est d'une part, il faut une coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire la politique \u00e9trang\u00e8re n\u00e9cessite une coh\u00e9rence et, parfois, il y a pas cette coh\u00e9rence entre les engagements internationaux l'image que donne la et les actes que nous prenons ici en pensant que toute fa\u00e7on le d\u00e9bat interne n'a pas de cons\u00e9quences la 2\u00e8me chose, c'est que je pense que, effectivement, il faut aujourd'hui int\u00e9gr\u00e9 toute de toute d\u00e9claration et Autriche et prendre conscience de son impact que peut avoir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:49:11 > 20:49:19) [94%] : \r\nAlors, Tariq ramadan Yvan Perrin, disait tout \u00e0 l'heure que les minarets n'avait probablement \u00e9t\u00e9 qu'un pr\u00e9texte de plus pour le colonel Kadhafi qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:49:21 > 20:49:37) [89%] : \r\nOui, moi je suis, je suis d'accord de toute fa\u00e7on, encore une fois, le colonel Kadhafi m\u00eame dans toute la rh\u00e9torique, qu'il a employ\u00e9 au moment o\u00f9 il a appel\u00e9 un Djihad contre la Suisse, qui avait une attitude anti- musulmane, c'est un c'est un pr\u00e9texte, il sait qu'il doit de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:49:37 > 20:49:39) [69%] : \r\nC'est l'\u00e9quipement Perrin c'est-\u00e0-dire avec ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:49:39 > 20:50:40) [92%] : \r\nOui, c'est non, non, non, non, je suis d'accord sur le fait que, il y a pr\u00e9text\u00e9 il y a usage de cette affaire-l\u00e0, pour attirer \u00e0 lui le la : les peuples arabes et musulmans, c'est une \u00e9vidence, parce que sur le seul fait de son fils et de sa personne, il ne peut attirer, il n'a pas de soutien \u00e0 Kadhafi n'a pas de soutien populaire, c'est un dictateur, et il est reconnu pour telle donc il utilisera ceci pour jouer comme un populiste sur l'\u00e9motivit\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire de ce point de vue-l\u00e0 qu'il ne faut pas en Suisse que certains partis fassent extr\u00eamement attention on peut pas demander \u00e0 un dictateur de respecter les droits de l'homme et les droits de la libert\u00e9 d'expression quand on agit \u00e0 l'int\u00e9rieur avec une politique de discrimination \u00e0 l'endroit de certains citoyens et de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a ne me me \u00e7a ne diminue en rien, mais, mais ma position extr\u00eamement critique par rapport \u00e0 l'UDC qui est le dernier parti en Suisse qui puisse donner \u00e0 l'\u00e9tranger des le\u00e7ons sur les droits humains et le respect des libert\u00e9s d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:50:40 > 20:50:41) [98%] : \r\nYvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:50:41 > 20:51:16) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est une pr\u00e9tention que nous n'avons pas hein, nous n'avons pas pour ambition d'aller \u00e0 donc nous n'avons surtout pas pour ambition d'aller r\u00e9pandre la bonne parole dans le monde entier nous souhaitons simplement qu'on respecte le caract\u00e8re d\u00e9mocratique des d\u00e9cisions qui sont prises dans d'autres pays, c'est tout et je rappelle quand m\u00eame que cette initiative a \u00e9t\u00e9 soutenue par 57,5 pourcent de de la population et quand on voit d'o\u00f9 viennent les condamnations, on se rend compte quand m\u00eame que si nous n'avons pas de le\u00e7on \u00e0 donner \u00e0 qui que ce soit ceux qui pr\u00e9tendent nous en donner tr\u00e8s bien de tirer l'usage de leur propre enseignement parce que manifestement chez eux cet endroit \u00e7a non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:51:16 > 20:51:24) [90%] : \r\nEh bien, en tout cas de l'ensemble des des pays musulmans et c'est encore \u00e0 l'heure du jour la question des minarets au sommet de la Ligue arabe ce week- end \u00e0 \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:51:24 > 20:51:31) [80%] : \r\nQuoi que Monsieur Borloo, mais pour nous en parler, mais compose ce conseil, bon nombre de bons clients d'Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:51:31 > 20:51:32) [96%] : \r\nAlors Daniel Bolomey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:51:32 > 20:52:46) [90%] : \r\nOui, effectivement, probablement que la Suisse n'a pas de le beaucoup de le\u00e7ons \u00e0 recevoir dans ce groupe de pays qui font partie de la Ligue, mais enfin je crois que la norme que la Suisse souhaite appliquer n'est pas celle des pays dictatoriaux, la Suisse a une ambition d'avoir un discours sur la question des droits humains qui soit \u00e0 un certain niveau, c'est avec un respect de l'\u00c9tat de droit et il est \u00e9vident que des messages aussi clair que celui des minarets l'acceptation catastrophiques, donner si h\u00e2tive sur les minarets donne une image de la Suisse, qui n'est rien en lien avec ce qu'elle d\u00e9fend dans les c\u00e9nacles internationaux et \u00e7a c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique, il y a des fils, il a de coh\u00e9rence, un d\u00e9ficit de clart\u00e9 aussi du message des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 l'\u00e9gard de la politique internationale simplement aussi parce que on veut pas prendre en compte un certain nombre de probl\u00e8mes aussi qu'on a \u00e0 l'interne, ici en Suisse, en mati\u00e8re de droits humains, on a par exemple par la commissions de, de, de vastes instances nationales des droits humains en Suisse alors qu'on demande au monde entier dans l'avoir et des choses comme \u00e7a, il y a un d\u00e9ficit important de la capacit\u00e9 de nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 mener une politique coh\u00e9rente en mati\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:46 > 20:53:16) [88%] : \r\nRen\u00e9-jacques oui, faut-il encore ajouter la la d\u00e9faite suisse la semaine pass\u00e9e au Conseil des droits de l'homme des Nations unies, ici \u00e0 Gen\u00e8ve un peu le b\u00e9b\u00e9 de la diplomatie suisse o\u00f9 l\u00e0, la Suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 des, des \u00c9tats du Conseil des droits de l'homme, alors je ne respecte pas beaucoup ces \u00c9tats, parce qu'ils sont sur la liste que vous mentionnez, ils sont sur la liste des pays d'Amnesty International, non pas ne soit nous donner, mais pour la Suisse, c'est quand m\u00eame une d\u00e9faite diplomatique unique dans son histoire, perdre aux Nations unies au Conseil des droits, j'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:53:16 > 20:53:17) [58%] : \r\nBon, Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:53:17 > 20:53:28) [94%] : \r\nOui, je crois qu'il faut, il y a une question de contexte d'abord je crois pas que la Suisse a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 nomm\u00e9ment dans la r\u00e9solution du Conseil des droits de l'homme en ce sens, c'est pas un \u00e9chec que nous soyons expos\u00e9s \u00e0 la critique pour cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:53:28 > 20:53:31) [91%] : \r\nVous parlez du Conseil des droits de l'homme, excusez-moi, mais sur l'organisation de la conf\u00e9rence islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:53:31 > 20:53:53) [90%] : \r\nLe Conseil des droits de l'homme Monsieur sont du Conseil des droits de l'homme, organisation de la conf\u00e9rence islamique, c'est l'interlocuteur, c'est pas la Libye, l'interlocuteur et il y a un dialogue permanent, Madame Calmy-Rey encore rencontrer le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de cette organisation, je crois, \u00e0 Gen\u00e8ve, la semaine derni\u00e8re, donc nous avons sur ce sujet, le dialogue n\u00e9cessaire \u00e9videmment il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:53:53 > 20:54:02) [83%] : \r\nMais \u00e7a fallait s'invite pas quand m\u00eame, monsieur l'ancien diplomate, excusez-moi le travail aujourd'hui des diplomates suisses quand on se fait taxer d'islamophobe, la Suisse se fait taxer d'islamophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:54:03 > 20:54:19) [89%] : \r\nNon, c'est pas la seule d\u00e9cision populaire ou ou politique qui facilite pas le travail des diplomates, les diplomates sont l\u00e0 pour \u00e9ponger mais il y a un probl\u00e8me y a dialogue et non pas \u00e0 des condamnations seulement je crois qu'il faut le mettant ce contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:54:19 > 20:54:20) [54%] : \r\nRen\u00e9 choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:54:20 > 20:54:36) [89%] : \r\nMais en politique, on va, il faut bien voir que le cas suisse est assez sp\u00e9cifique, on est un peu le seul pays du monde o\u00f9 l'OPEP peut lancer une initiative qui a des effets de politique \u00e9trang\u00e8re et o\u00f9 la diplomatie le gouvernement central ne peut quasiment rien faire si ce n'essayez de r\u00e9parer les mots les les pots cass\u00e9s, une fois que les, les, les, les d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:54:36 > 20:54:38) [59%] : \r\nDans le virus donc \u00e0 cette Gen\u00e8ve c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:54:38 > 20:54:51) [87%] : \r\nEt puis les pots cass\u00e9s de Gen\u00e8ve, c'est aussi une illustration d'un pays tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il y a une tr\u00e8s forte autonomie par exemple d'une police de Gen\u00e8ve et o\u00f9 apr\u00e8s l'\u00c9tat central doit doit suivent donc il faut bien voir en politique, on parie qu'on est dans un \u00e9tat assez sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:54:51 > 20:55:22) [90%] : \r\nAlors j'aimerais revenir, il nous reste encore quelques minutes \u00e0 l'\u00e9mission quand m\u00eame sur le sort de Max G\u00f6ldi j'aimerais vous entendre messieurs sur le sort de cet homme, on le rappelle, il est en prison depuis le 22 juin maintenant, sans compter bien s\u00fbr au total 620 jours qu'il est en otage en Libye depuis le 22 f\u00e9vrier excusez-moi, donc il est en prison depuis le 22 f\u00e9vrier on dit qu'il doit purger une peine de 4 mois quand est ce qu'il va sortir, d'apr\u00e8s vous, monsieur Perrin est-ce que \u00e7a sera la fin de ces 4 mois, \u00e7a veut dire fin juin \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:55:22 > 20:56:11) [89%] : \r\nDonc, j'ai l'impression que personne, \u00e0 part le colonel Kadhafi ne d\u00e9tient la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, on pourrait imaginer que la justice libyenne a fait son office que la peine est proprement scandaleuse, mais enfin il est fix\u00e9, et elle a pour Avantage qui a un jour de d\u00e9but, un jour de fin et qu'au terme de cette peine de Monsieur G\u00f6ldi rentrera c'est absolument pas une garantie, donc je me garderai bien d'\u00e9mettre le moindre pronostic et puis alors si un enseignement qu'on peut tirer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qu'il ne faut surtout pas se fie aux signaux qu'on re\u00e7oit, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on se chaque fois tromp\u00e9 donc pour moi, j'esp\u00e8re le plus vite possible, j'esp\u00e8re que le colonel Kadhafi va se lasser de cette affaire et au moment o\u00f9 on s'y attendra le moins Monsieur Lee rentrera mais il rentrera en catimini monsieur Kadhafi veillera \u00e0 ce que Monsieur G\u00f6ldi ne soit pas accueillir un h\u00e9ros tout le contraire d'Abdelbaset Ali Megrahi mais dire quand il rentrera, je crois que c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:56:11 > 20:56:21) [87%] : \r\nM\u00eame d\u00e9\u00e7u, avoue Carlo Sommaruga ce que vous \u00eates optimiste, ce soir, on le rappelle donc dit qui est en prison depuis le 22 f\u00e9vrier 620 jours d'otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:56:21 > 20:57:18) [88%] : \r\nOui, alors en tout cas ce que je constate c'est que depuis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle d'une seule voix pour la Suisse, les c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de beaucoup plus positif aussi positif, probablement pour Monsieur Goldie et d'\u00e9viter des pol\u00e9miques internes assurent de sur les strat\u00e9gies adopt\u00e9es \u00e7a je pense que c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment de savoir qui ont tellement quand est-ce qu'il va rentrer parce qu'ils \u00e9taient cens\u00e9s on peut pas le savoir, je pense qu'il y aura probablement une mise en sc\u00e8ne qui permettra \u00e0 Monsieur Kadhafi de pouvoir montrer sa magnanimit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Goldin tout en mettant de nouveau une critique sur la Suisse, certainement, je pense que malheureusement \u00e7a fait partie de du jeu th\u00e9\u00e2tral qui est mis en place avec avec la Libye, mais toutes les relations internationales, ce que j'esp\u00e8re vraiment, c'est que \u00e7a se passe le plus rapidement possible, je pense que la diplomatie suisse et la diplomatie europ\u00e9enne le plus massives qui sont des de efficace qui sont r\u00e9put\u00e9s et que je pense que cela permettra de, de, de r\u00e9soudre au plus vite, mais il y a pas de date possible \u00e0 pouvoir donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:57:19 > 20:57:30) [94%] : \r\nAlors on suivra bien s\u00fbr attentivement ce dossier, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait mission la semaine prochaine, pas d'Infrarouge puisque \u00e7a sera les f\u00eates de P\u00e2ques, nous vous souhaitons excellent de reprise des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:57:30 > 20:57:42) [94%] : \r\nCarouge, le 13 avril prochain avec un d\u00e9bat sur l'UBS puisqu'on sera \u00e0 la veille de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la grande banque suisse alors ne ratez pas ce rendez- vous d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien, portez-vous bien, je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:57:43 > 20:57:43) [87%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:57:50 > 20:57:51) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:58:21 > 20:58:27) [69%] : \r\nDonc d'c'est.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004889347", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : d\u00e9bat anim\u00e9 par MAMARBACHI, Esther avec ses 2 2 invit\u00e9s principaux PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse,    SOMMARUGA, Carlo, conseiller national socialiste genevois, ainsi que ses  autres invit\u00e9s BOLOMEY, Daniel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section suisse   d'Amnesty international, SCHWOK, Ren\u00e9, politologue \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de  l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, NORDMANN, Fran\u00e7ois, ex-diplomate suisse (conditions de d\u00e9tention de l' otage suisse Max Goeldi, attitude de l' UE et lien   strat\u00e9gique et \u00e9conomique avec la Libye, symbole du baise-main de Silvio  Berlusconi au colonel Kadhafi, reproche fait la Suisse d'avoir instrumentalis\u00e9 Schengen, \u00e9chec de la diplomatie suisse, manque de coh\u00e9rence de la politique \u00e9trang\u00e8re, cons\u00e9quences du vote contre les minarets)", "id": "889346", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889348", "summary": " Plateau, diverses s\u00e9quences : dessins humoristiques de Mix et Remix. otage diplomatie UE ", "id": "889347", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889349", "summary": "00:08.42, 00:19.03, 00:34.51, 00:42.12\r\nLondres, duplex, diverses s\u00e9quences : RAMADAN, Tariq, professeur   d'islamologie (attitude du colonel Kadhafi qui veut venger son humiliation,  position de la Suisse manque de clart\u00e9, l' UE ne peut soutenir la Suisse  face \u00e0 la Libye, pr\u00e9texte du vote contre les minarets). otage, diplomatie ", "id": "889348", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889350", "summary": "00:26.33\r\nTripoli (LIBYE), Syrte, Davos, Gen\u00e8ve : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de   l'affaire des 2 otages suisses retenus en Libye, de l'arrestation d'Hannibal Kadhafi et du r\u00f4le diplomatique de l' UE. otage, diplomatie.", "id": "889349", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "TRIPOLI (LIBYE)", "SYRTE", "DAVOS"], "visualCorporations": ["UE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MORZIER, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528940", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZE002435", "position": "01"}}, {"id": "528939", "comment": "EMISSION CPL\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM113149", "position": "01"}}, {"id": "528938", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "DD005167", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-281F44E1-2B62-481C-9EF0-28E9CFA205F9", "internalArchiveId": "281F44E1-2B62-481C-9EF0-28E9CFA205F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales bernoises 2010. Interview de Maxime Zuber, leader du Parti socialiste autonome du Jura sud (PSA-SJ), qui a c\u00e8de \u00e0 l'UDC sa place de premier parti du Jura bernois", "publicationDate": "2010-03-30T00:00:00Z", "summary": " Avec 20 % de force \u00e9lectorale, Maxime Zuber estime que le PSA restera un acteur incontournable au votations f\u00e9d\u00e9rales en 2011.  ", "durationSec": 76, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura bernois"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection cantonale", "question jurassienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-30T07:26:02Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Parti socialiste autonome c\u00e8de \u00e0 l'UDC sa place de 1er parti du Jura bernois, mais cela n'affecte pas le moral de son leader avec 20 pourcent de de force \u00e9lectorale Maxime Zuber, estime que le PSA restera un acteur incontournable lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, m\u00eame si pour \u00eatre \u00e9lu au National, le d\u00e9put\u00e9- maire de Moutier aura besoin du PS bernois, avec qui il a sign\u00e9 un pacte les voix des camarades du Jura bernois compteront aussi, pas de probl\u00e8me, dit Maxime Zuber qui consent \u00e0 une alliance sans renoncer toutefois \u00e0 son combat pour la question Jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [86%] :\r\nNous \u00e7a fait 10 ans qu'on est tr\u00e8s \u00e0 cette alliance, le probl\u00e8me c'est que, en face de nous, on a 2 tendances : une tendance progressiste et puis une tendance que la presse qualifie de r\u00e9trograde qui est obs\u00e9d\u00e9e par la question bernoises et moi ce que je souhaite aujourd'hui, c'est que, en face de nous, les voix de l'ouverture, l'emportent sur les voiles r\u00e9trograd\u00e9 de la fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [97%] :\r\nIl faudra laisser certaines questions comme la question Jurassienne dans les vestiaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [88%] :\r\nMais pourquoi donc c'est une question suisse, je ne pense pas que pour arriver \u00e9lectoralement et sur le plan personnel il faille abandonner ses id\u00e9es, ses convictions en tout cas, si c'est ce qu'on attend de moi, il faudra que le PS bernois trouvent d'autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [99%] :\r\nPropos recueillis par C\u00e9lestine Perissinotto. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Perissinotto, C\u00e9lestine", "role": "correspondante RSR Bienne Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "leader du Parti socialiste autonome du sud du Jura (PSA-SJ)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-737ADD9C-8ABD-498A-9CCB-4FAABB715430", "internalArchiveId": "737ADD9C-8ABD-498A-9CCB-4FAABB715430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales bernoises 2010. Un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche devra composer avec un parlement r\u00e9solument bourgeois : Interview de Hans Hirter, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne", "publicationDate": "2010-03-30T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil bernois, \u00e0 majorit\u00e9 de droite, n'aura d'autre choix que de suivre l'alliance rouge-verte au gouvernement s'il ne veut pas qu'on l'accuse de bloquer la politique cantonale.", "durationSec": 124, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif cantonal", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-27T13:49:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RSR Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirter, Hans", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-633F3C2F-86E2-4FEE-944B-E623E64FE5E1", "internalArchiveId": "633F3C2F-86E2-4FEE-944B-E623E64FE5E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste (PS) ne cesse de perdre des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux : Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS", "publicationDate": "2010-03-30T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les r\u00e9sultats catastrophiques aux \u00e9lections du Grand Conseil bernois, l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne dans le camp socialiste. Comment expliquer que la population suit souvent le PS sur ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais ne lui fait pas confiance pour si\u00e9ger dans les Parlements? ", "durationSec": 349, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-27T14:33:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256357", "internalArchiveId": "GE1003256358", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.03.30", "publicationDate": "2010-03-30T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T18:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091692\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:57) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les les titres de ce 30 mars le plus puissant acc\u00e9l\u00e9rateur du monde souffrent de quelques retards au CERN et scientifiques m\u00e8nent depuis ce matin, une exp\u00e9rience visant la collisions de protons \u00e0 haute \u00e9nergie gr\u00e2ce au LHC la supermarch\u00e9 la super machine qui doit permettre de mieux comprendre l'origine de l'univers, nous serons en Direct du cerveau, la pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique des ampoules \u00e9conomiques, pour la premi\u00e8re fois l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9, admet un rayonnement des ampoules \u00e0 basse consommation, qui doivent remplacer les ampoules \u00e0 incandescence d'ici 2 ans, une distance de s\u00e9curit\u00e9 de 30 centim\u00e8tres et maintenant pr\u00e9conis\u00e9s pour la sant\u00e9, nous ferons le point avec l'\u00e9mission a bonne entendeur qui a tir\u00e9 la sonnette d'alarme : il y a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, Moscou en deuil \u00e0 la m\u00e9moire des d\u00e9sormais 39 personnes qui ont perdu la vie dans les attentats du m\u00e9tro, les Moscovites par centaines, ont d\u00e9pos\u00e9 des fleurs \u00e0 la station de la Loubianka et de parcours Tour\u00e9 et les sites choisis par les 2 femmes kamikazes, la presse russe, quant \u00e0 elle, accuse le gouvernement d'avoir maintenu les citoyens dans une illusion de s\u00e9curit\u00e9 les bons scores du Cavaliere, selon les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs des \u00e9lections r\u00e9gionales italiennes, la coalition de droite de Silvio Berlusconi, ravi de 4 r\u00e9gions \u00e0 la gauche, dont celle de Rome, le scrutin profite surtout aux mouvements anti- immigration de la Ligue du Nord qui, pour la premi\u00e8re fois, dirigera de r\u00e9gions, la V\u00e9n\u00e9tie et le Pi\u00e9mont et nos invit\u00e9s sont Nina Meurisse et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud pour la sortie en salle du film franco- suisse complices un polar sentimental o\u00f9 se m\u00ealent histoire d'amour et prostitution, tout commence avec la d\u00e9couverte, dans le Rh\u00f4ne, du corps d'un jeune homme et l'enqu\u00eate men\u00e9e par 2 policiers, entrecoup\u00e9 de Flashback, la jeune actrice et le r\u00e9alisateur nous en parle en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite, il est d'abord question de collisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:18) [94%] : \r\nLe CERN va tenter un saut dans l'inconnu aujourd'hui parvenir \u00e0 faire ce collisionneur de particules et ce \u00e0 une puissance in\u00e9dite dans le fameux LHC, une exp\u00e9rience qui suscite beaucoup d'espoir chez les physiciens pour mieux comprendre la structure intime de la mati\u00e8re et la formation de l'univers petit contretemps ce matin, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vu, on va se rendent sur place mais tout d'abord quelques explications gr\u00e2ce \u00e0 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:19 > 0:02:41) [94%] : \r\nCe pourrait \u00eatre un grand jour pour la science, des physiciens du monde entier sont r\u00e9unis pour parvenir \u00e0 percer les secrets de notre univers, le Centre europ\u00e9en de recherche nucl\u00e9aires tente aujourd'hui de recr\u00e9er le fameux Big bang dans son acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, le LHC pour y parvenir, les scientifiques vont proc\u00e9der \u00e0 des collisions de protons \u00e0 un niveau d'\u00e9nergie sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:44 > 0:03:00) [85%] : \r\nIl y a, oui, nous attendons ces collisions, nous sommes pr\u00eats, est ce qu'elle, il y a beaucoup d'agitation et d'\u00e9motion, les gens sont excit\u00e9s, mais \u00e9galement tr\u00e8s concentr\u00e9 parce que d\u00e8s qu'il y aura des collisions, nous devrons \u00eatre pr\u00eats \u00e0 les enregistrer tout \u00e0 tous les cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:37) [94%] : \r\n2 faisceaux vont \u00eatre propuls\u00e9e en sens inverse, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'acc\u00e9l\u00e9rateur circulaire \u00e0 une vitesse proche de celle de la lumi\u00e8re leur collision doivent faire jaillir des particules \u00e9l\u00e9mentaires encore jamais observ\u00e9es comme le boson de fixe particules qui donnerait sa masse \u00e0 la mati\u00e8re, mais cela peut prendre des heures voire des jours pour obtenir des collisions parvenir \u00e0 ajuster les faisceaux est un d\u00e9fi en soi, c'est un peu comme lancer des aiguilles, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique pour qu'elles entrent en collision au milieu de l'oc\u00e9an, explique le directeur du CERN, bref l'aventure risque de prendre encore un peu de temps je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:47) [94%] : \r\nH\u00e9 bonjour Sandra Jamet vous \u00eates devant la salle de contr\u00f4le CERN beaucoup de concentration, bien entendu, d'autant que les physiciens ont connu quelques probl\u00e8mes ce matin qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:49 > 0:04:00) [94%] : \r\nUn petit peu d\u00e9lai en fait 2 essais n'ont pas fonctionn\u00e9 mais vous savez, personne ne s'attendait \u00e0 ce que l'exp\u00e9rience fonctionne du 1er coup, puisque cet acc\u00e9l\u00e9rateur est un prototype et que finalement il ne sera pleinement op\u00e9rationnel que d'ici 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:04) [93%] : \r\nAlors la premi\u00e8re \u00e9tape vient d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9e, o\u00f9 en est-on exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:04 > 0:04:07) [70%] : \r\nC'est vrai qu'on \u00e9tait moi j'avais dit le pr\u00e9fet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:07 > 0:04:42) [90%] : \r\nAlors, derri\u00e8re moi, tout le monde retient son souffle, vous l'avez dit, la 1\u00e8re \u00e9tape de l'exp\u00e9rience vient de r\u00e9ussir, on a atteint un niveau d'\u00e9nergie jamais atteint, c'est-\u00e0-dire qu'on a envoy\u00e9 les faisceaux, l'un sur l'autre \u00e0 cette \u00eele etc \u00e9lectron volts, ce qui signifie qu'on remonte de plus en plus loin vers les conditions du Big bang pour essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, maintenant on retient notre souffle parce que des collisions entre les particules pourraient se produire et c'est ce que tout le monde attend ici, \u00e7a pourrait se produire d'une minute \u00e0 l'autre et si l'exp\u00e9rience \u00e9choue, il faudra peut-\u00eatre attendre jusqu'\u00e0 demain soir, mais vous savez, les physiciens sont patients, l'un d'eux, me confia tout \u00e0 l'heure qu'il avait attendu 25 ans, pour que le projet aboutisse, il n'\u00e9tait plus \u00e0 une heure ou de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:04:44) [99%] : \r\nMerci beaucoup Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:05:05) [89%] : \r\nPatrice sid\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 Douai, finalement, le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des ampoules \u00e0 basse consommation qui \u00e9quiperont toutes les langues d'ici moins de 3 ans, selon l'\u00e9tude mandat\u00e9e par l'OFSP le rayonnement est inf\u00e9rieure aux normes internationales, mais il est n\u00e9anmoins pr\u00e9conis\u00e9 de rester \u00e0 plus de 30 centim\u00e8tres de saison pour les explications de Marc Keller donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:09) [99%] : \r\nD'abord la lampe \u00e0 incandescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:18 > 0:05:19) [96%] : \r\nNon pas basse consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:06:11) [93%] : \r\nCette exp\u00e9rience qui mettent en valeur le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des lampes \u00e0 basse consommation \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e au mois de janvier pour l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur, \u00e0 l'\u00e9poque, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n'admettait pas encore le rayonnement de ces nouvelles ampoules qui \u00e9quiperont la plupart des lampes \u00e0 partir de 2012, en 2004, les premi\u00e8res \u00e9tudes command\u00e9es par l'OFSP estim\u00e9 que ces ampoules ne rayonnait pas ces r\u00e9sultats faisaient foi dans toute l'Europe, alors engag\u00e9 dans un processus de remplacement des bonnes vieilles lampes \u00e0 incandescence depuis d'autres \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es avec un protocole diff\u00e9rent des \u00e9tudes allemandes ont notamment repris norme su\u00e9doise qui mesure le rayonnement des \u00e9crans d'ordinateur, le r\u00e9sultat est sans appel : il y a en moyenne 20 fois plus d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une ampoule basse conso qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:27) [84%] : \r\nEntass\u00e9s s'annonce et de la norme TCO est devenu un standard pour les revues sp\u00e9cialis\u00e9es de tests comme 4 types en Suisse, c'est aussi la norme TCO qui est cit\u00e9 par les autorit\u00e9s ou les universitaires Orfeu je rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:37) [90%] : \r\nLes derni\u00e8res \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es pour l'OFSP admet un rayonnement inf\u00e9rieures aux normes internationales, comme l'impact de ces ondes sur la sant\u00e9 est inconnue, l'OFSP joue la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:37 > 0:06:43) [87%] : \r\nOn peut l'utiliser, mais pas \u00e0 l'utiliser sous 10 ans ce 30 centim\u00e8tres, c'est \u00e7a la recommandation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:54) [90%] : \r\nAvec Mario, merci d'\u00eatre avec nous, c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 cette enqu\u00eate pour A bon entendeur il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, vous aviez effectivement trouv\u00e9 un rayonnement, parfois m\u00eame tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:07:38) [90%] : \r\nOui, bon, c'est un rayonnement qui restaient effectivement en de\u00e7\u00e0 des normes internationales admises, mais c'est un rayonnement qu'on avait obtenu avec cette femme sonde TCO, qui est une sonde calibr\u00e9 pour un \u00e9cran d'ordinateur, ce qui nous avait permis de dire que \u00e7a rayonnait de 12 \u00e0 30 8 fois plus qu'un \u00e9cran d'ordinateur, ce qui est quand m\u00eame beaucoup, il faut dire que l'\u00e9tude de 2004 mandat\u00e9 aussi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e en partie par Philips et Osram et le choix de l'antenne avait \u00e9t\u00e9 un peu discut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'on avait utilis\u00e9 une antenne qui tendait \u00e0 r\u00e9duire ces rayonnements dans le dos, les r\u00e8glements finaux, si vous voulez, de 16 de ces, de ces, de ces lampes aujourd'hui les raisonnements sont diff\u00e9rents, les r\u00e9sultats sont diff\u00e9rents parce que l'OFSP utilis\u00e9 une autre sonde une autre m\u00e9thode, on ne peut que s'en f\u00e9liciter puisque maintenant ces rayonnements sont admis ce qu'il faut dire, c'est qu'on a quand m\u00eame perdu 5 ans et qu'en 2012 bah ces ampoules seront majoritaires disons grandement majoritaire dans le pays quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:38 > 0:07:42) [93%] : \r\nMais Luc ce rayonnement a-t-il oui ou non, dangereux pour l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:08:18) [90%] : \r\nAlors le probl\u00e8me c'est que bon, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait d\u00e9bat et on ne le sait pas parce qu'il y a eu assez peu d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour les ondes moyennes c'est des ondes radio \u00e0 moyenne fr\u00e9quence il y a eu peu d'\u00e9tudes, d'ailleurs, l'OFSP aujourd'hui dit les effets \u00e0 long terme sur la sant\u00e9 du aux champs \u00e9lectrique et au Champ magn\u00e9tique de l'emploi est connu d'\u00e9nergie n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s jusqu'ici, donc \u00e7a fait un peu fr\u00e9mir puisqu'en 2012, il y en aura partout, on esp\u00e8re que d'ici 2012, il y aura des \u00e9tudes qui d\u00e9montreront \u00e7a pour l'instant, on sait que des gens se disent hypersensibles \u00e0 ces ampoules on avait rencontr\u00e9 dans sujet des gens qui ont des vertiges, par exemple, alors est-ce que \u00e7a cause des rayonnements est-ce que c'est \u00e0 cause du bruit et du flicage de la lumi\u00e8re, on n'en sait rien, et on aimerait bien le savoir, disons avant que tout le monde et \u00e7a chez chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:19 > 0:08:24) [95%] : \r\nEt je rappelle donc votre enqu\u00eate est toujours en ligne sur abe Point CH merci Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:38) [98%] : \r\nRecueillement \u00e0 Moscou \u00e0 la m\u00e9moire des 39 personnes tu\u00e9es dans le double attentat suicide, hier dans le m\u00e9tro de la capitale, des centaines de Moscovites se sont rendus sur les lieux ce matin pour y d\u00e9poser fleurs et bougies Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:55) [88%] : \r\n39 voyageurs fauch\u00e9s en plein trajet, parfois tr\u00e8s jeunes et des Moscovites qui ne cessent d'affluer aujourd'hui vers les stations, chacun s'identifie \u00e0 ces victimes certes encore plus que d'autres, il se trouvait parfois dans un convoi pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:57 > 0:09:04) [90%] : \r\nMonsieur c'est-\u00e0-dire, cela aurait pu \u00eatre n'importe qui, moi par exemple j'ai pris la rame pr\u00e9c\u00e9dente c'est parti 15 minutes plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:14) [86%] : \r\nLe deuil n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'\u00e0 Moscou, mais les stations du parc de la culture et de la Loubianka croule sous les t\u00e9moignages du voyageurs moi je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:14 > 0:09:19) [77%] : \r\nJe dois \u00eatre, c'est important de manifester en t\u00e9moignage affligeant tomber donne quand m\u00eame une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:20 > 0:09:26) [87%] : \r\nJe peux les opposants, je viens de Samarcande, je suis venu me recueillir ici sans distinction religieuse rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:33) [96%] : \r\nLes voyageurs, dont beaucoup ont pris le m\u00e9tro avec la peur au ventre pour se rendre aujourd'hui \u00e0 leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:35 > 0:09:47) [84%] : \r\nNous trouvons votre lire sublime, j'ai pris le 1er wagon, ce matin, c'est l\u00e0 que les gens se sentent moins en s\u00e9curit\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir peur r\u00f4de, j'ai pens\u00e9 \u00e0 toutes ces victimes, il y a peu, cette rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:48 > 0:10:00) [94%] : \r\nDes c\u00e9l\u00e9brations et des offices religieux seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es aujourd'hui dans la plupart des \u00e9glises russes, un jour de deuil apr\u00e8s un carnage qui a fait aussi 71 bless\u00e9s, dont 5 sont toujours dans un \u00e9tat gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:02 > 0:10:06) [97%] : \r\nOn reparle maintenant des \u00e9lections r\u00e9gionales italiennes, avec les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:06 > 0:10:16) [91%] : \r\nEt la droite berlusconienne triomphe contre toute attente, elle emporte avec son alli\u00e9 de la Ligue du Nord, 6 r\u00e9gions sur les 13 mises en jeu, dont celle de Rome, les d\u00e9tails avec Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:10:19 > 0:10:20) [87%] : \r\nLors de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:20 > 0:10:28) [93%] : \r\nIls en aurait presque perdu leur voix, les cris de victoire des partisans de Berlusconi dans l'une des r\u00e9gions les plus importantes mises en jeu le Latium au coeur du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:29 > 0:10:40) [86%] : \r\nLa capitale Rome d'ailleurs ont pris sans interloqu\u00e9, si je suis ici m\u00eame en gr\u00e8ve, c'est parce que la d\u00e9mocratie, l'a emport\u00e9, malgr\u00e9 tout ce qui est arriv\u00e9 pendant cette campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:45 > 0:10:48) [91%] : \r\nC'est impossible d'aller contre la volont\u00e9 populaire, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:11:38) [90%] : \r\nAutre r\u00e9gion cl\u00e9 le Pi\u00e9mont Turenne industrieuse tombe dans l'escarcelle de la droite gr\u00e2ce aux alli\u00e9s populistes de Silvio Berlusconi, la Ligue du Nord qui renforce ainsi ses positions au sein de la coalition gouvernementale, avait lanc\u00e9 la si la gauche nous devancer en jouant des coudes, c'est elle qui a mal au dos, maintenant si ces r\u00e9sultats \u00e9taient ceux des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e7a serait un triomphe extraordinaire pour Berlusconi ordinaire triomphant, dit Berlusconi, la direction de 13 r\u00e9gions sur 20 \u00e9tait remise en jeu, la droite n'en contr\u00f4lait que 2, jusqu'ici elle prend la t\u00eate dans 6 r\u00e9gions : la gauche en conserve malgr\u00e9 tout cette pourtant les augures n'\u00e9tait pas favorable au Cavaliere et dont la r\u00e9putation est mise \u00e0 mal par de multiples affaires de corruption ou plus croquignolesque m\u00eame l'abstention en hausse de pr\u00e8s de 9 pourcent n'a, contre toute attente, pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler l'inoxydable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:12:07) [90%] : \r\nClassement macabre pr\u00e8s de 18 pays selon Amnesty International, ont pratiqu\u00e9 la peine de mort l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ex\u00e9cutant un total d'au moins 714 personnes en t\u00eate, l'Iran, avec 388 ex\u00e9cutions, puis l'Irak avec 120 l'Arabie Saoudite 69 les \u00c9tats-Unis 52 chiffres sur la peine capitale en Chine, qui reste un secret d'\u00c9tat, aucune ex\u00e9cution en Europe, ce qui ne sera pas le cas cette ann\u00e9e, le B\u00e9larus qui a r\u00e9instaur\u00e9 la peine de mort en 2006, vient en effet d'ex\u00e9cuter de condamner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:38) [95%] : \r\nPlus de 10 ans apr\u00e8s le naufrage du navire Erika : la justice fran\u00e7aise inflige la peine maximale au groupe p\u00e9trolier Total l'amende s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 536000 francs pour sa responsabilit\u00e9 dans une grave pollution marine survenu au large de la Bretagne, le pr\u00e9judice \u00e9cologique a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la cour d'appel de Paris, la mar\u00e9e noire avait souill\u00e9 400 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes et enduit de Maazou quelque 150000 oiseaux, le groupe p\u00e9trolier et ses co- pr\u00e9venus ont tous clam\u00e9 leur innocence dans cette catastrophe \u00e9cologique, la facture finale se monte \u00e0 plus de 300 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:13:08) [95%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'une visite officielle aux \u00c9tats-Unis pour Nicolas et Carla Sarkozy, le couple pr\u00e9sidentiel est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, profitant de cette tribune, Nicolas Sarkozy a exhort\u00e9 les \u00c9tats-Unis \u00e0 \u00e9couter davantage l'Europe, il a surtout appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9forme de la gouvernance mondiale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a beaucoup insist\u00e9 sur la formation d'un nouvel ordre mon\u00e9taire international question \u00e9pineuse qui sera \u00e9voqu\u00e9 lors de ces discussions pr\u00e9vues aujourd'hui avec le pr\u00e9sident Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:10 > 0:14:02) [92%] : \r\nPas en Suisse, le Parti socialiste et les syndicats ont lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne r\u00e9f\u00e9rendum contre la 4\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage, il d\u00e9nonce le d\u00e9mant\u00e8lement d'un des principaux piliers de l'\u00c9tat social qui p\u00e9nalise en particulier les jeunes aux yeux de la gauche, la r\u00e9forme approuv\u00e9e r\u00e9cemment par le Parlement, oblige les jeunes bien form\u00e9s \u00e0 se r\u00e9soudre \u00e0 n'importe quelle place de travail sans forc\u00e9ment de lien avec leur formation, les r\u00e9f\u00e9rendaires ont 100 jours pour r\u00e9colter les 50000 signatures n\u00e9cessaires au titre de la Migros a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice record l'an pass\u00e9 dans un environnement pourtant difficile, le leader suisse du commerce de d\u00e9tail a vu son r\u00e9sultat Net bondir de 20,8 pourcent \u00e0 800 46 millions de francs Migros conserve sa position de leader du d\u00e9tail suisse, avec une part de march\u00e9 de 20,4 pourcent en l\u00e9g\u00e8re baisse de 0 1 virgule 2 0 1 pourcent par rapport \u00e0 2008 Migros p\u00e8re par compte du terrain face \u00e0 son grand rival qui a vu l'an pass\u00e9, ses ventes et sa part de march\u00e9 progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:03 > 0:14:44) [94%] : \r\nL'assureur Swiss Life d\u00e9gag\u00e9 en 2009, un b\u00e9n\u00e9fice Net en baisse de pr\u00e8s de 20 pourcent \u00e0 un peu moins de 280 millions de francs contre 345 millions un an plus t\u00f4t, le volume de primes a augment\u00e9 de 9 pourcent globalement Swiss Life qualifie toutefois 2009 2 bonnes ann\u00e9es et estime que 2010 a bien commenc\u00e9 Bobst plonge dans les chiffres rouges pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le fabricant Vaudois de machines d'emballage essuie une perte de 160 millions de francs l'an dernier, contre un b\u00e9n\u00e9fice de 56 millions en 2008 Bobst a ressenti de plein fouet les effets de la crise, mais l\u00e0, d\u00e8s 2010 a d\u00e9but\u00e9 avec un portefeuille de commandes en l\u00e9g\u00e8re hausse par rapport au d\u00e9but 2009, voil\u00e0 pour les chiffres dans le canton de Vaud maintenant il \u00e9tait question de vent ce matin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:44 > 0:15:12) [93%] : \r\nFermement entend r\u00e9glementer l'implantation des \u00e9oliennes sur son territoire, il a transmis aujourd'hui \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, une proposition de planification qui pr\u00e9voit 2 types de zones, des secteurs d'exclusion ou des \u00e9oliennes ne peuvent \u00eatre install\u00e9s et des secteurs d'investigation ou leur implantation est encourag\u00e9, mais chaque projet devra respecter des crit\u00e8res sp\u00e9cifiques et \u00eatre soumis \u00e0 une enqu\u00eate publique, on \u00e9coute les pr\u00e9cisions de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro propos recueillis par Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:13 > 0:15:43) [91%] : \r\nIl y a une cinquantaine de projets actuellement en cours, dont certains sont peu avanc\u00e9, d'autres plus je pense que 6 sont \u00e0 bout touchant et on devrait pouvoir voir les probl\u00e8mes premi\u00e8res \u00e9oliennes j'esp\u00e8re d'ici la fin de la l\u00e9gislature, le canton de Vaud couvre actuellement un quart de ses besoins en \u00e9nergie renouvelable indig\u00e8nes, c'est surtout l'hydraulique et nous pourrions doubler cette production indig\u00e8ne donc couvrir presque la totalit\u00e9 des m\u00e9nages Vaudois, si tous les sites \u00e9oliens se r\u00e9aliser, c'est \u00e9videmment un objectif important pour sortir de la d\u00e9pendance des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:44 > 0:16:01) [94%] : \r\nRetour sur les \u00e9lections bernoises de dimanche dernier, ils ont modifi\u00e9 la r\u00e9partition des forces politiques qui, dans la partie francophone du canton ainsi l'UDC d\u00e9tr\u00f4ne le Parti socialiste autonome au sein du Conseil du Jura bernois, un changement qui pourrait avoir son importance dans les discussions autour de la question jurassienne, Olivier Guerdat, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:02 > 0:16:21) [94%] : \r\nLes autonomistes du Jura bernois ont perdu un si\u00e8ge au Grand Conseil et de au sein du Conseil du Jura bernois, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC sort renforc\u00e9e, elle devient notamment le 1er parti du Conseil du Jura bernois c'est important puisque cette institution devra se prononcer sur les travaux de l'AIJ et sur l'avenir de la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:48) [92%] : \r\nIl est clair que l'UDC fort de \u00e7a place de 1er parti de la r\u00e9gion va revendiquer un certain nombre de de postes importants, par exemple au Conseil du Jura bernois cette une \u00e9vidence maintenant le le conseil est compos\u00e9 de 24 \u00e9lus, l'UDC \u00e0 7 si\u00e8ges \u00e9videmment que l'UDC seule ne peut pas imposer de d\u00e9cisions, il faut toujours trouver des alli\u00e9s pour former une majorit\u00e9, mais il est clair que le parti va revendiquer davantage de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:17:02) [93%] : \r\nDu poids, l'UDC en aura d\u00e9sormais pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es par exemple dissoudre l'Assembl\u00e9e, interjurassienne ou encore adopter le statu quo plut\u00f4t qu'un nouveau canton ainsi communes mais le Parti socialiste autonome de Maxime Zuber ne l'entend pas de cette oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:02 > 0:17:26) [94%] : \r\nL'UDC et pour une polarisation du probl\u00e8me une radicalisation et \u00e9videmment que si \u00e7a se radicalise au niveau institutionnel, \u00e7a risque aussi de se radicaliser au niveau politique, au niveau populaire au niveau communal, et \u00e7a, c'est le risque, je pense que l'UDC prend de gros risques en disant d'embl\u00e9e qu'elle va radicaliser la le traitement de la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:34) [97%] : \r\nLes d\u00e9bats s'annoncent vifs au sein du Conseil du Jura bernois s'ils estiment que le dialogue devient impossible, les autonomistes pourrait d'ailleurs quitter l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:35 > 0:17:41) [91%] : \r\nEt on repart tout de suite pour le CERN, on vous retrouve Sandra Jamet alors la fameuse collision, c'est donc bien produite ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:42 > 0:17:43) [72%] : \r\nDepuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:43 > 0:18:02) [95%] : \r\nOui, c'est la joie derni\u00e8rement derri\u00e8re moi les 2 faisceaux sont enfin entr\u00e9s en collision, il y a 2 minutes \u00e0 peine, donc pour les physiciens le le travail de physique va pouvoir enfin commencer parce que ce n'est qu'un d\u00e9but, il va falloir reproduire des collisions comme celle-ci, des dizaines et des dizaines de fois pour enfin commencer \u00e0 comprendre par exemple qu'est-ce que l'antimati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:02 > 0:18:02) [57%] : \r\nC'est passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:04) [99%] : \r\nMerci beaucoup Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:06 > 0:18:31) [91%] : \r\nCirculation sur l'A12 la voie entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis Evo rue direction Fribourg est ferm\u00e9e depuis ce matin, ce jusqu'\u00e0 jeudi, une d\u00e9viation est mise en place par la route cantonale des travaux sur ce tron\u00e7on ont d\u00e9but\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour 2 ans, le trafic \u00e9tait d\u00e9vi\u00e9e sur la bande d'arr\u00eat d'urgence, mais sous le poids des v\u00e9hicules, cette derni\u00e8re s'est gravement fissur\u00e9 la fermeture compl\u00e8te des 2 jours devrait permettre de renforcer le rev\u00eatement et de rouvrir l'autoroute au trafic jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:32 > 0:19:24) [95%] : \r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel se dote d'un pr\u00e9sident de renoncer le conseiller aux \u00c9tats tessinois radical Dick Marty, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste par le gouvernement neuch\u00e2telois en remplacement de Mich\u00e8le Berger-Wildhaber : pour la petite histoire, Dick Marty retrouvera ainsi les bancs de l'universit\u00e9 dans laquelle il a obtenu sa licence en droit, c'\u00e9tait il y a plus de 40, un peu de tennis maintenant avec le 3\u00e8me tour du tournoi de quilles Biscayne en Floride, dans des conditions difficiles, en particulier en raison du vent pour Roger Federer qui a d\u00fb batailler ferme pour venir \u00e0 bout du Fran\u00e7ais Florent Serra 61\u00e8me \u00e0 l'ATP, vainqueur de ce tournoi en 2005 et 2006, Federer s'est fait peur \u00e0 plusieurs reprises durant le match, mais c'est tout de m\u00eame impos\u00e9 au terme de 2 tie-breaks 7 6 7 6 lors du 8\u00e8me de finale le Suisse sera oppos\u00e9 au Tch\u00e8que Tomas Berdych, il a d\u00e9j\u00e0 battu ce dernier 8 fois sur 9 rencontres Barings a \u00e9t\u00e9 battu, quant \u00e0 lui par le Russe Mikhail Youzhny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:26 > 0:19:49) [90%] : \r\nD\u00e8s leur 1er regard, ils se sont aim\u00e9s, Vincent et Rebecca ont tout juste 18 ans et il veut vivre leur passion, mais 2 mois plus tard, le corps du jeune homme est retrouv\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, au fil de l'enqu\u00eate et gr\u00e2ce aux Flashback, on comprend, en ce qui s'est pass\u00e9 et d'embl\u00e9e, on apprend que Vincent se prostituer complice le polar de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud sort en salle demain en Suisse, la jeune actrice Nina Meurisse et le cin\u00e9aste valaisans sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:53 > 0:19:57) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud tout d'abord \u00e0 l'origine de ce film, un fait divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:58 > 0:20:41) [85%] : \r\nOui, en fait, alors que j'\u00e9tais en train de monter un petit peu cette histoire, une histoire d'amour avec un dans un contexte policier, je suis tomb\u00e9 sur un fait divers qui s'\u00e9tait produit \u00e0 Neuilly, en banlieue parisienne o\u00f9 c'\u00e9tait 2 jeunes \u00e9tudiants en \u00e9cole de commerce, qui avait mis en ligne sur Internet des annonces de prostitution pour D c'\u00e9tait des mineurs pour le coup, et ce qui est frapp\u00e9 c'est quand des enqu\u00eateurs avaient interrog\u00e9 des des jeunes gens, c'\u00e9tait pas du tout pour des histoires de survie, c'est qu'en fait la bande disait que c'\u00e9tait dans l'y a un d\u00e9sir de consommation sachez des habits, des objets de marque, enfin c'\u00e9tait un agent qui claquaient tr\u00e8s rapidement quoi et l\u00e0 je me suis dit que, alors que sans doute que les sentiments sont assez archa\u00efques et qu'on s\u00e8me toujours un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 18 ans, il y avait un rapport au corps au sexe qui avait vraiment chang\u00e9, qui est une sorte de de presse sur maturit\u00e9 en quelque sorte de soins de un et cette tension l\u00e0 o\u00f9 c'est tout cela m'a int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:42 > 0:20:53) [90%] : \r\nVous ne vouliez pas un film compl\u00e8tement froid, clinique, d'o\u00f9 l'importance aussi de le du choix, un de ces 2 jeunes acteurs Nina Meurisse, il fallait pour vous jouez incarner cette fille qui est tr\u00e8s empathique finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:54 > 0:21:13) [90%] : \r\nEmpathie, je sais pas, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle est pas victime de la situation, qu'elle qu'elle tombe \u00e9perdument amoureux de ce gar\u00e7on et que quand elle apprend qui se prostituent \u00e9videmment qu'elle se pose la question, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle d\u00e9cide de l'accompagner, elle y va, et elle fait tout pour le sauver, quoi, en tout cas c'est c'est quelqu'un qui est plut\u00f4t tr\u00e8s engag\u00e9 dans ce qu'elle fait je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:13 > 0:21:15) [91%] : \r\nAlors votre site, regardez un extrait du film tout tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:21:18) [94%] : \r\nC'est ce que je fasse de mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:30 > 0:21:32) [85%] : \r\nC'\u00e9tait moi qui organise \u00e0 partir d'un site d'annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:35 > 0:21:36) [98%] : \r\nJ'ai jamais travaill\u00e9 dans l'immobilier justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:43 > 0:21:44) [88%] : \r\n\u00e7a n'a rien chang\u00e9 pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:45 > 0:21:47) [81%] : \r\nOui, c'est en train de me dire que tu te prostitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:50 > 0:21:51) [87%] : \r\nDes mecs qui me paye pour que je couche avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:11 > 0:22:14) [88%] : \r\n\u00e7a fait longtemps, 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:22 > 0:22:24) [90%] : \r\nC'est un boulot comme on ne jardin du plaisir c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:24 > 0:22:26) [87%] : \r\nIls ont, prendre du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:28 > 0:22:30) [87%] : \r\nJe suis pas sur ce point- l\u00e0, je suis sur un mode m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:31 > 0:22:38) [94%] : \r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que votre personnage n'\u00e9tait pas victime, l\u00e0 on voit quand m\u00eame le choc, les questions que lui posent mais elle va se laisser entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:39 > 0:23:01) [86%] : \r\n\u00e9videmment, je pense qu'elle qui a un qui a un choc, c'est je pense quand on apprend \u00e7a, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s surprenant apr\u00e8s je pense qu'il y a un c'est un amour tellement passionnel qu'est d\u00e8s les premi\u00e8res, c'est ce que vous disiez, il s'y se dans ce dans cybercaf\u00e9 et c'est, c'est l'\u00e9vidence, quoi, d'une certaine mani\u00e8re, et apr\u00e8s je pense que, elle h\u00e9site et et elle revient par amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:02 > 0:23:06) [90%] : \r\nMais ce, elle se laisse un peu entra\u00eener assez facilement pour le le sauver, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:07 > 0:23:23) [87%] : \r\nOui, apr\u00e8s, pour moi, elle se prostitue par vraiment elle l'accompagne, alors elle se laisse entra\u00eener, mais pas dans la prostitution, elle y va, elle l'accompagne, mais elle y va pour lui, pour pas qu'il soit seul et pour peut-\u00eatre le surveiller dans ces moments l\u00e0 aussi d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:23 > 0:23:31) [91%] : \r\nPour mieux comprendre cet univers Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud je crois que vous avez fait appel \u00e0 des escortes \u00e0 Lyon, vous avez discut\u00e9 avec eux pour travailler sur le film, vous voyez un fond documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:31 > 0:24:04) [87%] : \r\nAbsolument, et parce que d'un c\u00f4t\u00e9, le film il y a une part romanesque, mais en m\u00eame temps je trouve que c'est important et pour moi et pour les 2 jeunes acteurs dose les escortes, donc ils ont pu parler avec eux cela seul et et c'est vrai, je vois ce que vous dites quelque part, ce qui l'anime aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est une volont\u00e9 de le prot\u00e9ger et qu'en tout cas, il y a quelque part d'amour mais aussi elle veut, je crois qu'elle imposerait de de le sauver et c'est aussi vrai que ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 chez Nina, c'est cette sorte de force de vie, canards, il y a l\u00e0 une sorte de de luminosit\u00e9 qui fait qu'en tout cas le spectateur id\u00e9alement j'voudrais qu'qui puisse \u00eatre un peu AP para\u00eet en tout cas que qui l'envie de, de, de, de, de les suivre avec bienveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:04 > 0:24:14) [89%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a se voit dans le film, les personnages ont une grande \u00e9paisseur c'est tr\u00e8s flagrant je crois sur les 2 jeunes acteurs que vous avez choisi \u00e9galement Emmanuelle Devos ou fait appel souvent \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:15 > 0:24:41) [89%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s joli, la chose la reprise mais en tout cas j'ai la chance de la rencontrer auparavant dans un court m\u00e9trage que j'avais fait et je trouve qu'Emmanuel, \u00e0 la fois beaucoup d'allure et en m\u00eame temps une capacit\u00e9 \u00e0 se \u00e0 rentrer dans des r\u00f4les tr\u00e8s diff\u00e9rents quoi et j'aime bien cette dualit\u00e9 Emmanuel et si quelqu'un qui est tr\u00e8s concentr\u00e9 et qui est une sorte de de force int\u00e9rieure comme \u00e7a qui me qui me pla\u00eet beaucoup, un peu un m\u00e9lange de douceur et de fermet\u00e9 et je trouve que c'est assez \u00e9tonnant ce qu'elle arrive \u00e0 donner comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:42 > 0:24:46) [93%] : \r\nComme actrice et vous aviez d\u00e9j\u00e0 fait aussi appel \u00e0 Nina Meurisse pour vos courts-m\u00e9trages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:46 > 0:24:58) [90%] : \r\nAbsolument non s'\u00e9taient rencontr\u00e9s il y a presque 7 8 ans on a eu travaille ensemble 2 fois et c'est vrai que c'\u00e9tait aussi un peu des retrouvailles au fond c'est une mani\u00e8re aussi de de p\u00e9renniser un peu ce travail qu'on avait fait de, de, une histoire de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:58 > 0:25:08) [92%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un film assez compliqu\u00e9 quand m\u00eame pour vous, en tant qu'actrice, je pense que tout le monde vous pose la question, mais il y a beaucoup de sc\u00e8nes assez crues, quand m\u00eame, dans dans le film, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile comme actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:09 > 0:25:42) [90%] : \r\nAlors je crois qu'on en a beaucoup parl\u00e9, on a beaucoup avec Fr\u00e9d\u00e9ric dont, \u00e9videmment, je le connaissais mais aussi, je lui ai donn\u00e9 tu fais part de mes craintes et, \u00e9videmment, et je pense qu'apr\u00e8s c'est aussi vraiment concentr\u00e9 sur une histoire de jeux sur les enjeux pour pour pour ces personnages dans ces sc\u00e8nes, qu'est ce qui s'y joue apr\u00e8s la question de la nudit\u00e9, je pense qu'une fois qu'on en a parl\u00e9, c'est aussi des sc\u00e8nes dans lesquelles il y a aucune improvisation, il y a une \u00e9quipe r\u00e9duite et du coup, apr\u00e8s, je pense, c'est important de se concentrer sur : qu'est ce qui se passe pour ses personnages, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:42 > 0:25:49) [92%] : \r\nAlors, rapidement, hein, il y a ce couple de jeunes gens et puis il y a ce duo de policiers construire un peu ce film en miroir invers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:49 > 0:26:28) [89%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait, donc d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait les jeunes gens qui \u00e9taient dans un seau d'amour assez fusionnel, plus t\u00f4t dans un sur un mode assez romanesque et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait 2 adultes qui se fr\u00f4lent, qui sont assez seul plut\u00f4t m\u00e9lancolique et je me suis rendu compte peu \u00e0 peu que plus le film se construise et plus en fait, ce ce ce cette sorte de de structures miroir invers\u00e9 s'affirmer quoi et je me dis que peu \u00e0 peu, c'\u00e9tait aussi \u00e7a le sens du film, c'est comment les anecdotes se regarder et comment il commence \u00e0 comprendre accepter aussi des diff\u00e9rences, je crois que les 2 policiers au bout de 11 qu'on ne compte que ce monde des jeunes d\u00e9but de de reconstruire l'histoire de comprendre, de juger et peu \u00e0 peu, il y a une sorte de de bienveillance parce qu'ils se rendent compte quand m\u00eame quelque chose qui saisissent pas quoi, et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:34) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Nina Meurisse, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, le ce film Complices sort en salle demain en Suisse romande, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:35 > 0:26:53) [92%] : \r\nLes vacances de P\u00e2ques d\u00e9bute dans quelques heures pour les enfants que la pluie n'effraie personne, les mus\u00e9es lausannois leur propose toute une s\u00e9rie d'animations Voyage au coeur de l'\u00c9gypte ancienne ou \u00e0 la d\u00e9couverte des origines des oeufs de P\u00e2ques ou m\u00eame un plongeon litt\u00e9ral dans une fouille arch\u00e9ologique Hugues Buchard et Jessica Renaud ont suivi ces arch\u00e9ologues en herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:57 > 0:27:02) [95%] : \r\n\u00e0 10 ans on s'imagine encore en aventurier \u00e0 la recherche d'un tr\u00e9sor cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:03 > 0:27:14) [88%] : \r\nJ'ai creus\u00e9 quand il \u00e9tait petit, beaucoup s', je pensais que j'allais trouver beaucoup d'os de dinosaures, mais voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai un petit peu perdu espoir, j'aime bien creuser parce qu'on peut trouver plein chose tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:14 > 0:27:25) [92%] : \r\nMais l'exercice n'est pas seulement ludique, nos jeunes apprentis doivent travailler comme de vrais arch\u00e9ologue pour d\u00e9gager les vestiges truelles et pinceaux obligatoire mais aussi beaucoup de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:25 > 0:27:27) [81%] : \r\nC'est assez difficile, mais croyez Monsieur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:28 > 0:27:35) [88%] : \r\nOui, il y a des choses vraiment sous terre, c'est assez dur pour un peu de patience et puis aussi qu'on trouve des choses, c'est vraiment incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:36 > 0:27:50) [90%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs coups de pelle nos jeunes arch\u00e9ologues d\u00e9couvrent devrait vestiges des morceaux de c\u00e9ramique des bouts de soi encore des pi\u00e8ces de monnaie, c'est l\u00e0 que l'exercice se complique, comme les professionnels, il faut dessiner et mesur\u00e9 tout ce qu'on trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:50 > 0:28:04) [86%] : \r\nC'est assez facile, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis quand on d\u00e9cide, parce que donc on a install\u00e9 les fils ici pour bien conna\u00eetre o\u00f9 sont les diff\u00e9rents endroits les \u00e9cart et qu'on a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:04 > 0:28:09) [98%] : \r\nPour les organisateurs, l'objectif c'est surtout de pr\u00e9senter le quotidien des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:09 > 0:28:34) [88%] : \r\nCe qu'on a voulu faire ici \u00e0 la villa romaine depuis c'est un petit peu casser le mythe de l'arch\u00e9ologue Indiana Jones qui part comme \u00e7a, \u00e0 la recherche de l'aventure et puis de tr\u00e9sors, parce que le quotidien, les arch\u00e9ologues, c'est un petit peu moins marrant, on n'a pas le choix et chapeau et on passe beaucoup de temps \u00e0 creuser pour ramasser simplement des petites sont c\u00e9ramique des petits objets, mais qui nous en apprennent vraiment beaucoup sur le quotidien des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:35 > 0:28:37) [94%] : \r\nPlus tard, tu aimerais bien \u00eatre arch\u00e9ologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:44 > 0:28:58) [96%] : \r\nEn attendant, place aux d\u00e9couvertes apr\u00e8s plus d'une heure de travaux, les enfants connaissent enfin ce qu'ils ont mis \u00e0 jour pour certains, c'est une pi\u00e8ce de la cuisine pour d'autres une fresque murale, mais nos apprentis arch\u00e9ologues ne sont pas au bout de leur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:01 > 0:29:04) [72%] : \r\nOui d\u00e9but avec le tronc qui s\u00e9vit toilettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:09 > 0:29:22) [87%] : \r\nOn a, on s'est rendu compte qu'on ait trouv\u00e9 aucune richesse et que c'\u00e9tait peu probable que c'est autant de richesse dans les toilettes, alors c'est quoi une autre c'est un c'est soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:22 > 0:29:27) [98%] : \r\nComme quoi, les arch\u00e9ologues ont encore un bel avenir \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 la fin des vacances de pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:29 > 0:29:35) [89%] : \r\nMerci d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9, votre magazine couleur locales, passez une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:35 > 0:29:40) [81%] : \r\nLes cartes m\u00e9t\u00e9orologiques commenter dans un instant par Marie mettra le tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:42 > 0:29:52) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334186", "durationSec": 98, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Meyrin : 20100330 et archives, apr\u00e8s une 2 essais infructueux, les physiciens du CERN ont r\u00e9ussi \u00e0 activer le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde, le Grand collisionneur de hadrons ou Large Hadron Collider (LHC) lors de collisions de particules protons d'une puissance in\u00e9dite. La 1\u00e8re tentative avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e suite \u00e0 un probl\u00e8me dans le refroidissement des aimants supraconducteurs qui doivent diriger les faisceaux de particules.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'21\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'38\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["PHYSIQUE NUCL\u00c9AIRE", "3D", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1291967", "1291968"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334187", "durationSec": 36, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Berne : 20100330 et archives, les autonomistes du Parti socialiste autonomes (PSA) sont sortis affaiblis des \u00e9lections cantonales remport\u00e9es par l'UDC le 20100328.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'14\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'52\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334188", "durationSec": 22, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Ch\u00e2tel-St-Denis, Vaulruz : 20100330, la voie de l'autoroute A12 en direction de Fribourg est ferm\u00e9e jusqu'au 20100401 suite \u00e0 des fissures sur la bande d'arr\u00eat d'urgence provoqu\u00e9es par le poids des v\u00e9hicules. La circulation routi\u00e8re y avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9e pour permettre des travaux sur ce tron\u00e7on qui dureront 2 ans.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334189", "durationSec": 30, "title": "10.03.30", "excerpt": "* SUISSE : 20100330, sortie du film \"Complices\" du r\u00e9alisateur suisse MERMOUD Fr\u00e9d\u00e9ric qui aborde le th\u00e8me de la prostitution masculine. \"Complices\" a \u00e9t\u00e9 laur\u00e9at du Quartz 2010 du meilleur sc\u00e9nario.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334190", "durationSec": 93, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "AUTONOMISME", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["ZUBER, MAXIME"], "sequenceIds": ["1292006"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334191", "durationSec": 22, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "VAULRUZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1292007"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334192", "durationSec": 24, "title": "10.03.30", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334193", "durationSec": 112, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1292009", "1292010", "1292011"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334194", "durationSec": 155, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888657", "summary": "PLATEAU :\r\nMERMOUD, Fr\u00e9d\u00e9ric, r\u00e9alisateur, et MEURISSE, Nina, actrice (son film   \"Complices\" sur un jeune prostitu\u00e9, Emmanuelle Devos, Nina Meurisse).", "id": "888656"}, {"internalArchiveId": "GS1003291968", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:50.07\r\nMeyrin, CERN : int salle de contr\u00f4le, divers plans physiciens travaillant \u00e0 ordinateurs (18\") / itw GIANOTTI, Fabiola, porte-parole d'A Toroidal LHC  ApparatuS (ATLAS) (pr\u00eats pour les collisions) / animation 3D sur l'activation du LHC. acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, recherche scientifique, physique   nucl\u00e9aire ", "id": "1291967", "visualThemes": ["PHYSIQUE NUCL\u00c9AIRE", "3D", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291969", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:35.52\r\nMeyrin, CERN : divers plans physiciens applaudissant / itw LEVEQUE, Jessica (chance, h\u00e2te de visionner la bande) / divers plans physiciens discutant (5\", 4\") / itw JENNI, Peter, physicien (exp\u00e9rience importante pour les jeunes  physiciens, \"tr\u00e8s \u00e9mu\") / animation 3D sur l'activation du LHC / itw   FROIDEVAUX, Daniel, physicien (attend depuis 25 ans). acc\u00e9l\u00e9rateur de   particules, recherche scientifique, physique nucl\u00e9aire.", "id": "1291968", "visualThemes": ["PHYSIQUE NUCL\u00c9AIRE", "3D", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292007", "summary": "13:01.07\nBerne-ville : divers plans membres du Parti socialiste autonome (PSA)   discutant / divers plans BUEHLER, Manfred, d\u00e9put\u00e9 UDC Grand Conseil bernois, travaillant \u00e0 son ordinateur (10\") / itw BUEHLER, manfred (UDC va revendiquer des postes importants) / divers plans ZUBER, Maxime, d\u00e9put\u00e9 PSA Grand Conseil bernois (radicalisation de l'UDC). \u00e9lection cantonale, parti politique   autonomisme.", "id": "1292006", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "AUTONOMISME", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZUBER, MAXIME", "BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292008", "summary": "13:02.55\r\nCh\u00e2tel-St-Denis, Vaulruz, autoroute A12 : divers plans circulation   routi\u00e8re avec v\u00e9hicules quittant la voie de droite vers sortie de l'autoroute (12\") / divers plans ouvriers travaillant sur chantier de g\u00e9nie civil de  l'autoroute (8\").", "id": "1292007", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS", "VAULRUZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292010", "summary": "LMM01, XVM01\r\n13:04.18\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait du film \"Complices\" de MERMOUD, Fr\u00e9d\u00e9ric,   r\u00e9alisateur (1'14\"). oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1292009", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292011", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:57.30\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers extraits du film \"Complices\" de MERMOUD, Fr\u00e9d\u00e9ric, r\u00e9alisateur (1'14\"). oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1292010", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292012", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : itw MEURISSE, Nina, com\u00e9dienne (ne pas  oublier son innocence, sc\u00e8ne de nudit\u00e9 chor\u00e9graphi\u00e9es) / itw MERMOUD, Fr\u00e9d\u00e9ric, cin\u00e9aste (bon score en France). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1292011", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091692", "position": "01"}}, {"id": "528867", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113154", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256358", "internalArchiveId": "GE1003256359", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.03.30", "publicationDate": "2010-03-30T00:00:00Z", "durationSec": 1732, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091782\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:22) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les ampoules \u00e9conomiques n\u00e9cessite des mesures de prudence, les autorit\u00e9s lancent l'appel, il faut les maintenir \u00e0 distance de 30 centim\u00e8tres au moins \u00e0 cause du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique, cela vaut pour une lampe de chevet tout une lampe de bureau, les naissances pr\u00e9matur\u00e9es et avant terme sont nombreuses : 7,5 pourcent c'est plus qu'en France ou en Italie, la statistique incluent des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s peu avant le terme, mais aussi des pr\u00e9matur\u00e9s qui peuvent peser 800 grammes, les physiciens exulte au CERN, ils ont r\u00e9ussi la collision qui d\u00e9gage une \u00e9nergie jamais atteinte la prouesse ouvre, selon eux, une aire nouvelle pour la recherche, la r\u00e9v\u00e9lation exclusive d'ABE sur les voitures rappel\u00e9es en Suisse 150000 v\u00e9hicules depuis 3 ans, souvent pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00eener entre le couple Obama et le couple Sarkozy il aura lieu dans les appartements priv\u00e9s de la Maison Blanche, c'est une fleur diplomatique que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, et puis cette inqui\u00e9tante indicateur social les \u00e9piceries Caritas sont plus sollicit\u00e9s que jamais ces \u00e9tablissements sont r\u00e9serv\u00e9es aux personnes d\u00e9munies, le chiffre a augment\u00e9 de 14 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:37) [87%] : \r\nL'exp\u00e9rience est r\u00e9ussi au CERN historique selon les physiciens choc de particules d'une puissance in\u00e9dite r\u00e9ussi par le grand collisionneur, les chercheurs esp\u00e8rent mieux conna\u00eetre les origines de l'univers Sandra jamais Pascal Ga\u00fcz\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:37 > 0:02:07) [93%] : \r\nMoment historique dans l'histoire de la physique, il est 13 heures au CERN pour la premi\u00e8re fois des protons se percutent avec un niveau d'\u00e9nergie in\u00e9dit cette terra \u00e9lectrons volts autour du point d'impact, un feu d'artifice de particules, un peu comme celui qui s'est produit apr\u00e8s le Big Bang, d'\u00eatre au 1er plan d'une exp\u00e9rience qui va se rapprocher autant que \u00e7a, de ce qui s'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s le Big Bang, je crois qu'il y a pas beaucoup de gens qui ont cette chance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:07 > 0:02:25) [93%] : \r\nIl y a beaucoup de jeunes gens, des \u00e9tudiants, c'est eux qui font le travail et pour eux, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, alors \u00e7a c'est clair pour c'\u00e9tait encore beaucoup plus important \u00e9motionnellement mais d'autre part je le montre peut-\u00eatre pas, mais je suis tr\u00e8s \u00e9mu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:35) [97%] : \r\nPour en arriver l\u00e0, il en aura fallu du travail pour ajuster les faisceaux de protons dans l'anneau souterrain de 27 kilom\u00e8tres de long, les acc\u00e9l\u00e9rer et les faire se percuter de face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:50) [95%] : \r\nAussi ardue que de lancer 2 aiguilles au-dessus de l'oc\u00e9an Atlantique, en esp\u00e9rant qu'elles se rencontrent ce matin \u00e0 5 heures ils \u00e9taient l\u00e0 par milliers, les physiciens du CERN pour tenter l'exp\u00e9rience 2 essais manqu\u00e9s et quelques heures plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:53) [92%] : \r\nPar rapport \u00e0 25 ans attendent quelques heures de plus et rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:53 > 0:03:11) [95%] : \r\nLes collisions se poursuivront pendant au moins une ann\u00e9e, les physiciens du monde entier vont pouvoir commencer \u00e0 tout analyser pour peut-\u00eatre r\u00e9soudre les grandes \u00e9nigmes de la physique qu'est que la mati\u00e8re noire pourquoi avons-nous une masse tout un programme, h\u00e9 bien j'ai qu'une envie, c'est de retourner dans mon bureau et d'aller regarder ce qui assure Sir Bond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:14 > 0:03:35) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et sur ce dossier jour comment TSR d\u00e9couverte les attentats de Moscou ont fait 39 morts, ils ont frapp\u00e9 la ville au coeur tout pr\u00e8s de la Loubyanka le si\u00e8ge historique des services secrets depuis l'\u00e9poque de la Tcheka aujourd'hui Vladimir Poutine r\u00e9agit dans le Style qu'il avait d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 contre les terroristes, il promet, je cite, de racler les \u00e9gouts pour les punir Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:04:02) [92%] : \r\nCe sont des corps d\u00e9chiquet\u00e9s, que les secouristes ont d\u00e9couvert apr\u00e8s les 2 explosions dans le m\u00e9tro, hier, aujourd'hui encore, les autorit\u00e9s de Moscou n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 identifier tous les corps, une femme de 51 ans, bless\u00e9, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit et 5 des 71 bless\u00e9s restent dans un \u00e9tat grave dans Moscou en deuil, il ne restait que les fleurs amen\u00e9es par des milliers de patients pour conjurer le choc de la violence aveugle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:08) [93%] : \r\nJe serais cela aurait pu \u00eatre n'importe qui, moi par exemple j'ai pris la rame pr\u00e9c\u00e9dente c'est parti 15 minutes plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:16) [90%] : \r\nLes Moscovites qui ne comprennent pas qu'un conflit \u00e0 5 heures d'avion de la capitale russe viennent de les frapper dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:18 > 0:04:25) [78%] : \r\nMoi, je dois constater, c'est important de manifester en t\u00e9moignage affligeant tomber quand m\u00eame qui a atteinte je peux les opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:30) [89%] : \r\nDe Samarcande, je suis venu me recueillir ici sans distinction religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:30 > 0:04:32) [67%] : \r\nProbl\u00e8me surtout dire que voyez le t-shirt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:41) [92%] : \r\nDes Russes, tiraill\u00e9 entre la crainte et le fatalisme qui n'ont d'autre solution que d'emprunter le r\u00e9seau de m\u00e9tro le second du monde en affluence apr\u00e8s celui de Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:57) [90%] : \r\nOn trouve aussi elle sublime, j'ai pris le 1er wagon, ce matin, c'est l\u00e0 que les gens se sentent moins en s\u00e9curit\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir peur, j'ai pens\u00e9 \u00e0 toutes ces victimes trouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:11) [95%] : \r\nLe 1er ministre Poutine s'est dit pr\u00eat \u00e0 racler le fond des \u00e9gouts pour retrouver les responsables plusieurs d\u00e9put\u00e9s demandent le r\u00e9tablissement de la peine de mort, cela ne fera pas revenir 39 voyageurs fauch\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:23) [97%] : \r\nSelon les enqu\u00eateurs, ce sont des femmes kamikazes qui ont d\u00e9clench\u00e9 leurs ceintures d'explosifs, on a d\u00e9j\u00e0 vu des femmes kamikazes en Irak ou \u00e0 Gaza, mais c'est le cas en particulier chez les terroristes tch\u00e9tch\u00e8nes Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:24 > 0:05:25) [64%] : \r\nVoil\u00e0 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:06:33) [89%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde des femmes en noir avec des ceintures d'explosifs tu\u00e9 par les commandos russes lorsqu'elles retiennent en otage \u00e0 Moscou, les spectateurs du Th\u00e9\u00e2tre de la Doubrovka la plus jeune a 16 ans toute p\u00e9rissent lors de l'assaut, impossible de savoir qui ils sont vraiment des veuves martyrs qui vendent leur mari au nom d'Allah, comme elles le pr\u00e9tendent sur cette vid\u00e9o avant l'op\u00e9ration, ou des femmes manipul\u00e9 comme l'affirme la journaliste russe Ioulia UZ les 2 premi\u00e8res kamikaze tch\u00e9tch\u00e8ne de l'histoire, on fait sauter ici un camion devant un poste militaire, elles avaient 16 et 17 ans, l'une d'elles, Bara\u00efev a vivait seule avec son p\u00e8re un peu d\u00e9boussol\u00e9s, elle est tomb\u00e9e amoureuse de son cousin Arbi, chef de guerre et grand s\u00e9ducteur de combattante \u00e0 coups de tranquillisants, il am\u00e8ne \u00e0 donner sa vie pour la cause cette future kamikaze a craqu\u00e9 en 2004 arr\u00eats Mahmoudia Royer va qu'on voit ici lors de son proc\u00e8s avait 23 ans plus de parents un mari mort dans un accident et sa fillette prise par sa belle-famille d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de sa vie, elle se laisse entra\u00eener par des cousins, pourtant 2 fois, elle renonce au dernier moment \u00e0 faire sauter ses explosifs dans des lieux publics menac\u00e9 par ses commanditaires, elle finit par se rendre \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:57) [94%] : \r\nD'autres sont all\u00e9s jusqu'au bout, parfois r\u00e9ellement, elles ont fait partie de ces \u00e9pouses, soeurs et m\u00e8res de Tch\u00e9tch\u00e8nes assassin\u00e9s ou tortur\u00e9s par milliers par les forces russes leur acte est alors une mani\u00e8re de fuir les atrocit\u00e9s en se vengeant curieusement les combattants tch\u00e9tch\u00e8nes n'envoie que des femmes au suicide et souvent ce ne sont m\u00eame pas elle qui font exploser la charge et les commander \u00e0 distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:57 > 0:06:57) [88%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:21) [91%] : \r\nOn reparle du forum de Kofi Annan, l'organisation avait d\u00e9but\u00e9 en fanfare la personnalit\u00e9 de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral semblait une caution absolue, aujourd'hui on en est loin, les probl\u00e8mes se multiplient, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit sa participation et notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le, on en est m\u00eame \u00e0 demander aux banquier Ivan Pictet, tr\u00e9sorier de la fondation de puiser dans sa propre poche enqu\u00eate exclusive Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:26 > 0:08:09) [92%] : \r\nLanc\u00e9 en 2007 pr\u00e9sid\u00e9e par Kofi Annan, le Forum humanitaire mondial semblait des dieux de l'humanitaire, cofond\u00e9e par Micheline Calmy-Rey avec dans son conseil de fondation une incroyable brochette de personnalit\u00e9s, dont un ancien pr\u00e9sident du FMI, un ancien pr\u00e9sident de la Banque mondiale et comme directeur Valter, l'ancien responsable de la DDC mais tout a bascul\u00e9, aujourd'hui le forum sont condamn\u00e9s, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte conte les cons\u00e9quences humaines du r\u00e9chauffement climatique, son d\u00e9ficit flirte avec les 2 millions de francs, une somme astronomique au regard de son budget annuel de 4 \u00e0 5 millions alors comment a-t-on pu en arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:30) [86%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a des revenus qui sont pas arriver comme \u00e0 planifier comme promis comme r\u00e9gl\u00e9, deuxi\u00e8mement, il y a eu des coups qui \u00e9tait un peu plus haut, et \u00e9videmment il y a eu cette campagne internationale sur la justice climatique qui nous a creus\u00e9 un trou substantiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:30 > 0:09:24) [89%] : \r\n\u00e0 l'arm\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 un audit en mai 2009, mais les d\u00e9penses ont continu\u00e9 \u00e0 s'accumuler l'imp\u00e9ratif, c'est d\u00e9sormais d'\u00e9ponger les dettes et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9battra demain matin, selon nos informations, le DFAE a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 les charges sociales impay\u00e9es, il serait pr\u00eat \u00e0 en faire davantage, mais \u00e0 une condition : que le banquier Genevois Ivan Pictet, tr\u00e9sorier du Forum met \u00e9galement la main \u00e0 la poche, le banquier s'est donc engag\u00e9 personnellement \u00e0 \u00e9ponger une partie des dettes de la fondation, le forum est domicili\u00e9 dans cette belle villa pr\u00eat\u00e9e par le canton de Gen\u00e8ve et, aujourd'hui, ses jours sont compt\u00e9s, le forum est insolvable \u00e9conomiquement un viable et le d\u00e9fi est aujourd'hui pour ces 3 co- fondateur, le DFAE Kofi Annan et le banquier Ivan Pictet, de trouver une solution, une voie de sortie qui permet d'\u00e9viter le scandale, notamment des retomb\u00e9es n\u00e9gatives sur la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:25 > 0:09:37) [92%] : \r\nReste encore \u00e0 savoir comment cette fondation parrain\u00e9e par des sommit\u00e9s a pu sombrer dans un telle gouffres le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, autorit\u00e9 de surveillance de la Fondation prendra son temps pour mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:39 > 0:09:48) [92%] : \r\nLes naissances pr\u00e9matur\u00e9es et avant terme sont nombreuses en Suisse 7,5 pourcent c'est plus qu'en France ou en Italie, nous sommes dans la moyenne haute de l'Europe, Agn\u00e8s du tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:50 > 0:10:54) [94%] : \r\nDe quelques jours pour beaucoup de quelques semaines pour certains, ils sont quelque 5700 b\u00e9b\u00e9s \u00e0 \u00eatre n\u00e9 avant terme en 2008, ces 7,5 pourcent du total des naissances d'enfants vivants, c'est la premi\u00e8re fois qu'un tableau complet des naissances pr\u00e9matur\u00e9es en Suisse peut-\u00eatre dress\u00e9 d\u00e9sormais l'\u00e2ge gestationnel figurent sur les annonces de naissance, c'est le stade de d\u00e9veloppement du foetus au moment de l'accouchement et ce qui frappe, c'est la comparaison europ\u00e9enne car la Suisse figure dans le peloton de t\u00eate en la mati\u00e8re, pas tout \u00e0 fait au niveau de l'Autriche ou de l'Espagne, mais loin devant l'Italie et la France ou l'Irlande, bonne derni\u00e8re, aucune donn\u00e9e statistique ne permet pour l'instant d'expliquer ces diff\u00e9rences, on invoque l'\u00e2ge de plus en plus \u00e9lev\u00e9e des femmes au moment de leur grossesse, et les progr\u00e8s de la m\u00e9decine \u00e9galement \u00e0 noter encore qu'en Suisse, peu de b\u00e9b\u00e9s naissent grands pr\u00e9matur\u00e9s, c'est-\u00e0-dire \u00e0 moins de 32 semaines c'est 1 pourcent du total des naissances, un chiffre tout \u00e0 fait comparable avec ce qu'affichent nos voisins car la majorit\u00e9 des naissances pr\u00e9matur\u00e9es surviennent dans les 2 semaines pr\u00e9c\u00e9dant le cap des 36 semaines de gestation au-del\u00e0 duquel l'enfant est consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:55 > 0:10:59) [92%] : \r\nDocteur Charles bonsoir bonsoir, est ce qu'on pr\u00e9cipite les accouchements plus qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:00 > 0:11:22) [94%] : \r\nJe dirais pas qu'on les pr\u00e9cipite plus qu'avant, par contre, on a des moyens diagnostiques qui permettent d'\u00e9valuer pr\u00e9cocement des souffrances de b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ut\u00e9rus de leur maman, alors \u00e7a peut amener, dans certains cas \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'accouchement, ce que l'on ne faisait pas auparavant, mais auparavant, on pouvait se retrouver aussi avec des morts inut ce qui n'appara\u00eet pas dans cette statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:25) [90%] : \r\nEt une fois l'enfant n\u00e9, j'imagine que la la survie est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:25 > 0:11:35) [88%] : \r\nAlors la survie est nettement meilleure aujourd'hui parce que les pre gr\u00e9 de la n\u00e9onatologie les soins intensifs n\u00e9onatologie qu'ont fait d'immenses progr\u00e8s n\u00e9anmoins ce n'est pas un but d'accoucher pr\u00e9matur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:35 > 0:11:40) [88%] : \r\nVous m\u00eame, vous disiez que vous avez accouch\u00e9 des des enfants pr\u00e9matur\u00e9s dans ma carri\u00e8re, qui p\u00e8se quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:50) [97%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 800 grammes, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la limite \u00e0 laquelle on admet qu'un enfant aurait de bonnes chances de survie, mais parfois \u00e7a peut descendre jusqu'\u00e0 600 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:50 > 0:11:53) [89%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre impressionnant de tenir un enfant de 800 grammes dans ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:12:03) [88%] : \r\nOui, c'est pas, c'est pas grand chose, mais, mais finalement c'est c'est assez solide, malgr\u00e9 tout, mais il y a des s\u00e9quelles parfois qui sont aussi extr\u00eamement importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:03 > 0:12:06) [91%] : \r\nIl y a aussi le vieillissement de la population est ce que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:26) [90%] : \r\nStatistiques qu'on l'acrobate, c'est possible que \u00e7a joue un r\u00f4le parce que plus une femme est \u00e2g\u00e9e, plus elle est un risque d'avoir des complications de la grossesse, \u00e0 savoir l'hypertension, du diab\u00e8te par exemple l'ou du retard de croissance intra- ut\u00e9rin qui sont autant de conditions qui peuvent amener \u00e0 faire accoucher pr\u00e9matur\u00e9ment Docteur Charles Dance merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:27 > 0:12:43) [91%] : \r\nLes ampoules \u00e0 basse consommation sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9pandu, elles seront m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliser d'ici 3 ans, mais le rayonnement inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, il n'y a aucune preuve en l'\u00e9tat, en revanche, la pr\u00e9caution est jug\u00e9 n\u00e9cessaire, il faut \u00e9viter de s'exposer aux ampoules \u00e0 moins de 30 centim\u00e8tres Gabriel TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:12:49) [79%] : \r\nN'entend rien, non pas basse consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:06) [96%] : \r\nCette exp\u00e9rience sur le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au mois de janvier pour l'\u00e9mission, \u00e0 bon entendeur, \u00e0 l'\u00e9poque, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n'admettait pas encore que les nouvelles ampoules \u00e0 basse consommation pouvait avoir un rayonnement dangereux aujourd'hui le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:07 > 0:13:23) [83%] : \r\nMaintenant, avec cette \u00e9tude, on a une certaine preuve qu'il y a un certain probl\u00e8me si on est vraiment trop proche c'est lent, mais d'autre part, on peut dire positivement que ces lampes sont sans sont qu'au probl\u00e8me \u00e0 la longue, depuis la distance 30 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:31) [86%] : \r\nIl se trouvait \u00e0 30 centim\u00e8tres d'une ampoule, c'est n\u00e9anmoins assez fr\u00e9quents Anita utiliser une ampoules \u00e0 basse consommation dans son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:33 > 0:13:44) [89%] : \r\nLe chauffard l'int\u00e9resse, j'ai remarqu\u00e9 que j'avais des vertiges et des impressions \u00e9tranges dans la t\u00eate, comme chez le dentiste quand il croise une dent avec sa fraise, juste avant que \u00e7a fasse mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:44 > 0:14:02) [88%] : \r\nOn le fait fort dangereux, pas certain l'OFSP se borne \u00e0 affirmer que ce rayonnement est inf\u00e9rieure aux normes internationales, mais en l'absence de donn\u00e9es scientifiques, il joue la prudence reste une alternative, les nouvelles lampes LED qui n'\u00e9mettent quasiment pas de rayons \u00e9lectromagn\u00e9tiques et sont tr\u00e8s \u00e9conome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:09) [82%] : \r\nLuc Mariot 30 centim\u00e8tres je pas hein, on \u00e9vite, vient de para\u00eetre il y a pas danger assur\u00e9 mis en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:15:09) [90%] : \r\nIl y a un doute bon lorsqu'on dit : moi, je vous cite les r\u00e9sultats enfin le communiqu\u00e9 de presse de Berlin, on dit que si on se maintient \u00e0 30 centim\u00e8tres, \u00e7a permet de supposer que les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques des lampes \u00e0 \u00e9conomie d'\u00e9nergie, donc aucun impact n\u00e9gatif sur la sant\u00e9, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 30 centim\u00e8tres le rayonnement se maintient sous les valeurs limites internationales, ce qu'il faut savoir, c'est que ces ces valeurs limites internationales, \u00e7a parle d'effet thermique ou physique \u00e7a parle par exemple d'une possible induction de stimulation musculaire ou nerveuse dans le corps des effets donc imm\u00e9diat par compte, si on parle maintenant d'effets biologiques ou d'effets \u00e0 long terme, on reconna\u00eet \u00e0 Berne condens\u00e9 actuellement trop rien puisque peu d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sur ce type de fr\u00e9quences radio des fr\u00e9quences moyennes, on dit m\u00eame, on dit m\u00eame que les effets canc\u00e9rig\u00e8nes possibles ou les effets sur le syst\u00e8me nerveux, ne peuvent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s aujourd'hui en raison de ce petit nombre d'\u00e9tudes, vous en conviendrez, Darius, que c'est un tout petit peu effrayant puisque, jusqu'\u00e0 hier ses ampoules opposait officiellement aucun probl\u00e8me de rayonnement, alors que faut-il faire ben souhait\u00e9 qu'avant 2012 et la disparition des lampes \u00e0 incandescence, on fasse vraiment des \u00e9tudes ind\u00e9pendance en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, autrement il nous restera les \u00e9l\u00e8ve qui, d'apr\u00e8s l'\u00e9tude, semble-t-il, ne rayonne que faiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:09 > 0:15:12) [84%] : \r\nInd\u00e9pendants parce que pour l'instant, les fabricants alors \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:12 > 0:15:26) [91%] : \r\nParfois, et souvent on fait financer ou cofinancer des \u00e9tudes \u00e0 la fois par l'\u00c9tat et \u00e0 la fois par les fabricants, \u00e7a se passe dans tous les pays du monde, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire que l'\u00e9tude est biais\u00e9, mais disons il subsiste toujours un soup\u00e7on, un doute, on pr\u00e9f\u00e9rerait des \u00e9tudes vraiment ind\u00e9pendante Luc mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:26 > 0:15:26) [71%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:27 > 0:15:47) [89%] : \r\nL'affront de rendez- vous manqu\u00e9 sera lav\u00e9 ce soir \u00e0 Washington, Barack Obama, de passage en France avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un bistrot et le room service de l'ambassade, \u00e0 la salle \u00e0 manger de l'\u00c9lys\u00e9e, cette fois, au contraire, il r\u00e9serve au couple Sarkozy une attention tr\u00e8s rare, c'\u00e9tait un d\u00eener priv\u00e9 dans les appartements de la Maison Blanche, occasion de r\u00e9chauffer des relations fluctuantes Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:49 > 0:16:40) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re fois que Nicolas Sarkozy a franchi les portes de la Maison Blanche, c'\u00e9tait en Automne 2007 sans C\u00e9cilia, re\u00e7u en grande pompe par son ami George Bush, mais nous, \u00e0 la Maison- Blanche, les 2 hommes s'entendaient \u00e0 merveille avec Barack Obama, les relations sont plus fra\u00eeches, Nicolas Sarkozy voulait \u00eatre le 1er chef d'\u00c9tat a f\u00e9licit\u00e9 le nouveau locataire de la Maison- Blanche rat\u00e9 8 dirigeants europ\u00e9ens le double \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit se contenter des sommets internationaux pour rencontrer le couple Obama image formelle sourire diplomatique au lieu de la complicit\u00e9 d\u00e9contract\u00e9e que les Sarkozy esp\u00e9rait afficher avec les nouveaux h\u00e9ros de l'Am\u00e9rique en juin 2009, affront supr\u00eame Barack Obama pr\u00e9f\u00e8re visiter Paris en famille plut\u00f4t que d'accepter une invitation \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e devant la presse Nicolas Sarkozy sauve la face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:41 > 0:16:46) [97%] : \r\nJe voudrais dire au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, combien la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:47 > 0:16:49) [85%] : \r\nEt fier de le recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:51 > 0:16:52) [96%] : \r\n2\u00e8me fois cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:54 > 0:17:24) [92%] : \r\nCe soir, c'est la revanche du couple pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais un d\u00eener priv\u00e9 A4 dans l'aile Est de la Maison Blanche, une premi\u00e8re pour un chef d'\u00c9tat, insiste l'\u00c9lys\u00e9e, la presse am\u00e9ricaine, elle se passionne surtout pour les duels vestimentaire que vont se livrer les 2 premi\u00e8res dames le Washington Post, d\u00e9crypte le concours de mode qui oppose Carla Bruni \u00e0 Michelle Obama \u00e0 chacune de leur rencontre le temps d'un d\u00eener la France et les \u00c9tats-Unis laisseront de c\u00f4t\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent, apr\u00e8s un an de malentendus, le cadeau, dit Obama ou Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:27 > 0:17:36) [94%] : \r\nCe soir, la r\u00e9v\u00e9lation exclusive d'ABE sur les voitures rappel\u00e9es en Suisse 150000 v\u00e9hicules depuis 3 ans, souvent pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:37 > 0:17:46) [86%] : \r\nMagali poss\u00e8de une Toyota depuis 2 ans en l'achetant, elle ne se doutait pas que les d\u00e9couvrir des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9cemment la marque l'a contact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:47 > 0:18:05) [95%] : \r\nEn septembre 2009, j'ai re\u00e7u un courrier officiel de la part de Toyota pour me signaler qu'il fallait qu'il change la colonne de direction et quelques mois apr\u00e8s, en f\u00e9vrier 2010, donc tout r\u00e9cemment, j'ai re\u00e7u un 2\u00e8me courrier de la part de Toyota pour la p\u00e9dale d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:05 > 0:18:20) [92%] : \r\nMagali est loin d'\u00eatre seuls 150000 automobiles ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9es ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse freins direction chauffage d\u00e9fectueux pouvant entra\u00eener un incendie les causes des rappels sont nombreuses et d\u00e9terminante pour la s\u00e9curit\u00e9 dans la majorit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:21 > 0:18:26) [91%] : \r\nToutes les cat\u00e9gories de v\u00e9hicules sont touch\u00e9s des mod\u00e8les les plus populaires au plus luxueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:28 > 0:18:43) [91%] : \r\nPour Jean-Marie Mortier, la s\u00e9curit\u00e9 s'est \u00e9videmment am\u00e9lior\u00e9e au cours de l'histoire automobile notamment gr\u00e2ce au crash-tests maison, sous- traitant de plus en plus la construction des pi\u00e8ces et en cherchant le profit \u00e0 n'importe quel prix les constructeurs aujourd'hui font fausse route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:55) [92%] : \r\nLes fabricants vont essayer de mettre des pi\u00e8ces au meilleur prix sur le march\u00e9 et ces pi\u00e8ces ne sont pas toujours tester ces pi\u00e8ces ne sont pas toujours fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:55 > 0:19:06) [96%] : \r\nPour l'expert, les constructeurs doivent livrer un produit s\u00fbr et ne pas donner l'impression de faire tester leur v\u00e9hicule par des clients comme Magali et de se laver les mains de leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:07 > 0:19:16) [90%] : \r\nL'attention port\u00e9e aux rappels de voitures est relanc\u00e9 par l'affaire Toyota et pour la premi\u00e8re fois depuis une d\u00e9cennie, la marque ouvre \u00e0 la presse son centre de contr\u00f4le je vous Gartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:36) [95%] : \r\nSur le chemin de Toyota City, l'on ne peut s'emp\u00eacher de vous offrir cette glorieuse du du Mont Fuji non, le patron de Toyota, Akio Toyoda appara\u00eet entour\u00e9 de ses nouveaux responsables r\u00e9gionaux de la qualit\u00e9 pour l'Europe, l'Am\u00e9rique du Nord et il est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se remettre \u00e0 l'\u00e9coute du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:38 > 0:20:03) [92%] : \r\nS'ouvre en son centre de contr\u00f4le de qualit\u00e9 tr\u00e8s secret Toyota montre comment, \u00e0 partir de certains v\u00e9hicules rappel\u00e9s il entend rassurer ses clients m\u00e9contents en mettant la qualit\u00e9 avant la quantit\u00e9 dans son expansion plan\u00e9taire d\u00e9centralis\u00e9, il avait oubli\u00e9 ce principe de base du toyotisme mais Toyota est persuad\u00e9 que son syst\u00e8me de production restent largement en avance sur celui de ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:04 > 0:20:16) [90%] : \r\nIci, Toyota a mis en place une organisation en apprentissage constant, capable de faire face \u00e0 tous les probl\u00e8mes que ses rivaux cherchent aujourd'hui encore \u00e0 copier, malgr\u00e9 ses d\u00e9boires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:24) [94%] : \r\nAujourd'hui, Akio Toyoda, se donne pour priorit\u00e9 de regagner la confiance de ses clients dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:24 > 0:20:35) [91%] : \r\nC'est aller au nous responsables r\u00e9gionaux vont nous permettre d'\u00e9couter davantage la voix de nos clients, nous pourrons ainsi mieux \u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler plus vite des v\u00e9hicules lorsqu'ils nous signalent des probl\u00e8mes tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:37 > 0:20:45) [93%] : \r\nCes touristes isra\u00e9liens en visite \u00e0 Toyota City reste fid\u00e8le au constructeur, en d\u00e9pit de la plus grave crise de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:58) [87%] : \r\nPas Bailey apr\u00e8s ce qui lui est arriv\u00e9, je crois que Toyota a retenu la le\u00e7on et ces voitures seront les plus s\u00fbrs dans le monde, un but having conduit une Toyota, je continuerai d'en conduire une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:58 > 0:21:06) [93%] : \r\nC'est fort de son avance technologique Akio Toyoda veut sortir Toyota de la crise par le et en relevant les crit\u00e8res de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:08 > 0:21:28) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident du Parti des automobilistes a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le maire de Bienne Hans St\u00f6ckli il avait rep\u00e9r\u00e9 dans un reportage de nos amis de mise au point, le maire qui t\u00e9l\u00e9phonait alors qu'il circulait \u00e0 v\u00e9lo le pr\u00e9sident vide feront explique dans un communiqu\u00e9 qu'il ne faut pas seulement poursuivre les infractions commises par les automobilistes, mais aussi par les cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:29 > 0:21:41) [96%] : \r\nCarl Hirschmann ce soir en prison, le c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ritier a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 dans l'h\u00f4tel o\u00f9 il a \u00e9lu domicile \u00e0 la suite de 2 plaintes, l'une pour contrainte sexuelle, l'autre pour actes sexuels contre mineurs Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:55) [87%] : \r\nC'est dans cet h\u00f4tel de grand luxe au-dessus de Z\u00fcrich que le jet- setteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin par la police z\u00fcrichoises un probl\u00e8me de plus pour Carl vire Schumann, patron de club riche h\u00e9ritier \u00e0 nouveau vis\u00e9e par des plaintes pour une affaire de moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:58 > 0:22:37) [88%] : \r\nC'est quand m\u00eame un amour, haine avec ses BD, 2 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es durant le week- end dernier, l'une pour contrainte sexuelle, l'autre pour actes sexuels avec mineur mais \u00e0 Yaound\u00e9 et me Messaoud, \u00e7a, c'est pourquoi le minist\u00e8re public a d\u00e9livr\u00e9 un mandat d'arr\u00eat et que nous avons interpell\u00e9 l'accus\u00e9 ce matin on toute morgue d'Alain Rodet alors chose dict\u00e9e fait ce que No\u00ebl en d\u00e9cembre pass\u00e9 Carl Hirschmann avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par un tribunal b\u00e2lois pour avoir attaqu\u00e9 de personnes, il a fait recours mais celui qui est connu pour ses acc\u00e8s de col\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 sous enqu\u00eate dans plusieurs autres affaires le minist\u00e8re public z\u00fcrichois d\u00e9cidera demain s'il placera Carl Hirschmann en d\u00e9tention pr\u00e9ventive en attendant son h\u00f4tel a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il ne serait pas le bienvenu \u00e0 son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:38 > 0:22:48) [94%] : \r\nC'est un indicateur social les \u00e9piceries Caritas sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s, elles sont r\u00e9serv\u00e9es aux personnes d\u00e9munies, leur chiffre d'affaires a bondi de 14 pourcent Yves Gerbert Didier Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:50 > 0:23:04) [94%] : \r\n\u00e9conomiser 30 \u00e0 50 pourcent en faisant ses courses, c'est possible dans cette \u00e9picerie g\u00e9r\u00e9e par Caritas malgr\u00e9 l'\u00e9troitesse des lieux, on y trouve de tout, seule condition pour \u00eatre client poss\u00e9der une carte uniquement d\u00e9livr\u00e9s aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:04 > 0:23:17) [90%] : \r\nMoi, j'ai 5 enfants et puis voil\u00e0, ben avec la Lettre pi\u00e9g\u00e9e quand on aura fait rien du tout, moi je suis dans le bar\u00e8me, \u00e7a nous aide, comme \u00e7a, \u00e7a me permet de vous mettre un petit peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:17 > 0:23:19) [88%] : \r\nVous partez en vacances du foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:19 > 0:23:19) [80%] : \r\nMaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:20 > 0:23:31) [96%] : \r\nL'an dernier l'\u00e9picerie a comptabilis\u00e9 100000 tickets de caisse, soit 20 pourcent de plus qu'en 2008, les clients sont plus nombreux mais ils ach\u00e8tent moins, parmi eux, de plus en plus de travailleurs pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:33 > 0:23:58) [91%] : \r\nOn a des familles qui, bien que travaillant bien que les 2 conjoints travaillent, h\u00e9 bien sont \u00e0 la limite du minimum vital, voire en dessous et elles pr\u00e9f\u00e8rent pour leur dignit\u00e9, restez des des travailleurs, m\u00eame s'ils sont pauvres, ils ont besoin, alors par contre de de perspectives comme celles qu'offrent les \u00e9piceries Caritas de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir g\u00e9rer leur budget de mani\u00e8re d\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:58 > 0:24:08) [93%] : \r\nIci on \u00e9voque bien entendu la crise pour expliquer le succ\u00e8s de l'\u00e9picerie, mais il y a aussi les moeurs qui \u00e9volue, les personnes qui tiennent leur budget au franc pr\u00e8s, n'h\u00e9sitent plus \u00e0 fr\u00e9quenter ces lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:09 > 0:24:23) [90%] : \r\nAvant, les gens ne nous est pas parfois m\u00eame s'adresser \u00e0 nous, au sein m\u00eame pas rentrer des gens qui \u00e9t\u00e9 dans le besoin, parce qu'il y avait ce c\u00f4t\u00e9, on a honte, etc, alors \u00e7a on arrive \u00e0 mettre les gens suffisamment \u00e0 l'aise et les gens osent maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:24 > 0:24:30) [99%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 17000 personnes ont recours \u00e0 l'aide sociale, un chiffre en constante augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:31 > 0:24:45) [90%] : \r\nLa ville de Nyon et la capitale europ\u00e9enne du ballon rond, les princes du football sont l\u00e0, \u00e0 commencer par Michel Platini, leur implantation se renforce encore le centre de Colovray leur est confi\u00e9e, l'UEFA on prend possession pour 49 ans St\u00e9phane r\u00e9v\u00e8lent dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:47 > 0:25:03) [96%] : \r\nLe magnifique ch\u00e2teau de Nyon, d'un acte notari\u00e9 in\u00e9dit ce matin entre Michel Platini, pr\u00e9sident de l'UEFA et Daniel Rosselat, syndic de la ville \u00e0 partir du 1er avril l'instance europ\u00e9enne r\u00e9cup\u00e8re la charge d'entretien de Colovray, de quoi renforcer la collaboration entre les 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:03 > 0:25:29) [91%] : \r\nLe fait d'avoir l'UEFA \u00e0 Nyon nous aident \u00e0 poser cette ville sur la carte donc c'est extr\u00eamement positif en termes de notori\u00e9t\u00e9 mais en terme d'image aussi en termes de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et c'est clair que de pouvoir faire un accord de ce type-l\u00e0, un partenariat \u00e0 la fois innovants et audacieux, c'est quelque chose d'extr\u00eamement positif, \u00e7a va favoriser l'ancrage de l'UEFA dans la r\u00e9gion, Nyon \u00e7a va favoriser des synergies extr\u00eamement positif, tant sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:29 > 0:25:38) [81%] : \r\nNon sportif qu'\u00e9conomique, chaque fois qu'il a pay\u00e9 ses nous g\u00e9lules ces cellules le r\u00e9sum\u00e9 du notaire, c'est chaque fois donc qui est devant payant donc qui, donc, je crois que c'est des grosses \u00e9conomies pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:38 > 0:26:03) [94%] : \r\nEt de Nyon, oui, car l'accord devrait permettre \u00e0 la cit\u00e9 vaudoise d'\u00e9conomiser 850000 francs la premi\u00e8re ann\u00e9e puis pr\u00e8s d'un 1000000 par la suite, le cahier des charges pr\u00e9voit aussi la construction d'un nouveau terrain synth\u00e9tique d'un montant de 3 \u00e0 4 millions ainsi que la mise en conformit\u00e9 du terrain d'honneur par rapport aux exigences de la Suisse football Ligue le tout bien s\u00fbr \u00e0 la charge de l'UEFA qui, en contrepartie, utilisera le complexe pour ces diff\u00e9rents programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:13) [94%] : \r\nNous allons commencer par un un centre international de de l'arbitrage pour perfectionner l'arbitrage des 53 associations nationales et donc \u00e7a c'est le 1er et puis apr\u00e8s on verra le d\u00e9veloppement, la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:13 > 0:26:20) [91%] : \r\n\u00e0 noter que, concernant les diff\u00e9rents clubs r\u00e9sidants, rien ne change \u00e0 l'issue de cet accord, qualifi\u00e9 de gagnant-gagnant par les 2 camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:21 > 0:26:29) [86%] : \r\nAu cin\u00e9ma, le 1er long m\u00e9trage de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud ou complices, raconte une histoire d'amour fou sur fond de prostitution Laurence Mirmont Marilou machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:33 > 0:26:36) [71%] : \r\nPour aboutir \u00c9tats-Unis fait ses \u00e9tudes, lavage, les pas eu depuis 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:36 > 0:26:41) [87%] : \r\nComplices, c'est d'abord de personnages de jeunes acteurs excellents et complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:43 > 0:27:02) [91%] : \r\nMe rappelle mes premi\u00e8res fois je m'en souviens tr\u00e8s bien les incarner, oui, je pense qu'il faut pas oublier la na\u00efvet\u00e9 enfin l'innocence en tout cas la premi\u00e8re fois, c'est qu'on sait, on ne sait pas qu'on va le faire quoi et je pensais, c'est, c'est c'est ce qu'il faut avoir en t\u00eate, c'est c'est quoi, c'est l'innocence de ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:03 > 0:27:09) [77%] : \r\nOui, c'est en train de dire que c'est une prostitu\u00e9e peut se voir ce que on me coucher, je ne dispose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:14 > 0:27:32) [87%] : \r\nC'est des sc\u00e8nes qui sont pratiquement toutes tr\u00e8s chor\u00e9graphi\u00e9 il y a aucune improvisation dans les sc\u00e8nes de nudit\u00e9 et puis c'est aussi des vrais enjeux pour les personnages, c'est des vraiment Mensah charni\u00e8re en tout cas je pense pour ce personnage, la premi\u00e8re passe, par exemple, c'est un vrai moment o\u00f9 tout d'un coup, elle sera plus jamais la m\u00eame femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:32 > 0:27:34) [79%] : \r\nLe en argent, genre indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:41 > 0:28:00) [90%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mahamoud raconte subtilement et, parall\u00e8lement, une histoire d'amour, passion et l'histoire d'une enqu\u00eate, un jeune couple que la mort d\u00e9chire un nom couples pour qui la mort et routine Quartz du meilleur sc\u00e9nario 2010 complices a d'abord s\u00e9duit le public fran\u00e7ais, le film atteint presque 120000 entr\u00e9es dans l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:04) [95%] : \r\nOui, c'est un tr\u00e8s beau score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:05 > 0:28:14) [93%] : \r\nAussi, pour un 1er film au fond parce que c'est vrai qu'il y a 15 16 films qui sortent chaque semaine et c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a ne se frayer une place dans ce cette offre entre guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:16 > 0:28:19) [84%] : \r\nC'est super joli, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est ma m\u00e8re qui aime le rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:27) [99%] : \r\nProchain journal \u00e0 23 heures 30 toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:29 > 0:28:38) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334186", "durationSec": 98, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Meyrin : 20100330 et archives, apr\u00e8s une 2 essais infructueux, les physiciens du CERN ont r\u00e9ussi \u00e0 activer le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du monde, le Grand collisionneur de hadrons ou Large Hadron Collider (LHC) lors de collisions de particules protons d'une puissance in\u00e9dite. La 1\u00e8re tentative avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e suite \u00e0 un probl\u00e8me dans le refroidissement des aimants supraconducteurs qui doivent diriger les faisceaux de particules.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'21\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'38\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["PHYSIQUE NUCL\u00c9AIRE", "3D", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "thematicCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334193", "durationSec": 112, "title": "10.03.30", "excerpt": "* SUISSE : 20100330, sortie du film \"Complices\" du r\u00e9alisateur suisse MERMOUD Fr\u00e9d\u00e9ric qui aborde le th\u00e8me de la prostitution masculine. \"Complices\" a \u00e9t\u00e9 laur\u00e9at du Quartz 2010 du meilleur sc\u00e9nario.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'14\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'52\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334195", "durationSec": 79, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20100330 et archives A Bon Entendeur du 20100126, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP) a finalement admis le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des ampoules \u00e9lectriques \u00e0 basse consommation qui seront obligatoires en 2012. Il faut \u00e9viter de s'y exposer \u00e0 moins de 30 cm.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMPOULE \u00c9LECTRIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1292005"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334196", "durationSec": 95, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Nyon : 20100330, le pr\u00e9sident de l'UEFA PLATINI Michel a sign\u00e9 une concession valable durant 49 ans pour prendre possession des installations sportives de Colovray se trouvant \u00e0 proximit\u00e9 du si\u00e8ge de l'organisation. Gr\u00e2ce \u00e0 cette accord, la commune conserve la jouissance des installations sportives mais ne financera plus leur entretien.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BAUME, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1292019", "1292020"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334197", "durationSec": 95, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100330 et archives, le Forum humanitaire mondial (FHM) ou Global Humanitarian Forum a un d\u00e9ficit budg\u00e9taire de 2 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334198", "durationSec": 137, "title": "10.03.30", "excerpt": "* JAPON : Aichi, 20100330, visite du centre de qualit\u00e9 du constructeur automobile Toyota qui a d\u00fb rappeler 9 millions de v\u00e9hicules dans le monde pour des d\u00e9fauts techniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT"], "sequenceIds": ["1292027", "1292028"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334199", "durationSec": 67, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100330 et archives, le play-boy HIRSCHMANN Carl, propri\u00e9taire du club St-Germain \u00e0 Zurich, a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 pour avoir eu des relations sexuelles avec une adolescente de 15 ans, suite \u00e0 2 plaintes pour contrainte sexuelle et d\u00e9tournement de mineur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334200", "durationSec": 99, "title": "10.03.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100330, hausse de 14% du chiffre d'affaires des \u00e9piceries Caritas qui sont r\u00e9serv\u00e9es aux personnes d\u00e9munies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334201", "durationSec": 111, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "AUTOMOBILE", "M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "CONTR\u00d4LE DE QUALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["TOYOTA"], "sequenceIds": ["1292034"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334202", "durationSec": 56, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "D\u00c9LIT SEXUEL", "D\u00c9TOURNEMENT DE MINEUR"], "sequenceIds": ["1292035"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334203", "durationSec": 103, "title": "10.03.30", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "\u00c9PICERIE"], "thematicCorporations": ["CARITAS"], "sequenceIds": ["1292036"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888684", "summary": "PLATEAU :\r\nCHARDONNENS, Didier, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste FMH (accouchement et survie des b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s.", "id": "888683"}, {"internalArchiveId": "GS1003292006", "summary": "19:45.04\r\nBerne-ville : divers plans Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP) en  conf\u00e9rence de presse (10\") / itw KAUFMANN, Micka\u00ebl, sous-directeur OFSP   (recommandation sur l'utilisation des ampoules \u00e0 basse consommation). sant\u00e9 publique, ampoule \u00e9lectrique, politique \u00e9nerg\u00e9tique.       Gen\u00e8ve-ville : divers plans GAGLIARDONE, Marc, journaliste, s'asseyant et  allumant lampe, puis l'approchant vers lui. sant\u00e9 publique, ampoule   \u00e9lectrique, politique \u00e9nerg\u00e9tique.", "id": "1292005", "visualThemes": ["AMPOULE \u00c9LECTRIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292020", "summary": "19:57.30\r\nNyon, diverses s\u00e9quences : plan bref ext fa\u00e7ade du ch\u00e2teau / divers plans  PLATINI, Michel, pr\u00e9sident de l' UEFA aux c\u00f4t\u00e9s de ROSSELLAT, Daniel,  syndic de Nyon / itw ROSSELLAT, Daniel (avantages du partenariat avec   l'UEFA) / itw PLATINI, Michel (\u00e9conomies financi\u00e8res, cr\u00e9ation d'un centre international de l'arbitrage). installation sportive ", "id": "1292019", "visualThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL", "PLATINI, MICHEL"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292021", "summary": " Nyon, centre sportif de Colovray, diverses s\u00e9quences : pano gauche droite sur les stades / divers plans enfants jouant au football (12\"). installation  sportive UEFA.", "id": "1292020", "visualThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292028", "summary": "19:41.09\r\nSUISSE : itw FUST, Walter, directeur Forum humanitaire mondial (FHM) ou  Global Humanitarian Forum (d\u00e9ficit du FMH). d\u00e9ficit ", "id": "1292027", "visualThemes": ["D\u00c9FICIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FUST, WALTER"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292029", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, ext Villa Rigot, si\u00e8ge du Forum humanitaire mondial (FHM) :  statement / gros plan plaque \"Golbal Humanitarian Forum Geneva\" / divers plans ext Villa Rigot (5\"). d\u00e9ficit.", "id": "1292028", "visualThemes": ["D\u00c9FICIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292035", "summary": "19:50.48\r\nJAPON, Aichi : de loin, divers plans Mont Fuji (6\") / divers plans   d\u00e9claration TOYODA, Akio, PDG Toyota Motor devant ses responsables r\u00e9gionaux de la qualit\u00e9 pour l'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord (\u00e9couter davantage leurs  clients) / divers plans automobile Toyota dans station de lavage / divers  plans techniciens Toyota faisant contr\u00f4le de qualit\u00e9 sur voitures Toyota / statement / divers plans touristes italiens visitant et et essayant voitures / itw touristes italiens (en anglais). m\u00e9canique automobile, chef    d'entreprise.", "id": "1292034", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "AUTOMOBILE", "M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "CONTR\u00d4LE DE QUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["JAPON"], "visualCorporations": ["TOYOTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292036", "summary": "19:53.36\r\nZurich-ville : nuageux, divers plans ext h\u00f4tel Dolder Grand Hotel (5\", 10\") / itw CORTESI, Mario, porte-parole Police municipale zurichoise (plaintes  contre Carl Hirschmann). d\u00e9tournement de mineur, d\u00e9lit sexuel.", "id": "1292035", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "D\u00c9LIT SEXUEL", "D\u00c9TOURNEMENT DE MINEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292037", "summary": "19:54.44\r\nGen\u00e8ve-ville, int \u00e9picerie Caritas : divers plans mains mettant produits alimentaires dans panier de commissions (6\") / divers plans clients passant \u00e0 la caisse et payant / itw client (aide) / plong\u00e9e t\u00eate d'un enfant coiff\u00e9e d'un bonnet rose (3\") / divers plans clients faisant leurs achats (10\") / itw  FROIDEVAUX, Dominique, directeur Caritas Gen\u00e8ve (familles de travailleurs  pauvres) / itw RYSER, Alain, employ\u00e9 Caritas Gen\u00e8ve (\"avant les gens n'osaient pas\") / ext, enseigne \"Caritas l'\u00e9picerie\" (6\"). pauvret\u00e9.", "id": "1292036", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "\u00c9PICERIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528870", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091782", "position": "01"}}, {"id": "528869", "comment": "\n\nMINUTAGE EXACT", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113157", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256268", "internalArchiveId": "GE1003256269", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.03.29", "publicationDate": "2010-03-29T18:59:00Z", "durationSec": 1320, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091872\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:51) [85%] : \r\nBernard pull Vert B\u00e9atrice Simon, les 2, grand vainqueur des \u00e9lections bernoises, nous les avons suivis juste apr\u00e8s leur victoire, reportage, la politique de formation, ne devrait pas \u00eatre impr\u00e9gn\u00e9 avant tout par un de Newport Big Management standard out output tout \u00e7a, mais les \u00e9l\u00e8ves, les enseignants, il y a pas de travail l\u00e0 voir pratiquement personne d'autres enfants, moi j'ai privil\u00e9gi\u00e9 de cr\u00e9dit l'qui a peu d'importance, comment retenir efficacement sa population lorsqu'on est une petite commune valaisanne, perch\u00e9 sur la montagne en subventionnant les nouvelles constructions, exemple la fin ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:01) [95%] : \r\nLes d\u00e9licieux fromages de Moudon vont-ils dispara\u00eetre la question taraude les habitants de la petite ville vaudoise qui craignent de perdre un Patrimoine gustatif \u00e7a dispara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:23) [93%] : \r\nBonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver dans Couleurs locales, je vous propose de d\u00e9couvrir l'actualit\u00e9 du jour en Suisse romande, avec cette premi\u00e8re suisse une permanence m\u00e9dicale en plein coeur de Lausanne, mais il sera aussi question de transports gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel et le chocolat avec l'inauguration du nouveau centre cahiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:26 > 0:02:00) [92%] : \r\nC'est une premi\u00e8re suisse une permanence m\u00e9dicale ouvrira le 6 avril en plein coeur de Lausanne, situ\u00e9 dans le quartier du Flon elle fonctionnera sans rendez- vous tous les jours jusqu'\u00e0 21 heures, l'objectif est double : tout d'abord, d\u00e9sengorger les urgences hospitali\u00e8res du CHUV et puis favoriser la rel\u00e8ve chez les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, les assistants ont formations seront encadr\u00e9s par une vingtaine de m\u00e9decins de famille d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s dans le canton de Vaud, la moyenne d'\u00e2ge des praticiens et de 57 ans, ce nouveau lieu de formation contribuera \u00e0 endiguer la p\u00e9nurie de jeunes m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:02 > 0:02:32) [94%] : \r\nEn bateau \u00e0 l'oeil, entre le port de Neuch\u00e2tel et le d\u00e9barcad\u00e8re du Mus\u00e9e du Lat\u00e9nium \u00e0 Hauterive ce sera possible d\u00e8s le 2 avril et jusqu'\u00e0 l'Automne, l'action mise sur pied par le mus\u00e9e lacustre et la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur le lac de Neuch\u00e2tel vise \u00e0 attirer de nouveaux visiteurs mais pas seulement, c'est une op\u00e9ration marketing, mais c'est aussi, je pense, l'avenir, \u00e0 mon avis, on doit pouvoir voyager gratuitement dans le futur, le 1er signe de cette gratuit\u00e9 r\u00eaver permet d\u00e9j\u00e0 de passer 15 minutes sur les flots sans bourse d\u00e9lier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:03:06) [92%] : \r\nNestl\u00e9 veut en faire le site le plus visit\u00e9 de Suisse romande avant le ch\u00e2teau de Chillon, le tout nouveau parcours didactique de la fabrique de chocolat Cailler \u00e0 Broc la multinationale, il y a investi 7 millions de francs dans ce projet qui est surtout un formidable outil marketing avec ses investissements avec de la commune, c'est une communication c'est ambitieux mais tout \u00e0 fait r\u00e9aliste au programme, un voyage de 20 minutes \u00e0 travers l'histoire du chocolat avec son et lumi\u00e8re la possibilit\u00e9 ensuite notamment de d\u00e9guster devraient, branche \u00e0 la sortie d'une vraie ligne de production, le nouveau site sera ouvert au public d\u00e8s jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:10 > 0:03:27) [84%] : \r\nC'est suffisamment rare pour le souligner les r\u00e9sultats des \u00e9lections bernoises de ce week- end ont ravi des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, les superh\u00e9ros des urnes ce domaine Bernard pull Vert meilleur \u00e9lu des 7 conseillers et B\u00e9atrice Simon la repr\u00e9sentante du jeune Parti bourgeois d\u00e9mocratique Julien stade clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:40) [89%] : \r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, \u00e0 gauche, on est content, \u00e0 droite, on est aussi heureux bizarre de chaque c\u00f4t\u00e9 de ce qui est politique, on a son h\u00e9ros du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:54) [88%] : \r\n\u00e0 gauche, Bernard pull Vert avec 110000 voix, il remporte de mani\u00e8re magistrale cette \u00e9lection cantonale premi\u00e8re, \u00e9lu Vert au conseil d'\u00e9tat, il y a 4 ans, il a su s\u00e9duire encore une fois, alors une recette pour \u00eatre si populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:54 > 0:04:12) [93%] : \r\nS'il y a quelqu'un de l'UDC des radicaux, des socialistes qui vient vers moi et me dit quelque chose, il a quelque chose \u00e0 dire, il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 quelque chose et moi, j'essaye de prendre ses r\u00e9flexions dans mon travail et de, de pouvoir les int\u00e9grer dans la mesure du possible dans les propositions, je crois que c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:21) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, cette recherche de solutions qui a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 Bernard pull Vert a aussi su r\u00e9tablir une certaine confiance dans l'enseignement bernois moi je mets les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:21 > 0:04:35) [84%] : \r\nMais en centre donc la politique de formation, ne devrait pas \u00eatre impr\u00e9gn\u00e9 avant tout par un de New public Management standard output tout \u00e7a, mais par les \u00e9l\u00e8ves, les enseignants, les parents, les \u00eatre s'humains qui forment cette formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:04:46) [93%] : \r\n\u00e0 droite, l'h\u00e9ro\u00efne du jour s'appelle B\u00e9atrice Simon, pr\u00e9sidente du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, elle est la premi\u00e8re \u00e9lue PBD a remport\u00e9 une \u00e9lection dans un ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:59) [93%] : \r\nJ'ai toujours dit il faut attendre jusqu'\u00e0 la fin j'ai pendant une heure, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, hier j'arrive, puis tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait autrement, alors c'est quand m\u00eame souffert un petit peu oui allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:03) [99%] : \r\nVisite surprise la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf a tenu \u00e0 f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:04 > 0:05:14) [93%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'on on a une \u00e9lection pour le gouvernement ici et c'est tr\u00e8s bien pour nous, oui, c'est comme une naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:14 > 0:05:24) [94%] : \r\nLe champagne a donc coul\u00e9 \u00e0 flots, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, si Bernard pull Vert s'est remise au travail d\u00e8s ce matin, B\u00e9atrice Simon doit-elle encore attendre un peu avant de prendre les commandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:25 > 0:05:43) [94%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent en Valais et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les petites communes de montagnes g\u00e9n\u00e9ralement loin des centres urbains, elles ont de plus en plus de peine \u00e0 garder leurs habitants alors pour \u00e9viter la sinistrose, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de voler \u00e0 leur secours en proposant une subvention logement on single bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:44 > 0:05:49) [91%] : \r\nBonsoir, alors vous \u00eates un axe o\u00f9 il fait visiblement tr\u00e8s froid et cette solution int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:06:21) [91%] : \r\nElle int\u00e9resse m\u00eame fortement Fran\u00e7ois mais avant de voir pourquoi je vous propose de regarder cette vue parce que c'est celle qui vaut, c'est elle qui vaut un axe le surnom de balcon du ciel malheureusement la vue, \u00e7a suffit pas \u00e0 garder des gens \u00e0 cr\u00e9er des emplois, alors le go\u00fbt, le gouvernement valaisan vient en aide aux communes de montagne avec une subvention logement de 50000 francs maximum, Bernard Bruttin, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la commune de Naxos 465 habitants pourquoi est-ce que c'\u00e9tait l'au, aides au logement va \u00eatre si importante pour votre commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:30) [87%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s important parce que nous souhaitons que va favoriser l'acquisition de r\u00e9sidence principale, selon 2 sur notre commune, comme vous avez pu le constater site paradisiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:06:36) [91%] : \r\nParadisiaque, il fait quand m\u00eame un petit peu froid ce que vous encourager, c'est surtout la venue de jeunes couples non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:06:52) [88%] : \r\nEffectivement, donc nous souhaitons l'\u00e9tablissement chez nous de jeunes couples et pour ce faire, nous avons d\u00e9j\u00e0 donc scolaire, un magasin d'alimentation, mais nous souhaitons aussi \u00e0 court terme, cr\u00e9er une cr\u00e8che afin que ces jeunes couples plus \u00e9tablir chez nous et avoir une vie priv\u00e9e et une vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:03) [89%] : \r\nMais il y a, il y a un autre probl\u00e8me, hein, parce que vous \u00eates \u00e0 20 minutes de Sion, vous \u00eates tout pr\u00e8s de Sion, la banlieue de Sion, pratiquement, mais pour garder des gens faut cr\u00e9er des emplois, comment on peut cr\u00e9er des emplois ici dans les stations comme \u00e7a \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:24) [91%] : \r\nAlors je dirais qu'en Valais, nous avons essay\u00e9 de cr\u00e9er des emplois dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales, mais aujourd'hui, je dirais, pour cr\u00e9er des emplois, la seule solution c'est le tourisme, et l\u00e0 je crois que nous avons un tourisme doux, un touriste dynamique avec clairement et m\u00e9canique en hiver et l'\u00e9t\u00e9, plusieurs activit\u00e9s donnant notamment ainsi une Golf et je dirais aussi une activit\u00e9 culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:24 > 0:07:40) [84%] : \r\nEn tout cas, vous y croyez pour Max, bonne chance quoi une autre commune qui va b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide valaisan c'est enfin au fin c'est loin de Sion, c'est loin de l'appeler \u00e0 la plaine Nadia Esposito \u00e9crit Christophe Obrist ont \u00e9t\u00e9 voir le genre de probl\u00e8mes que \u00e7a peut poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:42 > 0:08:01) [87%] : \r\nNous sommes enfin, un petit village accroch\u00e9 \u00e0 la montagne, \u00e0 mi- chemin entre Martigny et Chamonix, une station tr\u00e8s pris\u00e9e des Anglais au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, mais depuis bien vide, il y a pas de travail l\u00e0 voir pratiquement personne d'autres enfants, moi j'ai le privil\u00e8ge de travailler l\u00e0, mais y a peu d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:01 > 0:08:07) [83%] : \r\nIl y en a beaucoup qui habite \u00e0 sa d'autres habitants Martini et qui ose, qui n'ont plus le temps de remonter en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:08 > 0:08:43) [88%] : \r\nIci, \u00e0 peine 330 habitants \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est un tiers de moins qu'en 1950 nous avons de personnes qui qui puisse rester sur fin ou des h\u00f4tels, un village d\u00e9peupl\u00e9, des employes qui passent \u00e0 la trappe le village de fin n'est qu'un exemple parmi tant d'autres en Valais, le canton a d\u00e9cid\u00e9 d'ironie : tiens, il y a quelques semaines, il a une aide au logement dans 52 communes de montagne donc fin pour chaque famille qui souhaite r\u00e9nover acheter ou construire le canton offre jusqu'\u00e0 50000 francs, ce couple de guides de montagne tient en profiter avec ce terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:46 > 0:09:07) [87%] : \r\nDonc voil\u00e0 notre terrain ici on va construire la maison, on a r\u00e9fl\u00e9chi au sud de s'installer autour de Martigny, mais en fait tu penses que surtout l'hiver, on a, on a, on a plus de soleil, c'est moins sombre, il y a toujours de la neige, moi j'adore la neige : je dors l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:25) [91%] : \r\nAu d\u00e9but quand on, quand on d\u00e9m\u00e9nage, ici il y a le c\u00f4t\u00e9 romantique de vivre en montagne, c'est quelque chose qui, qui, que je trouvais toujours attirant quelque part et et la la Free la vraie vie de tous les jours, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame pas toujours si si facile que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:38) [85%] : \r\nPas si facile, mais les 2 hollandais, ils sont habitu\u00e9s depuis 5 ans, ils vivent dans ce petit appartement isol\u00e9 \u00e0 2 km de fin ao\u00fbt, l'aide du canton, les BEKKER ont d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de ce qu'ils vont en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:40 > 0:09:55) [84%] : \r\nChaque aide financi\u00e8re c'est c'est la bienvenue c'est \u00e9videmment, je pense qu'on pourra Havas tire dans d'\u00eatre dans dans le durable, donc, par exemple, on pompe \u00e0 chaleur \u00e7a la quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu mais peut-\u00eatre, panneaux solaires, quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:57 > 0:10:08) [92%] : \r\nFond on se r\u00e9jouit de cette manne cantonale, mais le pr\u00e9sident n'a pas attendu ce coup de pouce pour lancer ses propres initiatives, une boulangerie ouvrira ses portes le 1er mai enti\u00e8rement financ\u00e9 par la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:08 > 0:10:09) [51%] : \r\nSi pas IT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:10 > 0:10:26) [87%] : \r\nUn emploi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit de en perspective tout prochainement, c'est aussi une richesse puisque le couple des choses, ils viennent de France voisine puis sont bien avec leurs 2 enfants donc que du bonheur, ses 2 enfants, plus \u00e0 l'\u00e9cole communale et c'est aussi des int\u00e9ressante, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:43) [93%] : \r\n2 enfants de plus c'est petit \u00e0 petit l'avenir de faim ou qui se redessine sans compter qu'un gigantesque projet de centre thermal \u00e0 pr\u00e8s de 100 millions de francs vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, il pourrait r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes de d\u00e9peuplement mais la premi\u00e8re Pierre est encore bien loin d'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:46 > 0:10:52) [97%] : \r\nJean-Marc binaire cette aide au logement pour vous c'est aussi une fa\u00e7on de conserver l'identit\u00e9 culturelle du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:52 > 0:11:20) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait cette cette indispensable le Patrimoine b\u00e2ti valaisan m\u00e9rite absolument qu'on le conserve, il est compos\u00e9 de de de la maison paysanne de l'habitation de Delagrange \u00e9curies du raccord du grenier fera car c'est quoi alors leur car c'est la gauche du bl\u00e9, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment celui qui permet le la meilleure utilisation ou transformation pour y habiter \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:20 > 0:11:23) [97%] : \r\nCe serait aussi pour faire des r\u00e9sidences principales, on est bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:33) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait c'est indispensable si on veut conserver ce Patrimoine, h\u00e9 bien il faut que les gens habitent la vie c'est ce sont les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:33 > 0:11:35) [87%] : \r\nPas de mus\u00e9e, alors pour vous, pas de village, mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:11:39) [76%] : \r\nPas question, pas Christian sinon on en ferait de de du Valais entier un mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:39 > 0:11:42) [89%] : \r\nEt ce serait vraiment dommage, perte d'identit\u00e9 culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:42 > 0:11:48) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait, on perdrait un Patrimoine et exceptionnel et c'est, c'est c'est tout \u00e7a un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:48 > 0:12:01) [89%] : \r\nAlors on vous souhaite bonne chance, merci Fran\u00e7ois, on m'a parl\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re, d'un petit rack hein, au centre du village qui est \u00e0 vendre, si vous vous d\u00e9p\u00eacher peut-\u00eatre que vous pourrez b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide au logement et devenir un vrai Nax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:02 > 0:12:28) [94%] : \r\nEh bien je peux vous dire que \u00e7a me donne envie immersive Harouna et \u00e0 demain, il y a une question qui taraude en ce moment, les habitants de Moudon les fromages fabriqu\u00e9s avec amour dans leur petite ville vaudoise vont-ils tout simplement dispara\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9 elles acquitteront en tout cas la fromagerie, \u00e0 la fin du mois d'avril, et aucun repreneur ne s'est pour l'instant annonc\u00e9 serait-ce donc la fin d'un Patrimoine gustatif, le reportage de Pierre-Andr\u00e9 Perret Hugues Buchard et Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:32 > 0:12:50) [85%] : \r\nPetite ville de 5000 arbres de la Broye, connu pour son bourg m\u00e9di\u00e9val, son \u00e9glise, mais aussi pour ses fromages, bienvenue dans la capitale des p\u00e2te molle cette marque sont produites ici estampill\u00e9 Moudon, mais aujourd'hui la ville est en \u00e9moi, la production pourrait s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:50 > 0:13:00) [78%] : \r\nNon, alors ce serait triste si \u00e7a dispara\u00eet, je sais pas rapport en commun ce que je pouvais pas imaginer faut sauver ce Patrimoine, comme on dit, il faut que continue \u00e0 lui faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:04 > 0:13:15) [84%] : \r\nIl faut dire que \u00e7a fait un bail qu'on les produits si fromages fond\u00e9e en 1808 autres 9, l'\u00e9cole de fromagerie a form\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'apprentis et pour changer des classiques gruy\u00e8re et raclette on ne d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:15 > 0:13:23) [83%] : \r\nLes p\u00e2tes molles de nouveaux fromages mais in Moudon ont ainsi vu le jour, aujourd'hui comme \u00e0 l'\u00e9poque, on fait les choses \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:25 > 0:13:36) [80%] : \r\nAlors le coiffer artisanale que nous avons l\u00e0, c'est toute la fabrication dans seuils le d\u00e9tail hein je Lebrun songe tenter un encore Manuel alors sur des cha\u00eenes automatis\u00e9es, \u00e0 pr\u00e9sent, tout \u00e7a, \u00e7a peut se faire en suivant avec des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:37 > 0:13:49) [90%] : \r\nEn 2004, l'\u00c9tat de Vaud d\u00e9cide de fermer l'\u00e9cole pour la ville, la pilule est am\u00e8re, mais elle passe car elles \u00e0 une filiale de Migros prend le relais le filon est bon la production triple en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:54 > 0:13:58) [90%] : \r\nPour essayer d'\u00e9viter justement de l'affaire de ces diff\u00e9rents produits \u00e0 tout savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:00 > 0:14:05) [89%] : \r\nEt en plus on a profit\u00e9 aux suite de notre liaison au march\u00e9 pour d\u00e9velopper les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:06 > 0:14:19) [89%] : \r\nLes fromages ou de noix, un produit traditionnel et qui se vend bien et qui, pourtant, risque de dispara\u00eetre pour ce fromager install\u00e9 depuis 30 ans, ce sc\u00e9nario est tout simplement inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:19 > 0:14:22) [91%] : \r\nLe 8 ans pour 100 de nos clients nous demandent des fromages de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:23 > 0:14:32) [88%] : \r\nEt en fin d'ann\u00e9e, ben alors l\u00e0 c'est c'est vraiment la folie disant parce que beaucoup d'entreprises offrent \u00e0 leurs clients, D. des plateaux de fromages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:38 > 0:14:47) [87%] : \r\nIl n'y a pas que les commer\u00e7ants qui s'inqui\u00e8tent, les fameuses p\u00e2tes molles sont aussi en bonne place sur la carte de ce reste ce qui m'\u00e9nerve dans dans dans ce dans d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:47 > 0:14:54) [87%] : \r\nTout ce qui se passe maintenant, c'est : on sent que l'\u00c9tat doit \u00e0 nouveau nous laisser orphelin pour tous ces fromages dans tout ce qu'on a perp\u00e9tu\u00e9 depuis des temps d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:54 > 0:15:16) [93%] : \r\nMais en fin de bail, l'entreprise n'a pas trouv\u00e9 d'accord avec l'\u00c9tat, propri\u00e9taire des lieux, elle s'en ira donc \u00e0 fin avril, avec ses 9 employ\u00e9 le canton cherche activement un repreneur, mais le temps presse, apr\u00e8s la fermeture de l'\u00e9cole, la disparition de ces marques serait un v\u00e9ritable traumatisme pour la cit\u00e9 broyarde de quoi vraiment, on fait tout un fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:40) [94%] : \r\nC'est le moment de sortir vos plumes les nettoyages de printemps sont de nouveau d'actualit\u00e9 et m\u00eame les CFF s'y mettent pour ces grands travaux de maintenance du r\u00e9seau, la r\u00e9gie publique investit chaque ann\u00e9e 1,5 milliard de francs en Suisse romande, il y a un tron\u00e7on qui vient de d\u00e9marrer entre Vevey Riv Guy-Olivier Chappuis et Pierre-Andr\u00e9 Perret en ont profit\u00e9 pour passer une nuit sur le chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:48 > 0:15:53) [92%] : \r\nD'abord 3 machines monstrueuses en pleine nuit, ensuite, une cinquantaine d'ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:53 > 0:16:02) [85%] : \r\nMais de pioches et si cette nuit sur la ligne du Simplon, on change de traverser le ballast de la voie sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:04 > 0:16:14) [83%] : \r\nMoi, je suis une le monstrueux de le faire \u00e0 quoi, en fait, elle sert en fait \u00e0 remplacer les anciennes traverses qui, en 3 ans par des traverses nous comme nous poserons des traverses de bois, donc elle enl\u00e8ve les anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:14 > 0:16:20) [92%] : \r\nTraverses 3 en \u00e9cartant les rails et on remet les nouvelles traverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:20 > 0:16:21) [98%] : \r\nEt on repose les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:24 > 0:16:41) [91%] : \r\nIci, toutes les machines sont pilot\u00e9s par ordinateur, d\u00e9finition se font pourtant \u00e0 la main un ballet r\u00e9gl\u00e9e comme un horaire de chemin de fer interrompu tous les quarts d'heure par des convois qui roule \u00e0 80 \u00e0 l'heure \u00e0 3 m\u00e8tres \u00e0 peine des ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:52) [94%] : \r\nPersonne n'est infaillible, donc on peut se trouver sur la voie, malgr\u00e9 toutes les installations de s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e0 la moindre petite erreur, c'est pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre solidaires les uns des autres et puis comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:54 > 0:17:03) [86%] : \r\nLa suite du chantier se passe dans un bruit assourdissant, donc c'est notre tsunami de poussi\u00e8re, bienvenue dans le monde du criblage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:17) [86%] : \r\nAlors le plus blanche, on enl\u00e8ve le l'ancien ballast tout ce qui est bon revient donc en fait de la r\u00e9cup\u00e9ration et tout ce qui est bon verre on le remplace par du ballast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:23) [88%] : \r\nAlors, cette nuit, on fait une moyenne de 200 et 250 tonnes pas parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:24 > 0:17:30) [96%] : \r\nChiffre stup\u00e9fiant spectacle fascinant souvent \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement des habitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:30 > 0:17:46) [77%] : \r\nOn \u00e0 notre aux autres ou de pouvoir dire que \u00e7a fait un peu de bruit, non un peu lourd, derri\u00e8re des puces usage que le personnel car les fen\u00eatre en Bernard hein, \u00e7a c'est d\u00fb pour une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:47 > 0:17:52) [89%] : \r\nFin du chantier ici, on a juste l'\u00e9cartement l'alignement et la courbure des voix des traverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:18:00) [88%] : \r\nApr\u00e8s 18 \u00e0 droite et pas question de se rater 14 \u00e0 gauche dans quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:00 > 0:18:09) [91%] : \r\nDes trains circuleront de nouveau sur ces voies, l\u00e0 encore, l'homme mesure de 170 l'ordinateur calcule, on va mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:09 > 0:18:17) [85%] : \r\nLa avoir plusieurs mois de 3 millim\u00e8tres apr\u00e8s un 1er bourrage et plusieurs mois \u00e0 millim\u00e8tres apr\u00e8s un deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:38 > 0:18:46) [95%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans quelques minutes, le 19 32 Darius Rochebin je vous retrouve demain avec un plaisir non dissimul\u00e9, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003271331", "durationSec": 178, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Moudon : 20100329, inqui\u00e9tudes des habitants, restaurateurs et fromagers de la r\u00e9gion suite \u00e0 la d\u00e9cision de la soci\u00e9t\u00e9 Estavayer Lait SA (ELSA) de quitter la fromagerie de Moudon qui produit des fromages \u00e0 p\u00e2te molle. La filiale de la Migros, ELSA, avait repris les r\u00eanes de la fromagerie en 2004.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD002699/01", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["FROMAGE", "FABRICATION DU FROMAGE", "CESSATION D'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1291892"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271332", "durationSec": 198, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Rivaz, Vevey : 20100329, rencontre avec des ouvriers qui travaillent de nuit sur les voies de chemins de fer pour entretenir le ballast et les traverses des voies ferr\u00e9es. De grosses machines guid\u00e9es par ordinateur se chargent des op\u00e9rations lourdes comme le criblage ou le bourrage. Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sur le chantier des CFF sont tr\u00e8s strictes puisque les trains continuent \u00e0 rouler sur les voies annexes.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RIVAZ", "VEVEY"], "thematicThemes": ["NOCTURNE", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "ENTRETIEN (SERVICE)", "VOIE FERR\u00c9E"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1291999", "1292000"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271333", "durationSec": 415, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20100329, SIMON B\u00e9atrice et PULVER Bernhard sont les grands gagnants de l'\u00e9lection cantonale au Conseil d'Etat bernois. La premi\u00e8re est la premi\u00e8re \u00e9lue du Parti Bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) dans un ex\u00e9cutif cantonal et le second, conseiller d'Etat Les Verts, a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de cette \u00e9lection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003271334", "durationSec": 140, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Finhaut : 20100329, le gouvernement valaisan et les autorit\u00e9s locales proposent des aides au logement sous forme de subvention pour encourager les personnes \u00e0 r\u00e9sider dans les petites communes de montagne. En effet, de plus en plus de personnes, surtout les jeunes, d\u00e9sertent les montagnes pour vivre dans les centres urbains.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1292001"]}, {"internalArchiveId": "GE1003271335", "durationSec": 212, "title": "10.03.29", "contributors": [{"function": "Son", "name": "OBRIST, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "EXODE RURAL", "AIDE DE L'ETAT", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1292002"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888662", "summary": "DUPLEX NAX VALAIS\r\nBRUTTIN, Bernard, pr\u00e9sident de la commune de Nax (subvention aide au logement pour petites communes de montagne, encouragement pour les jeunes couples,  cr\u00e9ations d'emplois, tourisme) / BINER, Jean-Marc, habitant de Nax    (conservation du patrimoine culturel des villages de montagne).", "id": "888661"}, {"internalArchiveId": "GS1003291893", "summary": "18:47.00\r\nMoudon : zoom avant clocher de l'\u00e9glise / vue d'ensemble de la ville / divers plans saccad\u00e9s emballages de fromages \u00e0 p\u00e2te molle produits \u00e0 Moudon (10\") / itw commer\u00e7ants (fromage de Moudon) / int fromagerie de Moudon, divers plans fabrication du fromage \u00e0 p\u00e2te molle (14\", 5\") / itw FAVRE, Fran\u00e7ois, ma\u00eetre  fromager (travail manuel) / machine automatis\u00e9e conditionnant fromage / itw  GASSER, Daniel, directeur de site, Estavayer Lait SA (ELSA) (augmentation de la production d\u00e8s la reprise par ELSA, filiale de Migros) / int \u00e9picerie, itw  FRAGNIERE, Louis, ma\u00eetre-fromager (succ\u00e8s du fromage de Moudon) / ext   restaurant \"Chemin de fer\" / int cuisine, itw VORUZ, Dominique, restaurateur / divers plans fromages de Moudon en vente (8\"). fabrication du fromage   fromage, cessation d'entreprise.", "id": "1291892", "visualThemes": ["FROMAGE", "FABRICATION DU FROMAGE", "CESSATION D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["MOUDON"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292000", "summary": "18:49.59\r\nRivaz, Vevey, nocturne : divers plans ouvriers travaillant sur voies de  chemins de fer pour travaux de maintenance (15\") / divers plans grosses   machines enlevant traverses en bois et reposant nouvelles traverses sur ballast / itw ISOZ, Robert, assistant technique CFF (travaux de r\u00e9novation) / divers plans train \u00e0 vive allure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des machines et des ouvriers au travail / itw BAEHNI, Jean-Michel, technicien chef de chantier (accident possible) / divers plans machine faisant op\u00e9ration de criblage pour r\u00e9nover ballast (12\") / itw ISOZ, Robert, assistant technique CFF (criblage du ballast). entretien   (service), voie ferr\u00e9e, transport ferroviaire CFF ", "id": "1291999", "visualThemes": ["NOCTURNE", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "ENTRETIEN (SERVICE)", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["RIVAZ", "VEVEY"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292001", "summary": " Rivaz, Vevey, nocturne : divers plans RUCHTI, Marcel, retrait\u00e9, observant travaux depuis un pont / itw RUCHTI, Marcel (peu de nuisances sonores) / divers plans ouvriers prenant mesures sur voies de chemins de fer / itw STANDARDO,  Luigi, chef machiniste (op\u00e9ration de bourrage). entretien (service), voie  ferr\u00e9e, transport ferroviaire CFF.", "id": "1292000", "visualThemes": ["NOCTURNE", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "ENTRETIEN (SERVICE)", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["RIVAZ", "VEVEY"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292002", "summary": "18:41.19\r\nBerne-ville : divers plans SIMON, B\u00e9atrice, conseill\u00e8re d'Etat bernoise PBD \u00e9lue, souriante au milieu de la foule / divers plans PULVER, Bernhard,   conseiller d'Etat bernois Les Verts, souriant / itw PULVER, Bernhard (recherche de solutions avec ses adversaires, secret de sa r\u00e9ussite, politique    d'\u00e9ducation) / SIMON, B\u00e9atrice r\u00e9pondant aux nombreuses sollicitations des  m\u00e9dias / itw SIMON, B\u00e9atrice (suspens jusqu'\u00e0 la fin) / divers plans    WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD rigolant avec SIMON,  B\u00e9atrice / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (en fran\u00e7ais, satisfaction \u00e9lection membre du PBD) / SIMON, B\u00e9atrice trinquant au champagne avec ses camarades.  \u00e9lection cantonale, conseiller d'Etat.", "id": "1292001", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003292003", "summary": "18:43.41\r\nFinhaut : divers plans du village (10\", 4\", 5\") / itw habitants de Finhaut / itw LOPERETTI, H\u00e9l\u00e8ne, restauratrice (manque d'habitants) / divers plans  h\u00f4tels et restaurants du village (5\") / divers plans BEKKER, Edward et BEKKER, Ilse, guides de montagnes, montrant terrains de leur future maison / itw  BEKKER, Edward (plus de soleil \u00e0 la montagne) / itw BEKKER, Ilse (vivre en  montagne, aide financi\u00e8re pour le logement) / BEKKER, Edward et Ilse, dans leur appartement / divers plans MAY, Pascal, pr\u00e9sident de Finhaut, entrant dans  laboratoire de boulangerie / int laboratoire de boulangerie (5\") / itw MAY,  Pascal (soutien financier pour la boulangerie). aide de l'Etat, logement  exode rural.", "id": "1292002", "visualThemes": ["LOGEMENT", "EXODE RURAL", "AIDE DE L'ETAT", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528553", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091872", "position": "01"}}, {"id": "528552", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113140", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-D38FF84F-2D27-428B-9325-DED9C10DE13C", "internalArchiveId": "D38FF84F-2D27-428B-9325-DED9C10DE13C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Hans Grunder, pr\u00e9sident du parti bourgeois d\u00e9mocrate (PBD) suisse, parti qui a pass\u00e9 son premier examen lors d'un scutin cantonal", "publicationDate": "2010-03-29T00:00:00Z", "summary": "Lors des \u00e9lections cantonales bernoises, le PBD, nouveau parti qui s'\u00e9tait d\u00e9tach\u00e9 de l'UDC en cours de l\u00e9gislature, non seulement a confirm\u00e9 ses 17 si\u00e8ges, mais en a obtenus 8 de plus. C'est de bon augure pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011. ", "durationSec": 110, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Parti bourgeois d\u00e9mocratique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-26T01:33:06Z", "speechToTexts": ["26.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique s'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9e de l'UDC en pleine l\u00e9gislature, c'est donc la 1\u00e8re fois ce week- end qu'il s'est soumis au suffrage universel pour le Grand Conseil Bernois et c'est une r\u00e9ussite, il a confirm\u00e9 ses 17 si\u00e8ges et on a obtenu 8 suppl\u00e9mentaires 17 plus 8 \u00e9gal 25, voil\u00e0 qui est de bonne augure pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011 Muriel, le PBD a pass\u00e9 une 1\u00e8re \u00e9tape avec succ\u00e8s, et cela malgr\u00e9 les b\u00e2tons que l'UDC lui a mis dans les roues, c'est une premi\u00e8re Pierre, indispensable \u00e0 la construction de l'\u00e9difice, qui repr\u00e9sente les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans 18 mois, selon le pr\u00e9sident du PBD suisse afin de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [79%] :\r\nR\u00e9sister, pr\u00e8s de 40000 clients c'est sans aucun doute tr\u00e8s important pour les \u00e9lections nationales de 2011 nous avons aujourd'hui remporter une grosse victoire \u00e9lectorale dans la plus grande section Suisse se renforce certainement aussi la position notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf c'est particuli\u00e8rement \u00e7a existe \u00e0 une t\u00e9l\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nL'objectif du PBD lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est de passer de 5 \u00e0 10 conseillers nationaux au vu des r\u00e9sultats bernois, il s'agit d'un objectif tr\u00e8s r\u00e9aliste, selon le pr\u00e9sident du PBD suisse, mais ne peut -il pas d\u00e8s lors avoir de plus grandes attentes, la r\u00e9ponse de crooner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [79%] :\r\nOui, r\u00e9parer gratuitement, nous restons les pieds sur terre et d\u00e9cision de garder des objectifs \u00e9lectoraux r\u00e9aliste si apr\u00e8s plus tant mieux, c'est parce que vous manquez pas un petit peu d'ambition quelqu'un aura pas l\u00e0, on n'en a jamais assez, c'est s\u00fbr, mais nous sommes un parti tr\u00e8s jeune, nous devons pouvoir tout mettre en place ce qui est tr\u00e8s important pour nous, c'est de pr\u00e9senter des gens comp\u00e9tents aux \u00e9lections et \u00e7a prend un peu de temps, nous y avons r\u00e9ussi dans le canton de Berne et au Parlement, \u00e7a demande du travail et qu'on ne peut pas faire en si peu de temps dans le Crime par l'am\u00e8ne -t-elle Goutal une gabare homme d'\u00eatre par froid, avoir des cr\u00e2nement Meert, \u00e7a prouve qu'il s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [92%] :\r\nLe PBD a gagn\u00e9 une bataille, hier, il va falloir maintenant mener la guerre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grunder, Hans", "role": "pr\u00e9sident du parti bourgeois d\u00e9mocrate (PBD)suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RSR Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254956", "internalArchiveId": "GE1001254957", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ACCIDENTS DE LA ROUTE : UNE CATASTROPHE MONDIALE ? - 10.03.29", "publicationDate": "2010-03-29T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100329 et archives, COLIN Xavier d\u00e9crypte les cons\u00e9quences des accidents de la route qui font chaque ann\u00e9e et dans le monde 1 million 3000000 morts et 50 millions de bless\u00e9s. Ces accidents sont une catastrophe \u00e9conomique pour les collectivit\u00e9s publiques. L'OMS entend r\u00e9duire le nombre de victimes, soit 5 millions sur 10 ans. Les pays europ\u00e9ens veulent adopter de nouvelles mesures concernant la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "durationSec": 1149, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS \r\nLMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL", "lastModifiedDate": "2016-07-28T05:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091577\r\nDate de transcription : 26-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:55) [94%] : \r\nG\u00e9opolitique, c'est une catastrophe qui fait 1 1000000 300 1000 morts chaque ann\u00e9e dans le monde une catastrophe qu'on pourrait \u00e9viter car ce n'est pas une fatalit\u00e9, il s'agit, ils accidents de la route partout sur notre plan\u00e8te un 1000000 300 1000 morts et \u00e9coutez bien, 50 millions de bless\u00e9s autant qu'une guerre mondiale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, au niveau de la plan\u00e8te, les accidents de la route ne sont plus seulement une longue suite de drame humain, c'est aussi une catastrophe \u00e9conomique, c'est que ces accidents de la route finissent par co\u00fbter cher, tr\u00e8s cher \u00e0 la collectivit\u00e9 400 milliards d'euros, c'est une estimation, c'est en gros l'\u00e9quivalent du budget militaire annuel des \u00c9tats-Unis au-del\u00e0 de la r\u00e9pression est-ce que c'est cet imp\u00e9ratif \u00e9conomique qui va enfin faire progresser les choses, g\u00e9opolitique, d\u00e9crypte le tableau de bord de l'accident de la route au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:57 > 0:04:37) [92%] : \r\nIl faut \u00e9pargner 5 millions de vies en disant : c'est le but que se fixe l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 10 ans pour essayer d'endiguer cette vague de violence routi\u00e8re dans le monde cette h\u00e9catombe, prenons un exemple, une classe d'\u00e2ge, les jeunes de 5 \u00e0 29 ans, pour cela, les accidents de la route sont la 2\u00e8me cause de mortalit\u00e9 en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, tout le monde a encore beaucoup \u00e0 apprendre et ceux qui savent, doivent aider les autres \u00e0 agir, on va commencer par la Suisse 348 morts en 2009, 4648 bless\u00e9s tr\u00e8s exactement, c'est encore trop, m\u00eame si ce sont l\u00e0 des bilans \u00e0 la baisse, le gouvernement envisage 3 mesures oblig\u00e9 \u00e0 rouler le jour avec les phares allum\u00e9s interdire aux nouveaux conducteurs de boire la moindre goutte d'alcool et confisquer les bolides des chauffards, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, mais c'est dans l'air en France, on souhaiterait descendre sous la barre des 5000 morts par an, l\u00e0 encore, et depuis 20 ans, les chiffres ne cesse de baisser, c'est tout de m\u00eame encourageant, il y a 30 ans, avec 2 fois moins de voitures, on avait 3 fois plus de morts plus largement \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne en avait tout de m\u00eame \u00e0 plus de 40000 morts par an, et pr\u00e8s de 2 millions de bless\u00e9s, ce qui montre qu'en mati\u00e8re d'information r\u00e9pression, pr\u00e9vention, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, bien s\u00fbr, on peut trouver pire que soi-m\u00eame, en Russie, un record, celui du nombre d'accidents par v\u00e9hicule 12 accidents pour 10000 v\u00e9hicules un total de 35000 morts par an Moscou vient d'accueillir une grande r\u00e9union mondiale sur les accidents de la route et semblent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mener le combat, la Chine, un 1000000000 300 millions d'habitants, moins de voitures par habitant qu'en Russie, bien s\u00fbr, mais pr\u00e8s de 100000 morts par an et des campagnes de pr\u00e9vention qui sont forts qui sont violents, \u00e0 l'image du probl\u00e8me des mauvais \u00e9l\u00e8ves, il y en a, c'est \u00e9vident, il y en a en Afrique avec des pays du Maghreb comme l'Alg\u00e9rie et le Maroc, qui subissent dramatiquement les effets de ces accidents en Afrique subsaharienne, on cumule parfois tous les ingr\u00e9dients qui concourent \u00e0 ces accidents, peu de r\u00e9gulation, encore moins de contr\u00f4le mauvais \u00e9tat des infrastructures et des v\u00e9hicules inattention des 2 roues et surtout des pi\u00e9tons, on vous le disait tout le monde a des le\u00e7ons \u00e0 recevoir en France \u00e0 Toulouse, une \u00e9tude vient de d\u00e9montrer que sur une semaine, si on prend toutes les infractions constat\u00e9es par les gendarmes, plus de la moiti\u00e9 des PV frappe des conducteurs et les conductrices qui t\u00e9l\u00e9phonent au volant, le t\u00e9l\u00e9phone et l'inattention, ils sont la cause de tant d'accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:39 > 0:04:41) [98%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:10) [92%] : \r\nStatistiquement, dans le monde, \u00e0 peine 10 pourcent des des accidents sont dus \u00e0 une d\u00e9faillance technique du v\u00e9hicule je statistiquement mauvais \u00e9tat des routes est responsable de 10 \u00e0 15 pourcent de de ces accidents, en d'autres termes dans l'\u00e9norm\u00e9ment sur l'\u00e9t\u00e9 des cas on peut mettre en cause la responsabilit\u00e9 directe et individuelle du conducteur, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:10 > 0:05:19) [87%] : \r\nNon respect des r\u00e8gles du code de la route non le port de la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 non port du casque, les 2 roues, et bien s\u00fbr, consommation d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:55) [85%] : \r\nLes substances chimiques et d'autres, voire m\u00eame de certains m\u00e9dicaments et quand Andy faute du conducteur, c'est la veut dire aussi l'inattention, la fatigue, la baisse de vigilance et la somnolence et puis il y a la vitesse qui est \u00e0 la fois une cause d'accident est une circonstance aggravante, distance de freinage plus longue \u00c9nergie ne choque plus importante puisqu'il est aper\u00e7u carr\u00e9 de la vitesse, l'\u00e9tude de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, r\u00e9v\u00e8le que 10 pourcent des des pays dans le monde 10 pourcent seulement seulement consid\u00e8rent que les limitations de vitesse, donc appliquer efficacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:02 > 0:07:05) [86%] : \r\nLe bilan est effrayant dans le monde pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des personnes qui meurent sur les routes ne sont pas des conducteurs ou des passagers de voitures se sont ou bien des pi\u00e9tons ou bien des cyclistes bien des conducteurs et des passagers de de l'Europe, ce que l'on appelle en terme scientifique les usagers vuln\u00e9rables dans certains pays en d\u00e9veloppement revenus faibles dit si j'usagers vuln\u00e9rables repr\u00e9sentent parfois jusqu'\u00e0 8 morts de la route sur la plupart des pays du Sud, l'une des causes principales de tous ces accidents, c'est la voie unique sur laquelle roulent et circulent indiff\u00e9remment, on voit de plus en plus gros et pi\u00e9tons, on est arriv\u00e9 dans certains pays, ainsi a diminu\u00e9 d'un tiers la mortalit\u00e9 il y a un qu'en construisant tout simplement des trottoirs, des pistes cyclables en France les 2 roues constitue un pourcent le trafic mais on compte presque autant de bless\u00e9s graves chez les 2 roues chez les automobilistes, en r\u00e9sum\u00e9, conducteur et les passagers d'une voiture sont mieux en mieux prot\u00e9ger les pi\u00e9tons ni les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:12 > 0:07:17) [90%] : \r\nVoici l'un des spots diffus\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:08:07) [87%] : \r\nC'est violent, c'est un authentique accident avec un vrai morts, une volont\u00e9 de montrer la r\u00e9alit\u00e9 des choses soit en vid\u00e9o soit en photo ou encore en exposant comme ici, carcasses de v\u00e9hicules, d\u00e9form\u00e9 par le choc, la Chine qui \u00e9tant toutes premi\u00e8res places pour le nombre de victimes de la route dans le monde, pas seulement en raison de c'est un 1000000000 300 millions de citoyens toutes les campagnes de pr\u00e9vention dans le monde sont sous- par l'argument suivant l'accident, ce n'est pas seulement les autres c'est vous, vous aussi, donc il se dit, tout ce monde d'\u00e9checs les plus violents, victimes de plus d\u00e9figur\u00e9, c'est la dissuasion par d'exemples dans de nombreux pays europ\u00e9ens ont contraint certains conducteurs fautifs \u00e0 regarder des images d'accident, voire \u00e0 se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital pour y rencontrer des bless\u00e9s de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:08 > 0:08:32) [90%] : \r\nD'autres campagnes sont plus cibl\u00e9e sur l'alcool sur les jeunes et le verbe samedi soir sur les 2 roues et le respect des autres en France une campagne sign\u00e9e Raymond Depardon stigmatisait il y a peu de toute cette violence routi\u00e8re ces campagnes, \u00e0 l'\u00e9vidence ont d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 leurs fruits : le risque, c'est de ne pas les poursuivre, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, tous, dit le slogan, c'est l'affaire de tous, combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:32 > 0:08:34) [88%] : \r\nQuand allons-nous supporter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:09:35) [90%] : \r\nLes actions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s sur 5 axes diff\u00e9rents et concr\u00e9tis\u00e9e par une l\u00e9gislation qui peut servir de mod\u00e8le au niveau mondial en 1er la limitation de vitesse surtout en agglom\u00e9ration une vitesse limit\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres 2\u00e8me mesure instauration Poitou l\u00e9gal d'alcool\u00e9mie \u00e0 0,0 5 grammes par d\u00e9cilitre de sang, certains pays, on a d\u00e9j\u00e0 mis en place la tol\u00e9rance 0 3\u00e8me type de mesures impos\u00e9es pour obligatoire du casque pour les deux-roues motoris\u00e9s, vient ensuite le port obligatoire de la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 et enfin l'installation de si\u00e8ges pour enfants, ce sont l\u00e0 les 5 points qui sont largement dans le plan des Nations unies, il y a urgence, par exemple en 4 pays sur 10 dans le monde, il n'existe aucune publication normes concernant le casque pour les deux-roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:58) [87%] : \r\nLes constructeurs ont fait des efforts consid\u00e9rables en mati\u00e8re de voitures issues 3 type d'\u00e9quipement vedette d'abord la structure m\u00eame de la voiture avec des mat\u00e9riaux nouveaux, des conceptions in\u00e9dite la d\u00e9formation programm\u00e9e qui vise \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:58 > 0:10:33) [87%] : \r\nFaire de l'habitacle, un espace de protection ensuite le d\u00e9veloppement des ceintures de s\u00e9curit\u00e9 et des airbags qui mettent fin \u00e0 l'\u00e9jection du passager, tout est fait aussi pour limiter, si possible les effets d'un choc entre voitures et pi\u00e9tons \u00e0 limiter par exemple les femmes Pare-chocs Style chasseur de bus, on rend les capots de voitures, moins rigide, plus des formats en cas de choc frontal avec un pi\u00e9ton, la s\u00e9curit\u00e9 est l'affaire de tous les constructeurs l'ont compris, au d\u00e9part, s\u00e9curit\u00e9 impos\u00e9 comme une contrainte, c'est d\u00e9sormais devenu un argument commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:36 > 0:10:38) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:39 > 0:11:07) [89%] : \r\nEncore une information signale que les Nations Unies prennent le probl\u00e8me tr\u00e8s au s\u00e9rieux, voil\u00e0 que l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 du principe de la 1\u00e8re d\u00e9cennie consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, l'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique, ce monsieur \u00c9tienne croquis est directeur du d\u00e9partement de la pr\u00e9vention de la violence des traumatismes du handicap \u00e0 l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, alors vous \u00eates directement concern\u00e9 par ce dossier, on a vu ses bilans qu'est-ce qu'on fait \u00e0 part se lamenter, quelles sont les grandes lignes d'action, notamment de l'OMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:07 > 0:11:28) [89%] : \r\nLa mont\u00e9e, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, il faut vraiment agir et on a ce qu'il faut pour agir, pour nous, la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est cr\u00e9er une volont\u00e9 politique, on a vu que dans les pays o\u00f9 il y a eu des r\u00e9sultats et parce que, au plus haut niveau de l'\u00c9tat, une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, s'attaquer au probl\u00e8me, je pense \u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment en France, Jacques Chirac et en d\u00e9cide de \u00e7a et puis en cette mi- temps on a diminu\u00e9 les taux de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:28 > 0:11:32) [82%] : \r\nIl n'y a oui africains qui ne sont pas forc\u00e9ment conscients de ce probl\u00e8me hein, m\u00eame nos pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:33 > 0:11:41) [87%] : \r\nC'est un probl\u00e8me mondial dans tous les pays, on a besoin d'augmenter la tension \u00e0 ce sujet, m\u00eame ceux qui ont les meilleurs r\u00e9sultats pour l'instant peu faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:41 > 0:11:51) [91%] : \r\nAlors quels sont les les les lignes d'action en quoi est-ce que ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait dans un certain nombre de pieds occidentaux peut-\u00eatre, disons, un mod\u00e8le pour tous les autres pays qu'est-ce qu'on peut adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:52 > 0:13:02) [88%] : \r\nIl y a des pays qui ont eu de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, les derni\u00e8res d\u00e9cennies, je pense \u00e0 la Su\u00e8de, les Pays-Bas, le Royaume-Uni ou l'Australie, et plus r\u00e9cemment, la Suisse, la France, o\u00f9 les taux ont descendu de mani\u00e8re tr\u00e8s impressionnante volont\u00e9 politique l\u00e9gislation ad\u00e9quate, mise en oeuvre de la juste l\u00e9gislation et puis bon travailler aussi sur le pont pour seulement des usagers, les v\u00e9hicules et les routes, \u00e7a on sait ce qu'on sait ce qu'il faut faire maintenant, c'est une question de mettre cela en oeuvre dans les pays o\u00f9 pendant longtemps, rien n'a \u00e9t\u00e9, c'est parce que il n'y avait pas tellement de route pas tellement de de v\u00e9hicules de conducteurs et o\u00f9 on voit une explosion maintenant du transport en voiture, c'est un probl\u00e8me financier aussi, oui, c'est un probl\u00e8me financier, il y a une oreille de souffrance humaine, mais il y a aussi des d\u00e9g\u00e2ts financiers tr\u00e8s importants, on a calcul\u00e9 que, en moyenne, c'est entre 1 et 3 pourcent parfois parfois jusqu'\u00e0 5 pourcent du du produit national brut pour un pays due \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, la Banque mondiale a calcul\u00e9 aussi que les pays en voie de d\u00e9veloppement de plus d\u00fb \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, que l'ensemble de l'aide au d\u00e9veloppement qu'ils re\u00e7oivent, donc c'est un gros probl\u00e8me financier au niveau macro et pour les familles aussi quand elles perdent un p\u00e8re, une m\u00e8re et un salaire qu'il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:02 > 0:13:23) [84%] : \r\nEst ce que quelque part le fait que ce soit devenu un \u00e9norme probl\u00e8me financier fait que les choses risquent d'avancer un peu plus vite, j'imagine que \u00e7a va aider un effet induit un voil\u00e0 oui, non, je suis donc \u00e7a va aider bon qu'est-ce qu'on fait visiblement dans certains pays o\u00f9 il y a pas encore la prise de conscience que c'est grave, je pense par exemple \u00e0 ce que vous appelez dans votre rapport, tous les, les, les passagers comment dit vuln\u00e9rable victimes vuln\u00e9rable qu'est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:24 > 0:13:50) [90%] : \r\nOn a constat\u00e9 oui que la moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s dans le monde sur les routes sont pas des personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules, mais ce sont des pi\u00e9tons, des cyclistes et des usagers de de de transport public, donc il faut que non seulement il est politique, pensant aux usagers des v\u00e9hicules mais aussi \u00e0 ses usagers vuln\u00e9rables s'assurer que les enfants peuvent marcher de mani\u00e8re s\u00fbre \u00e0 l'\u00e9cole qu'on puisse aller \u00e0 bicyclette au travail cens\u00e9es renverser, donc il faut qu'on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:51 > 0:13:54) [98%] : \r\nPolitique beaucoup plus large qu'uniquement l'int\u00e9r\u00eat de de la voiture et de ceux qui les utilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:02) [92%] : \r\nEst ce qu'il y a encore une majorit\u00e9 de pays dans le monde par exemple qui n'oblige pas les gens \u00e0 mettre une c'\u00e9tait une ceinture de s\u00e9curit\u00e9 qui n'oblige pas les 2 roues \u00e0 mettre un casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:03 > 0:14:22) [89%] : \r\nQuantitativement la majorit\u00e9 des pays non pas la l\u00e9gislation ad\u00e9quate en fait on a quelque 85 pourcent des des pays non pas la meilleure l\u00e9gislation donc l\u00e9gislation au meilleur standard, c'est-\u00e0-dire 15 pourcent 85 pourcent n'ont pas quand on parle du port du casque, la ceinture l'alcool au volant et la vitesse, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s \u00e0 faire encore dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:22 > 0:14:30) [80%] : \r\nAlors l\u00e0, un certain nombre de pays peuvent donner l'exemple, Jacques \u00e9vident oui et \u00e7a c'est fait, \u00e7a marche bien, parce que politiquement c'est difficile d'aller dire \u00e0 des gens cette comme nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:30 > 0:14:54) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que pendant des d\u00e9cennies, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 un probl\u00e8me national, donc chaque pays arranger un petit peu les choses \u00e0 sa fa\u00e7on dans son pays depuis 4, 5 ans, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re est consid\u00e9r\u00e9, un probl\u00e8me international il y a beaucoup d'efforts maintenant pour \u00e9changer les meilleures pratiques pourrait changer de strat\u00e9gie et cette d\u00e9cennie qui va d\u00e9marrer en 2011 va \u00eatre une opportunit\u00e9 pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:15:09) [87%] : \r\nOn a tous en m\u00e9moire les campagnes de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, \u00e7a nous marque parce que d'abord ce nouveau vous interpelle, je suis toujours c'est des images tr\u00e8s violentes qui sont celles de la r\u00e9alit\u00e9 ma question elle est simple, \u00e7a marche, ces campagnes \u00e7a quelque part un effet dissuasif qu'on peut quantifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:09 > 0:15:42) [85%] : \r\nOui, mais \u00e0 condition que c'est-\u00e0-dire que une campagne en isolation qui ne sert \u00e0 rien, les gens parlent un petit peu et Zubin lendemain c'est termin\u00e9, par contre, moi, ce n'est pas dans la t\u00eate quand m\u00eame, on peut garder une image en t\u00eate, mais quand on conduit, on sait pas \u00e7a compenser les autres que voir oui tandis que si une campagne accompagne un effort d'une nouvelle l\u00e9gislation, la mise en oeuvre d'une l\u00e9gislation, que ce soit pour l'alcool au volant, la vitesse, la oui parce que \u00e7a informe les gens, qui a un probl\u00e8me que ils risquent d'\u00eatre punis s'ils respectent pas la loi, ou qui a une nouvelle loi, l\u00e0 oui, c'est important de faire des campagnes, mais pas en isolation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:42 > 0:15:51) [85%] : \r\nAlors il y a la dissuasion, il y a la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression, \u00e7a marche arri\u00e8re, je pense par exemple au radar, ah oui, on en parle beaucoup, \u00e7a marche : ah oui, \u00e7a oui, on peut le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:51 > 0:16:21) [86%] : \r\nOui, la r\u00e9pression, que ce soit les radars, que ce soit les contr\u00f4les d'alcool\u00e9mie, que ce soit le contr\u00f4le du port du casque haut de de la ceinture, bien s\u00fbr, c'est un \u00e9l\u00e9ment indispensable de d'une politique, j'ai parl\u00e9 ou je pense au Vietnam par exemple ou une nouvelle loi sur le casque a \u00e9t\u00e9 introduite, ce qui ne porte pas le cas, ceux qui sont arr\u00eat\u00e9s par la police, on leur enl\u00e8ve leur moto, bon ben \u00e7a, sont pass\u00e9s de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 85 85 non non 95 pourcent de de port du casque ans en 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:21 > 0:16:36) [93%] : \r\nVous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le cas des 2 roues, on s'aper\u00e7oit que, m\u00eame dans des pays qui ont des campagnes qui ont une politique qui ont la volont\u00e9, le nombre de bless\u00e9s et de morts avec les 2 roues, et qui est en augmentation, alors que, globalement, les chiffres baissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:37 > 0:16:59) [89%] : \r\nOn voit en fait une \u00e9mergence de des motos \u00e0 travers le monde en Afrique par exemple, o\u00f9 elles \u00e9taient pas tellement employ\u00e9e en Am\u00e9rique latine aussi li\u00e9 aussi \u00e0 l'impact \u00e9conomique de la crise au fait que les, les, les gens n'ont plus les moyens n\u00e9cessairement de s'acheter une voiture et que c'est un moyen assez bon march\u00e9 de de de se transporter, mais c'est un moyen tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:59 > 0:17:17) [88%] : \r\nAu niveau mondial, vous parlez de cette prise de conscience, on voit que les Nations unies se mobilisent, c'\u00e9tait assez nouveau, hein, c'est-\u00e0-dire cette cette prise de conscience, vous y arriverez \u00e0 ce cet objectif de diminuer de 5 millions le nombre de victimes de la route en disant c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:17 > 0:17:46) [88%] : \r\nJe crois que c'est r\u00e9aliste, oui, oui, on a vraiment un plan tr\u00e8s pr\u00e9cis, on va travailler sur la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des v\u00e9hicules, des routes, le comportement et puis am\u00e9liorer aussi les soins d'urgence qui est aussi un aspect important et je crois qu'il est tr\u00e8s r\u00e9aliste de, de, de se mettre ce genre d'objectif, on pourrait arriver maintenant on pourra pas le faire seuls, c'est par les Nations unies, seul qui vont r\u00e9solu le probl\u00e8me et son contraire avec les gouvernements, la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais il y a une vraie volont\u00e9 \u00e0 travers le monde maintenant de faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:46 > 0:17:55) [94%] : \r\nMerci, c'\u00e9tait un gros, je rappelle que vous \u00eates directeur du d\u00e9partement de pr\u00e9vention de la violence des traumatismes du handicap \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:57 > 0:17:59) [98%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:00 > 0:19:10) [90%] : \r\nIl n'y a rien de plus banal qu'un accident de la route, pourtant il y a des accidents qui nous reste en m\u00e9moire du fait de la personnalit\u00e9 ou de la notori\u00e9t\u00e9 de la victime des exemples, ce n'est pas ce qui manque, James Dean, devenu un mythe, apr\u00e8s sa mort, James Dean, avec le c\u00f4t\u00e9 jeunesse foudroy\u00e9e au volant d'une voiture de course, c'est tragique et sublime, \u00e0 la fois Albert-Camus qui ne sera jamais un vieil \u00e9crivain qui se tue avec son \u00e9diteur Gallimard, eux aussi, au volant d'une voiture rapide, c'est le prix Nobel de litt\u00e9rature, homme d'exception qui meurt, comme tout le monde contre un arbre au bord d'une route nationale et puis il y a les princesses, commente la princesse Grace de Monaco, morte au volant de sa voiture dans un ravin bordant une petite route enlac\u00e9s du sud de la France et princesse ne meurt jamais dans les comptes mais elles disparaissent dans la vraie vie lors de vrais accidents voyez Dayan les guides et la princesse, l'ex- \u00e9pouse du peut-\u00eatre futur roi d'Angleterre fauch\u00e9 un 31 ao\u00fbt dans le tunnel d'une voie rapide de Paris sous l'oeil des paparazzis tous morts, toutes mortes sur la route comme Coluche qui disait toujours en parlant des accidents de la route plus compte que \u00e7a tu meurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:13 > 0:19:52) [89%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicolas, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dans le monde, vos questions \u00e0 notre invit\u00e9 et ses r\u00e9ponses, tout ce qu'il y a sur la toile en mati\u00e8re de campagnes de pr\u00e9vention routi\u00e8re des images parfois dur choquante et on l'esp\u00e8re, instructive et dissuasive, une cartographie pour expliquer les formidables disparit\u00e9s dans le monde, en ce qui concerne les ceintures de s\u00e9curit\u00e9 vu du pass\u00e9, ou comment on a mis en place les premiers dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 comme la ceinture le casque ou encore l'airbag, enfin tous les Liens sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne mondial des accidents de la route, les sites des grandes organisations internationales comme l'OMS, et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889474", "summary": "00:01.00, 00:10.35\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de COLIN, Xavier / itw KRUG, Etienne,  directeur du d\u00e9partement de pr\u00e9vention de la violence, des traumatismes et du handicap de l'OMS (action mondiale contre les accidents routiers, succ\u00e8s de  certaines campagnes de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, cons\u00e9quences  financi\u00e8res, vuln\u00e9rabilit\u00e9 des pi\u00e9tons et des conducteurs de 2 roues,   am\u00e9liorer la l\u00e9gislation dans beaucoup de pays, succ\u00e8s de la r\u00e9pression,  objectifs de l'OMS). accident routier ", "id": "889473", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889475", "summary": "00:04.38\r\nMonde : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les causes et les circonstances des  accidents routiers, les campagnes de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, et l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des v\u00e9hicules. accident routier.", "id": "889474", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MONDE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "TV5MONDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "524469", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZB094922", "position": "01"}}, {"id": "524468", "comment": ":24 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPOINTES AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +2 dB** QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE SUR QUELQUES SEQUENCES **\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB091577", "position": "01"}}, {"id": "524467", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM111841", "position": "01"}}, {"id": "524466", "comment": ":24 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPOINTES AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +2 dB\r** QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE SUR QUELQUES SEQUENCES **\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111840", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256266", "internalArchiveId": "GE1003256267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.03.29", "publicationDate": "2010-03-29T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T18:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091691\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus et merci de votre attention au sommaire de ce journal, Moscou frapp\u00e9e par des attentats ce matin au moins 36 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le m\u00e9tro, des kamikazes ont d\u00e9clench\u00e9 leurs explosifs \u00e0 bord de 2 rames bond\u00e9es \u00e0 l'heure de pointe, ces attentats les plus meurtriers depuis 6 ans dans la capitale russe n'ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 pour l'heure, nous serons sur place, les attentats de ce matin ne sont que les derniers d'une longue liste de violence qui ont endeuill\u00e9 la Russie et le nord du Caucase depuis la premi\u00e8re guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie, il y a 16 ans, nous nous souviendrons des moments l'actualit\u00e9 en Suisse, le gouvernement bernois reste \u00e0 gauche, ces 4 conseillers d'\u00c9tat dont le francophone Philippe Pernoud ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus au Grand Conseil, c'est le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui est le grand vainqueur de ces \u00e9lections, par ailleurs, le Conseil du Jura bernois demeure antis\u00e9paratiste tous les r\u00e9sultats dans ce journal, les Lausannois b\u00e9n\u00e9ficieront, \u00e0 partir de la semaine prochaine d'une permanence m\u00e9dicale en plein coeur de la ville dans le quartier du Flon, pour \u00eatre pr\u00e9cis, elle devrait permettre de r\u00e9duire le temps d'attente aux urgences hospitali\u00e8res, mais aussi de promouvoir la rel\u00e8ve des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et notre invit\u00e9 le chef de choeur Nicolas Raymond pour la Passion qui fait vibrer s\u00e9jour la cath\u00e9drale de Lausanne, celle de bar selon Saint-Mathieu au Concert spirituel en cette p\u00e9riode Pascale, mais aussi celle de Frank Martin un Golgotha puissant, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite, on revient sur ce double attentat, Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:01:50) [93%] : \r\nOui, au moins 36 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 33 autres bless\u00e9es dans le m\u00e9tro de la capitale russe, ce matin, selon les autorit\u00e9s, il s'agit d'attentats-suicides des femmes kamikazes ont d\u00e9clench\u00e9 leurs explosifs \u00e0 bord de 2 trains en pleine heure de pointe, le r\u00e9cit de Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:02:18) [95%] : \r\nLe m\u00e9tro \u00e9tait bond\u00e9 \u00e0 7 heures 57 lorsque survient la premi\u00e8re explosion dans un wagon de la ligne 54 \u00e0 la station Loubianka, les victimes sont nombreuses \u00e0 l'int\u00e9rieur de la rame et sur les quais de cette station situ\u00e9e en plein centre de la capitale, pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral du FSB, le service du renseignement int\u00e9rieur, 40 minutes plus tard, seconde explosion \u00e0 la station Park Koultoury, elle frappe le 2\u00e8me wagon de la rame, le bilan est encore provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:28) [96%] : \r\nLa priorit\u00e9 maintenant, c'est de venir en aide aux bless\u00e9s, ce n'est pas le moment d'\u00e9tablir le nombre exact de morts, il faut aider les bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:35) [92%] : \r\nLe procureur de Moscou parle d'suicide, le parquet a ouvert une enqu\u00eate pour terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:02:42) [98%] : \r\nSelon nos premi\u00e8res informations, ces 2 attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par 2 femmes kamikazes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:42 > 0:02:47) [88%] : \r\nCes 2 femmes terroristes sont mortes apr\u00e8s le non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:03:04) [94%] : \r\nAucune revendication pour l'instant, les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent des groupes insurg\u00e9s du Caucase, ce double attentat est le plus meurtrier \u00e0 Moscou depuis f\u00e9vrier 2004 une attaque-suicide dans le m\u00e9tro, avait fait 39 morts et une centaine de bless\u00e9s, elle avait alors \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux s\u00e9paratistes tch\u00e9tch\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:05 > 0:03:10) [96%] : \r\nEt nous venons de joindre sur place notre correspondant Romain Goguelin, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:11 > 0:04:05) [90%] : \r\nOn a pu voir dans plusieurs h\u00f4pitaux de Moscou des familles des victimes \u00e9plor\u00e9es, \u00e9videmment, qui \u00e9tait \u00e0 la recherche de leurs proches qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 retrouver leurs proches, l\u00e0, il faut savoir que le t\u00e9l\u00e9phone et t\u00e9l\u00e9phone portable communications ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s ce matin \u00e0 Moscou pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la police pense que les explosions ont pu peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es par des t\u00e9l\u00e9phones portables, ce qui fait que les familles ont beaucoup de mal \u00e0 trouver leurs proches, ils font le tour des h\u00f4pitaux de Moscou \u00e0 la recherche de leurs de leurs enfants ou de leurs parents, les listes des victimes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, ce qui rend les choses tr\u00e8s difficiles et et ses parents sont souvent la plupart du temps bien s\u00fbr aux abords des stations de m\u00e9tro qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s ce matin Loubianka et Park pour Tour\u00e9 il y a beaucoup de policiers, de soldats, la ligne qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 ce matin les fermer les autres lignes de m\u00e9tro fonctionnent toujours dans le m\u00e9tro, il y a beaucoup de policiers, beaucoup de soldats mais parce panique beaucoup d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:04:05 > 0:04:17) [91%] : \r\nDes passagers, la foule comme tous les jours dans les spots Moscou les gens nous disent que, bien s\u00fbr, ils ont peur mais qu'ils n'ont pas d'autre choix que de continuer \u00e0 prendre le m\u00e9tro et disent que c'est la preuve que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:17 > 0:04:35) [91%] : \r\nCar russe n'est pas capable d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9, ils pensent pour la plupart \u00e0 une piste tch\u00e9tch\u00e8ne pour cet attentat et une jeune femme nous disait tout \u00e0 l'heure, que c'\u00e9tait la preuve que l'\u00c9tat russe n'a pas, n'est pas parvenu \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 stabiliser la situation politique en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:36 > 0:04:51) [93%] : \r\nOui, les attentats de ce matin \u00e0 Moscou ne sont que les derniers d'une longue liste de violence qui ont endeuill\u00e9 la Russie et le nord du Caucase depuis 15 ans, tout a commenc\u00e9 avec la premi\u00e8re guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie des Clash, d\u00e9clench\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 sa tentative d'ind\u00e9pendance rappel en images gr\u00e2ce \u00e0 Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:52 > 0:04:52) [73%] : \r\nErreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:01) [97%] : \r\nLorsque l'ancien g\u00e9n\u00e9ral sovi\u00e9tique Djokar Douda\u00efev d\u00e9clare l'ind\u00e9pendance de la Tch\u00e9tch\u00e9nie en 1991 personne n'imagine encore les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:18) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re guerre \u00e9clate en 1994 combats et repr\u00e9sailles de l'arm\u00e9e russe en cha\u00eene, c'est le d\u00e9but d'un long cauchemar qui tue des dizaines de milliers de civils un armistice pr\u00e9caire s'installe 2 ans plus tard, il n'emp\u00eache pas des prises d'otages et des attentats en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:20 > 0:05:31) [90%] : \r\nEn 1999 des bombes myst\u00e9rieuse explose dans des immeubles de Moscou pour les tch\u00e9tch\u00e8nes, ce sont des provocations orchestr\u00e9es par le Kremlin, le gouvernement russe, lui, se lance dans une 2\u00e8me guerre totale en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:33 > 0:05:45) [93%] : \r\nLa situation s'enlise et les ind\u00e9pendantistes se tourne vers l'islamisme radical, puis c'est une prise d'otages spectaculaire en 2002 700 spectateurs d'un th\u00e9\u00e2tre en plein Moscou l'intervention de commandos russes se termine en massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:05:57) [90%] : \r\nEn 2004 d\u00e9j\u00e0, un attentat dans le m\u00e9tro, pr\u00e8s de la station centrale de Paris, DSK, hier \u00e0 Moscou 39 morts, une centaine de bless\u00e9s et un grand sentiment d'angoisse chez les Moscovites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:24) [94%] : \r\nQuelques mois plus tard, la prise d'otages de Beslan dans le Caucase, des centaines d'\u00e9l\u00e8ves bloqu\u00e9s dans une \u00e9cole par des combattants tch\u00e9tch\u00e8nes l\u00e0 aussi l'intervention des forces de l'ordre se termine par un massacre 331 enfants tu\u00e9s, puis \u00e7a se calme un peu le conflit se d\u00e9localisent vers les r\u00e9publiques voisines en juin dernier, le pr\u00e9sident Ingouches Yakou Rohff \u00e9chappe de justesse \u00e0 un attentat aujourd'hui tous les regards se tournent \u00e0 nouveau vers les bombes du m\u00e9tro de mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:31) [91%] : \r\nEt qui en Suisse maintenant et les \u00e9lections bernoises avec la victoire du PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:31 > 0:07:15) [91%] : \r\nOui, le Grand Conseil bernois a vir\u00e9 clairement \u00e0 droite ce week- end, UDC et PBD sont les grands vainqueurs dans le d\u00e9tail, l'UDC termine avec 44 \u00e9lus, soit un gain de 14 si\u00e8ges, le PS perd lui 7 si\u00e8ges par rapport \u00e0 l'\u00e9lection, voici 4 ans, et passe \u00e0 35 repr\u00e9sentant le Parti bourgeois d\u00e9mocratique a r\u00e9ussi son examen avec ses 25 d\u00e9put\u00e9s un gain de 8 si\u00e8ges apr\u00e8s la scission, quant au PLR, il poursuit sa chute avec une perte de 9 mandats il n'a plus que 17 \u00e9lus, les Verts ont pour leur part marquer le pas en perdant 3 fauteuils 16, idem pour le PEV qui c\u00e8de 3 si\u00e8ges \u00e0 10, les Verts lib\u00e9raux font leur entr\u00e9e au parlement avec 4 des 160 si\u00e8ges \u00e0 signaler encore les 5 si\u00e8ges de l'UDF, les trois du PSA et le si\u00e8ge unique du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:35) [93%] : \r\nLa gauche conserve la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, l'alliance rose- verte reste aux affaires, une premi\u00e8re dans l'histoire du canton de Berne, l'\u00e9v\u00e9nement de cette \u00e9lection \u00e0 la victoire du Parti bourgeois d\u00e9mocratique B\u00e9atrice Simon devient la premi\u00e8re, \u00e9lu du parti a remport\u00e9 un scrutin cantonal Eveline Widmer-Schlumpf a tenu \u00e0 \u00eatre de la partie pour f\u00eater \u00e7a, Olivier Guerdat et Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:50) [92%] : \r\nBerne \u00e7a soir\u00e9e de f\u00eate pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique pour la premi\u00e8re fois de sa jeune histoire, le PBD remporte une \u00e9lection dans un ex\u00e9cutif cantonal B\u00e9atrice Simon est \u00e9lu \u00e0 Berne une victoire importante pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:50 > 0:08:05) [88%] : \r\nCe n'est pas seulement un succ\u00e8s pour le parti, c'est aussi un succ\u00e8s pour moi- m\u00eame pour, il me semble toute la Suisse parce qu'on a toujours su que si les Bernois ils arrivent de gagner, c'est un signe pour toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:15) [92%] : \r\nPour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, une invit\u00e9e de marque, elle, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf qui a tenu \u00e0 f\u00e9liciter la nouvelle \u00e9lue bernoise son succ\u00e8s contrat lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:30) [82%] : \r\nOn a un d\u00e9mon serait ici comme on peut faire un bon TAM et une bonne campagne sans un cran au putsch et seulement avec les ressources personnelles et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour pour le notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:41) [86%] : \r\nLe PBD a pris le meilleur sur l'UDC lors de cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat bernois, grand favori l'agrarien Albert Roche qui a d\u00fb s'avouer vaincu, c'est la 2\u00e8me \u00e9lection cons\u00e9cutive perdues par l'UDC dans le canton de baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:08:55) [83%] : \r\nPour l'UDC c'est une grande perte oui on avait il y a quelques ann\u00e9es o\u00f9 on avait encore 3 conseillers d'\u00c9tat, mais non, on a que vous voyez, c'est un p\u00e8re et une faut bien analyser la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:07) [94%] : \r\nL'UDC se consolera avec sa forte progression au Grand Conseil quant \u00e0 la gauche, elle r\u00e9ussit l'exploit de maintenir sa majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire du canton de Berne que l'alliance rose- verte arrive \u00e0 rester au pouvoir plus qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:09 > 0:09:15) [94%] : \r\nH\u00e9 bonjour Olivier Guerdat voil\u00e0 donc que le foss\u00e9 grandit entre la majorit\u00e9 et du gouvernement et le l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:10:34) [91%] : \r\nOui, effectivement, et \u00e7a, \u00e7a peut surprendre, hein, on s'attendait bien s\u00fbr, a retrouv\u00e9 un grand Conseil \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise mais pas aussi marqu\u00e9e, imaginez un peu PBD et UDC p\u00e8se d\u00e9sormais 43 pourcent de l'\u00e9lectorat bernois, c'est \u00e9norme, une avanc\u00e9e qui se fait, vous l'avez dit, au d\u00e9triment des socialistes et surtout des radicaux, pourquoi cette diff\u00e9rence de majorit\u00e9 toujours plus marqu\u00e9 gauche droite entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, \u00e7a s'explique surtout par la diff\u00e9rence entre villes et campagnes, les villes de Bienne et de Berne font pencher la balance vers la gauche, pour ce qui est de l'ex\u00e9cutif, et pour ce qui est des campagnes, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 leurs cercles \u00e9lectoraux, ils r\u00e9ussissent \u00e0 faire passer un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s au sein du Grand Conseil, il faut souligner que cette diff\u00e9rence de majorit\u00e9 r\u00e9ussit plut\u00f4t bien au canton de Berne, on a pu l'observer durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature cela oblige en fait le conseil ex\u00e9cutif \u00e0 gouverner de mani\u00e8re pragmatique, s'il veut faire passer ses projets, h\u00e9 bien il doit tenir compte de la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil et pour l'instant \u00e7a fonctionne reste une grande question est-ce que cette politique de consensus, ce sera encore possible \u00e0 l'avenir avec un l\u00e9gislatif encore plus marqu\u00e9e \u00e0 droite, on peut supposer par exemple que l'UDC sera tent\u00e9 de pratiquer une politique d'opposition toujours plus dur avec peut-\u00eatre des blocages \u00e0 l'avenir, c'est ce que nous allons observer durant les 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:34 > 0:10:35) [100%] : \r\nMerci beaucoup Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:37 > 0:10:53) [95%] : \r\nLes jeunes ont beaucoup de peine \u00e0 croire \u00e0 l'avenir de l'AVS ce qui ressort d'un sondage pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, Berne par des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall en 2 mois 19000 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire sur internet, il en ressort que le financement des retraites constitue une pr\u00e9occupation majeure, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:30) [92%] : \r\nMais o\u00f9 va donc l'AVS l'avenir de l'assurance vieillesse, laisse les Suisses ou disons plut\u00f4t ceux qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ce sondage Internet tr\u00e8s perplexe l'assainissement de l'AVS cause les pires tourments au Parlement et les Suisses le ressentent \u00e0 l'affirmation ma retraite est assur\u00e9 seulement 40 pourcent des gens qui ont r\u00e9pondu au sondage disent oui, ils sont 31 pourcent \u00e0 r\u00e9pondre non il 29 \u00e0 ne pas se prononcer un scepticisme qui se transforme en doute profond lorsqu'on se focalise sur les plus jeunes, seuls 18 pourcent des 15, 24 ans et 19 pourcent de la tranche suivante estiment que leur retraite est assur\u00e9e, un constat pr\u00e9occupant pour les politiques pr\u00e9sents ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:30 > 0:11:31) [69%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:49) [76%] : \r\nEt que, il y a malheureusement le contrat entre g\u00e9n\u00e9rations \u00e9tait critiqu\u00e9 massivement critiqu\u00e9 sont moins 20 pourcent Chawn qui compte sur l'AVS et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour moi comme jeunes politiciens cette cet on ach\u00e8ve vraiment dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:12:01) [94%] : \r\nPour assainir l'AVS, seul le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, approuv\u00e9 par le Parlement au d\u00e9but du mois, re\u00e7oit une large approbation mais sur les autres solutions pour renflouer les caisses, pas de consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:01 > 0:12:03) [77%] : \r\nAnne Guille on lui fasse la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:12) [94%] : \r\nLes gens sont favorables \u00e0 une augmentation des taxes sur l'alcool au sur le tabac, et ils sont d'accord, d'entrer en mati\u00e8re sur une hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:12 > 0:12:15) [64%] : \r\nCautionne pas nos nappes Zuck statuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:15 > 0:12:22) [97%] : \r\nUn seul point fait presque l'unanimit\u00e9, la diminution des rentes AVS n'est pas une voie \u00e0 suivre pour assainir la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:24 > 0:13:05) [94%] : \r\nLes Lausannois b\u00e9n\u00e9ficieront, \u00e0 partir de la semaine prochaine d'une permanence m\u00e9dicale en plein coeur de la ville, cette permanence sera ouverte dans le quartier du Flon sans rendez- vous, 7 jours sur 7, de 7 heures \u00e0 21 heures en semaine et de 10 heures \u00e0 21 heures les dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s, l'objectif est double : tout d'abord essayer de r\u00e9duire le temps d'attente aux urgences hospitali\u00e8res et ensuite de promouvoir la rel\u00e8ve les futurs m\u00e9decins internes g\u00e9n\u00e9ralistes seront encadr\u00e9s par une vingtaine de praticiens d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s en Suisse un fonctionnement unique en Suisse romande, donc avec nous le professeur Alain, bonjour, vous n'avez pas peur que l'on se dise : du point de vue du patient, la permanence est un peu un lieu de seconde zone, o\u00f9 l'on se fait la main, j'ai tout int\u00e9r\u00eat donc aberrant directement au CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:07 > 0:13:30) [89%] : \r\nLa question peut bien se poser mais dans les fait actuellement au CHUV c'est la m\u00eame situation \u00e9tait narguant d'enseignement, donc on a des m\u00e9decins, jeune mais supervis\u00e9e et \u00e0 la permanence ce sera exactement la m\u00eame chose, on a des m\u00e9decins en fin de formation et surtout supervis\u00e9e par des praticiens exp\u00e9riment\u00e9s qui ont beaucoup d'et de l'exp\u00e9rience dans ce type d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:42) [94%] : \r\n\u00e0 professor 57 ans, c'est la moyenne d'\u00e2ge des g\u00e9n\u00e9ralistes dans le canton de Vaud pour vous la permanence au Flon avec ce fonctionnement, c'est un peu la solution id\u00e9ale pour assurer la rel\u00e8ve des g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:42 > 0:14:10) [93%] : \r\nJe crois que le probl\u00e8me est trop important, trop complexe pour voir une seule solution, et en tout cas une solution id\u00e9ale, \u00e7a passe par beaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments que l'on met en place que les politiciens mettent en place maintenant celui-l\u00e0 en est un, c'est de toucher beaucoup de ces jeunes m\u00e9decins de leur donner le go\u00fbt de ce type de m\u00e9decine, de leur montrer ce que font les praticiens dans leur cabinet, on a l'impression que \u00e7a c'est un des bons moyens, on sait d\u00e9j\u00e0, parce que lorsqu'ils font des stages chez les praticiens eux- m\u00eames dans leur cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:11 > 0:14:14) [96%] : \r\nParce qu'il s'agit, selon vous, avant tout, de revaloriser la la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:15 > 0:14:50) [84%] : \r\nRevaloriser au sens en faire une image forte image attractive, c'est vrai que la sp\u00e9cialit\u00e9 par opposition au g\u00e9n\u00e9ral isme \u00e0 plus de facilit\u00e9 \u00e0 recruter pour des diff\u00e9rentes raisons, notamment l'int\u00e9r\u00eat de la technologie, l'int\u00e9r\u00eat, les d\u00e9veloppements qu'on doit suivre alors que le g\u00e9n\u00e9ral ismes n'a pas ces cartes l\u00e0 et a surtout la carte du d\u00e9pistage, la pr\u00e9vention de soins dans la de la personne globale dans la continuit\u00e9, quoi, mon professeur Alain merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:15:15) [92%] : \r\nOn le surnomme le Nobel d'architecture, le prix Pritzker la r\u00e9compense la plus prestigieuse dans le domaine, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 aux architectes japonais Kazuyo Cegid m'a \u00e9mu et Nice si l\u00e0- haut, les laur\u00e9ats ont notamment con\u00e7u le Nouveau Centre d'\u00e9tudes de l'EPFL le nouveau Mus\u00e9e d'art contemporain de New York, ainsi que le Mus\u00e9e d'art contemporain du 21\u00e8me si\u00e8cle de Kanazawa, au Japon, le prix d'un montant de 5000 francs leur sera remis en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:16 > 0:15:20) [86%] : \r\nL'effet surprise a fonctionn\u00e9, c'est bien simple \u00e0 Maison Blanche n'avait pr\u00e9venu personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:21 > 0:15:30) [93%] : \r\nHier en fin d'apr\u00e8s- midi, l'avion du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama s'est pos\u00e9 en toute discr\u00e9tion sur le sol afghan, une visite \u00e9clair pour relancer l'effort de guerre contre les talibans marquait lire d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:16:00) [94%] : \r\n\u00e0 peine pos\u00e9 c'est dans la p\u00e9nombre, que Barack Obama se rend au palais pr\u00e9sidentiel afghan pour s'entretenir pendant 25 minutes avec Hamid Karza\u00ef, c'est la 1\u00e8re visite officielle de Barack Obama \u00e0 Kaboul en tant que pr\u00e9sident, il \u00e9tait venu en 2008 alors qu'il \u00e9tait encore s\u00e9nateur et candidat \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 l'\u00e9poque, il promettait de retirer les troupes d'Irak et de mettre l'accent sur la lutte contre Al-Qa\u00efda en Afghanistan cette fois-ci, Obama souligne les progr\u00e8s du gouvernement afghan, mais demande plus d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:00 > 0:16:01) [64%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:01 > 0:16:08) [96%] : \r\nJe veux envoyer un message fort, la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats-Unis et l'Afghanistan va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:10 > 0:16:19) [94%] : \r\nJe vois d\u00e9j\u00e0 des progr\u00e8s concernant la campagne militaire contre les extr\u00e9mistes, mais on veut aussi faire des progr\u00e8s pour am\u00e9liorer la vie des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:26 > 0:16:38) [94%] : \r\nDans la foul\u00e9e, Barack Obama enfile son blouson en cuir pour s'adresser aux troupes sur la base am\u00e9ricaine de Bagram il encourage ses soldats et replace leur mission dans le cadre de la lutte \u00e0 internationale contre le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:17:13) [95%] : \r\nBonsoir, comment \u00e7a va, Bagram, ceci n'est pas simplement une mission am\u00e9ricaine et m\u00eame une mission de l'Otan, Al-Qa\u00efda et leurs alli\u00e9s extr\u00e9mistes sont une menace pour le peuple afghan pour le peuple am\u00e9ricain, mais aussi pour les personnes \u00e0 travers tout le monde, selon une enqu\u00eate r\u00e9cente du Washington Post, une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains soutient la politique afghane du pr\u00e9sident un matelas de confiance pour Barack Obama qui a d\u00e9cid\u00e9 fin 2009, l'envoi de 30000 GI suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kaboul un renfort dont le but est de reprendre la main face aux talibans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:14 > 0:17:29) [94%] : \r\nVolvo passe en mains chinoises le rachat le plus important \u00e0 ce jour d'une marque occidentale par un constructeur chinois pour pr\u00e8s de 2 milliards de francs, c'est 4 fois moins que le prix auquel Ford avait achet\u00e9 la marque su\u00e9doise, c'\u00e9tait en 1999, les explications de Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:31 > 0:18:31) [92%] : \r\nCette transaction marque l'entr\u00e9e de plain-pied du g\u00e9ant asiatique dans le paysage automobile europ\u00e9en ainsi qu'une nouvelle \u00e8re pour Volvo, qui conna\u00eet des difficult\u00e9s apr\u00e8s plus de 10 ans pass\u00e9s dans le giron de Ford, il dit oui, ouais, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9server l'identit\u00e9 de Volvo pour nous Volvo repr\u00e9sente un important h\u00e9ritage scandinave je tiens bien le groupe chinois il y a d'abord \u00e9t\u00e9 un fournisseur de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour r\u00e9frig\u00e9rateur avant de devenir 20 ans plus tard, le 1er constructeur automobile priv\u00e9 de Chine, son patron poss\u00e8de aujourd'hui la 100 23\u00e8me fortune du pays, il g\u00e8re si l'usine d'assemblage et poss\u00e8de une capacit\u00e9 de production de 300000 v\u00e9hicules par an il y qui une tige, je suis dans mon esprit, Volvo est un autre mot qui \u00e9voque, s\u00e9curit\u00e9, qualit\u00e9 et respect de l'environnement, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences initiales, les syndicats de Volvo qui emploie 22000 personnes dans le monde, dont pr\u00e8s de 16000 en Su\u00e8de ont approuv\u00e9 l'accord samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:33 > 0:18:41) [98%] : \r\nJe pense que nous avons les capacit\u00e9s et les possibilit\u00e9s de nous d\u00e9velopper dans le futur, c'est pour cela que je suis positi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:42 > 0:19:01) [92%] : \r\nRestent quelques inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la protection des technologies et l'avenir des emplois, notamment dans les sites de G\u00f6teborg et de Gand en Belgique, aucune mention n'a \u00e9t\u00e9 faite par Gili sur d'\u00e9ventuels plans d'ouvertures d'usines en Chine, les pays \u00e9mergents, attendent avec impatience ce nouveau tigre pr\u00eat \u00e0 conqu\u00e9rir leur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:02 > 0:19:23) [97%] : \r\nDans le nord de la Chine, les secouristes tentent de sauver 153 ouvriers bloqu\u00e9s dans une mine de charbon, les mineurs ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge hier en raison d'une inondation, plus de 260 mineurs travaillaient dans le puits au moment de l'accident, une centaine d'entre eux ont pu remonter sains et saufs selon les autorit\u00e9s, les mines de charbon chinoises sont consid\u00e9r\u00e9es comme les plus dangereuses du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:25 > 0:19:46) [93%] : \r\nEn Tha\u00eflande le 1er ministre et les chefs des opposants ont repris les pourparlers afin d'apaiser les tensions croissantes dans le pays, leur premi\u00e8re rencontre hier de 3 heures s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec, les 2 camps ont fermement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur position, les chemises rouges antigouvernementales r\u00e9clament la dissolution du Parlement et de nouvelles \u00e9lections, revendication rejet\u00e9e par le 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:46 > 0:19:54) [93%] : \r\nLes manifestants lui avait adress\u00e9 un ultimatum hier, mena\u00e7ant d'escalader les murs de la base militaire o\u00f9 il \u00e9tait retranch\u00e9 s'ils n'acceptaient pas de les rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:55 > 0:20:11) [92%] : \r\nLa route tue de moins en moins en Suisse du mois, la semaine derni\u00e8re des chiffres plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e9merger du bilan annuel des accidents, mais telle n'est pas le cas partout Xavier Colin merci d'\u00eatre avec nous en preuve Trevest G\u00e9opolis consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, qui est l'objet d'une nouvelle r\u00e9solution de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:21:47) [94%] : \r\nOui, effectivement, dans ce dossier comme dans bien d'autres, il y a plein de bonnes nouvelles et des mauvaises nouvelles et bonnes nouvelles ben par exemple, c'est dans nos pays occidentaux, le nombre de victimes de la route ne cesse de diminuer, vous avez cit\u00e9 la Suisse, on va prendre le cas de la France en 30 ans avec alors qu'il y avait il y a 30 ans, 2 fois moins de voitures, il y avait 3 fois plus de morts, il y a 30 ans, c'est dire si des progr\u00e8s consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 le fait notamment en Europe et ce type, mais il y a les mauvaises nouvelles et les mauvaises nouvelles, elles sont de type globale, l'OMS et l'ONU ont fait leurs comptes, parce que maintenant un certain nombre de pays acceptent de donner leurs donn\u00e9es statistiques on arrive, tenez-vous bien, un bilan annuel de 1 1000000 300 1000 morts et pr\u00e8s de 50 millions de bless\u00e9s, rien qu'\u00e0 cause des accidents de la route pour 50 millions de bless\u00e9s, c'est pratiquement une 2\u00e8me guerre mondiale alors effectivement il y a un certain nombre de pays qui doivent encore faire des efforts qui doivent peut-\u00eatre s'inspirer de nos pays occidentaux qui, avec un certain nombre de campagne sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re arrive \u00e0 des r\u00e9sultats maintenant que l'on conna\u00eet qu'est-ce qui va faire que la chose que les \u00e9v\u00e9nements peuvent changer dans un sens positif, h\u00e9 bien ce sont les donn\u00e9es \u00e9conomiques, on s'est rendu compte que le total de 6 coups des accidents de la route avoisiner c'est une estimation, les 400 milliards d'euros, c'est-\u00e0-dire qu'en gros \u00e7a co\u00fbte plus cher que l'ensemble du budget militaire am\u00e9ricain un 2\u00e8me chiffre qui int\u00e9resse justement les pays en voie de d\u00e9veloppement, c'est que on s'est rendu compte que le total de tous ces co\u00fbts Directs ou indirects, bien des accidents de la route \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 que le total de l'aide au d\u00e9veloppement et donc paradoxalement c'est parce qu'on se rend compte que \u00e7a co\u00fbte cher, que peut-\u00eatre des efforts vont \u00eatre faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:47 > 0:21:55) [93%] : \r\nAlors, les victimes sont principalement Les pi\u00e9tons et les cyclistes en tout cas aussi chez nous, on regarde un extrait du G\u00e9opolitis de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:00 > 0:23:04) [91%] : \r\nLe bilan est effrayant dans le monde pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des personnes qui meurent sur les routes ne sont pas des conducteurs ou des passagers de voitures se sont ou bien des pi\u00e9tons ou bien des cyclistes bien des conducteurs et des passagers, de ce que l'on appelle en terme scientifique les usagers vuln\u00e9rables dans certains pays en d\u00e9veloppement, \u00e0 revenu faible dit ses usagers vuln\u00e9rables repr\u00e9sentent parfois jusqu'\u00e0 8 morts de la route surtout la plupart des pays du Sud, l'une des causes principales de tous ces accidents si la voie unique sur laquelle roule et circulent indiff\u00e9remment, camions, voitures, deux-roues et pi\u00e9tons, on est arriv\u00e9 dans certains pays \u00e0 faire diminuer d'un tiers la mortalit\u00e9, rien qu'en construisant tout simplement des trottoirs et des pistes cyclables en France les 2 roues constitue un pour 100 du trafic, mais on compte presque autant de bless\u00e9s graves chez les 2 roues chez les automobilistes, en r\u00e9sum\u00e9, conducteur et les passagers d'une voiture sont mieux en mieux prot\u00e9ger les pi\u00e9tons, les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:05 > 0:23:08) [95%] : \r\nXavier d\u00e8s lors que faire, quelles sont les priorit\u00e9s de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:08 > 0:23:41) [92%] : \r\nAlors, l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et l'ennui, l'ONU lance un grand programme en 5 points, nous \u00e7a nous para\u00eet familier, mais il y a beaucoup de travail c'est de limitation dans les zones urbaines Al-Kods taux d'alcool\u00e9mie de plus en plus bas voir \u00e9gal \u00e0 0, et puis surtout, obligation du port du casque de la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 et du si\u00e8ge arri\u00e8re notamment pour les enfants ce sont \u00e7a 5 r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par les Nations unies par l'OMS et que maintenant, progressivement, on va \u00e9tendre au monde entier dans l'espoir que, effectivement, on pourra \u00e9conomiser au moins 5 millions de vies dans les 10 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:41 > 0:23:46) [87%] : \r\nMerci beaucoup, merci Geopolitis ce soir \u00e0 sur TSR2 et sur le site G\u00e9opolitis passage merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:48 > 0:24:02) [85%] : \r\nMusique et spiritualit\u00e9, la cath\u00e9drale de Lausanne vibrent s\u00e9jour au rythme des passions, celle de bar selon Saint-Mathieu un ouvrage Star des concerts de la p\u00e9riode parce qu'elle est aussi celle du Genevois Frank Martin Golgotha \u00e0 la direction, le chef de choeur Nicolas Raymond qui est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:07 > 0:24:22) [94%] : \r\nNicolas Raymond, merci d'\u00eatre avec nous, vous faites partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des jeunes chefs de choeur vont multiplier les casquettes au \u00e0 la direction des coeurs et vous \u00eates litt\u00e9ralement, on peut dire habit\u00e9 par ses passions que vous dirigez r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e sans lassitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:25 > 0:24:41) [92%] : \r\nOui, exactement, c'est toujours un message impressionnant une histoire magnifique, pleine d'\u00e9motion et nous allons essayer de sortir cette \u00e9motion lors de ses concerts, faire vivre au public toute tout ce qu'on a v\u00e9cu pendant cet \u00e9v\u00e9nement avec les choristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:41 > 0:24:58) [90%] : \r\nAlors vous \u00eates devant la cath\u00e9drale de Lausanne, o\u00f9 se d\u00e9roulent les concerts, la Passion selon Saint-Mathieu de Bach a d\u00e9j\u00e0 eu lieu une fois c'\u00e9tait samedi, on va regarder le sujet de Jacques-Andr\u00e9 Schneider est \u00e9galement Golgotha qui sera, elle, ce soir et demain on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:09 > 0:25:21) [90%] : \r\nLa Passion selon Saint-Mathieu, un monument de la musique religieuse, une oeuvre qui utilise tous les jours, musicaux du XVIIIe si\u00e8cle, choeur, solistes et orchestre une musique qui transcende l'\u00e9motion de la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:21 > 0:25:31) [91%] : \r\nNous, on est vraiment dans l'\u00e9motion quand on, quand on travaille cet oeuf dans le sens o\u00f9 on travaille par vraiment par esprit ce passage l\u00e0 on doit-elle chanter avec telle est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:38 > 0:25:45) [79%] : \r\nLe travail de toute fa\u00e7on, avec \u00e7a, c'est indissociable dans 7 Oeuvres de toute fa\u00e7on d'interpr\u00e9tation alors l'\u00e9motion est l\u00e0 du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:45 > 0:25:57) [92%] : \r\nLes si\u00e8cles n'affadit sans rien, le r\u00e9cit de la mont\u00e9e du Christ sur la croix, 200 ans apr\u00e8s Jean-S\u00e9bastien barre Frank Martin compose le Golgotha une oeuvre exaltante mystique m\u00eame mais assur\u00e9ment d'une approche plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:59 > 0:26:05) [83%] : \r\nUn 1er, contact avec les coeurs et souvent peu d'espace du mais un peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:32) [85%] : \r\nIl y a toute une d\u00e9marche \u00e0 faire pour les amener \u00e0 appr\u00e9cier cette heure et c'est vrai que l'exp\u00e9rience montre que, autant le d\u00e9but du travail a \u00e9t\u00e9 difficile, autant aujourd'hui je dirais tout le monde, tous les gens qui sont impliqu\u00e9s dans ce concert sont vraiment le peu russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:38 > 0:26:44) [91%] : \r\n2 passions en alternance, sous les vo\u00fbtes de Notre-Dame de Lausanne t\u00e9moins \u00e0 travers le temps de la continuit\u00e9 du message parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:55 > 0:27:04) [88%] : \r\nNicolas Raymond f\u00eate cette ann\u00e9e les 120 ans de Frank Martin et le lien existe entre l'Allemand et le Genevois Frank Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:06 > 0:27:46) [88%] : \r\nOui, alors beaucoup de Liens \u00e0 11 ans Frank Martin a d\u00e9couvert la Passion selon Saint-Mathieu et durant les 2 heures 50 du concert, il a \u00e9t\u00e9 comme comme s'il avait perdu conscience, c'est ce qu'il dit et dans six dans son Golgotha il fait beaucoup d'allusions \u00e0 la Saint-Mathieu de bars et \u00e0 la Saint-Jean de bar, il a \u00e9t\u00e9 vraiment impr\u00e9gn\u00e9 de cette musique, c'est vraiment une v\u00e9ritable nouvelle passion que Frank Martin a fait au si\u00e8cle dernier, d\u00e9j\u00e0 qui, inspir\u00e9 de bar, mais qui a tout autant de profondeur et m\u00eame un caract\u00e8re moderne et vif que Barre a aussi par moments mais qui \u00e7a transcende encore le message qu'a qu'avait fait dans sa musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:46 > 0:28:15) [90%] : \r\nAlors, ce fils de Pasteur qui \u00e9tait Frank Martin a aussi \u00e9t\u00e9 par une par une gravure une eaux-fortes de Rembrandt, qui repr\u00e9sente la crucifixion et d'ailleurs, cette ann\u00e9e, vous avez aussi choisi une Exposition qui montres 50 repr\u00e9sentations de la crucifixion, une Exposition qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e par des protestants et qui montre que finalement il y a cette crucifixion transcende en quelque sorte la religion, un peu comme le Golgotha, qui est pour tout le monde, pas n\u00e9cessairement seulement les chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:17 > 0:29:12) [86%] : \r\nExactement, on a choisi de mettre en images aussi cette ce moment de passion par l\u00e0 vraiment Frank Martin \u00e9tait inspir\u00e9 par ces 3 croix de Rembrandt et ces images sont tr\u00e8s frappante, c'est un choix de Jocelyn M\u00fcller de mettre plein d'images qui sont provocantes risque qui font vraiment mal quand on les regarde, \u00e0 l'image aussi de la musique Frank Martin compos\u00e9 qui est des musiques qui sont des musiques tr\u00e8s violentes et qui font mal, parfois, mais qui sont pleines d'\u00e9motion et c'est vrai que chez les protestants en a peu, cette image, c'est surtout catholique d'abord des et des dessins de beaucoup d'images dans le catholicisme protestant, on a un peu perdu \u00e7a, que ce soit les protestants qui qui monte une Exposition en images, c'est assez novateur et je remercie en tout cas tous ces participants d'avoir \u00e9lever le d\u00e9bat aussi pourquoi nous impr\u00e9gner dans ce sens de cette histoire qui est la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:12 > 0:29:26) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre encore un mot sur vous, Nicolas, Raymond, vous aimez partager votre r\u00f4le \u00e0 vous \u00eates vous partagez la direction avec Romain Mayor, ce que vous appelez je crois \u00e0 une multiplication des comp\u00e9tences et non pas une perte de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:28 > 0:30:10) [87%] : \r\nExactement, c'est une sorte de nouvelle mouvance on se tient, allez, on se tient les coudes entre jeune chef de choeur, on invite Dominique Tille avec toutes ces choeur pour ce projet, le Golgotha et dirig\u00e9 par 2 personnes donc Romain dirige premi\u00e8re partie et moi- m\u00eame, la 2\u00e8me, \u00e7a donne un apport musical une un dynamique qui est assez int\u00e9ressante, parce que c'est 9 d'une heure et demie et de tenir toute cette oeuvre qui est tr\u00e8s dense au niveau \u00e9motionnel et difficile au niveau musical d'\u00eatre 2, \u00e7a nous permet de vraiment d'aller compl\u00e8tement dans chaque parti et de les g\u00e9rer au mieux et c'est vraiment une aventure d'amiti\u00e9, une aventure humaine enrichissante g\u00e9nial \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:10 > 0:30:20) [91%] : \r\nAlors Golgotha, c'est donc ce soir et demain soir et la Passion selon Saint Matthieu c'est encore mercredi l'Exposition sur les crucifixions dure encore aussi jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 la cath\u00e9drale, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:22 > 0:30:26) [93%] : \r\nMerci et merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:26 > 0:30:30) [85%] : \r\nEt dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral pass\u00e9s une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:32 > 0:30:41) [95%] : \r\nIl faut en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334176", "durationSec": 135, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20100329, SIMON B\u00e9atrice est parvenue \u00e0 conqu\u00e9rir le 1er si\u00e8ge au Conseil d'Etat bernois pour le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique (PBD). A l'inverse, le candidat UDC ROESTI Albert a \u00e9chou\u00e9. Le parti agrarien ne poss\u00e8de plus qu'un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton. R\u00e9actions de politologues et du pr\u00e9sident du PSS LEVRAT Christian sur la progression du PBD et la baisse du PS, Verts et PLR lors des \u00e9lections au Conseil d'Etat bernois.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'35\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'15\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1291915", "1291916", "1291917"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334177", "durationSec": 91, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20100329, l'\u00e9tude \"Vimentis\" pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'un sondage sur l'AVS. Seuls 18% des jeunes de 18 \u00e0 24 ans pensent que leur retraite est assur\u00e9e. La majorit\u00e9 des sond\u00e9s ne consid\u00e8rent pas le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite comme une bonne solution au probl\u00e8me du co\u00fbt de l'assurance vieillesse.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'34\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1291918", "1291919"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334178", "durationSec": 23, "title": "10.03.29", "excerpt": "* Lausanne : 20100329, la Passion selon St-Mathieu de BACH Jean-S\u00e9bastien et le Golgotha de MARTIN Frank sont au programme d'une s\u00e9rie de concerts donn\u00e9s \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne durant la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant la f\u00eate de P\u00e2ques.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334179", "durationSec": 116, "title": "10.03.29", "excerpt": "* RUSSIE, Paris, Berne-ville : 20100329 et archives, historique des attentats en Russie depuis la premi\u00e8re guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie en 1994.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["P\u00c2QUES", "MUSIQUE VOCALE", "CHORALE"], "sequenceIds": ["1291939"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334180", "durationSec": 104, "title": "10.03.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "RUSSIE", "BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1291965", "1291966"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888551", "summary": "DUPLEX DE LAUSANNE :\r\nPECOUD, Alain, directeur polyclinique m\u00e9dicale universitaire (ouverture   permanence m\u00e9dicale dans le quartier du Flon, m\u00e9decins jeunes mais supervis\u00e9s, probl\u00e8me du manque de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes)", "id": "888550"}, {"internalArchiveId": "GS1003888552", "summary": "DUPLEX DE LAUSANNE :\r\nREYMOND, Nicolas, chef de choeur (musique religieuse de la p\u00e9riode pascale, la Passion selon St-Mathieu de Jean-S\u00e9bastien Bach, le Golgotha de Frank Martin, liens entre Frank Martin et Jean-S\u00e9bastien de Bach, exposition sur le th\u00e8me de la crucifixion).\r", "id": "888551"}, {"internalArchiveId": "GS1003291916", "summary": "LMM01, XVM01\n12:55.19\nBerne-ville : divers plans SIMON, B\u00e9atrice, nouvelle conseill\u00e8re d'Etat du  PBD trinquant au champagne pour c\u00e9l\u00e9brer sa victoire, entour\u00e9e de ses   partisans et proche (13\") / itw SIMON, B\u00e9atrice (en fran\u00e7ais, signe pour toute la Suisse) / divers plans WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,  discutant et riant avec, puis aux c\u00f4t\u00e9s de SIMON, B\u00e9atrice (15\") / itw   WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (en fran\u00e7ais, bonne campagne sans grand budget, bon pour la d\u00e9mocratie) / divers plans ROESTI, Albert, candidat UDC au Conseil  d'Etat battu (en fran\u00e7ais, grande perte) / divers plans candidats au Conseil d'Etat bernois \u00e9lus, tenant bouquets dans mains, applaudis par foule.   \u00e9lection cantonale, conseiller d'Etat", "id": "1291915", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291917", "summary": "LMM02 ET XVM02\r\n19:44.30\r\nBerne-ville : plan court ballon du PBD / divers plans WIDMER-SCHLUMPF,  Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Parti Bourgeois D\u00e9mocrate (PBD), lors r\u00e9ception du PBD apr\u00e8s \u00e9lection de SIMON, B\u00e9atrice / infographie r\u00e9partition des voix  pour le grand Conseil bernois / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse (le PBD n'est pas un parti centriste, \"une UDC un peu plus polie\") / itw   BRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR (PBD - PLR). \u00e9lection cantonale, parti politique ", "id": "1291916", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "LEVRAT, CHRISTIAN", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291918", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans SCIARINI, Pascal, politologue Universit\u00e9 de  Gen\u00e8ve, travaillant \u00e0 son bureau (5\", 4\") / itw SCIARINI, Pascal    (repr\u00e9sentation du PS dans les gouvernement plus importante que dans parlement, difficult\u00e9s \u00e0 venir pour le parti radical) / infographie. parti politique.", "id": "1291917", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291919", "summary": "12:56.58\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans dossier de l'\u00e9tude \"Vimentis\" et mains le feuilletant / conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de l'\u00e9tude / itw WASSERFALLEN, Christian, conseiller national bernois PLR (critique du contrat entre les g\u00e9n\u00e9rations, dommage) / itw NOTTER, Livia, responsable du sondage  Vimentis (efforts financiers que les gens sont pr\u00eats \u00e0 faire). AVS, sondage d'opinion ", "id": "1291918", "visualThemes": ["AVS", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291920", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans personnes \u00e2g\u00e9es anonymes assises sur banc dans parc ou marchant (12\", 9\"). personne \u00e2g\u00e9e.", "id": "1291919", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291940", "summary": "13:05.58\r\nLausanne, int cath\u00e9drale : divers plans choeur interpr\u00e9tant extrait de la  Passion selon St-Mathieu de BACH, Jean-S\u00e9bastien, sous la direction de TILLE, Dominique, chef de choeur / itw TILLE, Dominique (\u00e9motion) / divers plans  choeur interpr\u00e9tant extraits de Golgotha, de MARTIN, Frank, sous la direction de MAYOR, Romain, chef de choeur / itw MAYOR, Romain (oeuvre plus difficile  d'approche). P\u00e2ques, musique vocale, chorale.", "id": "1291939", "visualThemes": ["P\u00c2QUES", "MUSIQUE VOCALE", "CHORALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291966", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:36.15\r\nParis : itw NIVAT, Anne, journaliste ind\u00e9pendante (relations entre la Russie et la Tch\u00e9tch\u00e9nie)", "id": "1291965", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291967", "summary": " Berne-ville : itw MARTY, Dick, membre mission Conseil de l'Europe   (situation en Tch\u00e9tch\u00e9nie).", "id": "1291966", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "GOGUELIN, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528549", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091691", "position": "01"}}, {"id": "528548", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113138", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-DDE3A0DD-03EB-43F0-9725-3DD41CA9470C", "internalArchiveId": "DDE3A0DD-03EB-43F0-9725-3DD41CA9470C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Salika Wenger, conseill\u00e8re municipale de la Ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente des partis ind\u00e9pendants de gauche", "publicationDate": "2010-03-28T00:00:00Z", "summary": "\"Salika Wenger, conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve, ancienne d\u00e9put\u00e9e, pr\u00e9sidente du parti des Ind\u00e9pendants de gauche.\r\nMarie\u00e9 et m\u00e8re de deux enfants, militante f\u00e9ministe de la premi\u00e8re heure, Salika Wenger a une formation de styliste de mode. Pr\u00e9sidente de l'association suisse contre les int\u00e9grismes religieux, marraine de la section genevoise de \"Ni putes ni soumises\", depuis fort longtemps, elle s'engage aux c\u00f4t\u00e9s des plus faibles et des jeunes pour plus de justice sociale et un acc\u00e8s d\u00e9mocratique aux \u00e9tudes et \u00e0 la culture. La modernit\u00e9 ne lui fait pas peur quand elle n'est pas synonyme de r\u00e9gression sociale.\r\nProductrice-Journaliste : Anne Baecher\r\n1\u00e8re diff. 28.03.2010\"", "durationSec": 4810, "genres": ["Sketch", "Parl\u00e9 divers", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["gauche", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Wenger, Salika"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-29T04:06:31Z", "speechToTexts": ["29.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [86%] :\r\nUne nouvelle \u00e9dition, le public et en Direct 10 kilos 15 de la radio suisse romande \u00e0 Lausanne avec aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [88%] :\r\nMesdames, mademoiselles messieurs bonjour et bienvenue, allez, on commence par un petit comptage \u00e0 la louche, je m'adresse d'abord aux messieurs pr\u00e9sents dans la salle, messieurs, prenez votre \u00e9lan, dites -le moi, avec toute la virilit\u00e9 possible est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [86%] :\r\nBon, cette fois du c\u00f4t\u00e9 des dames et 2 demoiselles dites -moi, de votre c\u00f4t\u00e9, on y va \u00e0 pleins poumons est -ce qu'. \r\nTr\u00e8s bien, pas tr\u00e8s bien, j'en tous les cas, merci d'\u00eatre la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [90%] :\r\nSi \u00e9galement \u00e0 ceux qui nous rejoignent par le poster sur le Net 3 W Point rsr Point CH cliquez \u00e0 la soupe, en effet, c'est pas pour rien que j'ai fait ce comptage \u00e0 la louche, il sera question aujourd'hui des hommes et des femmes et des. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:01:14) [87%] :\r\nB2B ou \u00e0 penser, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [84%] :\r\nVraiment, mais en fait pas \u00e0 Broome \u00e9coutez pas franchement pour une fois que \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [81%] :\r\nInt\u00e9ressant morts alors bon, puisque nous avons justement le plaisir de recevoir une f\u00e9ministe de la premi\u00e8re heure, comme on dit -elle, est multi- casquettes, je vous demande de recevoir chaleureusement la conseill\u00e8re communale genevoise \u00e0 gauche toute Salika Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:51) [92%] :\r\nLunettes noires non non non, c'est le contour qui est noir, pardon, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:57) [75%] :\r\nPrenez -vous, il faut voir avec des vers blancs voil\u00e0 et on est parti sur les produits de beaut\u00e9 ce matin de majorit\u00e9, normal, c'est \u00e0 la maison, femme bien \u00e9coutez je dois dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:06) [88%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai juste j'ai juste une petite chose \u00e0 dire si vous pla\u00eet, je vous en prie, et comme je suis tr\u00e8s contente d'\u00eatre nomin\u00e9 pour participer \u00e0 la source sous primeraient remercier mon papa, ma maman et mon coach qui Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:18) [58%] :\r\nNul ne sont pas l\u00e0, c'est pour pr\u00e9parer les soldes et puis aussi, raconte toujours une cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [53%] :\r\nQui de fait que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [85%] :\r\nSalika Wenger bonjour et bienvenue donc c'est le Rubik s'cube un peu pour vous pr\u00e9senter \u00e0 leur conseill\u00e8re communale genevoise, \u00e7a s'est fait, f\u00e9ministe engag\u00e9e, \u00e7a se fait aussi pr\u00e9sidente du parti des Ind\u00e9pendants de gauche voil\u00e0, ancienne d\u00e9put\u00e9e, pr\u00e9sidente de l'Association suisse contre les int\u00e9grismes religieux, marraine de la section genevoise Ni putes ni soumises aujourd'hui j'oublie quelque chose, \u00e0 part \u00e7a vous fait quoi dans la vie, oui il faut prendre le micro, \u00e7a va mieux, Wanadoo \u00e9tait c'\u00e9tait \u00e0 100 m\u00e8tres mettez le casque, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:02:55) [80%] :\r\nVous, elle vous parle comme \u00e0 l'arm\u00e9e, faites attention. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:56) [91%] :\r\nNon mais c'est parce que vous aurez davantage le le r\u00e9flexe de prendre le micro, si vous entendez sinon vous entendrez pas, voil\u00e0 ce que \u00e7a va comme \u00e7a intervenant oui, il faut que vous parlez dans le micro comme \u00e7a, vous entendrez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:07) [75%] :\r\nLa voil\u00e0, \u00e7a c'est un salaire d'aller jusque l\u00e0, pour parler dans le micro, Ngarlejy voil\u00e0, je trouve \u00e7a me pose encore sur voil\u00e0 on peut recommencer l'\u00e9mission \u00e0 0, l\u00e0 il peut. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:03:18) [93%] :\r\nAlors certes, le micro a un petit c\u00f4t\u00e9 phallique, mais faut pas y penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [84%] :\r\nNon mais attendez, je suis f\u00e9ministe mais je ne suis pas contre les hommes, je suis toujours contre les hommes, tous contre les hommes, Goosen d\u00e9claration du coiffeur l'opinion comme tous c'est c'est c'est simplement ne pas simplifier les f\u00e9ministes et et les r\u00e9duire simplement \u00e0 des femmes qui sont anti- comme \u00e7a n'est pas le cas, on veut oui il y a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:03:42) [87%] :\r\nToutes les f\u00e9ministes possibles et imaginables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:44) [76%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, oui, il y a d\u00e9licieuses un de et j'esp\u00e8re en faire partie, que propose qui \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [77%] :\r\nOn aura l'occasion de voir tout ce tout \u00e0 l'heure, moi aussi, c'est fait, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [91%] :\r\nOn vous pr\u00e9sente pas la soupe non plus, je crois que vous, vous la connaissez, on revoit dans quelques \u00e9l\u00e9ments de l'actualit\u00e9 et puis tout \u00e0 l'heure justement comme je le disais, il sera temps pour vous de vous livrer \u00e0 un exercice dans lequel on vous dit assez dou\u00e9e, ma foi, c'est la mise au tapis en 2 rounds mais pour l'instant, et puisque vous faites la page de couverture Salika Wenger, place \u00e0 Kinshasa nous elle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:21) [92%] :\r\nOui, quand Anne m'a dit que nous recevions aujourd'hui Salika Wenger, je dois vous avouer que j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement surpris Salika Wenger, tiens donc, \u00e7a m'a beaucoup surpris, hein, parce que je me suis dit que vous auriez mieux fait changer de nom de famille plut\u00f4t que de pr\u00e9nom, si vous ne vouliez plus qu'on reconnaisse apr\u00e8s vos exp\u00e9riences p\u00e9nibles d'Expo 02 et des emballages en PET de chez Nestle. \r\nSalika Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:43) [68%] :\r\nOui, avec un oui la comprend oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:46) [88%] :\r\nEt puis, pass\u00e9 le 1er, moment de surprise, je me suis plong\u00e9 dans votre biographie, enfin dans votre nouvelle biographie, hein, puisqu'il n'y a plus et pour cause, hein, sinon \u00e0 quoi bon changer d'identit\u00e9, il n'est plus mentionn\u00e9 que vous avez \u00e9t\u00e9 directrice d'Expo 02 et que vous avez presque mis en faillite la marque Cailler ce qui, vu les moyens financiers dont vous disposez, aurait pu en soi, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un exploit et c'est dans cette biographie, que j'ai d\u00e9couvert que vous \u00e9tiez la marraine de la section genevoise de l'association Ni putes ni soumises marraine, c'est bien \u00e7a, c'est m\u00eame parfait un marraine puisque les prostitu\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 tout un parrain qui les fait travailler. \r\nPour mieux comprendre le r\u00f4le de l'association Ni putes ni soumises, \u00e7a c'est vraiment bien nom cette association Ni putes ni soumises, \u00e7a sonne bien, non : Ni putes ni soumises et, surtout, je veux dire, putes \u00e0 la radio, le dimanche matin sans Brice de recevoir du courrier d\u00e9sagr\u00e9able donc pour mieux comprendre le travail de l'association Ni putes ni soumises, je me suis rendue \u00e0 l'une de ces r\u00e9unions discr\u00e8tement cach\u00e9 sous une burqa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:50) [69%] :\r\nEt percer les Weber, c'est un probl\u00e8me beaucoup votre accueil m\u00eame fait chaud au coeur, comment alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:56) [80%] :\r\nAvant on pose nos questions \u00e0 Salika je veux vous rappeler qu'on a pr\u00e9vu une heure de questions et qui apprend pourra poursuivre la discussion, de mani\u00e8re convivial autour d'un verre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:08) [83%] :\r\nDans le film \u00e0 Paris il y a des jus de fruits, ah, il y avait une bouteille de ros\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:15) [71%] :\r\nDub\u00e9 et pour ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:20) [75%] :\r\nBen non de Dieu, heureusement que j'ai apport\u00e9 une temp\u00eate de dans le aurait des boissons pour les grossesses \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:26) [95%] :\r\nQui veut commencer toi Britney. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:06:35) [77%] :\r\nLes faits mais je voulais savoir ce que tu penses de fumer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:38) [75%] :\r\nSi c'est la cas mannequin ben tu sais ce que c'est 15 ce qui a une fille qui utilise son corps pour gagner du fric, c'est une petite \u00e0 moins et qu'est -ce qui qui vous conseille \u00e0 l'heure, ben si tu aimes la comme moi, ce qui est juste \u00e0 Nice depuis styliste ben oui, j'ai fait des \u00e9tudes de styliste \u00e0 Paris, puis j'ai boss\u00e9 \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:01) [64%] :\r\nC'est int\u00e9ressant aussi s\u00e9rieuse et si tout \u00e9tait dessin\u00e9 tard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:05) [87%] :\r\nOu pas, \u00e9videmment, c'est gr\u00e2ce \u00e0 mes \u00e9tudes de Style -ce que j'ai pu la faire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:10) [76%] :\r\nEh ben si c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9tudes que tu as pu dessiner ces 3 valeurs, je vais plut\u00f4t faire mannequin, vous faites une erreur, une autre question : les filles oui, moi je m'appelle Corinne j'ai une question sur la politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:23) [77%] :\r\nVous savez, la magie c'est peut-\u00eatre \u00e0 question en politique suis la meilleure avec moi, ils ont toujours peur d'en prendre une gravure de macho papa. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:32) [76%] :\r\nNon, alors pourquoi les politiciens dans les critiques toujours sur leur physique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:36) [84%] :\r\nLa tr\u00e8s tr\u00e8s bonne question, peut-\u00eatre y a scandale maintenant, maintenant ils doivent absolument r\u00e9agir au regard, Micheline Calmy-Rey, hein, tout le monde se fout de sa tronche \u00e0 cause de sa coiffure avec moi \u00e7a se passerait pas comme \u00e7a, bon, et qu'est -ce que vous feriez ben \u00e0 la place de Micheline, j'irais casser la gueule \u00e0 mon coiffeur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:56) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est Salika Salika on arrive d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 au terme de cette discussion, en conclusion, quels conseils qui donnerait \u00e0 ces jeunes filles pour r\u00e9ussir dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:05) [78%] :\r\nEh ben, je dirais : il faut -il y aller, oui, oui, il faut pas h\u00e9siter \u00e0 entrer dans l'art de ces gros macho pour bien conna\u00eetre leur point faible et sans c'est pas difficile, s'il y a, si on a un seul qui d\u00e9range qu'il regarde droit dans les yeux et puis il faut un grand coup de genou dans L'\u00c9cho et apr\u00e8s \u00e7a va les calmer, \u00e0 Papeete, pour faire comme moi, il faut toujours utiliser nos 2 principales qualit\u00e9s pour oui lesquels la pugnacit\u00e9 et l'autre la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [72%] :\r\nC'est le gaullisme veulent merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [78%] :\r\nSalika Wenger, envie de r\u00e9agir, les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [92%] :\r\nBon, non pas tellement parce qu'on fait, c'est vrai que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a, mais en pire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [79%] :\r\nOui triste alors si si jamais le sketch vous d\u00e9range, il est la premi\u00e8re de plus pour le regarder droit dans les yeux, c'\u00e9tait au mus\u00e9e apr\u00e8s une r\u00e9union oui ce qui ce qui a des gros probl\u00e8mes et sa femme \u00e0 la maison, il n'est pas de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [92%] :\r\nLa seule Salika Wenger, un vrai mec c'est quoi d'apr\u00e8s vous, en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:03) [70%] :\r\nKaka devant les qui, pourquoi pas \u00e9t\u00e9 Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis qui fait de la marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [85%] :\r\nFait on va parler, on va oui du c\u00f4t\u00e9 positif, un vrai mec c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [86%] :\r\nPolicier parce que \u00e7a veut dire au moins je sais pas ce que \u00e7a veut dire, je veux dire qu'on est tous des constructions sociales alors un vrai mec une vraie femme, pour moi, c'est un myst\u00e8re, je sais juste que, il faut absolument qu'on s'entende et consentante vite parce que, parce qu'on est tout simplement les revers de la m\u00eame m\u00e9daille, et que il y a pas de mettre ou de femmes, il y a l'humanit\u00e9 et en ce moment une partie d'elle et pas tr\u00e8s bien trait\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:09:38) [76%] :\r\nEt un mec en faux f\u00e9minin, \u00e7a fait une m\u00e8re qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:40) [72%] :\r\n\u00e7a fait, \u00e7a fait l'appel, avec la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:43) [70%] :\r\nCette voil\u00e0 si vous allez en place pour faire non oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [89%] :\r\nUn vrai mec c'est c'est c'est un gars qui ressemble \u00e0 Salika des poils en plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [68%] :\r\nAlors voil\u00e0, et puis quelques centim\u00e8tres, peut-\u00eatre parce que, oui, oui, c'est un bon m\u00e9decin comporte des 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [90%] :\r\nToujours dans la d\u00e9finition de la d\u00e9finition d'une garce, pour vous c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:04) [93%] :\r\nC'est une fille plus jeune que moi qui a plus de chances de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [75%] :\r\nAlors voil\u00e0, je crois que c'est assez \u00e9loquent, on passe \u00e0 la Suisse, \u00e7a se fait beaucoup, beaucoup d'et bien voil\u00e0, on poursuit cette soupe avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [86%] :\r\nMoi je me r\u00e9jouis pour le on, on poursuit cette soupe avec l'\u00e9dito sign\u00e9 aujourd'hui Laurent Flunch. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:25) [89%] :\r\nSacr\u00e9 ou Lima horaires va c'est vraiment un mec en or si si, c'est un type g\u00e9nial pour ma part, je l'adore, bon bien s\u00fbr il y a ici de sales gauchistes des antimilitaristes que je ne nommerai pas comme Yann Lambiel j'qui n'ont pas pu s'emp\u00eacher de se gausser d'audimat horaire et de sa d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e au soir de son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 10 d\u00e9cembre 2008. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:50) [78%] :\r\nJ'ai \u00e9crit, j'ai vu que notre arm\u00e9e suisse et la meilleure de la menthe l'arm\u00e9e la la plus belle, plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:58) [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, il y a des soixante-huitard attard\u00e9 des ap\u00f4tres de la bien- pensance en pantoufles, dont je tairai le nom comme Yann Lambiel si vous voulez, on vous qui ont rican\u00e9, qui ont fait leurs choux gras m\u00e9rite pas qu'on s'attarde sur leurs bassesses, honte \u00e0 toi et Yann Lambiel oul\u00e9ma horaire est un personnage brillantissime, d'abord il faut le rappeler puisque personne ne le fait, avant d'\u00eatre chef des arm\u00e9es, il \u00e9tait le chef de l'UDC suisse alors 2007 il dans une \u00e9table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un bouquet, il d\u00e9voilait sa pens\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:28) [79%] :\r\nLa plateforme \u00e9lectorale avait sur le programme politique de l'UDC, voil\u00e0 pourquoi la plateforme \u00e9lectorale et et de couleur rouge et blanche, Owen, a poursuivi l'UDC est l'unique parti qui se bat pour les valeurs cycliques pour la s\u00e9curit\u00e9 et pour la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'envers du score Prunas vais ailleurs \u00e7a voyez Nabila, une assise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0, dit Philippe je l'adore, et la m\u00eame ann\u00e9e, dans un superbe clip de propagande, il montrait l'enfer provoqu\u00e9e par le camp rouge- Vert des rappeurs, des Noirs, qui attendent le bus en de musulmans dans la rue avec une poussette pour bien montrer qu'en plus \u00e7a se reproduit et apr\u00e8s, et apr\u00e8s ils r\u00e9v\u00e9laient, apr\u00e8s ils r\u00e9v\u00e9lait le paradis promis par son parti des belles montagnes et qu'on arpente en pantalon de velours c\u00f4tel\u00e9, chemise \u00e0 carreaux et chaussettes rouges des enfants sages et des militaires tr\u00e8s bien align\u00e9s dans un verts p\u00e2turages et puis de lutteur \u00e0 la culotte des vaches et des drapeaux sur fond de musique folklorique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beau comme tout, o\u00f9 il y Wenger d\u00e9montrer aussi scientifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:35) [68%] :\r\nLa tr\u00e8s, tr\u00e8s peu \u00e0 peu \u00e0 peu, pardon, pas d'Yveline Wenger oh pardon Julie Maurel beaucoup plus pardon Salika \u00e0 face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:48) [81%] :\r\nLes lignes sont trop serr\u00e9s, et moi je suis trop fatigu\u00e9 ou les donc mauvaise d\u00e9montrer aussi scientifiquement que la place naturelle de la femme Salika Wenger c'est \u00e0 la maison \u00e0 s'occuper des m\u00f4mes, il disait texto, on n'a pas retrouv\u00e9 l'extr\u00eame m\u00e9dias texto dans la nature, c'est toujours la maman qui s'occupe des enfants alors chez les hommes aussi sacr\u00e9 sacr\u00e9 surtout surtout ah c'\u00e9tait pas classe ce mec incroyable tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges sur Samuel je il il le trait\u00e9 de demi- conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'appendices malade a amput\u00e9 d'urgence d'incapables qui ne savaient pas diriger l'arm\u00e9e tant et si bien qu'il parvenait \u00e0 faire craquer le pauvre Schmid et \u00e0 le faire d\u00e9missionner Ch\u00e2teauroux Lima horaire avant son \u00e9lection, il y avait que les Verts pour dire clairement qu'il ne voulait pas d'un type comme lui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les radicaux et les PDC et Darbelet en t\u00eate, il lui faisaient confiance et disait, et les militaires aussi et, aujourd'hui, les radicaux et les PDC et Darbelet en t\u00eate et les militaires aussi, ils disent tous comme horaire est nul, pire que Schmitt que son rapport sur l'avenir de l'arm\u00e9e est lamentable inconsistant, fond\u00e9e sur des conceptions totalement d\u00e9pass\u00e9 visions folklorique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:13:54) [90%] :\r\nIl s'en \u00e9tait pas avant, non, non, non, Maurer avait promis qu'il allait changer s'il \u00e9tait \u00e9lu, il avait cru. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:03) [84%] :\r\nTh\u00e8me : j'ai ta photo dans mon portefeuille avec occupe tellement chaud en 15 mois, pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer la nullit\u00e9 et l'hypocrisie des PLI Darbelet des autres qui ont vot\u00e9 pour toi, tu as r\u00e9ussi \u00e0 prouver que tes discours ta propagande \u00e9tait recettes pr\u00eat m\u00e2ch\u00e9 une fois confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ne m\u00e8ne \u00e0 rien du tout, pas r\u00e9ussi par son exemple, a montr\u00e9 que ton parti qui s'est toujours tout mieux que personne, quand il s'agit de g\u00e9rer les choses comme elles sont vraiment c'est 0 pas aussi \u00e0 montrer que vos id\u00e9es sur l'arm\u00e9e, c'est du pur folklore et cerise sur le g\u00e2teau quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer que ni toi ni personne et compris les militaires dans la moindre id\u00e9e sur ce \u00e0 quoi cette arm\u00e9e peut bien servir continue continue ch\u00e9ri, c'est merveilleux, c'est toi le plus fort continue et il va brillamment r\u00e9ussir son pari, oui gr\u00e2ce \u00e0 toi, Houllier mon amour, on va bel et bien arriv\u00e9e \u00e0 avoir enfin la meilleure arm\u00e9e du monde la plus belle arm\u00e9e du monde, celles qui n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [80%] :\r\nMerci Laurent qui Salika Wenger, dire que vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:07) [89%] :\r\nPartagez pas \u00e9videmment les opinions de Monsieur Maurer qu'ont notamment \u00e0 propos du r\u00f4le de la femme s'y enfoncer une porte ouverte, le r\u00f4le des femmes, le r\u00f4le des femmes oui il y en a plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:16) [73%] :\r\nAlors, le r\u00f4le des services, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, \u00e7a j'aime prendre les fiefs de la tombe donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:21) [88%] :\r\nC'est c'est d'enfoncer une porte ouverte, de dire que vous \u00eates pas d'accord avec lui, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, les id\u00e9es de l'UDC ce que et notamment je suis pas le gain qu'elles ont sur la population maintenant est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous, le statut des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:37) [89%] :\r\nBon pour le statut des femmes, mais bon, il y a une r\u00e9gression qui est tr\u00e8s nette la Badinter l'a tr\u00e8s bien analys\u00e9 dans son bouquin et et j'ai envie de dire, en p\u00e9riode de crise, c'est presque toujours comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en p\u00e9riode de crise, il y a pas de boulot, on laisse les hommes au boulot, on voit les flammes chez elle, alors comment on peut plus les renvoyer, comme dans le temps, maintenant on pr\u00e9tend leur donner un salaire pour \u00e9lever leurs enfants ou ou des machins comme \u00e7a, qui sont des machins en fait mais je ne crois pas que ce soit li\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e de de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame droite, elle monte partout en Europe et je crois qu'il y a d'autres raisons pour \u00e7a quant au parti de l'UDC, j'ai envie dire ce sont ces m\u00eames parce que \u00e7a c'est aussi un match, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des UDC qui sont aussi les fameuses agrarien il y en a quelques-uns aux municipales de Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 part sur la s\u00e9curit\u00e9, pour le reste, il vote avec la gauche et puis il y a les autres, mais de ses autres l\u00e0 moi j'en connais pas, alors je peux rien vous dire ceci dit, je ne crois pas que la population r\u00e9ellement votent pour l'UDC elle vote parce qu'elle en a marre d'un d'un d'un certain type de politiques des consensus des mensonges des uns et des autres, des promesses qui sont pas retenu n'est pas de promesses du tout, pas de perspective, \u00e7a je crois que c'est la raison de la mont\u00e9e de cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:46) [83%] :\r\nQuand l'UDC Freising et d'autres cela la branche dure se se battent, soi-disant pour prot\u00e9ger la femme contre contre l'Islam, les minarets etc vous pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [86%] :\r\nAh, bah, il faut aller sur le site des femmes UDC surtout les Valaisannes bien, vous allez voir de quoi le pas de quoi elle parle alors effectivement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:05) [86%] :\r\nRetour \u00e0 la maison, retour au b\u00e9b\u00e9 pas au boulot, aucun droit, j'aime bien moi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:11) [87%] :\r\nL'UDC s'occupe des femmes mais il ferait bien, peut-\u00eatre s'occuper de leurs propres fesses excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:16) [80%] :\r\nVoil\u00e0, devrait \u00eatre bon, c'est-\u00e0-dire la plainte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:20) [76%] :\r\nFootball samba Salika et puis j'ai rien d'autre \u00e0 Durban. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [75%] :\r\nIl a raison, reprend le cours de cette soupe et on descend au bah, on y est presque d\u00e9j\u00e0 Aral gazons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:34) [88%] :\r\nIl y a une quinzaine de jours au vu des performances minables de son \u00e9quipe, le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin c'est c'est pour les intimes, conseiller vivement au public s\u00e9dunois de ne plus venir voir les matches de son \u00e9quipe, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9clarer, je cite : si je pouvais, organiser des matchs \u00e0 huis clos, je le ferais tellement g\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:48) [92%] :\r\nParce que \u00e7a, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:51) [93%] :\r\nC'est un m\u00e9tier, cela dit c'est vrai que quand on voit jouer le FC Sion en ce moment, \u00e7a donne presque envie de se taper l'int\u00e9gralit\u00e9 des films de Godard, toujours est -il que Christian Constantin a refait parler de lui cette semaine en accusant ouvertement de corruption, un de ses joueurs et des \u00e9tangs pas le livrer en p\u00e2ture \u00e0 la presse, oubliant au passage le principe de base qui est celui de la pr\u00e9somption d'innocence alors quelle mouche a bien pu piquer c'est c'est moche, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:14) [74%] :\r\nMerci \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire bien aussi, je comprends pas, je ne crois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez cette interview exclusive, enregistr\u00e9e mercredi dernier, juste avant la victoire inesp\u00e9r\u00e9e de Sion face \u00e0 Aarau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:27) [70%] :\r\nRichard Constantin bonjour, allez leur c'est quoi 10 Martis des Prozac, vous vous prenez des antid\u00e9presseurs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:36) [78%] :\r\nBen ouais, bien oblig\u00e9 vu le football que pratique en ce moment ma bande de Gonzales parapl\u00e9gique et en m\u00eame temps vu comment et je vous presque comme on dirait une \u00e9quipe f\u00e9minine d'unijambistes moi- m\u00eame malvoyant la retraite. \r\nBen moi, je suis s\u00fbr que si je vais jouer mon \u00e9quipe de feignasses an\u00e9miques face au FC Vari\u00e9t\u00e9 Club avec Patrick Juvet O\u00f9 \u00c9mery en attaquant encore capable de Palerme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:01) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, avec Alain Morisod et Thierry Meury en attaque, vous feriez pas le pouvoir, enfin sauf si vous recrutez Brel arri\u00e8re en d\u00e9fense et les, de toute fa\u00e7on, si \u00e7a peut vous rassurer, vous ne risquez plus de croiser Meryl sur un terrain et a totalement arr\u00eat\u00e9 le foot depuis que les vestiaires sont devenus non- fumeurs, cela dit, si je peux me permettre Monsieur Constantin, c'est pas tr\u00e8s bon carburer au Prozac. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:20) [73%] :\r\nSera en mais comme un commentaire je fasse autrement, a vu comment il joue ma bande de l'OPEP puisse \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:27) [87%] :\r\nOui, bon, c'est vrai que vos matchs ont tr\u00e8s souvent comme 2 \u00e9pisodes de Derrick \u00e0 la suite, il y a pas une action durant 90 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:32) [78%] :\r\nMais bon c'est encore toi tu as de la chance, un temps d'aller taper des matchs tout Les week- end 5 coins de la Suisse pour aller voir son \u00e9quipe de tapettes neurasth\u00e9nique se prendre une racl\u00e9e monumentale oui donc vous compensez avec les proc\u00e8s \u00e0 quoi t'as tout compris b\u00e9b\u00e9s parce qu'avec cette pilule et malgr\u00e9 les matchs de merde de mon \u00e9quipe de l'avait an\u00e9mique d\u00e9pressives, \u00e7a me permet de rester positif, oui, je vois \u00e7a et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:59) [85%] :\r\nAh bon, donc vous \u00eates heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:01) [75%] :\r\nPourquoi s'assoit au port. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:04) [84%] :\r\nEnfin, oui, mais il y a \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre quand vous faites l'a\u00efeul la parce que l\u00e0, vous avez l'air aussi Eur\u00eaka, membre de l'UMP, le week- end dernier, enfin bon, cela dit, revenons plut\u00f4t \u00e0 l'affaire qui nous int\u00e9resse, si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:13) [69%] :\r\nNon, je vous promets, je t'\u00e9coute quand m\u00eame bas\u00e9 \u00e0 court. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:16) [85%] :\r\nAlors Monsieur Constantin, il est de notori\u00e9t\u00e9 publique que dans le pass\u00e9, vous n'avez pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire appel aux services d'un d\u00e9tective priv\u00e9 pour surveiller le footballeur qui vous arrive \u00e9galement de relever le compteur kilom\u00e9trique des voitures de vos joueurs pour contr\u00f4ler leur d\u00e9placement, vous avez d'ailleurs la tra\u00e7abilit\u00e9 du joueur, un peu comme pour les la viande en barquette, quoi, et vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre, certains de vos joueurs sous \u00e9coutez phonique avant les matchs importants, bref, vous \u00eates un peu des services secrets isra\u00e9liens \u00e0 vous tout seul la discr\u00e9tion en plus quoi, seulement voil\u00e0 que maintenant vous permettez aussi de soup\u00e7onner publiquement un nouveau joueur de corruption avec pour seule preuve quelques cartons rouges et l'acquisition d'une Porsche Cayenne, vous ne trouvez pas que c'est un peu mince pour balancer de telles affirmations. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:51) [76%] :\r\nBah, disons que Bankinter, c'est le prix d'une Porsche Cayenne quoi de poser des questions quand m\u00eame plus j'ai de quoi je parle, j'en ai de regrets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:58) [88%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:59) [79%] :\r\nUne pour chaque chaleureux. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:21:02) [82%] :\r\nVous voyez, c'est pas une preuve \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:03) [77%] :\r\nOuais, mais assez c'est j'ai des grosses voitures \u00e7a normal, c'est que je suis le pr\u00e9sident du club c'est pas une de ces gonzesses asthmatique qui se dandinent sur le terrain comme des 4 ans qui font le tapin, moi je suis au boss BO c'non. \r\nAlors, je suis le seul qui bossent dans cette \u00e9quipe de cul-de-jatte. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:22) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps quand on sait que le joueur incrimin\u00e9 voulu verser un salaire annuel de 300000 francs, ce qui fait, compar\u00e9 au qui fait quand m\u00eame cher l\u00e0 parce qu'on est en droit de se dire : primo, que ce joueur a largement les moyens de s'offrir une grosse voiture allemande et 2 jours en l'accusant, corruption, \u00e7a pourrait surtout vous permettent de vous d\u00e9barrasser \u00e0 moindre frais d'un joueur co\u00fbteuse et moins efficace que pr\u00e9vu et ce avant l'\u00e9ch\u00e9ance de son contrat, \u00e0 savoir : juin 2012. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:43) [79%] :\r\nLes voir lancer, je comprends bien, soup\u00e7onne de magouiller pour me d\u00e9barrasser de cette feignasse d'incapables d'ivoiriens de qui me co\u00fbte un bras chaque mois qui me rapporte \u00e0 peine de quoi payer l'eau des douches. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:56) [88%] :\r\nNon, je ne sais pas, j'ai j'juste une hypoth\u00e8se en tout. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:58) [81%] :\r\nL'amiti\u00e9 en toute amiti\u00e9, ton en hypoth\u00e8se qui peut la mettre au fond, je pense, non parce que moi je dirais entre clans un je crois que c'est important de remettre un peu l'arbitre au milieu des vestiaires oui si je vais me d\u00e9cider si je si je devais me d\u00e9barrasser de tous les joueurs qui ne co\u00fbte \u00e0 saladier sans rien branler toute l'ann\u00e9e, ne reste plus grand monde sur les dans l'\u00e9quipe d'ailleurs c'est si \u00e7a continue, quitte \u00e0 investir de l'argent va aller sur des gonzesses, incapable de gagner un point je m'occupais de St\u00e9phane Lambiel \u00e7a me co\u00fbtera moins cher, oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:29) [96%] :\r\nVous envisagez de l\u00e2cher le FC Sion pour le patinage. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:32) [76%] :\r\nBon bah tu sais, comme disait un grand philosophe grec un \u00eatre pr\u00e9sident d'un club de fautes, c'est comme avoir des h\u00e9morro\u00efdes en appelant que ce mauvais LCN. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:43) [87%] :\r\nNon mais attendez, vous n'allez pas partir ma. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:46) [79%] :\r\nNon mais juste gagner votre bras de fer juridique on de s\u00e9minaristes concernant la construction de votre nouveau stade. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:22:51) [76%] :\r\nBen justement se construit le stade l'histoire dans maintenant les poches d'apr\u00e8s ce qui \u00e9tait, ce qui est de Lima, \u00e7a ne puissent \u00eatre, je leur j'ai d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 un repreneur ah bon, et on peut savoir qui c'est un certain Marc Roger oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:11) [99%] :\r\nMais quel temps fera -t-il s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:14) [85%] :\r\nOui, on vous retrouve Bernard Bertrand pour la m\u00e9t\u00e9o, oui \u00e7a sera vite fait, demain il va faire moche, mais alors vraiment tr\u00e8s moche quoi c'est tout Davos et demain moche Pluie et nuages, vous en \u00eates s\u00fbr absolument s\u00fbr, il y a aucun doute l\u00e0- dessus, il y a, il y a m\u00eame pas un petit espoir, un rayon de soleil qui, bien s\u00fbr, mais il faut que vous soyez d'accord de faire \u00e7a, mais de de faire quoi Bernard il faut vous disiez \u00e0 ce micro vous est un gros nul bah ce n'importe quoi, \u00e7a, c'est vous qui d\u00e9cidez Nexity \u00e7a il va faire beau demain, mais c'est ce que je vous dis bon ben, je suis un gros nul non, mieux que \u00e7a, il faut \u00eatre sinc\u00e8re, on a la pression, vous le dites sans y croire vraiment, l\u00e0, bon alors je me suis un gros nul et je le pense sinc\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pas mal, pas mal, mais c'est un peu l\u00e9ger quand m\u00eame hein, faut que ce soit mieux que \u00e7a, dites que ce sketch que vous avez \u00e9crit ce. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:55) [76%] :\r\nEt d'autres, une grosse daube dont vous avez vraiment mais venez vous me promettez qu'il fera beau demain alors r\u00e9aliser, je veux dire, bon \u00e0 ce sketch, c'est, c'est rien d'autre qu'une grosse daube dont j'ai vraiment honte voil\u00e0, alors qu'elle tente maintenant je vous ai dit Limoges Pluie et nuages et c'\u00e9tait la m\u00e9t\u00e9o avec le colonel Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:21) [91%] :\r\nLe ministre jurassien de la Justice, est parvenu \u00e0 ses fins, puisque mardi dernier, les anciens amis prisonniers Ouigour de Dieu Guantanamo enfin d\u00e9barquer dans le paisible canton du Jura, histoire de ne pas perturber leur int\u00e9gration, leur arriv\u00e9e s'est faite \u00e9videmment en toute discr\u00e9tion, mais c'\u00e9tait sans compter la perspicacit\u00e9 de la soupe, un reportage de Laurent Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:44) [87%] :\r\nJe me trouve actuellement dans la BMV du ministre jurassien de la Justice, une magnifique voiture achet\u00e9e \u00e0 un tr\u00e8s bon prix bas, dit -il, et nous roulons en direction de la ferme o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9s les 2 femmes, ex- prisonniers de Guantanamo alors Monsieur Julliard pour nos auditeurs, pouvez -vous nous situer en quelques mots, o\u00f9 nous allons. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:00) [74%] :\r\n\u00e9coutez pour les testeurs discr\u00e9tion et tranquillit\u00e9 dans 2 autres, vous comprendrez bien que nous pr\u00e9f\u00e9rons garder les lieux mais pas dire qui sont h\u00e9berg\u00e9s \u00e0 Courrendlin dans la Ferme d\u00e9buterait route de Moutiers, 58 points. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:11) [95%] :\r\nMais oui, \u00e9videmment, nous ne comprenons vos mesures de discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:13) [63%] :\r\nOn essaye d'aussi \u00e0 vous rendez compte, il y a tout le comprise \u00e0 Tagro 0 32 128 tracteurs 06 aux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:20) [89%] :\r\nAlain effectivement il manquerait plus que vous donniez leur adresse e-mail et puis ce sera la totale. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:24) [77%] :\r\nEh bien \u00e7a, \u00e7a risque pas, ils ont pas d'ordinateur, alors maintenant mieux pas reprise Saxo num\u00e9ro 0 train. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:29) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, c'est bon, je, je crois, je crois qu'on a d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il faut l'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:32) [65%] :\r\nAh \u00e7a tombait on arrive juste \u00e0 part la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:36) [71%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s beau, hein oui partant de ces verdoyant hein comme environnement. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:39) [83%] :\r\nOui, et d'ailleurs c'est justement pour \u00e7a qu'on s'est propos\u00e9 d'accueillir ces 2 Ou\u00efgours dans le Jura pour leur \u00e9viter un trop grand d\u00e9paysement oui parce qu'ici, c'est souvent tr\u00e8s loin je nuageux mais il y a beaucoup de verdure, alors on s'est dit qu'elle tout qu'ce n'est pas trop leur changer quoi ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:52) [93%] :\r\nBon, ben tr\u00e8s bien, nous allons \u00e0 leur rencontre, si vous le voulez bien gu\u00e9rir oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:25:58) [66%] :\r\nBen voil\u00e0 et voil\u00e0, mais Salika, vous pouvez toujours par groupe ou un peu. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:26:04) [75%] :\r\nOui, mais dit donc adieu, apparemment, ils sont d\u00e9j\u00e0 bien int\u00e9gr\u00e9s 1 Lewis parlent comme des Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:09) [75%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'perdurer, propri\u00e9taire de la firme alors le ministre, comment tu vas, mon salon Robert alors j'ai rencontr\u00e9 plut\u00f4t bien pr\u00e9sentiez Frentzen qui travaille pour la RSR TSR et \u00e7a sert \u00e0 quoi, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:20) [77%] :\r\nAvant tout, je peux commencer \u00e0 la radio : oui, c'est \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:26:25) [72%] :\r\nBien parce qu'il y a 2 ans, j'avais \u00e9crit \u00e0 Monsieur, jardinier, les a jamais r\u00e9pondu ce groupe boeuf le jeu vu Fred message vous ici, vous pouvez aussi dire aux Jean-Jacques Besson d'arr\u00eater de gueuler dans le micro, parce qu'\u00e0 cause de lui des jugeant Medley Jean-Louis la journ\u00e9e commence ah oui avait \u00e9tabli \u00e0 un poste de radio qui diffuse en permanence la RSR elle baisse aux cat\u00e9gories dans le micro, il fait tellement peur \u00e0 mais je dis ce que \u00e7a lui convient sur leur t\u00eate et comprend couple pensent \u00e0 partir de 22 heures parce que sinon de querelles d\u00e9prim\u00e9 et \u00e7a leur fait tourner alors en baisse vendredi, moi je paye ma facture bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:01) [68%] :\r\nOuais, bon, moi, moi, moi et que vous les et je crois que c'est pas Obama de faire droit fil attaquable devrait, il a \u00e9t\u00e9 l'histoire telle ou plut\u00f4t rencontrer des Ouigours allez hop. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:27:09) [83%] :\r\nAh ben \u00e7a c'est c'est con alors, parce que je viens d'y pr\u00eater aux voisins pour labourer quoi pour \u00e7a, pour la bourrique ben oui ce tracteur \u00e9tait en panne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:18) [82%] :\r\nMais dans ce cas, pourquoi vous lui avait pas pr\u00eat\u00e9 votre tracteur. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:20) [72%] :\r\nMais \u00e7a va pas bien, un tracteur tout 9 ne peut pas peut-\u00eatre aussi ma femme pendant la campagne, \u00e7a vouloir Trixell b\u00eata femme puis la panth\u00e8re il y a 2 mois, oui alors aussi que vous pr\u00eate l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:31) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre maintenant, c'est pas la peine, c'est bon, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:35) [92%] :\r\nDites -nous plut\u00f4t, si vos 2 autres s'int\u00e8gre bien dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:27:38) [85%] :\r\nBen c'est clair qui sont bien adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9gion d\u00e8s le r\u00e9veil by la damassine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:43) [84%] :\r\nAh oui, effectivement, et sont d\u00e9j\u00e0 bien acclimat\u00e9 et ce qu'ils ont encore peur de se faire renvoyer en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:49) [78%] :\r\nMais pourquoi un feeling, tout irait bien Agropur parce qu'il faut partie d'une minorit\u00e9 ethnique musulmane qui est pratiqu\u00e9 par gouvernement turinois qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:58) [83%] :\r\nEh ben dans ce cas, tout s'explique : je comprenais pas pourquoi mes 2 Ouigours ils adoraient visiter les villes jurassiennes uniquement \u00e0 partir de 20 heures Narbonne, pourquoi donc, mais parce que c'est bien connu, de fa\u00e7on \u00e0 Moutier Porrentruy ou les mots \u00e0 partir de 20 heures dans la rue Saint-Maur ils ils sont tranquilles, il y a pas un P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:21) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre songe avec Shanghai savoir c'est que Coop vous peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:26) [94%] :\r\nSans le savoir, mais samedi et hier, donc, plus de 5000 villes \u00e0 travers le monde on \u00e9teint toutes les lumi\u00e8res dans le but d'inciter les gens \u00e0 agir en faveur du climat au quotidien et nous avons la chance d'avoir ici, aujourd'hui, une personne Madame Aeschlimann qui a v\u00e9cu ce moment et qui est d'accord de nous livrer son t\u00e9moignage, je vous laisse la parole. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:28:45) [88%] :\r\nC'est bien tout ce qui nous reste, bonjour, je vous remercie tout de bien vouloir tendre une oreille attentive si vous les aviez prises avec vous ce matin parce qu'on peut tr\u00e8s bien oubli\u00e9 ses oreilles sur la table de nuit, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le bord attentif tout sur ce que je vais vous raconter maintenant \u00e9v\u00e9nement qui se doute a marqu\u00e9 un tournant dans ma vie, j'\u00e9tais \u00e0 Berlin, d\u00e9j\u00e0 c'est pas facile avec Jean-Pierre Mas Marie c'est pas facile non plus, c'est un peu le cumul des mandats, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:19) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:29:20) [75%] :\r\nOn est chez ma soeur dans l'appartement qu'on regarde l'intellect, il est 20 heures 29 faut que Jean-Pierre a Yosuke 12 ne sont toilettes, on va tout doucement pour pas brusquer, monsieur, on vient de lui mettre une mouche artificielle je ne Pierson, beaucoup se taper la t\u00eate contre un que 20 beau par terre pour le relever peut pas tous ceux qui se sont pas tr\u00e8s bien comment savoir une douleur dans le bras, il ne peut plus respirer, il bave y dans la, \u00e7a va commencer, j'ai dit mais je Pierrard. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:52) [79%] :\r\nEt, le cas ce qui se passe peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:29:55) [81%] :\r\nCr\u00e9dit lui qui d'habitude est ouvert \u00e0 chaque votation, il est \u00e9colo Jean-Pierre reste avec nous Jean-Pierre de tendance. \r\n\u00e0 lui faire un massage cardiaque. \r\nToutes les lumi\u00e8res de la ville oui noir Black co\u00fbte pas toutes les zones saines des magasins \u00e9teinte toutes donc massage cardiaque dans la nuit noire, une heure apr\u00e8s, je me suis aper\u00e7u que lui faisait un massage d'estomac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:24) [98%] :\r\nIl veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:26) [95%] :\r\nAlors merci le VVF merci. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:30:32) [89%] :\r\nTous les voisins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ils ont directement \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la bougie, c'est pour \u00e7a qu'il a eu l'incendie aussi, lui qui voulait \u00eatre. \r\nSi pour trouver des extincteurs qui marche pas les ascenseurs, on oublie T\u00e9l \u00e0 autre parce que chez nous, dans la maison, il y a les \u00e9colos du Tsoup une heure sa lumi\u00e8re \u00e7a leur suffit pas. \r\nIls ont tout coup\u00e9 donc le cong\u00e9lateur \u00e9lectricit\u00e9 c\u00e2ble comme la TSR tous avec leurs il pourrait nous tenir au courant quand m\u00eame toutes les enseignes, toutes sauf Coop Migros MacDonald, UBS, Cr\u00e9dit Suisse et Z\u00fcrich- assureurs s'ils \u00e9teignent tout sauf \u00e7a, dans la nuit, il se voit plus, c'est quasiment de la pub vous si on lisait en ne ferait des \u00e9conomies aussi mais Monsieur Nestor, c'est pour \u00e7a qu'on n'a pas trouv\u00e9 la pharmacie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:32) [97%] :\r\nMerci Vincent K\u00f6hler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:34) [61%] :\r\nQuelle heure est -il s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:38) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:40) [84%] :\r\nSur Radio Suisse Romande, la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:43) [80%] :\r\nAttendez 30 Laurent Blanc quoi tiens c'est pour toi chaque un ou oui oui oui, merci, merci, c'est bon, c'est bon, tu sais ce qu'est un fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:54) [87%] :\r\nSur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement 5 heures et 79 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:59) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:03) [81%] :\r\nC'\u00e9tait l'heure avec le FC si on va, oui, oui, \u00e7a repart ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:10) [85%] :\r\n\u00e9pisode num\u00e9ro je sais plus, Laurent Fluetsch, allons -y, brut de d\u00e9coffrage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:14) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est moi qui commis d'office sur ces sujets alors l'abus sexuel et p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise suite et s\u00fbrement pas fin h\u00e9las avec cette semaine la mise en cause directe de Beno\u00eet tr\u00e8s \u00e9troit qui, selon le New York Times aurait \u00e9touff\u00e9 des scandales quand il s'appelait encore Ratzinger et \u00e0 Infrarouge mardi soir l'ineffable Nicolas Betticher, vicaire des dioc\u00e8ses de Vaud Fribourg et Valais d\u00e9fendait l'\u00c9glise en invoquant volontiers J\u00e9sus Christ et face \u00e0 lui, Monseigneur Gaillot, ex- \u00e9v\u00eaque d'Evreux, vir\u00e9 pour avoir pr\u00each\u00e9 et appliqu\u00e9 des positions chr\u00e9tienne a dit douter que J\u00e9sus Christ se reconna\u00eetrait aujourd'hui dans l'\u00e9glise d'ailleurs J\u00e9sus Christ s'est rendu \u00e0 Rome, pas plus tard qu'hier, une semaine avant P\u00e2ques et il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du Saint-Si\u00e8ge mais \u00e9coutez plut\u00f4t ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:01) [71%] :\r\nExclusivement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:05) [87%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9, je te le dis, je te salue et soldats, je suis le Messie et je voudrais parler au chef de mon \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:11) [72%] :\r\nMais mais mais alors l\u00e0 il faut circuler messieurs, ici c'est la carte suisse, alors nous on a une fois par le temps, pour stabiliser avec les petits tricolores sont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:19) [78%] :\r\n\u00e9coutez ma parole, toi qui ne croit point car voici que je suis le messie et je voudrais parler au chef de mon \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:27) [65%] :\r\nEn friche toute m\u00e9moire du Tour ou anti- chasse, il y a encore une fois ici la Julien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:33) [84%] :\r\nQuoi qu'est -ce qui se passe encore un oui, voici que je m'adresse \u00e0 toi qui m'entend, en v\u00e9rit\u00e9, je te le dis, je suis le messie, je voudrais voir le chef de mon \u00e9glise, mais oui, mais d\u00e9gage Conan heureux ceux qui auront cru sans voir Carcela conna\u00eetront le royaume de mon p\u00e8re, quant \u00e0 vous autres, homme de peu de foi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:53) [88%] :\r\nVoyez car afin que la poussi\u00e8re tombes de vos yeux et que vous croyez -en ma parole, voici que les nuits du ciel s'en trouverait qu'il en pleut des langues de feu. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:34:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:03) [71%] :\r\nNon, d'autres genre mais vous honore, Thomas oui oui oui la attendait, m\u00eame si on un seigneur va vous Jean-Paul juste au-dessus de la ville, le cardinal on change de du protocole : allo, allo, mais respect Eminem Souheil ici, c'est le Capitaine Lambiel au poste de garde, 13 oui, l\u00e0 il y a un il y a J\u00e9sus-Christ qui qui veut voir \u00e7a, \u00e7a tapait nomme donc j'ai rien abus Eminem, c'est bien, non, mais je crois que c'est m\u00eame lui il a fait un miracul\u00e9, il a ouvert la sienne et Walton RCT sont d'accord, je ouais voil\u00e0 seigneur alors seront son \u00e9minence arr\u00eate tout de suite \u00e0 l'voil\u00e0, voil\u00e0 le parquet un peu voil\u00e0 bonjour non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:47) [91%] :\r\nFils et que l'\u00e9ternel vous b\u00e9n\u00e9ficiez en J\u00e9sus-Christ le r\u00e9dempteur, en v\u00e9rit\u00e9, je te le dis, je ne suis pas ton fils le le fils de mon p\u00e8re et je suis d\u00e9j\u00e0 b\u00e9ni en moi- m\u00eame, alors \u00e7a va bien, je voudrais parler au chef de mon \u00e9glise et je suis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:02) [80%] :\r\nIci, c'est que le Saint-P\u00e8re est tr\u00e8s occup\u00e9 et je vais \u00e9couter et \u00e9couter votre parole seigneur, vous \u00eates bien le Seigneur l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:13) [63%] :\r\nOuais vierge Marie, M\u00e8re de monsieur seigneur veulent \u00e9viter ce que \u00e7a a je vous conduit aupr\u00e8s de sa saintet\u00e9 et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:21) [84%] :\r\nEt moins Cheng oui mais alors, d'abord \u00e0 sachent que ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas vierge un je ne sais pas o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9 p\u00eacher \u00e7a mais enfin c'est ridicule, en v\u00e9rit\u00e9, je n'ai jamais dit une chose pareille AP. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:31) [75%] :\r\nOui seigneur attendez, nous arrivons aupr\u00e8s de sa soeur et c'est juste au bout de Monsieur Coulon a donc voil\u00e0 je ah et le voil\u00e0 tricentenaire pardonnez cette intrusion mais il y a le oui donc espace tellement fils et qui 3 tr\u00e8s Saint-P\u00e8re, je ne sais pas comment vous dire, mais aucun chiffre issu puisque lui- m\u00eame non, tr\u00e8s, il a fait des miracles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:59) [86%] :\r\nEt en v\u00e9rit\u00e9 je vous le dis, voici que je suis revenu ici bas, car mon p\u00e8re au plus haut des cieux et courrouc\u00e9, il m'envoie \u00e0 nouveau afin que je vous donne sa lumi\u00e8re et voici que vous \u00e9coutez mon message : premi\u00e8rement, ma volont\u00e9, que vous ne trompe Pi\u00e9plu ceux qui croient en moi avec vos fausses reliques votre suaire de Turin et niveau pr\u00e9tendus miracles de Lourdes, Fatima et d'ailleurs, deuxi\u00e8mement heureuse, ceux qui n'ont rien et moi qui avait chass\u00e9 les marchands du temple, je vois avec tristesse que mon \u00e9glise est emplie de richesses et couverte d'or et qu'elle est aux mains des publics hein des faiseurs d'argent, or on ne peut aimer Dieu et maman et ma volont\u00e9 avec mon \u00e9glise distribue ses biens aux d\u00e9munis et qu'elle soit, pauvre et humble, troisi\u00e8mement, ma volont\u00e9, que mon \u00e9glise n'\u00e9dicte point de r\u00e8gles absurdes quant aux plaisirs de la Chair, mais qu'elle respecte tous les hommes, toutes les femmes et tous les enfants, quatri\u00e8mement, ma volont\u00e9, que toi, le chef de mon \u00e9glise du demande pardon de tous tes p\u00each\u00e9s et que tu ne dissimule point mais que tu dise toute la v\u00e9rit\u00e9 sur tous les p\u00e9ch\u00e9s commis ou couvert par l'\u00c9glise, si je le veux et ainsi soit -il, je m'en vais mais je reviendrai vendredi prochain ne me raccompagner poids, je connais le chemin la v\u00e9rit\u00e9 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:10) [77%] :\r\nAu 5 vierge a \u00e9t\u00e9 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:14) [78%] :\r\nTr\u00e8s Saint-P\u00e8re on offrait ma fille, vous avez entendu ce qu'il est exigeant quand il reviendra vendredi que la Lagarde se tiennent pr\u00eates, on va vous faire arr\u00eater ensuite Nolf avant de dispara\u00eetre, vous croyez tr\u00e8s Saint-P\u00e8re, tout de m\u00eame, c'\u00e9tait c'est Seigneur Badrawi mais en fait \u00e7a, mais c'est comme pour les abus sexuels, comment cela tr\u00e8s sympa, je m'en lave les mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'il fait beau aujourd'hui un trouvez pas, selon les statistiques annuelles de la police Gen\u00e8ve seraient proportionnellement la ville de Suisse o\u00f9 les infractions sont les plus fr\u00e9quentes, vols, cambriolages et vandalisme ont en effet augment\u00e9 de 6 pourcent par par rapport \u00e0 l'an dernier la fra\u00eechement nomm\u00e9 chef du d\u00e9partement de justice et police du canton Isabel Rochat n'est donc pas sorti de l'auberge, ce qui est d'ailleurs plut\u00f4t normal quand on s'appelle cela \u00e9tant, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 grandit dans toutes les couches de la population genevoise et pendant ce temps l\u00e0, que fait la police, reportage dans un commissariat du bout du lac gr\u00e2ce \u00e0 l'Euro, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:22) [76%] :\r\nIl Bernard je fais comment pour le rapport sur les sans- papiers africains qu'on a mis de la cellule 3 barrettes de taper, on ne peut jamais une s\u00e9rie de Mandalay Paprec oubliez pas ce qui appara\u00eet, mais non, mais je voulais dire, le dossier a fini de le taper. \r\nAlors j'ai pas commenc\u00e9 faut dabord que change le rouleau de machine \u00e0 \u00e9crire, alors voil\u00e0, alors dans ce cas qu'attendent la semaine prochaine pour taper ton apport pourquoi la semaine prochaine parce qu'on va enfin recevoir des ordinateurs robots comment tu sais \u00e7a m'est apparu le stade signe qu'on a re\u00e7u ce matin, non j'ai pas eu le temps, je terminais mon sous le coude hier alors disait qu'on allait recevoir des ordinateurs tout neufs des Commodore 64 \u00e0 plus court jusqu'aux punks et sur la vie pas mais on peut tuer un prot\u00e9g\u00e9, moi je vous aussi en tester esquisse pas de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:10) [78%] :\r\nMais je de faire agresser juste l\u00e0 au coin de la rue, ils ont failli me tuer mais regardez comment ils vont peut-\u00eatre ces b\u00e2tards. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:17) [82%] :\r\nAlain oui effectivement, je dois dire qu'ils vous ont pas rat\u00e9, il vous manque plus qu'une perruque orange et au fond il y a un tr\u00e8s beau Claude MacDonald, bon, vous pourriez vous d\u00e9crire vos agresseurs ben trop pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:28) [80%] :\r\nSerge vu d'autres, est -ce que je me souviens, c'est qu'il y en avait un qui avait le cr\u00e2ne ras\u00e9 et celui qui m'avait agress\u00e9 les cheveux bleus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:35) [77%] :\r\nBon alors \u00e0 l'instant, je je lance un appel, on allant centrale \u00e0 toutes les patrouilles, on recherche un skinhead est un appareil qui qui aurait agress\u00e9 un jeune homme il y a quelques minutes, du c\u00f4t\u00e9 des P\u00e2quis termin\u00e9 bon vous, jeune homme allez -vous ainsi aux toilettes et, ensuite, je prendrai votre d\u00e9position, l\u00e0 o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:57) [76%] :\r\nJe viens ici, bonjour monsieur aurait d\u00e9pos\u00e9 plainte par tentative de vol et vous travaillez avec Bertrand Piccard, Bertrand Piccard pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:05) [77%] :\r\nJe sais pas, vous me parliez de tentative de vol \u00e0 l'impr\u00e9visibilit\u00e9 ou travailler peut-\u00eatre sur Solar Impulse. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:11) [63%] :\r\nSelon elle, c'est Paul volts ou sac \u00e0 main de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:14) [82%] :\r\nOui, un sac \u00e0 main tout 9 que j'ai re\u00e7u pour ma 1\u00e8re communion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:19) [80%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, asseyez -vous, alors quel est votre nom aussi aux. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:24) [77%] :\r\nGaston, S, S comme \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:28) [78%] :\r\nEt moi \u00e7a Catherine, nom de jeune fille vous appellerai pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:32) [74%] :\r\nPoint Catherine svp r\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:37) [76%] :\r\nTiens, d'ailleurs \u00e7a fait penser, rappelle ma femme bon et sinon est -ce que vous auriez une description du voleur, c'est peut-\u00eatre un jeune homme oui, un jeune homme comment. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:46) [75%] :\r\n\u00e0 ces jeunes et puis assez homme comme \u00e7a et il y a eu \u00e9taient habill\u00e9s comment il avait une veste et puis un peu dans la haine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:53) [85%] :\r\nAh non d\u00e9sol\u00e9 je ris mais c'\u00e9tait pas de la laine, c'\u00e9tait de l'acrylique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:57) [82%] :\r\nOui enfin avant ce qui est s\u00fbr, c'est que ce jeune homme file du mauvais coton il avait quelle taille environ la m\u00eame taille que le g\u00e9nome l\u00e0- bas qui sont des tiens, elle avait quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:07) [87%] :\r\nAlors, ben environ le m\u00eame \u00e2ge que je nomme des toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:12) [71%] :\r\nIl avait les cheveux telle couleur ben environ la m\u00eame couleur que Dieu ne me dis -moi, monsieur, mais je vais petits salopards qu'a voulu voler ton cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:23) [66%] :\r\nAlors il y a un co\u00fbt tant que Bachar la Ronald McDonald's d'ailleurs par la et quoi, qu'est ce que j'ai fait encore temps skinheads ont Paltrow cheveux bleus l\u00e0 il ressemblerait pas par hasard ces messieurs-dames l\u00e0 je sais pas, j'ai vu d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:37) [53%] :\r\nPaiement par rappelez -lui la veux de face. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:41) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:41) [86%] :\r\nOuais, ben moi aussi je me souviens du \u00e9pais comme il m'a d\u00e9fonc\u00e9 le nez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:45) [67%] :\r\nOui, bon alors G\u00e9rard, j'aimerais bien mettre guignol dans la cellule, la pleine Walmart bien fait pour tous cette apprendra, c'est \u00e0 cause des petits cons comme toi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:54) [85%] :\r\nGen\u00e8ve est devenu une ville qui gaz s\u00e9curit\u00e9 de dettes ouais, ben \u00e7a c'est clair hein Gen\u00e8ve au niveau s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a a trop chang\u00e9 maintenant peut m\u00eame plus vol\u00e9 le sac d'une vieille sans se faire agresser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:08) [64%] :\r\nUn texte de Laurent Nicolet merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:11) [85%] :\r\nSalika Wenger, \u00e7a va bien s\u00fbr que \u00e7a va extrait, il va falloir invoquer toutes les d\u00e9esses guerri\u00e8res de la sainte f\u00e9minitude maintenant puisque mesdames, mesdemoiselles, messieurs, voici venue l'heure du ring. \r\n\u00e0 ma droite, ni putes ni soumises minimum hier ni bancaire, ni m\u00eame renti\u00e8re ni droiti\u00e8re ni qu'est -ce qui a encore ans hier, elle est conseill\u00e8re communale genevoise, pr\u00e9sident du parti des Ind\u00e9pendants de gauche, je vous demande encourager sportivement Salika Wenger dites de match qui art vous. \r\nTout droit sortis de la cuisse de Jupiter Ledger alors gentleman, dites -nous magnitude, c'est difficile \u00e0 dire, peut-\u00eatre \u00e7a existe pas, je veux leur dire que maintenant, l'\u00e9crivain notoire frais comme des gardons et ras\u00e9 de pr\u00e8s, monsieur Paul tant ce matin avec le d\u00e9calage total 8 ans on avait dit qu'on ne disait rien, c'est le seul qui place o\u00f9 on encourage \u00e9galement attention premi\u00e8re. \r\nQuand Salika Wenger dans quoi vous \u00eates tomb\u00e9 vous a dit que, m\u00eame dans les bistrots ne devrait plus pouvoir tenir des propos sexistes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:21) [81%] :\r\nOn a, on a tout le temps chez nous \u00e0 la soupe, j'ai engag\u00e9, c'est-\u00e0-dire j'esp\u00e8re on va virer dans le projet esp\u00e8re derri\u00e8re les femmes se g\u00eane pas non plus pour tenir des propos sexistes \u00e0 l'\u00e9gard de ces messieurs, c'est quoi la derni\u00e8re vous avez entendu, vous avez trouv\u00e9 extr\u00eamement virulente par rapport aux messieurs, je suis pas s\u00fbr que je puisse raconter, m\u00eame si j'ai des enfants peut-\u00eatre d'aller en mais enfin c'est pas grave ils bien qu'\u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:41) [77%] :\r\nBonsoir mais les oreilles 2 minutes Salika Wenger, s'il vous pla\u00eet, je ne voyons ferment leurs oreilles, c'est bien, non, vous avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:48) [72%] :\r\nM\u00eame, c'\u00e9tait vraiment un tout petit peu trop gratte oui c'est m\u00eame ce quelles sont les tendances grave enfin elle parlait quand m\u00eame de votre entregent ben oui, \u00e9videmment, alors, alors, pour en savoir plus que certains agents bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:59) [85%] :\r\nOui, oui, on disait ah \u00e7a je trouve \u00e7a un peu la montage d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:02) [80%] :\r\nMais c'est vrai que vous passez votre vie \u00e0 vous pr\u00e9occuper de savoir effectivement Bruno, \u00e7a nous fait rire, mais tous ceux qui sont tous ceux qui fabriquent, \u00e7a oui, oui, mais ils sont pas tous pareils, on a pass\u00e9 beaucoup de soi, bonsoir, \u00e7a non, c'est vrai, ils sont pas tous, vous l'avez enfin je suis pas votre \u00e2ge au mien on s'est rendu compte qu'ils sont pas tous pareil : non, on a d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 au mien, on se rend compte qu'ils sont tous pareils, oui, pourquoi il n'a pas le m\u00eame \u00e2ge, on n'est pas aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:23) [76%] :\r\nMais c'est parce que vous vous fr\u00e9quentez que des politiciens Genevois, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:26) [85%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est vrai, non mais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:30) [92%] :\r\nDans les bistrots ne devrait plus pouvoir de tenir, on ne devrait plus pouvoir tenir des propos sexistes Salika Wenger c'est impossible enfin arrive. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:39) [68%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0 qu'on peut plus fumer, on ne peut plus boire, on en peut plus, on peut plus rien faire dans sa blessure le plus commander de caf\u00e9 serait un caf\u00e9 pourrait plus aussi vous qu'il est n\u00e9 hier une surprise oui, arr\u00eater la la \u00e7a Merville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:50) [84%] :\r\nOui, c'est moi, c'est moi qui suis je je suis je suis d'accord pour f\u00e9miniser l'autoroute, c'est plus un caf\u00e9 c'est une qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:58) [99%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:00) [84%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates pour les quotas Salika Wenger oui c'est vrai, oui, moi je vais pas vous le cacher la raison pour laquelle super Monique et moi qui, cherchant les invit\u00e9s chaque semaine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e va alors invit\u00e9 Salika Wenger, parce qu'on a eu quelques quelques r\u00e9actions de gens qui comptent scrupuleusement le nombre d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:18) [84%] :\r\nC'est masculin et f\u00e9minin g\u00e9n\u00e9rale oui cette auditrice qui fait \u00e7a, surtout je non mais monsieur, une dame visiblement oui, on s'est dit : on va leur faire plaisir, non seulement \u00e7a, mais c'\u00e9tait surtout qu'un jour j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, alors en fuite, disons c'est vrai que quand je quand on choisit les invit\u00e9s, c'est en fonction de l'actualit\u00e9 de la semaine de l'importance de ce qu'ils ont \u00e0 dire, etc, on a invit\u00e9 des femmes, elle pouvait pas il y en a pas beaucoup en politique, au bout d'un moment, je ne dispose pas, la question sociale progressiste est -ce que c'est grave, Docteur de pas se poser la question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:45) [86%] :\r\nEn 2010, je veux dire que le l'id\u00e9al, ce serait justement de ne pas se la poser pour de bonnes raisons, h\u00e9 bien c'est tout on se soit \u00e0 la caisse pour se dire que une un homme ou une femme, c'est pas tr\u00e8s important merci mais la base lors on remarquera que les Ospel et autres, c'est jamais des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:02) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:02) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vient voir d'saladier \u00e0 propos des quotas \u00e0 propos des quotas, on s'est rendu compte que par exemple dans les conseils d'administration et dans les hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie, il y a plus de femmes, il vous faut du fifty-fifty sinon c'est pas contente, ben \u00e9coutez, on est fifty-fifty m\u00eame un petit peu plus parce que les femmes sont 52 pourcent de de la population, donc les, ce serait le minimum syndical. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:25) [84%] :\r\nMais l\u00e9galement, c'est que ce serait mieux pour la l'image de la femme, si la moiti\u00e9 des pourris, type Ospel \u00e9taient des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:31) [78%] :\r\nAh, ce serait les m\u00eames de toute fa\u00e7on, mais \u00e7a serait des femmes tr\u00e8s tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:34) [80%] :\r\nNon mais c'est n'importe quoi Salika c'est : voil\u00e0, maintenant on a refil\u00e9 \u00e0 Nelly Wenger une Expo 02, elle a fait aussi mal que esp\u00e9rer qu'UBS presque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:42) [94%] :\r\nC'est vrai, mais \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:44) [71%] :\r\nOui, alors \u00e7a sera peut-\u00eatre 2 milliards c'est quand m\u00eame \u00e7a, savoure son pesant d'or. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:48) [85%] :\r\nAlors il y a des choses particuli\u00e8res en Romandie, c'est par exemple le lait, les femmes \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9parts, enfin, de, de, de la justice et la police et Esther Weber Kalbermatten en Valais Isabel Rochat Gen\u00e8ve madame De quoi trop dans le canton de Vaud Karin Keller-Sutter, qui est une papable en 1er rang pour remplacer \u00e9ventuellement Hans-Rudolph Mertz, \u00e7a parle de quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:09) [80%] :\r\n\u00e7a parle d'une prise de pouvoir, oui, oui c'est bien moi, je suis ravi que les femmes soient dans ce d\u00e9partement, c'est le d\u00e9partement d'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:15) [91%] :\r\nPouvoir d'ailleurs \u00e7a va tellement mieux, vous faites partie des gens qui ont soutenu Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:20) [73%] :\r\nLes phoques j'avais rythme pas vraiment, non mais et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:25) [81%] :\r\nEt vous pensez quoi lors de toute la gauche bien pensante f\u00e9ministe, etc, qui soutenait ces femmes, mais qui ne disent jamais rien contre ces femmes expulse des familles de d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:34) [86%] :\r\nAlors justement on est qu'on ne on est confront\u00e9 \u00e0 un petit peu justement les f\u00e9ministes sont un petit peu confront\u00e9s \u00e0 ce type de probl\u00e8me, est ce que les femmes sont diff\u00e9rentes des hommes en politique ou bien dans leur mani\u00e8re de g\u00e9rer le monde, pas du tout, elles sont aussi g\u00e8re ce que les autres et les m\u00eames ben voil\u00e0, tant mieux, c'est \u00e7a que nous revendiquons et que nous disons depuis 40 ans, il y a pas diff\u00e9rence c'est les m\u00eames alors effectivement le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:57) [90%] :\r\nDans telle ou telle autre d\u00e9partement, \u00e7a fait pas vraiment diff\u00e9rence puisqu'elles vont mener la m\u00eame politique en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la politique de leur parti, on vous sort de ce corps, Thierry Meret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:06) [75%] :\r\nBeaucoup pourquoi c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:08) [82%] :\r\nNon mais c'est vrai que c'est un peu ahurissant alors se dire ben tant, tant qu'\u00e0 faire, bon des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:12) [91%] :\r\nDonc en fait vous voulez pas que ce soit mieux vous voulez que ce soit autant empire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:17) [69%] :\r\nAu mouvement arr\u00eat \u00e0 la Wiimote pas Niall le progr\u00e8s pour moi c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:23) [82%] :\r\nPascal, vous imaginez que c'est de ne pas entendre, vous allez construit un empire en faisant des et de la peinture sur soie bah non, elle a construit avec une arm\u00e9e, elle a fait la guerre, elle a construit la Russie comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, arr\u00eatez d'imaginer que les femmes font de la politique autrement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:38) [93%] :\r\nExactement, c'est tout \u00e0 fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, oui, oui, vous avez Madrid va se dire il va se mettent dans votre courant maintenant tr\u00e8s bien mais c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:46) [77%] :\r\nQue \u00e7a laisse un peu constern\u00e9, on se dit, ben on pr\u00e9f\u00e9rerait peut-\u00eatre avoir des gens comp\u00e9tents, ceci, que ce soit homme ou femme, peu importe, non, plut\u00f4t que d'avoir une Gers pourvu qu'il y a autant de Gers ce que que que de, de, de, d'hommes qui soient incomp\u00e9tents et qui ne soit pas bien ou moi je connaissais g\u00e8re politiques qui sont hyper comp\u00e9tents pas en tout cas dans le grenouillage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:06) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:06) [73%] :\r\nVous parlez fran\u00e7ais \u00e0 par centaines au parti ce que \u00e7a veut dire qu'on \u00e9coute g\u00e8re ces coins de Gers excusez -moi, je suis avec vous diriez oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:12) [89%] :\r\nUne gare et un grenouillage c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:15) [78%] :\r\nQui serait grenouilles et de strat\u00e9gie, tout \u00e7a quoi, elles font de la politique, elles font de la politique de couloirs comme font les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:24) [78%] :\r\n\u00e7a ne soit 3 watts point vous voyez \u00e7a, \u00e7a \u00e9volue, oui, \u00e7a m'a dit que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:30) [84%] :\r\nMais, \u00e0 ce que les mecs, je crois qu'Oscar Freysinger avait une question \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:36) [71%] :\r\nNon, tout Salika toi et moi on se bat pour la m\u00eame chose de leur peau pour le droit des femmes comme \u00e7a, comme \u00e7a, museler tous les autres, vous avez la beau carnage, moi, je suis avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:46) [82%] :\r\nOui, moi aussi d'ailleurs, qui porte une qu\u00eate cheval comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:49) [84%] :\r\nMais bon, il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:52) [78%] :\r\nVous \u00eates contents, pourquoi vous aussi c'est \u00e7a ou pour la burqa je sais plus honn\u00eate ou alors si vous jugez que je voulais, je vous dis ce que je m'en fous viendra voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:58) [73%] :\r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:59) [85%] :\r\nCar, pour la bonne et simple raison qu'il doit y avoir 10 personnes en Suisse qui portent la burqa alors c'est vraiment pas m'interroger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:05) [89%] :\r\nMais il faut reconna\u00eetre que, par exemple, c'est vrai que dans Ni putes ni soumises, vous pourriez \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 il y a des choses \u00e0 des accointances avec ce que dit l'UDC n'employez pas vous faire r\u00e9cup\u00e9rer par exemple, par ce discours, l\u00e0 il va falloir me a racont\u00e9e autrement parce que je comprends pas la question, oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:19) [68%] :\r\nMais on comprend pas les r\u00e9ponses \u00e0 vous \u00eates toujours l\u00e0, \u00e7a oui, on dirait qu'il parle comme dans les films de Oliveira la raconter autant alors et je suis pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:25) [79%] :\r\nJ'ai rien n'est impossible, d'ailleurs, oui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:30) [89%] :\r\nPour vous, est -ce que le voile, c'est un signe de soumission oui ou non, bien s\u00fbr, ou non, oui, assure, d'accord, voil\u00e0, voil\u00e0, je suis assez d'accord avec \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:37) [90%] :\r\nOui, mais enfin je veux dire que Freysinger, encore une fois, devrait s'occuper de ses propres affaires et je ne crois pas qu'il s'occupe des miennes de mani\u00e8re comp\u00e9tente et efficace quant aux femmes, laissez -les faire leur propre politique et trouver leur propre libert\u00e9, alors il y en a qui portent le voile, grand bien leur fasse, pour moi, c'est un petit peu le syndrome de Stockholm, mon choix, qu'elle se d\u00e9merde avec moi, je veux dire que le foulard c'est le encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:57) [72%] :\r\nPas m\u00eame pas mon probl\u00e8me exactement, voil\u00e0, moi je peux vous aviez parl\u00e9 c'est c'est tout je veux autant de femmes que nous avons place devant leur exactement Pito\u00ebff nage aussi, voil\u00e0, il y a une ouverture donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:09) [74%] :\r\nM\u00eame si c'est les femmes en burqa en Conseil f\u00e9d\u00e9ral tant qu'il y en a 3 donc merde sont 7 comment on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:15) [76%] :\r\nEt Canal DPPI o\u00f9 il y a, il y a Leuenberger, il joue un peu sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:21) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:21) [80%] :\r\nOuais mettra la moiti\u00e9 de la Bocca. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:23) [68%] :\r\nEt oui, et la voile et vapeur c'est \u00e7a, donc c'est pas \u00e7a, donc je pense que j'ai dit, donc, sachant qu'\u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:30) [80%] :\r\nElle le type, l\u00e0 le guide qui, assis \u00e0 une croix sur un sommet, c'est un h\u00e9ros pour vous puisque vous \u00eates oui, j'ai trouv\u00e9 allergique on religieux, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:37) [83%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait d'accord avec lui, enfin voil\u00e0 oui alors compl\u00e8tement d'accord, je trouve que c'est pourquoi allergiques pouvait pas voir une douce indiff\u00e9rence par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 quoi j'ai pas religieux, les gens croient ce qu'ils veulent apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:49) [87%] :\r\nJe sais pas mais enfin de ce que je de ceux que je connais les religions, c'est plut\u00f4t des mill\u00e9naires de mensonge de dire de, de, de rapports de pouvoir de je veux dire que pour les r\u00f4les pour l'ath\u00e9e que je suis, je veux dire que les religions, c'est quand m\u00eame \u00e7a, les religions ne sont pas un myst\u00e8re, parce que c'est un syst\u00e8me politique tr\u00e8s au point, ce qui est un myst\u00e8re, c'est que les gens croient des fadaises pareilles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:10) [92%] :\r\nOn croyait \u00e0 ce que nous disent les politiciens en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:13) [80%] :\r\nEt les religions, 2 des d\u00e9esses m\u00e8res les r\u00e9gions matriarcale, entre guillemets, si belle, tout \u00e7a, vous nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:18) [79%] :\r\nD'autres, vous les religions sont des fables pour moi, d'accord, d'accord, alors il y en a pas une meilleure que il y en a qui sont plus marrante. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:25) [85%] :\r\n\u00e9crivez directement \u00e0 Salika Wenger pour soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:28) [94%] :\r\nVous pensez que les les femmes devraient faire l'arm\u00e9e devrait \u00eatre incorpor\u00e9s comme les hommes d'office. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:33) [86%] :\r\nIl arrive \u00e0 lui, il a fallu une dizaine de concile pour que, avant le 12 \u00e0 peu pr\u00e8s au 12\u00e8me si\u00e8cle on r\u00e9ussisse \u00e0 interdire que les femmes se coupe les cheveux et qu'elle porte les armes, ce qui veut dire que elles, elles, elles portaient les armes \u00e9taient dans les combats et c'est vrai que, on le voit par exemple dans les tribus nomades en livrant, je parle des tribus germaniques qui ont envahi donc post\u00e9 il y a un autre oui, h\u00e9 bien on voit votre vision de l'avenir est quand m\u00eame g\u00eanant les tribunaux mal vous aidera des discriminations homme/femme pourquoi parce qu'on nourrit pas une bouche pour rien et on a vu tr\u00e8s bien dans les tribus qui ont envahi l'Occident \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, en tout cas un petit peu plus en tout cas plut\u00f4t il y avait pas de discrimination, elle est venue bien plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:16) [82%] :\r\nTard donc vous \u00eates content qu'il y a des femmes dans les unit\u00e9s de combat aujourd'hui maintenant depuis Gen\u00e8ve droit je suis contente, mettre tous d'accord, je d\u00e9teste la guerre, il assume soldats aussi de morts chez les femmes, parce qu'autrement c'est pas juste Salika vous avez rencontr\u00e9 monsieur Constantin, je crois qu'il avait envie de r\u00e9agir \u00e0 une randonn\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:37) [70%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es Salika dit que j'\u00e9tais un pr\u00e9dateur dissimulateur macho est trop r\u00e9aliste pour arr\u00eater cette mentir \u00e0 toi -m\u00eame pas gain talweg fait sur les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:49) [70%] :\r\nIl y avait presque point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:52) [85%] :\r\nS\u00e9rieux \u00e2ge 12 heures \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience, un couple absolument formidable, c'est une exp\u00e9rience \u00e9difiante, c'est vrai que de le voir arriver avec ses cheveux teints et son brushing je suis je ne me suis pas me devant mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:04) [72%] :\r\nC'est vrai qu'en m\u00eame temps les zones jalousement sur le terrain, c'est s\u00fbr, oui, oui, oui on quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:22) [89%] :\r\nEt puis retour pour une trentaine de minutes suppl\u00e9mentaires en compagnie de toute l'\u00e9quipe et de notre invit\u00e9 du jour, conseill\u00e8re communale de la ville, Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident du parti des Ind\u00e9pendants de gauche Salika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:40) [91%] :\r\nEn Direct du Studio 15 de la Radio Suisse Romande \u00e0 Lausanne avec une ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:52) [85%] :\r\nMerci d'\u00eatre vraiment leur faire faire n'apporte quoi voil\u00e0 c'est super sympa, merci d'\u00eatre l\u00e0, vraiment, alors l\u00e0, vu le pouvoir des femmes sa semaine mais non mais non, on est couramment est content d'\u00eatre l\u00e0, moi je suis content d'\u00eatre l\u00e0 avec vous, vous aussi, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est tout simple, il y a pas de voil\u00e0 alors \u00e0 l'actualit\u00e9 de la soupe Yann Lambiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:11) [88%] :\r\nAu suivant, le 17 avril \u00e0 partir \u00e0 partir du DES pendant une dizaine de jours, \u00e7a non, c'est au chapiteau d'Hasselt, sur la place du March\u00e9 \u00e0 Vevey Laurent Fluetsch Le fabuleux destin de nos News et jusqu'au 26 septembre Mus\u00e9e Romain de Vidy \u00e0 Lausanne, vous pouvez voir des billets au 021 318 67 0 5 et toujours le refuge dans les ravages des oursins le disent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:36) [73%] :\r\nDominique 1000 dollars le rapport rimera de l'ennui chez les ours oui, les femmes oui comme \u00e7a vraiment compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:44) [88%] :\r\nEt hommage ensemble alors on efface tout, on recommence des ours avec un excellentissime spectacle \u00e0 ne pas rater parce que \u00e7a va \u00eatre la derni\u00e8re qui s'intitule. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:56) [86%] :\r\nLes ravages de l'envie chez les ours La\u00ebtitia est donc all\u00e9 voir Yann Lambiel \u00e0 partir du 18 avril plut\u00f4t \u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:01) [57%] :\r\nMais pourquoi justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:02) [91%] :\r\nEt vous serez Laurent \u00e0 Bussigny Vincent Clerc avec Thierry Meury, les couples c\u00e9l\u00e8bres c'est un enregistrement de leur DVD en public, vous pouvez y aller le 14 et le 21 avril Ozap th\u00e9\u00e2tre \u00e0 La Chaux-de-Fonds voil\u00e0 et \u00e7a c'est pour l'actualit\u00e9 de la soupe bon Laurent Fluetsch cette fois, je crois qu'il y a quelqu'un qui a oubli\u00e9 de changer d'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:28) [62%] :\r\nMonsieur le yen Berger bonjour. \r\nMonsieur Leuenberger voil\u00e0 oh, puis merde donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:39) [64%] :\r\nBon Madame Calmy chaud. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:56:41) [74%] :\r\nMoi, je vous ai bien et opposants avaient autre moi je faisais semblant de dormir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:48) [76%] :\r\nAh ben oui, non j'ai rien vu la mais pourquoi vous faisiez semblant dormir. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:56:52) [80%] :\r\nNon, c'est parce que c'\u00e9tait dimanche, moi je travaille pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:56:55) [83%] :\r\nAlors moi je repose moi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:57) [88%] :\r\nOui, je comprends pas si vous vous reposez vous devriez dormir pour devrait. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:57:00) [89%] :\r\nMais non, quand je repose, moi, moi je fais semblant de dormir, sage, \u00e7a fait du bien, c'est pas logique, essayer, m\u00eame si c'est logique quand moi je fais semblant de dormir, \u00e7a c'est beaucoup moins fatigant que la semaine au travail, quand moi je fais semblant d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:16) [84%] :\r\nOui, je vois, je vois bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:20) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 propos, vous et vos coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 cette semaine une \u00e0 la demande du Parlement, une r\u00e9forme du gouvernement mais une r\u00e9forme tellement frileuse et molle que tout le monde l'a jug\u00e9e nulle \u00e0 part la vague id\u00e9e de porter la dur\u00e9e de la pr\u00e9sidence \u00e0 2 ans, selon des modalit\u00e9s d'ailleurs reconnu, rien, pas une id\u00e9e, pas une vision0,0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:57:40) [84%] :\r\nEt \u00e7a, c'est toujours \u00e7a c'est m\u00e9chant \u00e0 non mais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:45) [90%] :\r\nC'est pas vous, mais d'ailleurs c'est logique alors d'abord, on constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas foutu de gouverner ni d'anticiper qu'il aligne les gaffes que chacun g\u00e8re son petit domaine frime dans son coin, br\u00e8ve que ce gouvernement est nul et qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:59) [86%] :\r\nOn demande \u00e0 cette bande de nuls, de proposer une r\u00e9forme du gouvernement et apr\u00e8s on s'\u00e9tonne que le r\u00e9sultat soit du. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:58:05) [76%] :\r\nMoi je dis \u00e0 vous \u00e7a c'est tout faux, un bon accord d'Henri tellement b\u00eate que des fois m\u00eame o\u00f9 intelligent je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:14) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:58:16) [78%] :\r\nEn dans le filet ridicule il pense quand ses amis banquiers bon accord Didier personne, ce qui fait la \u00e9m\u00e9ch\u00e9 nass\u00e9rien fait rapport sourire devant les cam\u00e9ras, mais attention, il y a un mois, oui peut-\u00eatre, mais vous ne faites rien, vous ne gouvernait pas en somme il faut gouverner, mais moi me dit jamais rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:37) [85%] :\r\nAu 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:40) [82%] :\r\nQuand vous \u00eates \u00e0 Berne, vous, vous devriez peut-\u00eatre je sais pas, ne pas faire semblant d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9e Monsieur le yen Baer. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:58:45) [82%] :\r\nMais \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a c'est g\u00e9nial, moi j'avais fait oh moi, je vais changer, moi je vais plus faire semblant, moi j'avais vraiment dormir pour de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:54) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, bon, au revoir Monsieur laine derri\u00e8re Monsieur Couchepin bonjour, on a quand m\u00eame oui, ben oui je commande Chamakh \u00e9tait moi hein, fallait pas fallait pas \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a va Power oui donc on fait pas tambour, dire que c'est le printemps, ben oui, on esp\u00e8re que \u00e7a ira les challengers, il y en aura \u00e9tait oui, nous ne vous avez vu Obama non, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer la r\u00e9forme de la sant\u00e9 on oui, oui, oui, mais, bah oui, mais on va quand m\u00eame pas appel\u00e9 pour pour dig\u00e9rer son bien, non, non, non, non, h\u00e9 bien m\u00eame la mort, le pr\u00e9fet, bon ben va alors ben ouais, ouais, allez all\u00e9ger un projet alors \u00e0 l'accord, bon week- end Pascal, vraiment non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:44) [78%] :\r\nLe seul qui a \u00e9t\u00e9 que nous avons fait pendant disons oui qui sur des dizaines, bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:51) [77%] :\r\nAllez, zou, la suite, c'est l'heure du pastiche, essayer de Schwan Jalal de d\u00e9gainer souris tu es film\u00e9 Guy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:58) [62%] :\r\nOh ah oui, je ne connais pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:00) [92%] :\r\nLa commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine \u00e0 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de proposer le rejet du Nice populaire intitul\u00e9e pour la protection face \u00e0 la violence des armes c'est initiative veut notamment cr\u00e9er l'obligation pour les militaires d\u00e9poser leur arme dans des locaux s\u00e9curis\u00e9s de l'arm\u00e9e alors avec cette initiative, les soldats ne conserverait plus leur fusils \u00e0 domicile, ce qui diminuerait les risques de suicide des crimes commis au moyen d'armes \u00e0 feu, mais le pr\u00e9sident de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, le PDC saint-gallois Jakob B\u00fcchler a fort justement expliquer qu'en acceptant cette initiative, cela reviendrait \u00e0 d\u00e9sarmer les citoyens et \u00e0 d\u00e9responsabiliser les soldats avec le risque, au final, seuls les criminels poss\u00e8de des armes, fin de citation pour ce qui est du risque de d\u00e9responsabiliser les soldats hein le le syst\u00e8me abrutissant de l'arm\u00e9e para\u00eet pourtant d\u00e9j\u00e0 un excellent d\u00e9but, en revanche, il serait effectivement dommage que seuls les criminels poss\u00e8de des armes, privant ainsi injustement le Net-Citoyen muni d'un fusil de la possibilit\u00e9 de devenir lui- m\u00eame un meurtrier en tuant son voisin, sa femme ou ses enfants ou tous ensemble, c'est un choix, hein, faut pas non plus d\u00e9responsabiliser le citoyen, la solution r\u00e9side donc dans l'\u00e9ducation de celui qui poss\u00e8de une arme et \u00e7a c'est le travail de Super Mamie. \r\nPoss\u00e8de une exp\u00e9rience professionnelle internationale de plusieurs dizaines d'ann\u00e9es dans la gestion des litiges, la r\u00e9solution des conflits et la prise de d\u00e9cisions difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:01:28) [92%] :\r\nBen, puisque je fais moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:01:31) [81%] :\r\nUne solide en ce qui me reste peu de temps avant de devoir y aller, bon allez tant pis, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut savoir se d\u00e9cider Garcia sur ces vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:41) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:42) [83%] :\r\nAujourd'hui c'est chez Ginette et de tout le chemin que Superman Yves intervenir Roland est g\u00e9n\u00e9ralement un homme jovial et rempli d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:49) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Gillette, un coup de celle -ci, monsieur et madame plus de bi\u00e8re dans le frigo autant fils comment s'appelle -t-il, ah si : c'est pas, c'est Roger j'ai plus de bi\u00e8re dans le frigo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:04) [99%] :\r\nEt Ginette appr\u00e9cie beaucoup l'humour de Roland. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:07) [74%] :\r\nJ'appr\u00e9cie beaucoup l'humour de Roland. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:09) [90%] :\r\nMais parfois Roland est un peu irrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:11) [71%] :\r\nMettez -vous esp\u00e8ce de P\u00e9kin qui va avoir, si je vais chercher mon fusil qui vraiment la p\u00e9tasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:17) [95%] :\r\nUne attitude qui fait peur \u00e0 Ginette, m\u00eame si elle cherche toujours des explications au comportement incompr\u00e9hensible de Roland. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:02:22) [85%] :\r\nC'est pas qui boit beaucoup, mais il a toujours tr\u00e8s soit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:02:26) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:27) [90%] :\r\nSuper mamie arrivera -t-elle \u00e0 changer le comportement de Roland r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 convaincre Roland que la solution ne consiste pas toujours \u00e0 foutre pruneaux dans la gueule de Ginette, comme il aime le dire, c'est ce que nous allons savoir dans ce 130 24\u00e8me \u00e9pisode de Super Mamie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:02:45) [79%] :\r\nPas un super mamie, observe les habitudes de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:02:49) [74%] :\r\nAlors voil\u00e0 Ginette hier la suite ici. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:02:56) [75%] :\r\nBonjour, Ginette super mamie entrez, entrez, entrez, venez vite il est 13 d'Evry. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:03:01) [82%] :\r\nOui, oui, oui, calmez -vous qu'un miroir alors je pas \u00e0 par, je suis dans la phase d'observation des habitudes de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:03:09) [79%] :\r\nGis\u00e8le c'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:11) [57%] :\r\nQuoi, importateur du club des Mios fois prudent dans la guerre poignet. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:16) [69%] :\r\nEnsuite, je vois vraiment pas ce qui a de super dans cette vieille souhait\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:03:23) [80%] :\r\n\u00e9coutez, je suis en phase d'observation, un p\u00f4le je n'intervient pas, je vais me mettre dans ce fauteuil et observer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:31) [65%] :\r\nEt au d\u00e9part les ici en raflant de mon fauteuil, la petite dame de la lui Servent encore une bi\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:03:37) [94%] :\r\nNon, une \u00e7a ira tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:38) [71%] :\r\nEt en plus \u00e7a, pourquoi alors \u00e7a parce que c'est comme \u00e7a, elle va l'avoir son prudent la vieille par sa gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:03:45) [79%] :\r\nNe fait pas \u00e7a roule ou pas, on s'attend, fauteuil, \u00e7a risque de le. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:49) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qu'il n'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:03:51) [75%] :\r\nPar je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:54) [74%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:03:54) [77%] :\r\nAu j'ai j'ai peut-\u00eatre observer un petit peu trop longtemps, or les plus ha\u00efr me suis jet\u00e9e sur le fusil et le coup est parti, c'est Capriles Bruno la juste dans le front oui alors qu'est -ce qu'on dit ah super mamie, j'ai pas h\u00e9 bien on dit merci un car, cette fois, ce n'est pas d'une Pierre 2 coups, mais avec un seul coup, \u00e7a en fait un an plus et en moins en plus, c'est un moyen, mais encore trop de ballons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:04:31) [83%] :\r\nComme \u00e7a, oui, c'\u00e9tait la botte de Nevers \u00e7a un guichet merci Monsieur vaccin grande litt\u00e9rature oui pourquoi dans un sketch que vous pourrez revoir \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:04:40) [83%] :\r\nSur les vid\u00e9os de notre site 3 W Point rsr Point CH cliquez la sous- couche comble un petit peu un trou d\u00e9fendent laissez-passer vient de courants d'air puisque d'ici quelques instants, vient le temps d'obtenir la ligne, on me fait signe en r\u00e9gie que oui, oui, ce nous rejoignons en Direct de Grande-Bretagne, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial. Andr\u00e9 Klopfenstein Andr\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:00) [73%] :\r\nAlain Madelin, merci \u00e0 la Obama et au Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:05:03) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT35 (01:05:04) [79%] :\r\nMais avant m\u00eame que non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:05:07) [96%] :\r\nAndr\u00e9, vous \u00eates en voiture. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:08) [75%] :\r\nAngleterre juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:09) [82%] :\r\nAh, donc vous roulez \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:11) [82%] :\r\nJe roule toujours \u00e0 gauche, c'est en Angleterre, le moins d'accidents, d'ailleurs vous faites \u00e0 pas moins de bruit les enfants il y a Babaker aimerait bien vu mais en conduisant tranquillement, vous n'auriez pas un petit peu par hasard, me suis fait voler mon allume-cigares. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:24) [59%] :\r\nLondres montant. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:25) [83%] :\r\nUne brune les blondes me font tourner la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:28) [93%] :\r\nAndr\u00e9 fumer dans une voiture avec des enfants, mais \u00e7a se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:31) [84%] :\r\nOr, d\u00e9j\u00e0 je fume jamais dans la voiture avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:35) [70%] :\r\nOui sont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:36) [84%] :\r\nSur le toit, il y avait des petits, je les ai mis dans le coffre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:40) [87%] :\r\nOui, c'est bon, Andr\u00e9, un organisme repr\u00e9sentant plus de 20000 m\u00e9decins, souligne que le tablier, le tabagisme passif entra\u00eene chaque ann\u00e9e 300000 consultations m\u00e9dicales d'font pour un co\u00fbt de quoi de de plus de 23 millions de livres c'est. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:05:53) [87%] :\r\nOui 300000 enfants, il y en a beaucoup trop, et vous savez quoi, ils veulent interdire purement et simplement de fumer dans les voitures, justement, mais chez toi dans ta bagnole dans ta r\u00e9sidence secondaire quand m\u00eame si aucun enfant ne s'y trouve toujours qu'il serait trop difficile de diff\u00e9rencier les v\u00e9hicules transportant des enfants ou non non mais je r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:10) [83%] :\r\nBon enfant Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:06:11) [77%] :\r\nDerni\u00e8res nouvelles il est pas interdite au. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:06:13) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:15) [96%] :\r\nAlors, vous admettez quand m\u00eame que fumer au volant peut repr\u00e9senter un danger. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:06:18) [83%] :\r\nFranchement banane avec cette interdiction de fumer en conduisant, on va droit dans le mur, Ayrton Senna -il volant avec Lib\u00e9 avait -il attacher sa ceinture, avait fait son test antipollution avec elle, ses papiers sont en r\u00e8gle pour les pays trop vite l'antis\u00e8che souffler dans le ballon avec des la casco compl\u00e8te toutes ces questions resteront \u00e0 jamais grav\u00e9s dans le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:37) [79%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:39) [97%] :\r\nAndr\u00e9 les m\u00e9decins veulent \u00e9galement bannir la cigarette de tous les endroits fr\u00e9quent\u00e9s par les enfants comme les parcs, les piscines et les abords des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FT35 (01:06:45) [81%] :\r\nIls oublient les coll\u00e8ges catholiques \u00e9galement les gendarmes pour Lady Di par exemple c'est la cigarette \u00e0 160 \u00e0 l'heure dans un pyl\u00f4ne cigarette ou pas cigarette la plus petite qu'est -ce que tu retrouve intacte, c'est l'allume-cigares. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:06:59) [67%] :\r\nCe chauffeur qui \u00e9tait bourr\u00e9 il abusait de la cl\u00e9 reste. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:07:02) [79%] :\r\nDepuis lors, de l'Am\u00e9rique meilleure. \r\n\r\nLocuteur FT35 (01:07:03) [70%] :\r\nLa fameuse oui selon les expertises, il fumait 3 Pago par Bertrand alors l\u00e0 part ah ah ah, j'ai laiss\u00e9 tomber ma et ma Bjerkestrand. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:07:13) [94%] :\r\nOui, alors vous voyez bien que c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:07:16) [84%] :\r\nCes codes -l\u00e0 bien sa t\u00e2che par mon beau-fr\u00e8re lui alors il fumer en buvant de la vodka \u00e0 60 degr\u00e9s et \u00e0 120 \u00e0 l'heure un guide AgBank foutu le feu \u00e0 la robe en polyester, 100 pourcent,, Pinault, ami de sa belle-m\u00e8re, personne n'a pu sortir, il y avait la s\u00e9curit\u00e9 pour enfants et les 3 gosses 7 9 et 13 ans sont rest\u00e9s malheureusement coinc\u00e9 dans les si\u00e8ges pour enfants derri\u00e8re vous voyez o\u00f9 \u00e7a peut nous mener la s\u00e9curit\u00e9 moi je dis : trop de s\u00e9curit\u00e9 qui la s\u00e9curi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:07:42) [85%] :\r\nOui, oui, on va revenir \u00e0 cette cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:07:45) [77%] :\r\nLundi, dans la bagnole ma ma voiture, m\u00eame elle fume, dit -on, elle va bient\u00f4t faire des interdictions partout fumer \u00e0 moto, \u00e7a c'est bien fumer \u00e0 moto, c'est \u00e7a hein, interdiction de fumer sans casque, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 parce qu'il fumait son son cash non mais je r\u00eave, interdiction de fumer ou en d\u00e9capotable, pendant qu'on y a \u00e9t\u00e9 pour les Indiens, c'est terrible, qui vivent, interdiction de fumer le calumet de la paix au volant d'Hendaye, il y a des accouchement sans douleur et bient\u00f4t les accouchements sont faits. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:08:10) [78%] :\r\nAlors oui, on va bien, on va perdurer. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:08:12) [77%] :\r\nMais je ne faisais pas interrompe initiative pour la r\u00e9introduction de la fum\u00e9e passive, voil\u00e0 ce qu'il faut faire, va chercher la derni\u00e8re cigarette du condamn\u00e9 \u00e0 mort pour raisons de sant\u00e9, c'est \u00e7a les condamn\u00e9s \u00e0 mon Marlboro pour votre derni\u00e8re cigarette c'est m\u00eame l\u00e0 on peut dire que fumer tue, \u00e9t\u00e9 on va interdire des petites saucisses de Morteau dans son corps, c'est \u00e7a, on a fait des vacances au Jubil\u00e9 du Vatican fum\u00e9e noir et blanc, interdiction de fumer par les touareg, interdiction de fumer en paix dans un fumoir en enfer, je suis pas interdiction asym\u00e9trie m\u00e9decins venant vous savez les tours jumelles, c'est des grosses fumeuses et pourtant ne sont pas encore 200 soit une attaque pour la Radio Suisse Romande merci mon cendrier qui est plein, j'insiste, la par la fen\u00eatre \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:08:59) [88%] :\r\nMerci Vincent Clerc Aliaksandr fin de Staline, voil\u00e0 Salika Wenger, on a quelques minutes devant nous, on va parler un peu de politique, alors je crois qui avait retrouv\u00e9 une citation tout \u00e0 fait m\u00e9morable de votre part, c'est celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:09:13) [87%] :\r\nAh oui voil\u00e0, oui, je suis plut\u00f4t vous avez cit\u00e9 lors des \u00e9lections, on sait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche de la gauche a tellement divis\u00e9s que vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir un seul si\u00e8ge, et puis alors, vous avez expliqu\u00e9, nous souhaitons \u00eatre trait\u00e9es en tant que 3\u00e8me, entit\u00e9 dans l'esprit unitaire qui anime \u00e0 gauche toute, alors 3\u00e8me, entit\u00e9 dans l'esprit unitaire, j'ai pas bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:34) [81%] :\r\nBen, on est, en fait, on est 4 au d'h\u00e9licopt\u00e8res au petit on met tout \u00e0 plat, gauche toujours \u00eatre \u00e0 gauche, tout de suite une f\u00e9d\u00e9ration, il y a 4 il y a 4 parties il y a solidarit\u00e9 le Parti du travail, les ind\u00e9pendants de gauche et les communistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:09:49) [95%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'esprit unitaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:09:51) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est l'esprit unitaire et dans cette, dans cette perspective, nous Ind\u00e9pendants de gauche, qui sommes un petit parti, nous aurions aim\u00e9 nous aimerions toujours et nous faisons en sorte que \u00e7a se passe de cette mani\u00e8re, soyons consid\u00e9r\u00e9 comme un parti \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:05) [81%] :\r\nD'accord, donc vous votre ambition, votre vision d'avenir, c'est d'\u00eatre le 3\u00e8me sous- groupe du groupe \u00e0 gauche toute et par ailleurs d\u00e9j\u00e0 Alcatel 24 voulait \u00eatre avant- dernier quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:10:16) [81%] :\r\nAnnan a demand\u00e9 non non non non non non, on avait tous les parquets de la Mauricie vous \u00e9galise, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:25) [91%] :\r\nMais \u00e0 force de \u00e0 force d'\u00eatre des petits partis comme \u00e7a, finalement, il y a 14 pourcent de de gens qui votent \u00e0 gauche de la gauche et puis il y a aucun d\u00e9put\u00e9 ou conseiller munissez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:10:33) [79%] :\r\nAlors, avec vous, on a compl\u00e8tement merd\u00e9, bon bah voil\u00e0 rien regarde mieux oui, vous allez continuer \u00e0 vous en sous- groupes comme \u00e7a encore longtemps mais qu'est -ce qui se passe, \u00e9coutez, oui, il y a des Bringand fait comme chaque fois qu'on a, on est sur la d\u00e9fense diff\u00e9rents autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:10:48) [81%] :\r\nIl y a entre les sous- groupes, les 4 soucoupe c'est quoi exactement la diff\u00e9rence qui fait que vous vous \u00eates pas des communistes, il y a de l'autre, c'\u00e9tait quoi chaque que entre chanson quoi et avec la gauche de la gauche, toute la gauche de la m\u00e9moire de la gauche, vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:11:00) [88%] :\r\nIl y a, il y a peut-\u00eatre une explication simple Salika Wenger, vous avez claqu\u00e9 la porte d'un autre groupe oui c'est parti, travail et Rolling Stone, donc si vous vous sentez comme \u00e7a infiniment, c'est parce qu'il y a des brins d'entre vous, en un mot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:11:15) [87%] :\r\nDes bringue, je sais pas si j'utiliserai sont l\u00e0 parce qu'il y a beaucoup de mecs mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:20) [66%] :\r\nMoi, je savais parler, vous avez pas pens\u00e9 \u00e0 comprendre son p\u00e8re oui c'\u00e9tait un d\u00e9tail Gravelotte comme un joueur de foot d'peut-\u00eatre les plus cela, cette histoire dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est ce qui rend encore mais parlez pas suivre les r\u00e8gles pour les femmes. \r\nYann qui est monstrueux, qu'ont -ils en train de faire le tampon \u00e0 la question de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:44) [94%] :\r\nIl avoue avoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:11:46) [88%] :\r\nNon mais c'est vrai que, du coup on vous morcelant comme \u00e7a, il y a plus de front uni, quoi, on y arrivera plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:52) [61%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien quand une et \u00e0 pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:55) [88%] :\r\nOui, comme toutes les fois apr\u00e8s une d\u00e9faite, on s'est retrouv\u00e9 en se regardant les yeux dans les yeux, la main sur le coeur et en disant plus jamais ce qu'on a, comme c'\u00e9tait le cas d'ailleurs, il y a, il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:12:06) [90%] :\r\nOn s'est dit : plus jamais, et 3 mois plus tard, c'\u00e9tait l'explosion \u00e0 nouveau, alors on a tent\u00e9 de virer les chez les vieux chef de prendre des jeunes chefs de des nanas, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 alors que voulez -vous que je vous dise, cette fois -ci on va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:21) [83%] :\r\nPartir en cendres change pas les yeux dans les yeux, quoi, mais c'est tout ce que. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:25) [83%] :\r\nMaintenant si vous r\u00e9unissez 3 groupes 3 entit\u00e9s comme \u00e7a fait 3 ronds au milieu, c'est un ensemble vide, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:31) [70%] :\r\nNon, c'est moi, au d\u00e9but, m\u00eame apr\u00e8s sa famille, qui est aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:12:37) [82%] :\r\nBen vous allez chercher la cause, quand m\u00eame, c'est quoi, c'est, c'est c'est parce que vous \u00eates au bout c'est on est au bout de quelque chose, l\u00e0, la gauche de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:43) [80%] :\r\nAu bout de la gauche dans c'est-\u00e0-dire dont je n'aurais donc on est jeune, on ne peut \u00e0 l'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:12:49) [89%] :\r\nMais j'ai l'impression que chacun est revenu un petit peu des mythes et je crois que c'est le cas de tous les partis en tant que dans tous les partis, il y a des probl\u00e8mes de recrutement, il y a de moins en moins d'adh\u00e9rents de moins en moins de militants, comme nous on est des petits partis passer plus sensible, mais dans les grands partis on voit pour le pour, le PDC, on se demande qui vont pouvoir pr\u00e9senter en m\u00eame temps si vont \u00eatre r\u00e9\u00e9lu les les radicaux sont en train de se faire bouffer par les lib\u00e9raux, etc dire que oui, il y a un probl\u00e8me et il y a un probl\u00e8me avec la politique en g\u00e9n\u00e9ral et je crois que plus personne ne croit r\u00e9ellement encore une fois \u00e0 tous les \u00e0 toutes les histoires qu'on lui raconte tout le monde veut du concret pour sa confession est -ce que l\u00e0 c'est un peu dur quand on est dans la minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:30) [81%] :\r\nC'est un peu, on est certains disaient on arrive au bout du religieux, arriver au bout du politique, mettez moi j'ai fait, on arrive au bout du religieux dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:13:38) [90%] :\r\nEt nous on arrive bient\u00f4t au terme de c'\u00e9tait \u00e9dition alors juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:13:41) [87%] :\r\nLe temps de vous dire quand m\u00eame que la semaine prochaine et l\u00e0 je m'adresse particuli\u00e8rement \u00e0 ceux qui nous ont rejoints ce matin il n'y aura pas d'\u00e9mission ici en public au Studio 15, puisque c'est le week- end Pascal, merci, mais un bon fond avant m\u00eame l'\u00e9chelon et l\u00e0 on va pas vous laisser comme \u00e7a un Best of \u00e0 \u00e9couter \u00e0 la radio ou \u00e0 d\u00e9couvrir sur le Net 3 W Point rsr Point CH : site sur lequel vous pouvez \u00e9galement voir les vid\u00e9os de ce qui suit : allez, Guy, non c'est le c'est Yann ce qui c'est \u00e7a qui a lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:10) [91%] :\r\nEt voil\u00e0, apr\u00e8s le sauvetage de l'UBS avec de l'argent public tout joliment de la finance est venu dire la bouche en coeur que promis jur\u00e9, on ne recommencera pas les bonus faramineux qui poussait les banquiers et autres traders \u00e0 ne voir qu'\u00e0 court terme et \u00e0 prendre des risques pour tout le monde dans le seul but d'emp\u00eacher les \u00e9lecteur des millions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait fini, ni on allait voir ce qu'on allait voir le capitalisme allait \u00eatre moralis\u00e9 alors en voyant les centaines de millions de bonus que les dirigeants de l'UBS, ont d\u00e9cid\u00e9 de s'octroyer cette semaine et en constatant qu'aucun syst\u00e8me pour \u00e9viter les calculs \u00e0 court terme n'a \u00e9t\u00e9 mis sur pied les plus sceptiques d'entre nous se demande si ces beaux engagements n'\u00e9taient pas finalement que des promesses d'ivrogne et encore un des promesses d'ivrogne dans un monde o\u00f9 Val\u00e9rie Val\u00e9rie Garbani Robert Kramer si\u00e9gerait au conseil d'administration de la Croix Bleue comme la Finma, l'autorit\u00e9, une autorit\u00e9 courageuse de surveillance des march\u00e9s financiers, pr\u00e9sid\u00e9e par un ancien dirigeant de l'UBS, comme la Finma ne voit rien art dira tout cela, on comprend mieux que nos chers banquiers veulent tout simplement en ce qui concerne leur r\u00e9mun\u00e9ration et leur bonus qu'on les laisse d\u00e9cider en mai. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:15:18) [63%] :\r\nEt s'sont leur record de sortie donc leur salaire sont ob\u00e8ses, cet homme sait o\u00f9 \u00e7a changera maintenant, vous verrez, c'est certain, on a tout essay\u00e9 tout d\u00e9sign\u00e9 : pas de Nice. \r\nCache pas disponible \u00e0 la gueule du monde, ils ont dit qu'il voulait et la ville martyre mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:16:02) [69%] :\r\nIl a besoin de bobard que les richesses de rendre hommage \u00e0 l'Internet, les baisses leurs promesses, bon, il a juste une petite douleur avec prise. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:16:26) [64%] :\r\nAim\u00e9 millions d'argent pour remporter aujourd'hui aussi c'est pourquoi voulez -vous et il \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:16:49) [73%] :\r\nEt qui ont pris leurs aises se foutant de leur serment comme dans la tourmente que celle. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:17:01) [49%] :\r\nRida sont pointu. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:17:18) [66%] :\r\nIl y aura d'argent le Rambo c'est il voulait faire avancer Albert avait d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:17:49) [83%] :\r\nSandrine Le Guen au piano avec veuillez femmes veulent Salika Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:53) [85%] :\r\nOn a quelques pas une minute \u00e0 peu pr\u00e8s devant nous qu'est -ce qu'on pourrait vous souhaiter, \u00e0 la fin, vous avez un rire d'abord, j'avais envie de vous le dire, qui est absolument faramineuses ment contagieux, je trouve \u00e7a g\u00e9nial qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter, \u00e0 vous, \u00e0 vous et aux femmes, au pluriel, bon moi personnellement, j'aimerais bien avoir un temps de moins, un 1000000 de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:10) [71%] :\r\n\u00e7a c'est chose commence \u00e0 1 1000000 Dollar voudriez vous voudriez triche f\u00e9vrier pourquoi vous \u00eates -vous march\u00e9 si choqu\u00e9, seriez -vous avec \u00e7a, bon, ben tr\u00e8s bien, il se passe facilement, c'est vrai, la jeune femme de m\u00e9nage voil\u00e0 elle financera aussi bon je pourrais enfin engag\u00e9 un homme m\u00e9nage mais je suis il y a de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:33) [67%] :\r\n\u00e7a serait quoi, un fantasme qu'est -ce que vous feriez tout c'est argent \u00e0 la nantaise sans plaisanter s'les camions d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:18:39) [85%] :\r\nC'est trop peu, c'est juste une plaisanterie oui rien aujourd'hui, avec un 1000000 de leur demander \u00e0 Ospel oui, il en faut beaucoup plus, vous avez bien vu non mais ce que je souhaite, c'est ce que je souhaite \u00e0 toutes les femmes, c'est qu'elles prennent leur espace qu'elles arr\u00eatent de revendiquer hier n'est plus dans la revendication, \u00e7a je suis d'accord qu'ils ont, qu'elles arrivent et qu'elles prennent leur place, Laure, espace, celui que l'\u00e9cho qu'on leur doit moulinette et qui est le leur, alors moi, ce que la jeune femme avait commun r\u00e9side rentrer dans les mouvements f\u00e9ministes, arr\u00eatez de soutenir tout \u00e7a vous arrivez et quand vous arrivez dans une r\u00e9union, vous prenez tout de suite la place du chef, vous verrez \u00e7a va beaucoup mieux dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:19:16) [73%] :\r\nDonc bien continuer tant qu'elles ne l'ont pas fait point barre se sent si j'ai bien compris je ne sais les chefs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:19:21) [86%] :\r\nQuand la femme c'est le chef, c'est les mecs qui doivent prendre la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:19:24) [78%] :\r\nPour beaucoup, c'est-\u00e0-dire Jacques, c'est ce qui arrive \u00e0 la fin, pardon de vous couper comme \u00e7a de cette \u00e9dition, merci \u00e0 vous savez gamin garant vous applaudissez Dave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:19:34) [67%] :\r\nVoir rappel parmi nous, merci \u00e0 terre plein soleil br\u00fblant Gimenez Cort\u00e8s nous assistant de production, Delphine Schifferli, sign\u00e9 vid\u00e9o sur les sites quelques faire la et pour la servir, il y avait aujourd'hui sur les cr\u00e9neaux Lescheraines plaisante en col\u00e8re alors Nicolas Laurent, il y a l'voil\u00e0 et bon dimanche \u00e0 vous d'ici quelques instants, les enfants dans 15 jours Bye-Bye. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Salika", "role": "conseill\u00e8re municipale de la Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Flutsch, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256265", "internalArchiveId": "GE1003256266", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.03.28", "publicationDate": "2010-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 1488, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T19:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091804\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:17) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, vous \u00eates bienvenue dans cette \u00e9dition, voici les titres de ce dimanche 28 mars la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, plaide pour la cr\u00e9ation d'un registre de pr\u00eatre p\u00e9dophiles, \u00e0 l'instar de celui qui existe d\u00e9j\u00e0 dans le domaine de l'enseignement, la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Doris Lloyd tard veut aussi que les actes de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles soient poursuivis par la justice, les citoyens bernois ont tranch\u00e9 le camp rose- Vert conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal et dans la lutte entre l'UDC et ces dissidents du PBD, c'est le parti de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf qui l'a emport\u00e9 la crise des visas entre la Lybie et l'Union europ\u00e9enne est finie, mais la situation de Max Goeldi se d\u00e9t\u00e9riore, selon son avocat, l'otage suisse a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans une cellule sans fen\u00eatre ni eau chaude le casino de B\u00e2le a fait l'objet d'un braquage spectaculaire tout ce matin des z'hommes une dizaine ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violents, des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, le butin se chiffrent en centaines de milliers de francs, enfin, en ce dimanche des Rameaux, nous nous int\u00e9resserons aux symboles religieux \u00e9rig\u00e9 sur les sommets roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:37) [92%] : \r\nLe scandale des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles prend une tournure politique, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, plaide pour la cr\u00e9ation d'un registre une sorte de liste noire, \u00e0 l'instar de celle qui existe dans le milieu de l'enseignement, ces propos publi\u00e9s dans la zone taxe Zeitung suscite de nombreuses r\u00e9actions Anne Cathia Marchon et Claude Olivier voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:01:57) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 la veille de la semaine sainte pour les catholiques, l'ambiance devrait \u00eatre recueillement mais ce sont \u00e0 nouveau les affaires de p\u00e9dophilie qui font d\u00e9bat, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9conise d'inscrire les noms de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles sur une liste noire, une proposition qui ne laisse aucun fid\u00e8les indiff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:57 > 0:02:09) [91%] : \r\nJe crois pas que \u00e7a soit forc\u00e9ment n\u00e9cessaire ni utile, parce qu'\u00e0 mon avis, les \u00e9v\u00eaques prennent d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'informations sur les les candidats sur les les presses qui viennent dans leur dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:09 > 0:02:16) [94%] : \r\nJe pense que c'est vrai qu'il faut en parler, c'est vrai qu'il faut r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, il ne faut pas que \u00e7a devienne un acharnement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:33) [93%] : \r\nUne liste noire pour \u00e9viter que les pr\u00eatres p\u00e9dophiles soient \u00e0 nouveau en contact avec des enfants, Doris Lloyd tarte demande \u00e0 l'\u00e9glise d'assumer sa part de responsabilit\u00e9 que les auteurs soient la\u00efques ou religieux ne fait aucune diff\u00e9rence, ajoute-t-elle, le clerg\u00e9 lui r\u00e9pond avec une pointe d'agacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:02:45) [91%] : \r\nIl n'y a pas que de la p\u00e9dophilie dans notre clerg\u00e9 il y en a aussi, comme vous le savez, dans les familles, donc je crois que c'est effectivement un probl\u00e8me r\u00e9current de soci\u00e9t\u00e9 qu'il faute essayer d'approcher tous ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:53) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration s'exprime sur les affaires de pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles dans les rangs de son parti, l'id\u00e9e est plut\u00f4t bien accueillie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:03:06) [92%] : \r\nLa r\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration est tout \u00e0 fait logique parce que ce qu'on ne doit pas oublier c'est que toute cette question p\u00e9dophilie ne concerne de loin pas que l'\u00c9glise, mais l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 et d'encens, le monde politique est concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:06 > 0:03:20) [93%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet un outil indispensable pour la police et la justice civile, mais il n'est pas question de faire un fichier sp\u00e9cial pour \u00eatre puisque pour moi tout pr\u00eatre qui a commis un acte de p\u00e9dophilie doit \u00eatre exclu du clerg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:31) [93%] : \r\nInscrire les noms de pr\u00eatre p\u00e9dophiles sur un registre, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'\u00e9v\u00eaque de Saint-Gall, mais elle est encore loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:04:22) [91%] : \r\nDans le canton de Berne, l'actualit\u00e9 de ce dimanche, ce sont les \u00e9lections cantonales et le gouvernement de ces 4 prochaines ann\u00e9es, restera \u00e0 gauche, le Vert Bernard Pulver arrive en t\u00eate devant le duo socialiste, Barbara Egger-Jenzer et Andreas Rickenbacher les premiers repr\u00e9sentants de la droite sont lib\u00e9ralradical Anne sur Kayser et l'UDC Christoph No\u00e9 la surprise du jour est l'\u00e9lection du 2 B\u00e9atrice Simon Young sous l'\u00e9tiquette du PBD \u00e9galement le repr\u00e9sentant du Jura bernois le socialiste sortant Philippe Pernoud \u00e9chec par compte pour l'UDC Albert rouge qui est pour le lib\u00e9ral roman Sylvain Astier plus bas encore dans le classement, Maxime Zuber, maire de Moutier tous les d\u00e9tails sur notre site, TSR Point CH l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s attendu dans le 2\u00e8me, plus grand canton de Suisse avec 2 surprises de taille tout d'abord la gauche qui conservent la majorit\u00e9 et le PBD qui se paye le luxe de battre l'UDC Julia te Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:41) [89%] : \r\nDouble premi\u00e8res historique lors de ces \u00e9lections bernoises, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du canton, la gauche a r\u00e9ussi \u00e0 conserver la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, mieux encore, les place 3 candidats aux 3 premi\u00e8res places, quant aux sauveteurs romantique Pernoud il termine 7\u00e8me et conserve ainsi le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois sans avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:52) [84%] : \r\nJ'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une meilleure place les m\u00eame pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la direction de la sant\u00e9 sont toujours arriv\u00e9s avant- dernier c'est une direction qui tire vers le bas, aux \u00e9lections donc je je ne fais pas mieux, c'est une direction que j'aime et que j'ai envie de poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:06) [91%] : \r\nAutre \u00e9v\u00e9nement, la victoire du Parti bourgeois d\u00e9mocratique B\u00e9atrice Simon a r\u00e9ussi son pari, elle entre au Conseil d'\u00c9tat, et devient la premi\u00e8re \u00e9lus PBD a remport\u00e9 l'\u00e9lection cantonale depuis la scission de son parti avec l'UDC, un succ\u00e8s qui tombe bien, \u00e0 18 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:07 > 0:05:21) [94%] : \r\nOn a toujours dit que si le canton de Berne si \u00e7a fonctionne avec les \u00e9lections si on a du succ\u00e8s, c'est vraiment un signe pour les \u00e9lections nationaux pour l'ann\u00e9e prochaine, a pu voil\u00e0 \u00e7a y est, aujourd'hui, on a fait un petit peu de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:31) [84%] : \r\nPBD gagnant, c'est forc\u00e9ment l'UDC qui fait la grimace, Albert, ce qui est le 1er non- \u00e9lu quant Radical Sylvain Astier, il \u00e9choue largement dans sa tentative de conqu\u00e9rir le si\u00e8ge Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:31 > 0:05:35) [92%] : \r\nOlivier Guerdat, un vote qui ne souffre d'aucune discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:37 > 0:07:02) [94%] : \r\nAbsolument, les r\u00e9sultats sont clairs et nets et pourtant, m\u00eame en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, personne ne pouvait dire qui allait gagner la gauche \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, elle ne savait pas si elle si elle allait r\u00e9\u00e9diter son exploit d'il y a 4 ans, et pour cause, le contexte, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 pour cette gauche d'abord, on est en pleine crise financi\u00e8re donc l\u00e0 c'\u00e9tait pas \u00e9vident le canton de Berne a connu une augmentation massive des primes maladie donc tout \u00e7a n'\u00e9tait pas fait pour les tranquilliser, et puis la gauche neuch\u00e2teloises et genevoises avaient \u00e9chou\u00e9 dans le m\u00eame contexte, h\u00e9 bien, dans le canton de Berne l'\u00e9lectorat a confirm\u00e9 sa confiance pour cette gauche au sein de l'ex\u00e9cutif, l'autre grande surprise bien c'est le PBD qui r\u00e9ussit \u00e0 acc\u00e9der au Conseil ex\u00e9cutif, j'ai envie de vous dire que le PBD, il n'est pas n\u00e9 en 2008 lors de la scission d'avec l'UDC il est plut\u00f4t est ce soir, c'est il fallait passer par les urnes pour avoir une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 pour le PBD, c'est d\u00e9sormais chose faite, et ce soir, l'UDC pratiquement KO debout, on a un peu de peine du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9 comment l'UDC a perdu cet \u00e9lectorat, notamment dans les villes parce qu'en campagne, elle a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser des des r\u00e9sultats plut\u00f4t bons, en revanche, dans les villes, h\u00e9 bien c'est le PBD qui est pass\u00e9 devant et l\u00e0 il y aura tout un travail d'analyse \u00e0 faire pour l'UDC qui je vous le disais peinent \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9, c'est un vrai s\u00e9isme politique pour elle, voil\u00e0 donc, ces \u00e9lections auront un impact pour la suite, notamment pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans 18 mois, le PBD va f\u00eater tr\u00e8s largement sa victoire ce soir Olivier merci pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:03 > 0:07:19) [96%] : \r\nMax Goeldi et retenu en Libye depuis maintenant 6 ans 18 jours son avocat a annonc\u00e9 que le prisonnier suisse a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans une cellule sans fen\u00eatre ni eau chaude, un changement qui intervient alors m\u00eame que la Libye et l'Union europ\u00e9enne ont mis un terme \u00e0 la crise des visas Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:08:00) [89%] : \r\nLe sommet de la Ligue arabe \u00e0 Syrte en Libye aura pris fin sans que les espoirs de lib\u00e9ration de l'otage suisse Max G\u00f6ldi se concr\u00e9tise, hier, l'Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 la fin des restrictions sur les visas Schengen tout en regrettant les probl\u00e8mes que cela avait caus\u00e9 et en esp\u00e9rant que cela ne se reproduirait plus, une attitude que regrette aujourd'hui le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical Molteni d'Europe : Heymans beaucoup de leaders europ\u00e9ens ne sont pas des m\u00e9diateurs, ils se sont montr\u00e9s servile aupr\u00e8s de la Libye, c'est pr\u00e9occupant de constater cette attitude parce qu'on peut comprendre qu'il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, mais la prudence avec laquelle ils ont donn\u00e9 raison \u00e0 la Libye, alors qu'elle a tort, et vraiment impressionnante, on a journ\u00e9e elle \u00e0 la main, maintiennent bless\u00e9s \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:32) [95%] : \r\nAujourd'hui d'ailleurs, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res libyen a annonc\u00e9 que la crise avec la Suisse n'\u00e9tait toujours pas r\u00e9gl\u00e9 et que la Libye exigeait encore un arbitrage international quant \u00e0 Max G\u00f6ldi, son avocat a annonc\u00e9 \u00e0 l'ATS qu'il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier soir dans une cellule sans fen\u00eatre ni eau chaude, la direction de la prison, a promis de trouver une meilleure solution, et aujourd'hui l'avocat et le charg\u00e9 d'affaires suisse ont pu lui rendre visite en Suisse, on en vient \u00e0 penser qu'il faudra peut-\u00eatre attendre la fin de sa d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:55) [85%] : \r\nElle s'est engueul\u00e9 se comme ce quadra quand messieurs G\u00f6ldi aura effectu\u00e9 sa peine il rentrera parce que sinon ce serait vraiment une arrestation totalement arbitraire et l\u00e0 on en parlera plus, et le rapport avec la Libye resteront tr\u00e8s mauvais comit\u00e9 issu de race vide serait la libyen reste que Mouammar Kadhafi a eu son week- end de gloire et qu'une fois de plus, la Suisse en est r\u00e9duit \u00e0 attendre ce que seront ces d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:56 > 0:09:14) [95%] : \r\nLe braquage ressemble \u00e0 celui que l'on voit d'habitude au cin\u00e9ma ou dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, t\u00f4t ce matin pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- des malfrats ont pris d'assaut le Grand casino arm\u00e9s jusqu'aux dents, ils ont fait feu \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, ils sont en cavale avec un butin de plusieurs centaines de milliers de francs les pr\u00e9cisions avec Evelyne Aymeri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:15 > 0:09:29) [90%] : \r\nLe casse d\u00e9bute peu apr\u00e8s 4 heures du matin, il dure \u00e0 peine 10 minutes 2 Audi grise immatricul\u00e9e en France, s'arr\u00eate devant le casino, les braqueurs d\u00e9barquent, arm\u00e9s jusqu'aux dents et masqu\u00e9s, ils envahissent le casino et vide les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:30 > 0:09:46) [85%] : \r\nQuitter Talking certes les auteurs savaient tr\u00e8s bien ce qu'ils faisaient, ils ont agi de fa\u00e7on tr\u00e8s brutale, les 600 personnes qui se trouvaient \u00e0 ce moment-l\u00e0 dans les casinos ont d\u00fb se coucher par terre, certains ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par les braqueurs notamment \u00e0 coups de pied, une qu\u00eate rythme normal C6 PV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:00) [93%] : \r\nSans nul doute des gangsters professionnel qui s'exprime en fran\u00e7ais sans accent, ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 tirer \u00e0 plusieurs reprises en l'air, personne n'est gri\u00e8vement bless\u00e9 les malfaiteurs emportent avec eux un butin estim\u00e9 \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:01 > 0:10:08) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que nous sommes attaqu\u00e9s, nous sommes tous tr\u00e8s choqu\u00e9s, nous nous pr\u00e9parons \u00e0 ce type d'incident, mais quand cela arrive, c'est toujours une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:08 > 0:10:14) [98%] : \r\nLeur forfait commis, les auteurs ont pris la direction de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse et de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:16 > 0:11:09) [93%] : \r\nEn bref, le groupe chinois guili va acheter Volvo, le montant de la transaction est estim\u00e9 \u00e0 un peu plus de 2 milliards de francs, enfin l'actuel conseil d'administration de l'UBS, persiste et signe, il d\u00e9fend la d\u00e9charge qui est soumise \u00e0 votation des actionnaires, ce sera le 14 avril prochain une quittance pour le travail effectu\u00e9 de 2007 \u00e0 2009, selon Bruno Gehrig, membre du conseil des examens, on fait \u00e9tat de manquements sur le plan institutionnel mais aucun d\u00e9lit n'a pu \u00eatre retenu en cas d'acceptation de cette d\u00e9charge, les dirigeants ne pourront plus faire l'objet de poursuites civiles sur les faits, aujourd'hui connu les 55000 employ\u00e9es de la Migros devront travailler plus longtemps, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a d\u00e9cid\u00e9 hier de faire passer l'\u00e2ge de la retraite de 63 \u00e0 64 ans, une mesure prise pour assainir les comptes de la caisse de pension, une des derni\u00e8res de Suisse qui propose encore le g\u00e9n\u00e9reux r\u00e9gime de la primaut\u00e9 de prestation, une caisse de pension qui a aussi souffert des rendements insuffisants de la bourse, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, une mesure vivement critiqu\u00e9e par le syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:10 > 0:11:59) [92%] : \r\n1er jour des \u00e9lections r\u00e9gionales partielles en Italie 41 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s dans 13 r\u00e9gions de la p\u00e9ninsule, un scrutin que Silvio Berlusconi souhaite transformer en pl\u00e9biscite pour son gouvernement parmi ses principales rivales et commissaire de l'Union europ\u00e9enne, Ema Bonino, figure du Parti radical italien, elle esp\u00e8re remporter la r\u00e9gion du Natsios dans laquelle se trouve Rome, la capitale, mais selon les premi\u00e8res tendances c'est surtout l'absent\u00e9isme qui arrive en t\u00eate, c'\u00e9tait : c'est ce que Silvio Berlusconi voulait absolument \u00e9viter, il s'est fortement mobilis\u00e9 dans la campagne pour ces r\u00e9gionales, mais sa cote de popularit\u00e9 a souffert de la hausse du ch\u00f4mage, de ses frasques personnelles et de ses tentatives pr\u00e9sum\u00e9es d'entrave \u00e0 la libert\u00e9 de presse alors que risque le sulfureux pr\u00e9sident du conseil italien, r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:59 > 0:12:12) [92%] : \r\nLe paradoxe italien et que Berlusconi domine la politique nationale, quand une majorit\u00e9 des r\u00e9gions restent aux mains de la gauche pour ce politologue, il suffirait au pr\u00e9sident du conseil de gagner dans 4 r\u00e9gions sur 13 pour crier victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:13 > 0:12:27) [85%] : \r\nC'est quoi la am\u00e8ne thermique Sheila il gagnera certainement en Lombardie et en V\u00e9n\u00e9tie c'est que probablement il gagnera en compagnie et en Calabre, mais la droite pourrait aussi prendre le Latium Rome et le Pi\u00e9mont Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:27 > 0:12:27) [90%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:27 > 0:12:42) [92%] : \r\nMais si la droite gagne dans ces r\u00e9gions, ce sera surtout gr\u00e2ce \u00e0 la Ligue du Nord, car le parti de Berlusconi a fait une pi\u00e8tre campagne emp\u00eatr\u00e9 dans de nombreux scandales, le Cavaliere et a d\u00fb monter au cr\u00e9neau in-extremis, obligeant ses candidats \u00e0 pr\u00eater un \u00e9trange ferment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:42 > 0:12:50) [92%] : \r\nEn accord avec le gouvernement national, je fais la promesse de r\u00e9aliser dans ma r\u00e9gion, le pacte pour l'Italie, propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Sylvio Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:51 > 0:12:52) [74%] : \r\nSi vous avez la dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:09) [93%] : \r\nIl risque de se retrouver au lendemain de l'\u00e9lection r\u00e9gionale, \u00e0 la t\u00eate d'une coalition dans laquelle son parti compte beaucoup moins et donc par cons\u00e9quent lui aussi aura moins d'importance, il comprendra alors qu'il a aussi besoin d'un parti car jusqu'ici il a toujours pens\u00e9 que le parti \u00e9tait inutile, il l'a laiss\u00e9e aux mains d'une bande d'incapables Rika pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:09 > 0:13:16) [95%] : \r\nComme d'habitude, Berlusconi a monopolis\u00e9 la sc\u00e8ne, les candidats ne compte pas le vote doit se transformer en r\u00e9f\u00e9rendum sur sa personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:27) [94%] : \r\nEt Owando et moi quand je le vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je change de cha\u00eene et m\u00eame si je change, je leur trouve toujours tu tapes tu le vois, pour moi, c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s s\u00e9rieux au s\u00e9rieux, moi j'esp\u00e8re que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:27 > 0:13:32) [83%] : \r\nC'est pas la fin de Berlusconi, car je ne vois pas d'alternative valable donc qu'ils continuent et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:32 > 0:13:41) [86%] : \r\nDernier test avant les l\u00e9gislatives de 2013, ces \u00e9lections indiqueront au Cavaliere s'r\u00e9ussites encore \u00e0 s\u00e9duire car l'exercice du pouvoir ne semble pas convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:54) [86%] : \r\nLes mains simple mais des Goven jusqu'ici, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser le programme de son gouvernement : la r\u00e9duction des taxes n'existe pas, les grands travaux n'ont pas commenc\u00e9 et la lutte \u00e0 la corruption, on aller bien loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:54 > 0:14:02) [93%] : \r\nAtteinte cette fois les Italiens pourraient donc lui faire comprendre que sa personne ne suffit plus, m\u00eame si Berlusconi n'est pas vraiment du genre \u00e0 prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:18) [95%] : \r\nLa corrida espagnole est une tradition plus que centenaire, on y va en famille comme on va \u00e0 la messe, certaines r\u00e9gions se battre d'ailleurs pour la faire inscrire \u00e0 leur Patrimoine culturel, alors que des associations font tout pour l'interdire, et n'h\u00e9site pas \u00e0 descendre dans la rue, Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:21 > 0:14:34) [97%] : \r\nLa torture n'est pas de la culture, un slogan scand\u00e9 par plusieurs milliers de personnes dans les rues de Madrid pour protester contre l'intention de la r\u00e9gion d'inscrire la tauromachie \u00e0 son Patrimoine culturel pour animer ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:34 > 0:14:44) [89%] : \r\nJ'ai vraiment honte, j'ai honte d'\u00eatre espagnol quand j'entends parler de ces crimes et de gens qui disent que cette torture serait culturel pour moi, c'est de la barbarie plus appropri\u00e9 au si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:45 > 0:14:54) [97%] : \r\nLe d\u00e9bat sur la corrida s'est envenim\u00e9 ces derniers mois dans toute la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique \u00e0 Madrid comme en Catalogne, les mouvements anti- taurins ont lanc\u00e9 des initiatives pour son interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:15:05) [96%] : \r\nM\u00eame le roi Juan Carlos, grand amateur de corrida a pris position \u00e0 la question sur son soutien \u00e0 la Fiesta, il a r\u00e9pondu bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:08 > 0:15:23) [89%] : \r\nL'Euro c'est un instant entra\u00eenant va s'il n'aime pas la corrida, ils n'ont qu'\u00e0 ne pas la regarder et les amateurs, eux, doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 y aller, c'est \u00e7a la culture que nous devrions avoir et pas cette interdiction impos\u00e9e, c'est la meilleure chose que nous ayons en Espagne, c'est une f\u00eate nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:15:33) [96%] : \r\nEt c'est aussi une \u00e9conomie nationale 200000 personnes 1400 \u00e9levages chaque ann\u00e9e plus de 3,5 milliards de francs sont d\u00e9pens\u00e9s dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:15:51) [85%] : \r\nAutre c\u00e9l\u00e8bre combat de bovid\u00e9s mais moins violent, celui des Rennes qui, pour la premi\u00e8re fois, se sont affront\u00e9s \u00e0 en Valais un moment attendu par tous les propri\u00e9taires des vaches de la race d'airain mais aussi par les rabatteurs, quel est leur r\u00f4le lors des comp\u00e9titions, explications avec Florence vice- Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:52 > 0:16:00) [87%] : \r\nAu milieu des reines de la reine Jean-Pierre format court et ne m\u00e9nage pas sa peine avec ses 5 coll\u00e8gues il remplit d'ici le r\u00f4le de juge de touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:03) [57%] : \r\nAvec ils enfin il y a huit partout 69.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:04 > 0:16:12) [92%] : \r\nAux rabatteurs de s'assurer que le chaos ne r\u00e8gne pas que le combat entre 2 vaches se d\u00e9roule sans l'arriv\u00e9e d'une trouble-f\u00eate, une t\u00e2che que Jean-Pierre assure depuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:12 > 0:16:21) [82%] : \r\n\u00e7a la vraie dans \u00eele le le l'app\u00e2t du risque peut-\u00eatre c'est pas \u00e7a, vraiment sport mais il faut calculer les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:21 > 0:16:26) [91%] : \r\nIci, pas d'oreillette mais un micro avec lequel le jury g\u00e8re les combats \u00e0 distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:31 > 0:16:33) [92%] : \r\nLes instructions sont ainsi transmises aux rabatteurs sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:16:45) [81%] : \r\nLe jury, contr\u00f4le et n\u00f4tres les b\u00eates qui ont perdu, et \u00e0 partir du moment qu'une b\u00eate a perdu 3 lutter qu'elle n'en gagne rien cette b\u00eate de devient \u00e9liminer les enfants voil\u00e0, nous sommes \u00e0 mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:46 > 0:16:49) [94%] : \r\nC'est comme les arbitres au foot, il y a des bons et des mauvais rabatteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:17:08) [78%] : \r\nUn an, on n'ose pas les critiquer, c'est \u00e0 un pareil qui est assez p\u00e9nible les rabatteurs, cette hausse des copains \u00e0 Lausanne et ils sont assez bons, et un peu tendu que ses b\u00eates, c'est un peu comme le crottin, c'est un peu la m\u00eame chose, m\u00eame en font et il peut, non plus, pas par par jamais de conneries hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:08 > 0:17:16) [90%] : \r\nLes rabatteurs sont une quinzaine dans tout le canton nomm\u00e9 officiellement par la f\u00e9d\u00e9ration de la race restera salaire 250 francs la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:16 > 0:17:25) [85%] : \r\n\u00e7a peut-\u00eatre le travail accompli, mais le litre de sueur, la fatigue, le sort s'peut-\u00eatre pas, mais s'av\u00e8re yes, encore une fois, une histoire de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:25 > 0:17:37) [89%] : \r\nPendant la saison chaque rabatteurs fera entre 5 et 6 matches des journ\u00e9es de plus de 8 heures \u00e0 se d\u00e9penser sans compter, avec un Avantage sur leurs homologues en football, eux ne seront jamais pris \u00e0 partie verbalement par les lutteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:38 > 0:17:46) [96%] : \r\nLa pluie et de nombreux coups de th\u00e9\u00e2tre ont marqu\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 \u00e0 Melbourne, le Vaudois S\u00e9bastien Buemi a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 malgr\u00e9 lui dans un accrochage lors du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:17:56) [92%] : \r\n1er tour d\u00e9j\u00e0, autre victime de marque : l'Allemand Vettel, parti pourtant en pole position, la victoire est revenue \u00e0 Jenson Button, il devance le Polonais Kubica et le Br\u00e9silien Massa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:58 > 0:18:19) [91%] : \r\nLe sportif suisse qui s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9 ce week- end aux \u00c9tats-Unis et Vaudois ont basket- Thabo Sefolosha a livr\u00e9 une partie remarquable dans son duel face \u00e0 K\u00f6bi Brian, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs joueurs de tous les temps avec son m\u00e8tre 99 le Veveysan d\u00e8s Oklahoma Thunder est en passe de devenir un pilier incontournable de la NBA Fran\u00e7ois Jeannet et Anne-Marie Porto laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:20 > 0:18:33) [92%] : \r\nLe vestiaire du Thunder d'Oklahoma respire encore le calme, l'agitation et le tonnerre, ce sera pour plus tard, concentr\u00e9 sur son match Thabo Sefolosha ne cache pas le plaisir qu'il a retrouv\u00e9 avec sa nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:18:47) [90%] : \r\nLe aurait cela NBA, hein, \u00e7a c'est c'est une autre \u00e9quipe NBA, mais c'est vrai que \u00e7a se passe bien, j'aime bien les co\u00e9quipiers, ici, la ville est beaucoup plus petite que Chicago c'est c'est bien diff\u00e9rent, mais \u00e7a va, je me plais bien ici, voil\u00e0, donc \u00e7a se passe bien sur le sur le, sur le terrain, c'est vrai que c'est, c'est c'est \u00e7a qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:56) [95%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a se passe bien, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, m\u00eame pour Thabo l'\u00e9quipe va se qualifier pour les play- offs le Suisse fait partie du 5 de base et il joue tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:06) [83%] : \r\nC'est vrai que c'est \u00e0 Oklahoma, \u00e7a se passe bien, elle est pas assez dans les meilleurs de la Ligue, donc c'est sympa de pouvoir \u00eatre avec eux, sign\u00e9 quelques autographes avant le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:06 > 0:19:18) [92%] : \r\nC'est un joueur polyvalent peut-\u00eatre pas vraiment comme shooteur mais il est quand m\u00eame pas mal, j'adore son accent, il est vraiment d\u00e9contract\u00e9, sympa avec les supporters quand il signe des autographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:19 > 0:19:27) [91%] : \r\nJe Thabo Sefolosha vit sans doute sa meilleure saison en NBA, les fans comme ses co\u00e9quipiers de tarifs d'ailleurs pas d'\u00e9loges sur ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:29 > 0:19:31) [97%] : \r\nC'est vraiment une joie de l'avoir avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:31 > 0:19:37) [95%] : \r\nC'est le gars le plus dr\u00f4le de l'\u00e9quipe, toujours de bonne humeur, il se bat pour qu'on progresse en groupe en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:38 > 0:19:50) [91%] : \r\nLe sonneur est la seule \u00e9quipe de sport professionnel en Oklahoma, la franchise concentre donc des moyens importants et elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 renouveler le contrat de Thabo pour 4 ans \u00e0 pr\u00e8s de 4 millions de dollars par saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:50 > 0:20:01) [93%] : \r\nOui, on a besoin de lui, quand on a transf\u00e9r\u00e9 la saison pass\u00e9e de Chicago, \u00e7a a chang\u00e9 notre \u00e9quipe, nous avons une excellente \u00e9quipe en d\u00e9fense Elie contribuent \u00e9norm\u00e9ment, je pense qu'il est un des meilleurs d\u00e9fenseurs de la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:02 > 0:20:03) [66%] : \r\nEt celle de zone d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:13) [90%] : \r\nOn joue, plus de 80 matches dans une saison de NBA, le rythme est intense et les vont sans doute retarder un retour en Suisse plut\u00f4t attendu, je suis l\u00e0 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:13 > 0:20:20) [90%] : \r\nTravailler, donc je me donne \u00e0 fond et si je passe du bon temps ici, mais je garde garde la Suisse en t\u00eate et je suis impatient de rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:42) [90%] : \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dans un geste de r\u00e9volte d\u00e9capit\u00e9 la croix des Merlas a suscit\u00e9 une vague d'indignation dans le canton de Fribourg depuis le guide de montagne, a avou\u00e9 son forfait, mais cela n'a pas vraiment apaiser le sentiment de trahison, de nombreux croyants de la r\u00e9gion, c'est le grand format de ce dimanche soir, il est l'oeuvre de Karine rigides, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:47 > 0:20:58) [87%] : \r\nLa croix des Merlas un jour de f\u00e9vrier, elle est tomb\u00e9e sous les coups de scie d\u00e9termin\u00e9 de Patrick Bussard, guide de montagne, un geste qui met toute une r\u00e9gion en \u00e9moi et ne demandait pas Arras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:58 > 0:21:06) [91%] : \r\nOui, elle est \u00e0 Ludovic de le comprendre, membre de la soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse d'Estavannens, ils vont la refaire et la remonter le plus vite possible comme une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:06 > 0:21:27) [86%] : \r\nGaston pense mettre une petite plaquette m\u00e9tallique avec une inscription qui indiquent les ann\u00e9es peut-\u00eatre, et 4 ans qui a eu des ann\u00e9es un aussi beau sommet des Merlas comme on a au-dessus de \u00e7a maintenant on s'croix pour moi c'est c'est impensable quoi depuis tout petit, je vais me promener l\u00e0- bas haut, j'ai toujours vu ces 3 c'est pas \u00e7a fait comme un vide, un manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:28 > 0:21:40) [90%] : \r\nC'est en 1946 que pour la premi\u00e8re fois une croix a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e sur les Merlas, la foudre, le vent, il a fallu la refaire, et c'est toujours la soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse du village qui sont d\u00e9charg\u00e9 \u00e0 dos d'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:51) [83%] : \r\nC'est aussi dans l'esprit de tradition, on va dire, comme la r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 pas mal attach\u00e9 \u00e0 ses traditions, donc vous nous a, c'est une \u00e9vidence, d'augmenter la croix et c'est le mois de juin, puis de faire une messe sans eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:51 > 0:21:57) [85%] : \r\nSommet du Vanni noir s'accro\u00eet ou debout maisons endommag\u00e9es par le m\u00eame guide de montagne en octobre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:58 > 0:22:07) [89%] : \r\nJean d'efforts, elle avait 14 ans 1946 lorsqu'il est mont\u00e9 au sommet avec son p\u00e8re et son grand oncle cur\u00e9 pour y mettent la croix, \u00e0 l'occasion de l'armistice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:07 > 0:22:10) [85%] : \r\nJe ai toujours tr\u00e8s fier, o\u00f9 j'\u00e9tais 1er de cord\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:11 > 0:22:25) [89%] : \r\nPour moi, ce sont des souvenirs extraordinaires lorsque j'\u00e9tais fier que que ce soit mon grand oncle et mon p\u00e8re qui mettait sur le plus gros sommet du canton de Fribourg, cette croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:32) [90%] : \r\nAux dires de Jean Lab\u00e9, Pita n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 quiconque une autorisation pour \u00e9riger s'accro\u00eet confirmation \u00e0 la pr\u00e9fecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:33 > 0:22:57) [88%] : \r\nAlors, la plupart des Croates qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en Suisse et dans le canton de Fribourg, en particulier l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 N\u00eemes droit f\u00e9d\u00e9ral ni la l\u00e9gislation cantonale n'imposer une proc\u00e9dure, permis de construire, si aujourd'hui on n'installe une nouvelle croix, alors qu'il n'y avait pas de croix pr\u00e9c\u00e9demment, en principe, la proc\u00e9dure de permis de construire, devrait \u00eatre suivie de mani\u00e8re simplifi\u00e9e, l\u00e0 c'est la commune qui interviendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:57 > 0:23:20) [89%] : \r\nSi la plupart des croix n'ont jamais nourri la pol\u00e9mique il y en a une qui a fait couler beaucoup d'encre, le 12 juillet 1984 des vandales s'il est \u00e0 la tron\u00e7onneuse en bordure de la 12 \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, jamais ils ne seront retrouv\u00e9es Louis Colliard a gard\u00e9 la maquette, c'est lui qui l'a construite 2 fois, il se souvient le jour o\u00f9 on est venu lui dire qu'elle avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:20 > 0:23:29) [83%] : \r\n\u00e7a aller voir sur place, j'ai dit c'est pas possible parce qu'\u00e0 un moment ne vois pas os\u00e9 l'acier franchement \u00e7a tombe du mauvais c\u00f4t\u00e9 ou le filet l\u00e0 h\u00e9 ben c'est l'arbre qui vous courent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:30 > 0:23:32) [81%] : \r\nEt pour la 2\u00e8me version il a enfin feinter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:32 > 0:23:41) [85%] : \r\nBen c'est une barre de fer faire avait tant de 20 millim\u00e8tres de chaque c\u00f4t\u00e9, il y en a 4 morts, \u00e7a va servir \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:43 > 0:23:52) [69%] : \r\nI d\u00e9sira tron\u00e7onneuse c'est \u00e7a arrive pour anticiper, impossible de la d\u00e9fendre Jacques non non non non non non par alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:52 > 0:24:06) [93%] : \r\nSi la symbolique est parfois oublier c'est bien de la croix chr\u00e9tienne dont il s'agit sur les sommets pour la premi\u00e8re fois, elles sont en voie d'\u00eatre r\u00e9pertori\u00e9s dans le canton de Fribourg, dans les districts de la Gruy\u00e8re et de la Dev\u00e8ze on en d\u00e9nombre une cinquantaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:07 > 0:24:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, au nom de toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 ce week- end, merci de nous avoir suivi tout de suite, vous avez rendez- vous avec le magazine d\u00e9r\u00e9liction de l'actualit\u00e9 ce soir, mise au point est pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence gamme Pearl et demain Darius Rochebin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:23 > 0:24:32) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334168", "durationSec": 112, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Fribourg-ville, Vaud : 20100328, la Pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration LEUTHARD Doris souhaite que les pr\u00eatres p\u00e9dophiles soient inscrits dans un fichier. Elle est soutenue par son parti mais provoque l'exasp\u00e9ration du clerg\u00e9 catholique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1291981", "1291982"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334169", "durationSec": 69, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Berne-ville : 20100328, les socialistes et les Verts conservent la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat bernois. Le Parti Bourgeois D\u00e9mocratique (PBD) issu de la scission d'avec l'UDC place sa candidate SIMON B\u00e9atrice.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION"], "sequenceIds": ["1291984"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334170", "durationSec": 97, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Lugano, Syrte : 20100328 et archives, le pr\u00e9sident du parti Lib\u00e9ral Radical (PLR) PELLI Fulvio regrette la servilit\u00e9 de certains leaders europ\u00e9ens pr\u00e9sents au sommet de la Ligue arabe en Libye alors que l'otage suisse GOELDI Max a vu ses conditions de d\u00e9tention empirer.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO", "SYRTE"], "sequenceIds": ["1291987", "1291988"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334171", "durationSec": 62, "title": "10.03.28", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20100328, des voleurs professionnels ont attaqu\u00e9 et braqu\u00e9 le Grand casino de B\u00e2le. Parlant fran\u00e7ais sans accent ils se sont ensuite enfui vers la France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EMERI, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CASINO", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1291989"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334172", "durationSec": 125, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Rome : 20100328, les \u00e9lections r\u00e9gionales sont un test pour le pr\u00e9sident du conseil BERLUSCONI Silvio qui a fait campagne sur sa personne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "sequenceIds": ["1291990", "1291991"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334173", "durationSec": 98, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Aproz : 20100328, d\u00e9but de la saison des combats de reines. Les rabatteurs sont charg\u00e9 d'arbitrer les combats dans l'ar\u00e8nes et de s\u00e9parer les vaches dans certains cas.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "sequenceIds": ["1291994"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334174", "durationSec": 125, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Oklahoma : 20100328, le basketteur de l'\u00e9quipe de Suisse basket-ball SEFOLOSHA Thabo joue avec les Oklahoma Thunder, la seule \u00e9quipe de NBA de l'Etat. Il est appr\u00e9ci\u00e9 aussi bien par les supporters que par les joueurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OKLAHOMA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1291995"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334175", "durationSec": 205, "title": "10.03.28", "excerpt": "* Fribourg : 20100328, le canton de Fribourg poss\u00e8de de nombreuses croix sur les sommets de ses montagnes. Certaines ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es par des gens souhaitant poser le d\u00e9bat de la la\u00efcit\u00e9. L'importance du catholicisme dans le canton facilite l'installation de nouvelles croix ou le remplacement des anciennes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "sequenceIds": ["1291996", "1291997", "1291998"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003291982", "summary": "18:33.40\r\nFribourg-ville : messe \u00e0 cath\u00e9drale St-Pierre avec choeur chantant (10\") / itwfid\u00e8les \u00e0 la sortie de la messe (liste de pr\u00eatres p\u00e9dophiles) / stills   SonntagZeitung / itw BETTICHER, Nicolas, porte-parole Dioc\u00e8se Lausanne  Gen\u00e8ve, Fribourg (il y a aussi des p\u00e9dophiles dans les familles) / itw DE  BUMAN, Dominique, vice-pr\u00e9sident PDC, (monde Politique est concern\u00e9). PDC  catholicisme, p\u00e9dophilie ", "id": "1291981", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "BETTICHER, NICOLAS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291983", "summary": " Vaud : itw NEIRYNCK, Jacques, Conseiller national PDC (outil pour la police, pr\u00eatres coupables doivent \u00eatre exclus). catholicisme, p\u00e9dophilie PDC.", "id": "1291982", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "P\u00c9DOPHILIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291985", "summary": "18:35.40\nBerne-ville : condidats victorieux de l'alliance de gauche posant souriant (10\") / itw PERRENOUD, Philippe, Conseiller d'Etat socialiste r\u00e9\u00e9lu (pas la  meilleur place) / SIMON, B\u00e9atrice, nouvelle conseill\u00e8re d'Etat du PBD   f\u00e9licit\u00e9e (10\") / itw SIMON, B\u00e9atrice (bon signe pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales) / ROESTI, Albert, candidat UDC visage ferm\u00e9. \u00e9lection, conseiller d'Etat", "id": "1291984", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291988", "summary": "18:38.22\r\nLugano : itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du parti Lib\u00e9ral Radical (PLR)  (leader europ\u00e9ens se sont montr\u00e9s servils face \u00e0 la Libye, Max Goeldi devra  peut-\u00eatre finir sa peine). diplomatie, otage ", "id": "1291987", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291989", "summary": " Syrte : divers plans du sommet de la Ligue arabe.", "id": "1291988", "visualGeographicals": ["SYRTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291990", "summary": "18:40.05\r\nB\u00e2le-ville : plan bref fen\u00eatre bris\u00e9e sur fa\u00e7ade du Grand casino / plans  brefs ext du Grand casino / cam\u00e9ra de surveillance / itw GILL, Peter, procureur de B\u00e2le (voleurs professionnels, brutaux) / int salles du casino / jetons sur une table / FAVROD, Michael, directeur du casino (personnel est choqu\u00e9) / vol \u00e0 main arm\u00e9e, casino.", "id": "1291989", "visualThemes": ["CASINO", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291991", "summary": "18:42.40\r\nRome : GALLO DELLA LOGGIA, Ernesto, \u00e9ditorialiste au Corriere della sera  montrant une carte des r\u00e9gions d'Italie (r\u00e9gions gagnables pa rla droite) / itw GALLO DELLA LOGGIA, Ernesto (coalition ou son parti est affaibli) / itw de rue (personnalit\u00e9 de Berlusconi) / itw TONNELLO, Fabrizio, professeur de sceince politique (Berlusconi n'a pas r\u00e9alis\u00e9 son programme). \u00e9lection r\u00e9gionale ", "id": "1291990", "visualThemes": ["\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291992", "summary": " ITALIE : plans brefs meetings de BERLUSCONI, Silvio pr\u00e9sident du conseil italien / candidats r\u00e9gionaux pr\u00eatant serment pendant un meeting. \u00e9lection  r\u00e9gionale.", "id": "1291991", "visualThemes": ["\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "visualGeographicals": ["ITALIE", "ROME"], "visualPersons": ["BERLUSCONI, SILVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291995", "summary": "18:46.20\r\nAproz : FORMAZ, Jean-Pierre, chef rabatteur et d'autres rabatteurs   intervenant dans les combats dans l'ar\u00e8ne et \u00e9loignant des vaches / itw FORMAZ, Jean-Pierre (c'est un sport, calculer les risques) / membre du jury donnant des instructions aux rabatteurs / itw BERGUERAND, Beno\u00eet, commissaire du combat de la f\u00e9d\u00e9ration de St-L\u00e9onard (r\u00f4le du jury, \u00e9liminer les perdantes) / itw  propri\u00e9taites (difficult\u00e9 d'\u00eatre rabatteur) / rabatteurs essayant de d\u00e9coincer 2 vaches. vache, combat d'animaux.", "id": "1291994", "visualThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "visualGeographicals": ["APROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291996", "summary": "18:48.36\r\nOklahoma, Oklahoma City : SEFOLOSHA, Thabo, basketteurs, se concentrant  dans les vestiaires / itw SEFOLOSHA, Thabo (bonne \u00e9quipe et ville sympa) /  SEFOLOSHA, Thabo signant des autographes (fans sont sympa) / itw supporters (gentillesse) / extraits images NBA SEFOLOSHA, Thabo pendant un match / itw DURANT, Kevin, meilleur marqueur des Oklahoma Thunder (toujours de bonne  humeur) / SEFOLOSHA, Thabo pendant entrainements / itw BROOKS, Scott, coach Oklahoma Thunder (apport de Thabo \u00e0 la d\u00e9fense). portrait, basket-ball  (comp\u00e9tition).", "id": "1291995", "visualThemes": ["PORTRAIT", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["OKLAHOMA"], "visualPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291997", "summary": "18:50.51\r\nEstavannens, JAQUET, Rapha\u00ebl, membre de la soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse d'Estavannes et SEYDOUX, Ludovic, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse discutant de la nouvelle  croix des Merlas / itw JAQUET, Rapha\u00ebl (sommet sans croix impensable) / itw  SEYDOUX, Ludovic (tradition, et faire une messe) / vues a\u00e9riennes du sommet des Merlas avec la croix coup\u00e9e. croix chr\u00e9tienne ", "id": "1291996", "visualThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "visualGeographicals": ["ESTAVANNENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291998", "summary": "Gruy\u00e8re (district) : vue a\u00e9rienne croix catholique du Vanil-Noir / itw DEFOREL, Jean, ex-guide (souvenir dde la pose de la croix) / itw ROPRAZ,  Maurice, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re (pas de l\u00e9gislation ni permis de construire pour poser une croix).", "id": "1291997", "visualThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)"], "visualPersons": ["ROPRAZ, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291999", "summary": " Chatel-St-Denis : COLLIARD, Louis, menuisier, tenant maquette de la croix de la route N12 / itw COLLIARD, Louis, (n'aurait pas oser la couper, nouvelle a des fers a b\u00e9ton). croix chr\u00e9tienne.", "id": "1291998", "visualThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL-ST-DENIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091804", "position": "01"}}, {"id": "528546", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113127", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256277", "internalArchiveId": "GE1003256278", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GROSSE FATIGUE // LESHIT.CH // FEMMES A BORD DE L'AUTOCAR - 10.03.28", "publicationDate": "2010-03-28T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville, Valais, Gen\u00e8ve-ville, Vaud, Neuch\u00e2tel : 20100328, le monde politique n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par le burnout. Pour la 1\u00e8re fois, le conseiller national neuch\u00e2telois UDC PERRIN Yvan t\u00e9moigne de son \u00e9puisement professionnel et des enseignements qu'il en a tir\u00e9. Cumulant fonction politique et travail professionnel, d'autres parlementaires et \u00e9lus avouent \u00e9galement, leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 malgr\u00e9 leur passion pour la politique\n* Plateau : 20100328, itw du syndic de Lausanne et conseiller national BRELAZ Daniel sur la fatigue d\u00e9coulant du cumul de mandats politiques. N'ayant pas connu de burnout ou d'\u00e9puisement professionnel, BRELAZ Daniel s'astreint \u00e0 une forte organisation afin de mener ses mandats politiques dans une semaine horaire de 80 heures maximum\n* SUISSE, Zurich, Lausanne : 20100328, Internet est devenu le nouveau supermarch\u00e9 de la drogue. Plantes hallucinog\u00e8nes, drogues de synth\u00e8se, GHB, tous types de stup\u00e9fiants sont disponibles facilement et pour un faible co\u00fbt financier. Sans grand risque de poursuite judiciaire, de nombreux jeunes toxicomanes sont attir\u00e9s par cet achat en ligne. Au centre de tri de la Poste \u00e0 Muelligen, les douaniers sont \u00e0 l'aff\u00fbt de ces petits colis contenant ces stup\u00e9fiants achet\u00e9s sur internet.", "durationSec": 2854, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "backgrounds": [" Neuch\u00e2tel, le conseiller national neuch\u00e2telois UDC Yvan PERRIN chez lui", " Suisse, plans anonymes de pr\u00e9paration de la drogue du violeur GHB d\u00e9riv\u00e9 du GBL"], "thematicGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE", "PLATEAU", "SUISSE", "ZURICH", "NEUCHATEL", "VALAIS", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : GROSSE FATIGUE \r\nLMM03 : LESHIT.CH \r\nLMM04 : FEMMES A BORD DE L'AUTOCAR", "lastModifiedDate": "2018-12-27T20:50:09Z", "subTitles": ["00:01:56:16  00:01:57:14\r\n\r\n\r\n00:01:57:14  00:02:01:05\r\nPas facile d'\u00eatre parlementaire.\r\n\r\n00:02:01:10  00:02:04:21\r\n Certains finissent par craquer.\r\n\r\n00:02:05:02  00:02:06:06\r\n          T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:13:02\r\n Comment fait un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Berne \r\npour ne pas se laisser d\u00e9border ?\r\n\r\n00:02:13:07  00:02:15:14\r\n   D.Br\u00e9laz est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:02:17:03  00:02:22:16\r\nOn trouve toutes les drogues sur\r\n   Internet, et sans risques.\r\n\r\n00:02:22:22  00:02:23:23\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:31:21\r\nEn Espagne, des hommes seuls font\r\nvenir des cars entiers de femmes.\r\n\r\n00:02:33:03  00:02:56:17\r\n...\r\n\r\n00:02:59:21  00:03:02:06\r\n      Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:09:14\r\n      On les voit toujours \r\n      alertes et combatifs.\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:15:13\r\nMais nos femmes et hommes politiques\r\n    ont aussi leurs faiblesses.\r\n\r\n00:03:15:18  00:03:18:14\r\n  Certains craquent carr\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:25:14\r\n  Avec courage, ils ont choisi \r\n  d'en parler devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:03:27:11  00:03:31:20\r\n    Votation sur les minarets,\r\n    sessions parlementaires,..\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:37:21\r\n ..conf\u00e9rences de presse, travail \r\n d'inspecteur de police et grippe.\r\n\r\n00:03:38:03  00:03:42:04\r\n          Pour Y.Perrin,\r\n  la fin 2009 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e.\r\n\r\n00:03:42:21  00:03:45:23\r\n        Avant d'\u00eatre \u00e9lu,\r\n    vous avez une vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:03:46:05  00:03:48:17\r\n Apr\u00e8s, vous \u00eates priv\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:03:56:05  00:03:58:15\r\n  J'imaginais qu'il y aurait..\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:01:08\r\n  ..des signes avant-coureurs.\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:03:16\r\n     Que le corps r\u00e9agirait.\r\n\r\n00:04:03:22  00:04:07:17\r\n      Mais c'\u00e9tait brutal,\r\n     je n'ai rien vu venir.\r\n\r\n00:04:07:23  00:04:12:22\r\n  J'ai envoy\u00e9 un sms pour dire\r\n  que je n'\u00e9tais pas au mieux.\r\n\r\n00:04:13:04  00:04:18:11\r\n Apr\u00e8s, comme si on avait \u00e9teint\r\n la lumi\u00e8re, tout s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:04:18:16  00:04:23:05\r\n Durant 5 jours, j'ignore ce qui\r\n    s'est pass\u00e9, j'\u00e9tais HS.\r\n\r\n00:04:23:17  00:04:26:08\r\n  5 jours sans aucun souvenir,..\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:31:03\r\n..\"le corps en pilotage automatique\",\r\n            comme il dit.\r\n\r\n00:04:31:08  00:04:33:00\r\n          Le blanc total.\r\n\r\n00:04:33:05  00:04:39:13\r\n     Sa compagne, infirmi\u00e8re,\r\n ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:04:40:09  00:04:46:03\r\n   Elle a constat\u00e9 que j'avais\r\n    une pression historique.\r\n\r\n00:04:46:08  00:04:50:11\r\n      Mon m\u00e9decin m'a mis\r\n   10 jours en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n00:04:50:16  00:04:55:15\r\n      En 20 ans, je n'avais\r\n      jamais rat\u00e9 un jour.\r\n\r\n00:04:55:20  00:05:04:14\r\n    J'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait\r\ndes limites que j'avais atteintes.\r\n\r\n00:05:08:02  00:05:12:16\r\n  Autre vice-pr\u00e9sident de parti,\r\n       m\u00eame rythme de vie.\r\n\r\n00:05:12:21  00:05:16:13\r\n      Depuis plus de 10 ans,\r\n        S.Rossini jongle..\r\n\r\n00:05:16:19  00:05:20:16\r\n        ..entre son travail\r\n     et ses mandats politique.\r\n\r\n00:05:20:21  00:05:24:14\r\n      Le burn out d'Y.Perrin\r\n       ne le surprend pas.\r\n\r\n00:05:25:07  00:05:29:11\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 plusieurs fois \u00e0 la limite.\r\n\r\n00:05:29:16  00:05:32:23\r\n   J'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'autog\u00e9rer.\r\n\r\n00:05:33:04  00:05:40:09\r\n    Il faut faire attention,\r\n  dormir plus et lever le pied.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:47:01\r\nJe note tous les jours mon activit\u00e9\r\n       depuis des ann\u00e9es,..\r\n\r\n00:05:47:06  00:05:51:19\r\n    ..sur des petits agendas.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:56:04\r\n         Je les appelle\r\n     des \"carnets de lait\".\r\n\r\n00:05:56:11  00:06:05:09\r\n  Chaque jour, je note tout, \u00e7a me\r\npermet d'avoir un ordre de grandeur.\r\n\r\n00:06:05:14  00:06:09:09\r\n    Cette semaine, 67 heures,\r\n        la suivante, 61.\r\n\r\n00:06:09:14  00:06:14:00\r\n    Ici, 73 heures au total.\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:20:02\r\nC'est une semaine de session, tout\r\n est concentr\u00e9 sur la politique.\r\n\r\n00:06:20:07  00:06:24:16\r\n On est passionn\u00e9 de politique,\r\n   on veut changer le monde.\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:27:22\r\nC'est \u00e7a qui nous fait travailler\r\n    sans compter les heures.\r\n\r\n00:06:28:09  00:06:31:06\r\nOn peut accumuler les activit\u00e9s..\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:34:01\r\n..ou attendre d'une d\u00e9mocratie..\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:38:16\r\n  ..qu'elle ne soit repr\u00e9sent\u00e9e\r\n     que par des surhommes.\r\n\r\n00:06:38:21  00:06:40:16\r\n  Aujourd'hui, c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n00:06:41:03  00:06:45:18\r\nM.Captyn a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Grand Conseil\r\n     genevois en 2005 \u00e0 24 ans.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:50:02\r\n      Etudes universitaires,\r\n   job pour payer ses \u00e9tudes;..\r\n\r\n00:06:50:07  00:06:54:11\r\n        ..avec son mandat,\r\n   son emploi du temps explose.\r\n\r\n00:06:55:23  00:06:58:11\r\n  J'ai fait un petit burn out.\r\n\r\n00:06:58:16  00:07:01:14\r\n    Une fatigue d\u00e9mentielle..\r\n\r\n00:07:01:19  00:07:04:06\r\n    ..durant 1 mois et demi.\r\n\r\n00:07:04:11  00:07:06:21\r\n   Et des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:07:07:02  00:07:10:21\r\n  Le corps a l\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s 6 mois\r\n          d'un rythme..\r\n\r\n00:07:11:02  00:07:17:18\r\n    ..qui n'\u00e9tait simplement\r\n          pas tenable.\r\n\r\n00:07:18:10  00:07:23:02\r\n  Le syst\u00e8me de milice implique\r\n     de concilier 2 choses.\r\n\r\n00:07:23:07  00:07:27:06\r\nJe suis professeur d'universit\u00e9.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:35:04\r\n  Je dois faire de la recherche\r\n et assumer un mandat politique.\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:40:11\r\n   Le syst\u00e8me politique suisse\r\n    est extr\u00eamement exigeant.\r\n\r\n00:07:41:11  00:07:46:11\r\n   Un parlementaire ne coupe pas\r\n    aux exigences m\u00e9diatiques..\r\n\r\n00:07:46:17  00:07:50:17\r\n        ..s'il veut compter\r\n      sur la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:56:06\r\nP.Bi\u00e9ler a abandonn\u00e9 cette pression\r\n     permanente il y a 7 ans.\r\n\r\n00:07:56:11  00:08:00:15\r\n   Ex-conseiller d'Etat vaudois,\r\n    l'\u00e9cologiste s'est retir\u00e9..\r\n\r\n00:08:00:20  00:08:03:05\r\n       ..du monde politique.\r\n\r\n00:08:04:20  00:08:10:11\r\nOn pourrait attendre des politiciens\r\n   qui ont des responsabilit\u00e9s..\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:15:12\r\n..qu'ils aient une vie saine pour\r\n  prendre des d\u00e9cisions saines.\r\n\r\n00:08:15:17  00:08:20:11\r\n    Ce n'est pas le cas, car\r\n   on court du matin au soir.\r\n\r\n00:08:20:17  00:08:29:03\r\nOn n'arrive jamais \u00e0 tout faire.\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:34:21\r\n     P.Bi\u00e9ler a fait le choix\r\n      de la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:39:09\r\n       En 2003, apr\u00e8s 10 ans\r\n        au gouvernement,..\r\n\r\n00:08:39:13  00:08:44:11\r\n     ..il abandonne son mandat\r\n      en pleine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:15\r\n  Je n'ai pas fait de burn out.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:00\r\n    Je me suis arr\u00eat\u00e9 avant.\r\n\r\n00:08:51:05  00:08:55:09\r\n J'ai senti que trop de fatigue\r\n       s'\u00e9tait accumul\u00e9e.\r\n\r\n00:08:55:13  00:09:01:14\r\n   J'ai dit \u00e0 l'\u00e9poque que mes\r\n    batteries \u00e9taient \u00e0 plat.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:05:18\r\n    Je sentais qu'il fallait\r\n         que j'arr\u00eate.\r\n\r\n00:09:07:21  00:09:13:15\r\n  Voici la caricature de Burki\r\n apr\u00e8s l'annonce de mon d\u00e9part.\r\n\r\n00:09:13:21  00:09:17:19\r\n  C'\u00e9tait un clin d'oeil sympa.\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:25:10\r\n C'\u00e9tait la fin de quelque chose\r\n    et une lib\u00e9ration aussi.\r\n\r\n00:09:26:14  00:09:32:00\r\n    Pas question pour Y.Perrin \r\n    d'abandonner la politique..\r\n\r\n00:09:32:05  00:09:34:15\r\n       ..ni de se plaindre.\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:42:11\r\n     Il vit son mandat plut\u00f4t\r\n       comme un privil\u00e8ge.\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:50:06\r\n   C'est valorisant de se dire\r\n   qu'on a beaucoup \u00e0 faire,..\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:52:12\r\n    ..qu'on est tr\u00e8s demand\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:54:09\r\n        Ca nourrit l'ego.\r\n\r\n00:09:54:14  00:09:59:18\r\n Quand on a des s\u00e9ances partout,\r\n    \u00e7a donne de l'importance.\r\n\r\n00:09:59:23  00:10:09:08\r\nSi on est tr\u00e8s utile, \u00e7a valorise.\r\n\r\n00:10:16:13  00:10:21:03\r\n    On \u00e9tait 3'000 candidats,\r\n on s'est battus pour \u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n00:10:21:08  00:10:24:21\r\n    Personne n'a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par\r\n    la manche pour venir ici.\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:26:10\r\n         C'est faisable.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:29:12\r\n        Mais en parall\u00e8le\r\n        \u00e0 cette charge,..\r\n\r\n00:10:29:17  00:10:33:13\r\n     ..on ne peut pas faire\r\n      grand-chose d'autre.\r\n\r\n00:10:35:11  00:10:38:16\r\n  Y compris avoir une vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:10:38:22  00:10:42:07\r\n  Les horaires d'un politicien..\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:46:17\r\n   ..sont souvent incompatibles\r\n        avec le quotidien.\r\n\r\n00:10:48:14  00:10:52:03\r\n       Il y a peu de place\r\n       pour la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:10:52:08  00:10:55:09\r\n    Je suis moi-m\u00eame divorc\u00e9.\r\n\r\n00:10:55:14  00:11:05:01\r\nIl faut \u00eatre soutenu par la famille\r\n    pour porter cet engagement.\r\n\r\n00:11:05:06  00:11:10:06\r\n      Mais il faut admettre\r\n     qu'on est des \u00e9go\u00efstes.\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:21:10\r\nCa peu arriver que la famille paye\r\n  la facture de cet engagement.\r\n\r\n00:11:24:19  00:11:30:23\r\nM.Captyn rempile pour un 2e mandat\r\n     au l\u00e9gislatif genevois.\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:33:19\r\n  Elle attend un b\u00e9b\u00e9 pour juin.\r\n\r\n00:11:34:00  00:11:37:09\r\n     Elle n'imagine pas sa vie\r\n          sans politique.\r\n\r\n00:11:37:19  00:11:40:04\r\n   2 personnes m'ont demand\u00e9..\r\n\r\n00:11:40:09  00:11:42:21\r\n ..si j'arr\u00eatais la politique..\r\n\r\n00:11:43:02  00:11:44:18\r\n      ..apr\u00e8s ma grossesse.\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:51:11\r\n On ne con\u00e7oit pas que la politique\r\npuisse se concilier avec la famille.\r\n\r\n00:11:51:16  00:11:57:06\r\n Comme c'est organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n la politique rogne forc\u00e9ment..\r\n\r\n00:11:57:11  00:12:02:19\r\n   ..sur du temps de loisirs,\r\n  du temps familial et amical.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:11:09\r\n   Depuis son burn out, Y.Perrin\r\n       a all\u00e9g\u00e9 son agenda.\r\n\r\n00:12:11:13  00:12:18:06\r\n  Il n'a gard\u00e9 que son m\u00e9tier de\r\n policier, son mandat de d\u00e9put\u00e9..\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:21:11\r\n ..et la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n00:12:21:15  00:12:26:01\r\n       Il a pris au s\u00e9rieux\r\n   l'avertissement de son corps.\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:35:21\r\n  Un peu de pression en plus, \r\n  et \u00e7a se serait mal termin\u00e9.\r\n\r\n00:12:36:02  00:12:43:20\r\nIl y a des t\u00e2ches pour lesquelles\r\n   on se sentait tr\u00e8s utiles.\r\n\r\n00:12:44:01  00:12:47:19\r\n   Et quand elles sont faites\r\n        par d'autres,..\r\n\r\n00:12:48:00  00:12:50:22\r\n..on r\u00e9alise que \u00e7a va quand m\u00eame.\r\n\r\n00:12:51:03  00:12:52:16\r\n         Ca relativise.\r\n\r\n00:12:52:21  00:12:57:13\r\n     On se concentre l\u00e0 o\u00f9\r\n  on peut \u00eatre vraiment utile.\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:04:06\r\nOn peut m\u00eame quitter la politique..\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:08:09\r\n      ..sans que le monde \r\n      s'arr\u00eate de tourner.\r\n\r\n00:13:19:08  00:13:27:01\r\nL.GEMPERLE: Daniel Br\u00e9laz, bonsoir.\r\n  On vous surnomme le g\u00e9ant vert\r\n\r\n00:13:27:01  00:13:36:23\r\n   de Lausanne. Vous \u00eates \u00e0 la\r\nmunicipalit\u00e9 depuis 20 ans. 12 ans\r\n\r\n00:13:36:23  00:13:50:09\r\n de Conseil national. D'abord une\r\n r\u00e9action \u00e0 ce reportage. Faut-il\r\n\r\n00:13:50:09  00:14:03:23\r\ndu courage ? D.BRELAZ: Oui. J'ai vu\r\n que je risquais des probl\u00e8mes de\r\n\r\n00:14:03:23  00:14:15:13\r\nsant\u00e9. Je me contente de la semaine\r\n de 80 h. L.GEMPERLE: Vous est-il\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:29:21\r\narriv\u00e9 de craquer ? D'avoir ce\r\nsentiment d'\u00eatre \u00e0 la limite ?\r\n\r\n00:14:29:21  00:14:37:19\r\n D.BRELAZ: Non \u00e7a ne m'est jamais\r\n  arriv\u00e9. Mais \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:44:11\r\n  Certains veulent voir tous les\r\nmilitants dans toutes les sections.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:54:15\r\nAu bout d'un moment, il franchit la\r\nlimite. L.GEMPERLE: Quel est votre\r\n\r\n00:14:54:15  00:15:14:17\r\npotion magique ? D.BRELAZ: J'ai de\r\nnombreux dossiers. Je connais bien.\r\n\r\n00:15:14:17  00:15:29:00\r\nJe sais qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9\r\n      quand on a deux mandats.\r\n\r\n00:15:29:00  00:15:39:09\r\n    Ca implique de ne pas \u00eatre \r\n    \u00e0 2 endroits en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:15:39:09  00:15:45:05\r\n L.GEMPERLE: on sait que vous \u00eates\r\n  rationnel. On dit que vous \u00eates\r\n\r\n00:15:45:05  00:15:52:06\r\n une calculatrice. Ne faut-il pas\r\n \u00eatre trop affectif pour faire..\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:59:15\r\n de la politique ? D.BRELAZ: Si on\r\nveut faire de la politique, on doit\r\n\r\n00:15:59:15  00:16:05:05\r\n avoir une certaine carapace. Les\r\n m\u00e9dias vous aiment un moment et\r\n\r\n00:16:05:05  00:16:13:12\r\nvous d\u00e9testent \u00e0 l'autre. Aux moments\r\n   les moins bons, il ne faut pas\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:31:22\r\n craquer \u00e0 la moindre difficult\u00e9. \r\nM. Perrin \u00e9tait malade. L.GEMPERLE:\r\n\r\n00:16:31:22  00:16:40:03\r\nM. Perrin dit qu'il est priv\u00e9 de vie.\r\n     Est-ce que votre vie priv\u00e9e\r\n\r\n00:16:40:03  00:16:55:05\r\n a souffert ? D.BRELAZ: Elle a peu\r\n   souffert car j'ai une grande\r\n\r\n00:16:55:05  00:17:02:18\r\ncompr\u00e9hension de ma femme et de ma\r\nfamille. C'est clair que sans cette\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:13:18\r\ncompr\u00e9hension, il y a une tension.\r\nL.GEMPERLE: Votre m\u00e8re dit qu'elle\r\n\r\n00:17:13:18  00:17:24:10\r\na donn\u00e9 son fils \u00e0 la politique.\r\nD.BRELAZ: La situation est qu'il\r\n\r\n00:17:24:10  00:17:30:10\r\n  faut se m\u00e9nager des moments de\r\nlibert\u00e9. Pour moi, c'est le samedi\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:50:02\r\n  et le dimanche, m\u00eame si je suis\r\n     vice-pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n00:17:50:02  00:18:07:20\r\nL.GEMPERLE: Le probl\u00e8me de fond,\r\nc'est la conciliation entre vie\r\n\r\n00:18:07:20  00:18:16:06\r\nprofessionnelle et vie politique.\r\nD.BRELAZ: Le probl\u00e8me se pose dans\r\n\r\n00:18:16:06  00:18:22:23\r\n la condition physique et dans la\r\n mani\u00e8re de travailler. Certains\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:30:12\r\nparlementaires sont pouss\u00e9s \u00e0 faire\r\nle plus grand nombre d'heures. Les\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:38:01\r\n  gens sont pouss\u00e9s \u00e0 la course \r\n  au mandat. Lors de la derni\u00e8re\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:52:18\r\n     session, on a trait\u00e9 120\r\ninterventions personnelles. Il y a\r\n\r\n00:18:52:18  00:19:01:18\r\neu des votes successifs. Vous \u00eates\r\n   oblig\u00e9 d'avoir des syst\u00e8mes\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:17:02\r\n   g\u00e9n\u00e9raux ou alors vous passez\r\n    au Parlement professionnel.\r\n\r\n00:19:17:02  00:19:24:02\r\n  L.GEMPERLE: Vous n'avez d\u00e9pos\u00e9\r\naucune intervention parlementaire.\r\n\r\n00:19:24:02  00:19:35:20\r\n D.BRELAZ: J'en ai d\u00e9pos\u00e9 10 en 30\r\n ans de vie politique. Je n'ai pas\r\n\r\n00:19:35:20  00:19:47:04\r\n d'objection, mais je ne fais pas\r\n  une course \u00e0 \u00e7a. Pour moi, les\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:53:04\r\n  dossiers principaux me prennent\r\n beaucoup de temps. J'en assure le\r\n\r\n00:19:53:04  00:20:16:00\r\nmeilleur suivi. L.GEMPERLE: Votre \r\nparti est assez critique. Le parti\r\n\r\n00:20:16:00  00:20:26:00\r\n  a dit que vous deviez choisir \r\n en 2011 entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n00:20:26:00  00:20:32:17\r\n  D.BRELAZ: Il a dit que j'avais\r\n  une ann\u00e9e pour faire un choix.\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:40:00\r\nL.GEMPERLE: Qu'allez-vous choisir ?\r\n D.BRELAZ: Je ne sais pas encore.\r\n\r\n00:20:40:00  00:20:45:07\r\n  J'attends de voir la situation\r\n     qui sort des communales.\r\n\r\n00:20:45:07  00:20:53:16\r\n  Je prendrai une d\u00e9cision \u00e0 ce \r\n  moment-l\u00e0. Si je me repr\u00e9sente\r\n\r\n00:20:53:16  00:21:02:02\r\nau Conseil national, cela signifie\r\n  que j'aurai d\u00e9cid\u00e9 de quitter\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:17:20\r\n Lausanne. L.GEMPERLE: La fatigue \r\n pourrait-elle compter ? D.BRELAZ:\r\n\r\n00:21:17:20  00:21:26:07\r\n   Au plus tard dans le courant\r\n   de la prochaine l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:26:07  00:21:37:17\r\nje choisirai un des 2 mandats, vu \r\nmon \u00e2ge. L.GEMPERLE: Vous avez \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:21:37:17  00:21:44:22\r\n    premier Vert au Parlement. \r\n    Seriez-vous le premier Vert\r\n\r\n00:21:44:22  00:21:53:22\r\nau gouvernement ? D.BRELAZ: Il est\r\n  potentiellement d\u00e9licat qu'une\r\n\r\n00:21:53:22  00:22:02:11\r\npersonne de plus de 60 ans entre au\r\ngouvernement. J'aurais pu imaginer\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:16:17\r\n cette option avant. Je pense que \r\n ce n'est pas l'id\u00e9al pour le pays\r\n\r\n00:22:16:17  00:22:23:00\r\n   \u00e0 plus de 60 ans. L.GEMPERLE:\r\n   Donc vous n'\u00eates pas candidat\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:31:00\r\n  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D.BRELAZ: \r\n Je l'avais d\u00e9j\u00e0 dit. L.GEMPERLE:\r\n\r\n00:22:31:00  00:22:37:14\r\n{\\an5} Je vous rappelle que vous pouvez \r\nr\u00e9agir \u00e0 ce sujet comme au reste de\r\n\r\n00:22:37:14  00:22:40:23\r\n     l'\u00e9mission par t\u00e9l\u00e9phone,\r\n          sms ou e-mail.\r\n\r\n00:22:41:19  00:22:48:09\r\n    En Espagne, des villageois\r\nfont venir des femmes des villes..\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:50:12\r\n       ..par cars entiers.\r\n\r\n00:22:50:18  00:22:54:09\r\n      C'est tout \u00e0 l'heure\r\n      dans Mise au point.\r\n\r\n00:22:59:12  00:23:03:19\r\nPas facile d'\u00eatre un homme d'Eglise,\r\n             ces temps.\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:07:17\r\nNotre com\u00e9dien a rev\u00eatu la soutane..\r\n\r\n00:23:07:22  00:23:13:10\r\n   ..pour tester la popularit\u00e9\r\n          des pr\u00eatres.\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:20:15\r\nLe p\u00e8re Troillo n'est pas toujours\r\n        tr\u00e8s catholique...\r\n\r\n00:23:26:08  00:23:27:20\r\n        Bonjour madame !\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:31:16\r\n Je ne vous fais pas trop peur ?\r\n\r\n00:23:31:21  00:23:33:17\r\n       -Non, pas du tout.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:37:06\r\n   -En ce moment, j'en entends\r\n     de toutes les couleurs.\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:39:20\r\n  -Y a des p\u00e9dophiles partout.\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:42:02\r\n           -Partout ?\r\n           -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:23:42:07  00:23:44:13\r\n            -Et ici ?\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:48:17\r\n    -Non, l\u00e0, je sais pas...\r\n\r\n00:23:48:22  00:23:50:20\r\n   -Vous voulez \u00eatre mon ami ?\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:52:07\r\n           -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:23:52:11  00:23:55:08\r\n       -Ca fait plaisir !\r\n\r\n00:23:55:12  00:23:57:12\r\n        Vraiment plaisir.\r\n\r\n00:23:59:13  00:24:01:11\r\n   -Vous avez une bonne t\u00eate.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:03:00\r\n         -C'est gentil !\r\n\r\n00:24:03:06  00:24:05:11\r\n       -On vous donnerait\r\n  le bon Dieu sans confession !\r\n\r\n00:24:05:15  00:24:14:06\r\n-OK pour les relations sexuelles,\r\nmais dans une relation amoureuse.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:23:03\r\nL'interdiction donne envie de...\r\n       Enfin, vous voyez.\r\n\r\n00:24:23:09  00:24:25:19\r\n    -Ouais, de transgresser.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:31:02\r\n -Plus on bride les gens, plus \r\n ils ont envie de transgresser.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:33:03\r\n    -Donne-moi votre num\u00e9ro.\r\n\r\n00:24:36:08  00:24:38:04\r\n             -Yes !\r\n\r\n00:24:39:16  00:24:41:18\r\n      -Je suis catholique.\r\n\r\n00:24:41:23  00:24:46:11\r\nJe suis d'accord qu'ils se marient.\r\n\r\n00:24:46:16  00:24:49:00\r\n      -Pour faire l'amour.\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:52:00\r\n    -Ils le font quand m\u00eame !\r\n\r\n00:24:52:05  00:24:55:01\r\n     Je suis presque s\u00fbre !\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:57:04\r\n       Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:24:57:09  00:24:58:12\r\n           -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:24:58:18  00:25:01:10\r\n    -Ils le font en cachette.\r\n\r\n00:25:01:15  00:25:04:14\r\n-Le matin, j'ai des d\u00e9mangeaisons.\r\n\r\n00:25:04:20  00:25:06:23\r\n       Les pr\u00eatres aussi !\r\n\r\n00:25:07:04  00:25:11:23\r\n  Il est temps qu'on vous donne\r\n    le droit de vous marier.\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:18:03\r\n     Pour que vous arr\u00eatiez\r\n       certaines choses.\r\n\r\n00:25:18:09  00:25:20:19\r\n   -C'est une tradition, non ?\r\n\r\n00:25:21:00  00:25:23:22\r\n          -Tradition ?!\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:27:14\r\n  Faut se remettre en question.\r\n\r\n00:25:27:19  00:25:31:04\r\n       Je suis un saint !\r\n\r\n00:25:31:10  00:25:35:01\r\n   -Je peux pas le savoir, \u00e7a.\r\n\r\n00:25:35:06  00:25:37:22\r\n  -Vous voulez vous confesser ?\r\n\r\n00:25:38:03  00:25:39:16\r\n        -Non, pas besoin.\r\n\r\n00:25:39:22  00:25:44:04\r\n     Je me confesse \u00e0 Dieu,\r\n        pas \u00e0 un humain.\r\n\r\n00:25:44:09  00:25:46:20\r\n           -Ben voil\u00e0.\r\n\r\n00:25:47:01  00:25:48:14\r\n        On sert \u00e0 rien !\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:52:21\r\n-Cur\u00e9, cur\u00e9, cur\u00e9 de mon village.\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:57:17\r\n   Y a des femmes \u00e0 marier...\r\n     Je me souviens plus !\r\n\r\n00:26:02:01  00:26:07:03\r\n  On trouve toutes les drogues\r\n         sur Internet.\r\n\r\n00:26:07:08  00:26:14:15\r\nOn peut faire son march\u00e9 pas cher \r\nsans grand risque d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:26:14:20  00:26:19:09\r\nDe quoi attirer nombre de jeunes.\r\n\r\n00:26:22:02  00:26:27:03\r\n      Georges (nom d'emprunt)\r\n    pr\u00e9pare ses doses de GHB,..\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:31:10\r\n      ..substance connue sous\r\n   le nom de drogue du violeur..\r\n\r\n00:26:31:15  00:26:35:07\r\n        ..et utilis\u00e9e pour\r\n     ses effets euphorisants.\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:39:04\r\nOn arrive \u00e0 une solution basique.\r\n\r\n00:26:40:01  00:26:45:21\r\n Pour le fabriquer, des ingr\u00e9dients\r\ndisponibles dans toutes les cuisines.\r\n\r\n00:26:46:02  00:26:51:06\r\n  Et du GBL, un dissolvant vendu\r\n   comme nettoyant pour jantes.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:54:16\r\n Je l'ai achet\u00e9 sur un site web.\r\n\r\n00:26:54:21  00:27:00:17\r\n Qui ne vend que \u00e7a, sous le nom\r\n   d'un produit de nettoyage.\r\n\r\n00:27:00:22  00:27:02:23\r\n     C'est livr\u00e9 en 3 jours.\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:05:02\r\n         Aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:27:05:20  00:27:12:00\r\nEn surdose ou m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'alcool,\r\n   ce produit peut mener au coma.\r\n\r\n00:27:12:05  00:27:18:00\r\n  Ce produit et la recette sont\r\nfacilement accessibles sur le web.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:31:01\r\n          Sur Internet,\r\n    on trouve tout ou presque.\r\n\r\n00:27:31:06  00:27:36:19\r\n   Quelques clics suffisent pour\r\n  trouver un fournisseur de GBL..\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:39:09\r\n     ..pour 100 frs le litre.\r\n\r\n00:27:39:13  00:27:44:09\r\n    Soit 10 ans de consommation\r\n           pour Georges.\r\n\r\n00:27:45:13  00:27:51:14\r\n   Je jetterai plus de produit\r\n   que je n'en aurai utilis\u00e9.\r\n\r\n00:27:51:19  00:28:01:04\r\nSur un demi-litre, apr\u00e8s quelques\r\n   mois, j'ai consomm\u00e9 20 ml.\r\n\r\n00:28:02:00  00:28:04:03\r\n     Soit 30 centimes la dose.\r\n\r\n00:28:04:08  00:28:09:01\r\n    Le danger de cette drogue:\r\n    facile d'acc\u00e8s, pas ch\u00e8re.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:14:23\r\n  Le GHB est interdit en Suisse, \r\n mais l\u00e9gal dans des pays de l'UE.\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:18:10\r\nLes revendeurs en ligne en profitent.\r\n\r\n00:28:18:14  00:28:21:17\r\nKratom, salvia, champignons, cactus.\r\n\r\n00:28:21:22  00:28:27:09\r\nLes consommateurs s'approvisionnent\r\n  dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s..\r\n\r\n00:28:27:13  00:28:33:04\r\n  ..dans la vente de psychotropes\r\nl\u00e9gaux dans le pays qui les h\u00e9berge.\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:37:00\r\n       La fronti\u00e8re pass\u00e9e,\r\n     c'est une autre histoire.\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:41:08\r\n       3 paquets command\u00e9s\r\n     ne sont jamais arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:45:22\r\n       Ce sont des paquets\r\n      avec peu de produits.\r\n\r\n00:28:46:04  00:28:50:04\r\n   Les douaniers confisquent,\r\n          simplement.\r\n\r\n00:28:50:22  00:28:56:02\r\nLe centre de tri de Zurich-Muelligen\r\n       est le seul habilit\u00e9..\r\n\r\n00:28:56:07  00:29:00:11\r\n..\u00e0 recevoir du courrier jusqu'\u00e0 2 kg\r\n    en provenance de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:03:13\r\n 32'000 plis arrivent chaque jour.\r\n\r\n00:29:03:18  00:29:09:04\r\n  Seuls 10 employ\u00e9s de la poste \r\n  et 5 douaniers les contr\u00f4lent.\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:13:00\r\n       Comment rep\u00e8re-t-on \r\n       les colis suspects ?\r\n\r\n00:29:13:05  00:29:16:06\r\n    La r\u00e9ponse est surprenante.\r\n\r\n00:29:18:17  00:29:20:16\r\n       C'est l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:29:20:22  00:29:23:11\r\n On travaille avec les mains,..\r\n\r\n00:29:23:15  00:29:26:12\r\n..les yeux, les oreilles, le nez.\r\n\r\n00:29:26:17  00:29:35:05\r\nOn a du flair, selon l'exp\u00e9diteur, \r\nle destinataire, l'aspect du colis.\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:40:05\r\n      D'o\u00f9 des prises rares \r\n      et peu spectaculaires.\r\n\r\n00:29:40:11  00:29:45:22\r\n  Aujourd'hui, les douaniers ont\r\n rep\u00e9r\u00e9 ce sachet de marijuana,..\r\n\r\n00:29:46:04  00:29:51:22\r\n..ou des champignons hallucinog\u00e8nes\r\n   identifi\u00e9s gr\u00e2ce au scanner.\r\n\r\n00:29:52:09  00:29:55:07\r\n     On a l'image du colis.\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:59:14\r\n      Le premier contient\r\n   des spores de champignons.\r\n\r\n00:29:59:19  00:30:02:16\r\n  On voit le contenu du paquet.\r\n\r\n00:30:02:21  00:30:08:14\r\nCe colis contient de la marijuana,\r\n     c'est dur \u00e0 identifier.\r\n\r\n00:30:08:19  00:30:12:08\r\n    On s\u00e9lectionne les colis\r\n        qu'on veut voir.\r\n\r\n00:30:12:13  00:30:14:16\r\n     Il serait impossible..\r\n\r\n00:30:14:21  00:30:17:11\r\n  ..de scanner tous les colis.\r\n\r\n00:30:17:15  00:30:22:04\r\n   Pour des questions de temps\r\n     et de taille des colis.\r\n\r\n00:30:22:10  00:30:27:21\r\n Ce serait souvent inutile, car \r\n on ne peut pas lire le contenu.\r\n\r\n00:30:29:16  00:30:33:06\r\n        Les exp\u00e9diteurs\r\n    finissent par r\u00e9aliser..\r\n\r\n00:30:33:11  00:30:36:01\r\n ..que leurs colis sont saisis.\r\n\r\n00:30:36:06  00:30:40:15\r\n   Alors ils changent la fa\u00e7on\r\n      d'emballer le colis.\r\n\r\n00:30:40:20  00:30:44:14\r\nOn identifie le nouvel emballage.\r\n\r\n00:30:44:20  00:30:49:03\r\n    Et on bloque les paquets.\r\n\r\n00:30:49:08  00:30:51:17\r\n        Et \u00e7a recommence.\r\n\r\n00:30:53:00  00:30:56:15\r\n     Identifier les substances\r\n          est difficile.\r\n\r\n00:30:56:20  00:31:00:22\r\nLes douaniers ont des tests basiques.\r\n\r\n00:31:01:03  00:31:05:07\r\n      Qui fonctionnent comme \r\n      des tests de grossesse.\r\n\r\n00:31:05:11  00:31:13:18\r\nC'est rudimentaire, car il existe des\r\n  centaines de drogues interdites.\r\n\r\n00:31:14:00  00:31:19:07\r\n         Celui qui ach\u00e8te\r\n  des stup\u00e9fiants sur Internet..\r\n\r\n00:31:19:12  00:31:22:18\r\n..s'expose \u00e0 des poursuites p\u00e9nales.\r\n\r\n00:31:22:23  00:31:27:22\r\n     Mais certaines substances\r\n   ne figurent par sur la liste.\r\n\r\n00:31:28:03  00:31:33:17\r\nCe coll\u00e9gien a command\u00e9 de la salvia\r\n  sur Internet sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:31:34:04  00:31:37:21\r\n     J'ai envoy\u00e9 de l'argent\r\n       dans une enveloppe.\r\n\r\n00:31:38:02  00:31:41:07\r\n          Que j'ai mis\r\n    entre 2 bouts de carton.\r\n\r\n00:31:41:11  00:31:47:02\r\n  3 semaines apr\u00e8s, j'ai re\u00e7u \r\n  mon produit dans une lettre.\r\n\r\n00:31:47:07  00:31:54:05\r\n      Avec un petit paquet\r\n      de feuilles moulues.\r\n\r\n00:31:55:14  00:32:02:04\r\nLa salvia est utilis\u00e9e au Mexique par\r\n les chamans pour entrer en transe.\r\n\r\n00:32:02:10  00:32:05:16\r\n    Un hallucinog\u00e8ne puissant.\r\n\r\n00:32:05:21  00:32:10:06\r\n         You Tube regorge\r\n   de vid\u00e9os de consommateurs..\r\n\r\n00:32:10:11  00:32:13:08\r\n  ..d\u00e9pass\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:32:13:13  00:32:20:14\r\n  En Suisse, la salvia sera class\u00e9e\r\ncomme stup\u00e9fiant le 1er janvier 2011.\r\n\r\n00:32:20:19  00:32:26:19\r\n           En attendant,\r\n    sa consommation est l\u00e9gale.\r\n\r\n00:32:28:02  00:32:34:07\r\nQuand j'ai vu qu'il n'y avait aucune\r\n  interdiction l\u00e9gale en Suisse,..\r\n\r\n00:32:34:11  00:32:37:20\r\n  ..j'ai pens\u00e9 qu'il n'y aurait\r\n         aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:32:38:07  00:32:43:07\r\n    Les sites se lancent dans\r\n  une course avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:32:43:12  00:32:47:10\r\n  Les champignons hallucinog\u00e8nes\r\n        sont interdits,..\r\n\r\n00:32:47:15  00:32:53:11\r\n ..alors le site propose des kits\r\n pour les faire pousser chez soi.\r\n\r\n00:32:53:16  00:32:58:15\r\nLes drogues de synth\u00e8se sont vendues\r\n      sur des sites discrets..\r\n\r\n00:32:58:20  00:33:01:00\r\n    ..bien connus des initi\u00e9s.\r\n\r\n00:33:01:11  00:33:03:07\r\n     Il existe des sites,..\r\n\r\n00:33:03:11  00:33:08:08\r\n     ..difficiles \u00e0 trouver\r\n via des moteurs de recherche,..\r\n\r\n00:33:08:12  00:33:12:03\r\n   ..qui vendent des produits\r\n        plus puissants.\r\n\r\n00:33:12:13  00:33:16:18\r\n     Ces produits sont appel\u00e9s\r\n      \"drogues de designers\".\r\n\r\n00:33:16:23  00:33:23:03\r\n Ils sont cr\u00e9\u00e9s pour passer entre\r\n  les mailles des interdictions.\r\n\r\n00:33:23:09  00:33:27:11\r\n   Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n         sont d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n00:33:27:17  00:33:31:12\r\n        Ils ne peuvent que\r\n     recommander la prudence.\r\n\r\n00:33:32:00  00:33:34:21\r\nOn conseille de ne pas utiliser..\r\n\r\n00:33:35:02  00:33:38:08\r\n..Internet pour acheter des drogues.\r\n\r\n00:33:38:12  00:33:45:02\r\n En cas d'achat, il ne faut pas\r\n   tester une substance seul.\r\n\r\n00:33:45:07  00:33:53:02\r\n  Il faut en consommer tr\u00e8s peu\r\n    pour \u00e9viter un surdosage.\r\n\r\n00:33:53:08  00:33:58:00\r\n     Et ne pas reconsommer \r\n     avant les 1ers effets.\r\n\r\n00:33:59:09  00:34:04:01\r\n    Combien de jeunes ach\u00e8tent \r\n    de la drogue sur Internet ?\r\n\r\n00:34:04:06  00:34:07:08\r\nQuelle est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n00:34:07:12  00:34:10:23\r\n         Ce march\u00e9 virtuel\r\n      inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:34:11:04  00:34:14:21\r\n      L'Observatoire europ\u00e9en\r\n        des toxicomanies..\r\n\r\n00:34:15:02  00:34:19:05\r\n      ..surveille 100 sites \r\n     qui s\u00e9vissent en Europe.\r\n\r\n00:34:28:03  00:34:31:14\r\nMalik Melihi est parti \u00e0 la p\u00eache..\r\n\r\n00:34:31:19  00:34:37:14\r\n  ..aux b\u00eatises et incongruit\u00e9s\r\n         de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:34:37:19  00:34:41:07\r\nC'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n00:34:46:20  00:34:49:22\r\nMardi, conseil municipal genevois.\r\n\r\n00:34:50:03  00:34:52:10\r\n      *M. le maire, \u00e0 vous.\r\n\r\n00:34:53:15  00:34:58:20\r\n   Il est tard quand R\u00e9my Pagani\r\n    fait une annonce capitale.\r\n\r\n00:34:59:13  00:35:02:13\r\n  *Le HC Servette a gagn\u00e9 5-2.\r\n\r\n00:35:02:18  00:35:04:11\r\n        *Je me r\u00e9jouis !\r\n\r\n00:35:05:04  00:35:07:18\r\n  Gen\u00e8ve gagne, c'est important !\r\n\r\n00:35:08:00  00:35:10:10\r\n     Et M. le maire poursuit.\r\n\r\n00:35:11:01  00:35:14:17\r\n  *Je me r\u00e9jouis de participer\r\n       \u00e0 la demi-finale.\r\n\r\n00:35:15:04  00:35:17:15\r\n         Allez Servette !\r\n\r\n00:35:17:21  00:35:23:09\r\n   Avec Pagani \u00e0 l'aile gauche, \r\n   Zoug n'a qu'\u00e0 bien se tenir !\r\n\r\n00:35:26:20  00:35:32:18\r\n  Le journal du parti communiste\r\nchinois, le Quotidien du peuple,..\r\n\r\n00:35:33:00  00:35:35:07\r\n     ..s'int\u00e9resse \u00e0 F.Rib\u00e9ry.\r\n\r\n00:35:35:12  00:35:40:19\r\n Il serait un lointain descendant\r\n    de l'empereur de Chine,..\r\n\r\n00:35:41:00  00:35:44:03\r\n ..le 1er de la dynastie des Ming.\r\n\r\n00:35:45:11  00:35:47:22\r\n    Il y a comme un petit air.\r\n\r\n00:35:48:03  00:35:52:00\r\n         En 2006, F.Rib\u00e9ry\r\n     s'est converti \u00e0 l'islam.\r\n\r\n00:35:52:05  00:35:55:08\r\nIl serait donc un musulman chinois.\r\n\r\n00:35:55:12  00:35:57:22\r\n    Ca ne vous rappelle rien ?\r\n\r\n00:35:58:04  00:36:03:16\r\n   Les 2 Ou\u00efgours de Guantanamo,\r\n  que le Jura vient d'accueillir.\r\n\r\n00:36:03:22  00:36:08:22\r\n   Rib\u00e9ry pourrait les rejoindre\r\n        au FC Courrendlin !\r\n\r\n00:36:12:20  00:36:18:15\r\n  En janvier, Mise au point avait\r\n abord\u00e9 le dossier des 2 Ou\u00efgours.\r\n\r\n00:36:18:20  00:36:23:14\r\n   Avec notamment le sp\u00e9cialiste\r\n     jurassien de la Chine,..\r\n\r\n00:36:23:19  00:36:27:02\r\n ..P.Kohler, le maire de Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:36:28:00  00:36:30:22\r\n    Voil\u00e0 mon nom en chinois.\r\n\r\n00:36:31:20  00:36:34:04\r\n       Il \u00e9tait cat\u00e9gorique.\r\n\r\n00:36:35:00  00:36:39:09\r\n Ils ne viendront pas en Suisse,\r\n         on peut parier.\r\n\r\n00:36:40:00  00:36:44:06\r\n      Mercredi, les Ou\u00efgours \r\n      sont arriv\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:36:44:11  00:36:48:18\r\n       Le pari, c'\u00e9tait pas\r\n   une bouteille de damassine ?\r\n\r\n00:36:52:00  00:36:54:15\r\n  Cette semaine, on a eu droit..\r\n\r\n00:36:54:21  00:36:59:04\r\n      ..\u00e0 la cr\u00e8me anti-rides\r\n      \u00e0 la peau de foetus,..\r\n\r\n00:36:59:09  00:37:05:23\r\n..\u00e0 une montre suisse \u00e0 12'000 frs\r\n    en crottes de dinosaure,..\r\n\r\n00:37:06:04  00:37:15:13\r\n   ..et \u00e0 la boucherie Micarna\r\n qui veut engager un poissonnier.\r\n\r\n00:37:15:19  00:37:21:04\r\n   Dans 10 ans, le poisson sera\r\n   peut-\u00eatre dans la montre,..\r\n\r\n00:37:21:09  00:37:26:00\r\n     ..la crotte de dinosaure\r\n      sera dans la cr\u00e8me,..\r\n\r\n00:37:26:05  00:37:29:03\r\n..et le foetus, au rayon boucherie !\r\n\r\n00:37:31:16  00:37:36:07\r\n       C'est le printemps\r\n    et la saison des amours.\r\n\r\n00:37:36:11  00:37:41:11\r\n  Quand on vit dans un village\r\n       espagnol isol\u00e9,..\r\n\r\n00:37:41:16  00:37:43:20\r\n    ..dur de trouver l'amour.\r\n\r\n00:37:44:01  00:37:48:07\r\n    Les candidates au mariage\r\n    vivent souvent en ville.\r\n\r\n00:37:48:11  00:37:54:06\r\nCertains ont imagin\u00e9 de faire venir\r\n    ces femmes \u00e0 la campagne..\r\n\r\n00:37:54:11  00:37:57:16\r\n       ..par cars entiers.\r\n\r\n00:38:03:05  00:38:06:02\r\nIl ne faut jamais perdre espoir..\r\n\r\n00:38:06:07  00:38:08:21\r\n ..de trouver l'homme de sa vie.\r\n\r\n00:38:09:02  00:38:14:08\r\n Je pourrais le trouver dans une\r\n\u00e9glise, mais je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre ici.\r\n\r\n00:38:15:23  00:38:17:19\r\n       Je crois \u00e0 l'amour.\r\n\r\n00:38:18:00  00:38:20:18\r\n      Ca te tombe dessus, \r\n     tu ne le cherches pas.\r\n\r\n00:38:21:05  00:38:24:09\r\nDans ce bus, des femmes c\u00e9libataires.\r\n\r\n00:38:24:13  00:38:28:07\r\n       Elles quittent Madrid\r\n       pour l'Estr\u00e9madure,..\r\n\r\n00:38:28:11  00:38:30:15\r\n     ..une r\u00e9gion peu peupl\u00e9e.\r\n\r\n00:38:30:20  00:38:33:11\r\n  Elles esp\u00e8rent trouver l'amour.\r\n\r\n00:38:43:03  00:38:47:10\r\n Le concept de caravane des femmes\r\n       existe depuis 14 ans.\r\n\r\n00:38:47:15  00:38:51:22\r\n  50 caravanes ont d\u00e9j\u00e0 sillonn\u00e9\r\n       les routes du pays.\r\n\r\n00:38:52:03  00:38:55:13\r\n        La caravane a aussi\r\n       une vocation sociale.\r\n\r\n00:38:57:06  00:39:00:05\r\n Voici l'organisateur, M. Gonzalo.\r\n\r\n00:39:01:02  00:39:03:08\r\n    L'id\u00e9e est de repeupler..\r\n\r\n00:39:03:13  00:39:06:12\r\n..des villages au fort exode rural.\r\n\r\n00:39:06:18  00:39:11:07\r\nIl y a plus d'hommes c\u00e9libataires\r\n   que de femmes c\u00e9libataires.\r\n\r\n00:39:11:12  00:39:16:10\r\n    Les villages se meurent,\r\n il ne reste que des retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:39:17:01  00:39:19:17\r\n  A 300 km de Madrid, Serradilla.\r\n\r\n00:39:19:22  00:39:24:08\r\n      En 20 ans, le village\r\n  a perdu 65 % de sa population.\r\n\r\n00:39:24:13  00:39:28:10\r\n      Un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant\r\n        pour les habitants.\r\n\r\n00:39:30:15  00:39:33:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n     les hommes c\u00e9libataires..\r\n\r\n00:39:34:02  00:39:38:07\r\n      ..attendent l'arriv\u00e9e\r\n    de la caravane des femmes.\r\n\r\n00:39:38:22  00:39:43:07\r\n    Avec un seul couple qui \r\n   se forme, on sera content.\r\n\r\n00:39:43:11  00:39:46:05\r\n    -Ca sera moi, tu verras !\r\n\r\n00:39:47:15  00:39:52:10\r\n   Esteban, 29 ans, esp\u00e8re enfin\r\n      rencontrer l'\u00e2me soeur.\r\n\r\n00:39:53:13  00:39:57:04\r\n      Je cherche une femme\r\n      pour tout partager.\r\n\r\n00:39:57:10  00:39:59:22\r\n       Tout, et m\u00eame plus.\r\n\r\n00:40:00:20  00:40:03:03\r\n   Vu mon \u00e2ge, il est temps..\r\n\r\n00:40:03:08  00:40:05:06\r\n     ..d'avoir une fianc\u00e9e.\r\n\r\n00:40:05:11  00:40:07:15\r\n   Ici, il y a peu de femmes.\r\n\r\n00:40:07:20  00:40:10:12\r\n  Je ne sais pas o\u00f9 elles sont.\r\n\r\n00:40:11:11  00:40:13:22\r\n   Dans ce bar, que des hommes.\r\n\r\n00:40:14:04  00:40:18:17\r\n     La plupart travaille dans\r\n    l'agriculture ou l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:40:18:22  00:40:23:11\r\n      Chacun a pay\u00e9 30 euros\r\n  de participation \u00e0 la caravane.\r\n\r\n00:40:23:16  00:40:27:14\r\n     D\u00e9crocher l'amour serait\r\n       pour eux le jackpot.\r\n\r\n00:40:28:11  00:40:32:16\r\n    Je n'ai pas eu l'occasion\r\n    de rencontrer une fille.\r\n\r\n00:40:32:21  00:40:35:00\r\n    J'en ai eu, mais \u00e7a date.\r\n\r\n00:40:35:06  00:40:36:23\r\n       O\u00f9 sont les filles ?\r\n\r\n00:40:37:04  00:40:41:18\r\n   Parties \u00e9tudier, ou elles \r\n   travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:40:41:23  00:40:43:20\r\n     Ici, il n'y en a plus.\r\n\r\n00:40:44:10  00:40:49:21\r\nL'exode rural des ann\u00e9es 1960 a vid\u00e9\r\n     les campagnes espagnoles.\r\n\r\n00:40:50:02  00:40:53:19\r\n            Il y a plus\r\n   de 2'600 villages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n00:40:56:03  00:41:01:11\r\n Dans le bus, les femmes chantent\r\n   des airs d'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:41:01:16  00:41:05:00\r\n          Elles viennent\r\n      quasi toutes de l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:41:05:11  00:41:10:22\r\n             Chants\r\n\r\n00:41:11:12  00:41:17:11\r\n Partir loin et tout recommencer,\r\n Viviana l'a d\u00e9j\u00e0 fait une fois.\r\n\r\n00:41:18:01  00:41:19:11\r\n        Je suis ouverte.\r\n\r\n00:41:19:16  00:41:22:21\r\nSi quelqu'un me pla\u00eet, pourquoi pas.\r\n\r\n00:41:23:02  00:41:28:03\r\n    Si quelque chose arrive, \r\n   tant mieux, sinon tant pis.\r\n\r\n00:41:28:22  00:41:34:17\r\n   Le bus a quitt\u00e9 l'autoroute,\r\n le village n'est plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:41:34:23  00:41:38:19\r\n        Jos\u00e9, le chauffeur,\r\n        motive ses troupes.\r\n\r\n00:41:39:12  00:41:44:05\r\n     *Vous \u00eates magnifiques.\r\n\r\n00:41:44:10  00:41:49:01\r\n *On arrive bient\u00f4t, faites-vous\r\n      encore plus belles !\r\n\r\n00:41:49:15  00:41:53:09\r\n       Le bus se transforme\r\n       en salon de beaut\u00e9.\r\n\r\n00:41:53:13  00:41:56:10\r\n   Voici le moment tant attendu.\r\n\r\n00:42:05:12  00:42:10:16\r\n  Les femmes du village chantent\r\n   pour accueillir la caravane.\r\n\r\n00:42:10:22  00:42:15:21\r\n  Les hommes c\u00e9libataires se font\r\n  conna\u00eetre en offrant une fleur.\r\n\r\n00:42:16:08  00:42:17:10\r\n           Bienvenue !\r\n\r\n00:42:17:14  00:42:19:17\r\n     Tiens, pour toi aussi.\r\n\r\n00:42:19:22  00:42:21:04\r\n            Allons-y.\r\n\r\n00:42:24:09  00:42:27:19\r\n        J'ouvre l'oeil,\r\n    je commence le rep\u00e9rage.\r\n\r\n00:42:29:15  00:42:32:07\r\n  La municipalit\u00e9 de Serradilla..\r\n\r\n00:42:32:11  00:42:36:13\r\n  ..a contact\u00e9 les organisateurs\r\n         de la caravane.\r\n\r\n00:42:36:18  00:42:39:11\r\n  Car la situation est alarmante.\r\n\r\n00:42:40:12  00:42:43:14\r\nLa population diminue et vieillit.\r\n\r\n00:42:43:19  00:42:46:11\r\n      Il manque des femmes.\r\n\r\n00:42:47:15  00:42:53:17\r\nGuid\u00e9es par les hommes, les femmes\r\n    font la visite du village.\r\n\r\n00:42:53:22  00:42:56:01\r\n       On fait connaissance.\r\n\r\n00:42:56:06  00:43:00:09\r\n     Esteban a rencontr\u00e9 Rosa,\r\n       de 16 ans son a\u00een\u00e9e.\r\n\r\n00:43:00:14  00:43:03:03\r\n       Pedro guide Viviana.\r\n\r\n00:43:03:08  00:43:06:09\r\nTu te vois vivre dans ce village ?\r\n\r\n00:43:06:19  00:43:09:20\r\nOui, je m'imagine bien vivre ici.\r\n\r\n00:43:10:01  00:43:12:19\r\n   Tu es une fille de la ville.\r\n\r\n00:43:13:00  00:43:15:11\r\n    J'aimerais un changement.\r\n\r\n00:43:15:16  00:43:19:15\r\n     -Les latino-am\u00e9ricaines\r\n      s'adaptent le mieux.\r\n\r\n00:43:19:21  00:43:23:04\r\nElles n'ont pas d'attaches \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:43:23:09  00:43:25:11\r\n    Elles s'adaptent mieux..\r\n\r\n00:43:25:16  00:43:29:16\r\n      ..que les Espagnoles\r\n    qui ont un bon travail..\r\n\r\n00:43:29:21  00:43:32:20\r\n..qu'elles ne veulent pas quitter.\r\n\r\n00:43:33:12  00:43:36:05\r\n  C'est bient\u00f4t l'heure du repas.\r\n\r\n00:43:36:10  00:43:40:08\r\n        L'adjointe au maire\r\n     n'y va pas par 4 chemins.\r\n\r\n00:43:40:18  00:43:42:10\r\n       *Bonsoir \u00e0 toutes !\r\n\r\n00:43:42:14  00:43:45:12\r\n   *N'oubliez pas de draguer !\r\n\r\n00:43:46:22  00:43:54:02\r\n   La municipalit\u00e9 esp\u00e8re vraiment\r\nque la fin de soir\u00e9e sera concluante.\r\n\r\n00:43:56:14  00:43:59:11\r\n  Nous sommes 1'800 habitants.\r\n\r\n00:43:59:15  00:44:02:06\r\n     Avant, on \u00e9tait 2'500.\r\n\r\n00:44:02:11  00:44:05:08\r\n  Il y en a de moins en moins.\r\n\r\n00:44:05:12  00:44:10:04\r\n      On n'a plus de gens,\r\n   il y a tr\u00e8s peu de travail.\r\n\r\n00:44:10:09  00:44:12:07\r\n     Tous partent en ville.\r\n\r\n00:44:13:17  00:44:17:14\r\n     A table, les c\u00e9libataires\r\n        font connaissance.\r\n\r\n00:44:20:07  00:44:24:13\r\n     Les hommes d'ici sont\r\n  tr\u00e8s timides et respectueux.\r\n\r\n00:44:24:19  00:44:27:13\r\n    On doit faire le 1er pas.\r\n\r\n00:44:28:17  00:44:30:22\r\n     Cupidon se fait attendre.\r\n\r\n00:44:31:03  00:44:35:07\r\n    Mais la caravane des femmes\r\n        a fait ses preuves.\r\n\r\n00:44:36:17  00:44:41:17\r\n    A 300 km, un autre village \r\n    qui se meurt: Villafrechos.\r\n\r\n00:44:44:03  00:44:55:23\r\n      Miguel Angel est rest\u00e9\r\n      longtemps c\u00e9libataire.\r\n\r\n00:44:56:04  00:44:59:19\r\n        Eleveur de poulets\r\n      et maire du village,..\r\n\r\n00:45:00:01  00:45:03:20\r\n  ..il a vu comment Villafrechos\r\n           s'est vid\u00e9.\r\n\r\n00:45:06:13  00:45:09:13\r\n Pour que les femmes restent,..\r\n\r\n00:45:09:19  00:45:12:23\r\n..il faut leur donner du travail.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:19:02\r\n Il faudrait que des industries\r\n       s'installent ici.\r\n\r\n00:45:22:09  00:45:25:16\r\nLui et les autres hommes du village..\r\n\r\n00:45:25:21  00:45:29:15\r\n         ..ont fait appel\r\n     \u00e0 la caravane des femmes.\r\n\r\n00:45:29:20  00:45:35:04\r\n   Il y a 3 ans, il a rencontr\u00e9\r\n  Gabriela, d'origine argentine.\r\n\r\n00:45:35:09  00:45:40:18\r\n    Coup de foudre, et Gabriela\r\n  s'est install\u00e9e \u00e0 Villafrechos.\r\n\r\n00:45:43:16  00:45:46:10\r\n  J'ai pleinement trouv\u00e9 ici..\r\n\r\n00:45:46:15  00:45:49:06\r\n    ..l'attention affective.\r\n\r\n00:45:49:11  00:45:57:06\r\n  Je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 laisser\r\n mon travail contre le bonheur.\r\n\r\n00:45:58:22  00:46:03:08\r\n -Les villages sont diff\u00e9rents..\r\n\r\n00:46:03:12  00:46:05:04\r\n       ..d'il y a 50 ans.\r\n\r\n00:46:05:09  00:46:08:13\r\nOn peut vivre ici comme en ville.\r\n\r\n00:46:08:18  00:46:11:12\r\n Cette caravane a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s.\r\n\r\n00:46:11:18  00:46:15:22\r\n   Il y a eu 2 autres couples\r\n      qui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n00:46:16:14  00:46:22:09\r\n  Depuis 14 ans, 100 couples se \r\n sont form\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la caravane.\r\n\r\n00:46:24:18  00:46:28:17\r\n       Retour \u00e0 Serradilla,\r\n      la f\u00eate bat son plein.\r\n\r\n00:46:29:12  00:46:36:12\r\n...\r\n\r\n00:46:37:02  00:46:41:04\r\n   Esteban, ne quitte plus Rosa,\r\n          sa Colombienne.\r\n\r\n00:46:41:09  00:46:43:22\r\n    10 couples se sont form\u00e9s.\r\n\r\n00:46:45:14  00:46:53:12\r\n   Esteban et Rosa, une histoire\r\n       pleine de promesses.\r\n\r\n00:46:55:09  00:46:58:23\r\n   Esteban et Rosa, une histoire\r\n       pleine de promesses.\r\n\r\n00:46:59:13  00:47:02:09\r\nOn s'est \u00e9chang\u00e9 les num\u00e9ros,..\r\n\r\n00:47:02:14  00:47:03:16\r\n          ..on a dans\u00e9.\r\n\r\n00:47:03:21  00:47:07:02\r\nOn verra comment finit la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:47:07:12  00:47:13:01\r\n  Esteban et Rosa esp\u00e8rent que ce\r\n  baiser ne sera pas le dernier.\r\n\r\n00:47:13:07  00:47:18:20\r\nIl est 3h00 du matin, les Cendrillons\r\n       repartent pour Madrid.\r\n\r\n00:47:19:01  00:47:23:00\r\n      Viviana n'a pas trouv\u00e9\r\n       son prince charmant.\r\n\r\n00:47:28:07  00:47:30:14\r\n   Quelque chose s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:47:30:19  00:47:34:05\r\n   On se voit dans 2 semaines,\r\n            on verra.\r\n\r\n00:47:35:02  00:47:39:22\r\nLes femmes de la caravane retrouvent\r\n         leur quotidien,..\r\n\r\n00:47:40:03  00:47:42:20\r\n  ..le coeur plein de promesses.\r\n\r\n00:47:54:23  00:48:00:14\r\nDimanche prochain, pas d'\u00e9mission\r\n  pour cause de tr\u00eave pascale.\r\n\r\n00:48:00:19  00:48:04:04\r\n   Le 11 avril, vous retrouvez\r\n           C.Portier.\r\n\r\n00:48:04:10  00:48:08:22\r\n  Ne manquez pas vos r\u00e9actions\r\n         \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:48:09:04  00:48:15:01\r\n   Belle soir\u00e9e et douce nuit.\r\n\r\n00:48:48:11  00:49:23:13\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095422\r\nDate de transcription : 27-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:36) [91%] : \r\nS\u00e9ances interminables agenda d\u00e9mentiel, pas facile d'\u00eatre parlementaire certains et non des moindres, finissent par craquer t\u00e9moignage lui aussi et d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Berne, mais en plus il est syndic de Lausanne, comment fait- il pour ne pas se laisser d\u00e9border, Daniel Br\u00e9laz est notre invit\u00e9 Lens hallucinog\u00e8nes drogues de synth\u00e8se, on trouve de tout sur Internet, et sans grand risque de se faire attraper enqu\u00eate ils sont seuls et habite au fin fond de l'Espagne pour briser leur solitude, ils font venir des femmes par 40 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:00:55) [73%] : \r\nLui, toujours la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:30) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue, heureuse de vous retrouver pour cette nouvelle \u00e9mission de mise au point, on a l'habitude de les voir sur le devant de la sc\u00e8ne politique toujours alerte, combatif et au fait de leur dossier, mais en coulisses, nos \u00e9lus ont aussi leurs faiblesses et coups de pompe, certains m\u00eame y compris des Stars de la politique craque carr\u00e9ment avec courage, ils ont choisi d'en parler et de briser le tabou devant la cam\u00e9ra de Yann Ollivier vivent et Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:31 > 0:01:47) [88%] : \r\nVotation sur l'interdiction des minarets session parlementaire, conf\u00e9rence de presse de l'UDC entre No\u00ebl et Nouvel-An sans compter un travail d'inspecteur de police et une grippe carabin\u00e9e Yvan Perrin l'avoue la fin 2009 a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e, tr\u00e8s charg\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:47 > 0:01:52) [91%] : \r\nGlobalement, avant d'\u00eatre \u00e9lu, vous avez une vie priv\u00e9e et puis apr\u00e8s, vous \u00eates surtout priv\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:00 > 0:02:26) [91%] : \r\nJ'imaginais qu'il y aurait des signes avant- coureurs, \u00e0 un moment donn\u00e9 le con r\u00e9agir d'une certaine mani\u00e8re, qu'on se rende compte que manifestement on allait trop loin, mais alors l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait extr\u00eamement brutale, j'ai rien vu du tout, je me souviens tr\u00e8s bien, j'ai envoy\u00e9 un SMS, un peu \u00e0 vous pour signaler que j'\u00e9tais pas au mieux et puis apr\u00e8s, alors c'est vraiment comme si vous \u00e9teignez la lumi\u00e8re, tout s'arr\u00eate, c'\u00e9tait 5 jours o\u00f9 je suis, je suis pas capable de dire ce qui s'est pass\u00e9 et donc j'\u00e9tais vraiment vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:27 > 0:02:40) [91%] : \r\nComment 5 jours sans savoir s'il a dormi, mang\u00e9 ou m\u00eame s'il est sorti chez lui 5 jours sans aucun souvenir le corps en pilotage automatique, comme il dit Leblanc total pour Yvan Perrin, d'ordinaire si imperturbable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:41 > 0:02:44) [95%] : \r\nSa compagne infirmi\u00e8re le trouve dans cet \u00e9tat, elle ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:03:01) [87%] : \r\nElle m'a fait un check-up constater que j'avais un taux de pression historique, ce qui m'a valu une explication de texte assez soutenu, ensuite, je suis all\u00e9e chez mon m\u00e9decin et puis j'en suis ressorti avec 10 jours d'arr\u00eat maladie, alors que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en 20 ans, j'avais jamais loup\u00e9 un jour boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:09) [96%] : \r\nEt l\u00e0, j'ai pris conscience qu'effectivement il y avait des limites \u00e0 ne pas franchir et je les avais atteinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:13 > 0:03:28) [90%] : \r\nAutre vice- pr\u00e9sidente parti conseiller national m\u00eame rythme de vie depuis plus de 10 ans St\u00e9phane Rossini avale les kilom\u00e8tres entre Berne, Lausanne et le Valais jongle entre son travail et ses mandats politiques alors le beurre un d'Yvan Perrin, \u00e7a ne me surprend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:04:09) [91%] : \r\nJe pense avoir \u00e9t\u00e9 souvent \u00e0 la limite de l'implosion, effectivement, \u00e7a arrive et avoir r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 je dirais \u00e0 et \u00e0 dire : attention, maintenant il faut dormir un peu plus, il faut lever le pied, il faut r\u00e9duire le nombre de s\u00e9ances, alors \u00e7a c'est jeudi soir, puis ensuite le travail de la de la commission, je note tous les jours mon activit\u00e9, alors je l'ai depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, j'ai ici voil\u00e0 D. D des petits agendas qui me sert de de carnets du lait comme je les appelle 2006 2003 et chaque jour je note scrupuleusement mon activit\u00e9 professionnelle, mon activit\u00e9 politique et \u00e7a me permet en fait d'avoir un autre grandeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:17) [81%] : \r\nCette semaine, 67 heures la suivante : 61 ici les 58 voil\u00e0 ici 72 heures pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:32) [87%] : \r\n73 3 au total, c'est une semaine de session, donc tout est concentr\u00e9 sur la politique, je ne me plains pas parce qu'on est passionn\u00e9 de la politique, on a envie de changer le monde et c'est ce qui ce qui nous fait travailler, je dirais, sans compter les or, malgr\u00e9 le fait qu'on les note peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:41) [84%] : \r\nOn peut pas accumuler les activit\u00e9s ou attendent d'une d\u00e9mocratie, qu'elles ne soient repr\u00e9sent\u00e9s que par des surhommes des sur femmes c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:41 > 0:04:48) [86%] : \r\nC'est aujourd'hui, c'est un peu \u00e7a, lorsqu'elle est \u00e9lue au Grand Conseil, je ne vous en 2005 Mathilde capte Tina tout juste 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:04:58) [87%] : \r\nExamens de licence a pass\u00e9 m\u00e9moire a termin\u00e9 jobs pour payer ses \u00e9tudes avec son mandat, son emploi du temps va exploser, elle n'est pas du tout pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:22) [91%] : \r\nJ'ai fait un petit banc autre bah \u00e7a s'est manifest\u00e9 de, de, de, de mani\u00e8re tr\u00e8s simple, une fatigue absolument d\u00e9mentiel pendant un mois, un mois et demi et quelques probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui ont suivi, c'est-\u00e0-dire que j'ai clairement le corps \u00e0 un moment donn\u00e9, qui a l\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s 6 mois d'un rite qui \u00e9tait simplement pas re\u00e7u cap avec mes ressources personnelles pas tenable pendant le temps que je l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:45) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me de milice est en cause parce qu'effectivement on doit concilier 2 choses : moi, je suis professeur dans une universit\u00e9 dans une autre \u00e9cole, je dois faire de la recherche, je dois publi\u00e9 donc je dois rester \u00e0 jour dans mon activit\u00e9 professionnelle et en m\u00eame temps je dois assumer un mandat politique, donc, c'est que le syst\u00e8me politique suisse est extr\u00eamement exigeant pour ceux qui qui veulent s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:45 > 0:05:53) [90%] : \r\nExigences m\u00e9diatiques aussi \u00e9missions t\u00e9l\u00e9, de radio, un parlementaire n'y coupe pas, surtout s'il veut compter sur la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:55 > 0:06:08) [94%] : \r\nC'est cette pression permanente que Philippe Bi\u00e9ler a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui, voil\u00e0 7 ans, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois, l'\u00e9cologiste est aujourd'hui compl\u00e8tement retir\u00e9 du monde politique, une vie de folie qui ne lui manque pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:10 > 0:06:11) [99%] : \r\nOn pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:34) [90%] : \r\nAttendre des politiciens qui ont des responsabilit\u00e9s importantes qu'qui a une vie saine pour pouvoir prendre des d\u00e9cisions saines, entre guillemets, ce n'est pas le cas puisque on a du matin au soir \u00e0 courir \u00e0 rencontrer des gens, enfin tout ce qu'on tout ce que vous savez, donc c'est une vie un peu folle parce on n'arrive jamais \u00e0 tout faire, on n'arrive jamais au bout des t\u00e2ches qui nous incombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:49) [92%] : \r\nAujourd'hui si ces journ\u00e9es sont plus tranquilles, c'est parce que Philippe Bi\u00e9ler a fait le choix de la qualit\u00e9 de vie en 2003, il provoque un petit s\u00e9isme dans le landernau politique Vaudois apr\u00e8s 10 ans au gouvernement, il d\u00e9cide d'abandonner son mandat pleine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:10) [91%] : \r\nNon j'ai pas fait avant dans dans le sens o\u00f9 j'ai pas cass\u00e9, je me suis arr\u00eat\u00e9 avant, j'ai ressenti qu'il avait vraiment trop de fatigue qui s'\u00e9taient accumul\u00e9es \u00e0 sentiment d'arriver au bout, j'ai dit \u00e0 l'\u00e9poque que mes batteries \u00e9taient \u00e0 plat, voil\u00e0, expression que j'ai j'ai utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je sentais que j'avais, j'avais tir\u00e9 sur la corde jusqu'au bout et qu'il fallait que j'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:30) [92%] : \r\nUne caricature de qui qu'il a fait quelques jours apr\u00e8s mon l'annonce de mon d\u00e9part, c'\u00e9tait un clin d'oeil plut\u00f4t plut\u00f4t sympathique sur ce moment qu'a \u00e9t\u00e9 fort pour moi, oui, c'\u00e9tait \u00e0 la fois la fin de quelque chose, enfin, l'annonce de la fin de quelque chose et, et, en m\u00eame temps une sorte de de lib\u00e9ration aussi pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:34 > 0:07:47) [93%] : \r\nPas question pour Yvan Perrin d'abandonner la politique, pas question de se plaindre non plus surtout pas chez lui, \u00e7a ne se fait pas toujours en transit entre Berne et la C\u00f4te-aux-F\u00e9es dans le canton de Neuch\u00e2tel, il vit son mandat plut\u00f4t comme un priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:49 > 0:08:08) [86%] : \r\nIl y a aussi peut-\u00eatre un aspect assez valorisant de se dire qu'on a beaucoup \u00e0 faire, on est tr\u00e8s demand\u00e9e, on doit \u00eatre partout, donc je pense que c'est quelque chose qui doit aussi un peut nourrir l'\u00e9go n'est pas quand vous ouvrez votre agenda, vous voyez que vous avez des s\u00e9ances de tous les coins, \u00e7a, on a peu d'importance : 100 pour son homme, donc je pense que on c\u00e8de, peut-\u00eatre aussi un peu \u00e0 \u00e7a, \u00e0 cette id\u00e9e que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:09 > 0:08:14) [89%] : \r\nSi ce n'est indispensable, en tout cas on est tr\u00e8s utile, donc je pense que \u00e7a sent valorisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:20 > 0:08:35) [93%] : \r\nIl y avait plus de 3000 candidats, donc on a fait des pieds et des mains pour \u00eatre \u00e9lu, personne n'est arriv\u00e9 ici avec une manche d\u00e9chir\u00e9 parce qu'on avait tir\u00e9 pour venir, donc je pense que le mandat est tout \u00e0 fait faisable, simplement il faut \u00eatre conscient qu'en parall\u00e8le \u00e0 cette charge, on ne peut pas faire grand chose d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:40 > 0:08:51) [88%] : \r\nPas grand- chose d'autre y compris \u00e0 avoir une vie priv\u00e9e s\u00e9ance le soir le Week-End d\u00e9placements incessants, les horaires d'un politicien sont souvent incompatibles avec le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:08:51 > 0:08:52) [84%] : \r\nVainqueur \u00e0 Bruxelles \u00e0 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:29) [92%] : \r\nIl y a peu de place pour la, pour la vie priv\u00e9e et je crois qu'il faut \u00eatre honn\u00eate, je suis moi- m\u00eame divorc\u00e9, donc c'est peut-\u00eatre un signe aussi de cette intensit\u00e9 des, des, des activit\u00e9s, je crois qu'il faut \u00eatre soutenu par par sa famille, sinon c'est tr\u00e8s difficile de de pouvoir porter cet engagement, mais je pense qu'il faut \u00eatre humble et admettre qu'on est quelque part aussi des \u00e9go\u00efstes vraisemblablement cette activit\u00e9 politique am\u00e8ne un certain \u00e9go\u00efsme d'engagement, manifestement, \u00e7a peut arriver que que les familles payent la facture de cet engagement, je pense qu'il y ait une solidarit\u00e9 qui fonctionne \u00e0 travers des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\nApr\u00e8s des ajustements de son emploi du temps Mathilde rempile aujourd'hui pour un 2\u00e8me mandat aux l\u00e9gislatives, Genevois, elle attend m\u00eame un b\u00e9b\u00e9 pour le mois de juin et n'imagine pas sa vie sans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:42 > 0:10:10) [93%] : \r\nEn lien avec ma grossesse il y a 2 personnes qui m'ont demand\u00e9 si je comptais arr\u00eater la politique, donc \u00e7a veut quand m\u00eame dire quelque part on on con\u00e7oit pas vraiment que la politique est conciliable avec la vie de famille et c'est vrai, comme elle l'a relev\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas la politique rogne forc\u00e9ment sur du temps de loisirs ou du temps familial du temps amical, c'est forc\u00e9ment un renoncement quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:11 > 0:10:30) [92%] : \r\nDepuis son gouverneur du mois de janvier, Yvan Perrin a largement all\u00e9g\u00e9 son agenda des missions de la commune de La C\u00f4te-aux-F\u00e9es de plusieurs associations reste son m\u00e9tier de policier son mandat d'd\u00e9put\u00e9 et la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC car il a pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux l'avertissement que son corps lui a lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:41) [92%] : \r\nQuatre mes proches sont venus voir \u00e0 quoi j'en \u00e9tais, j'\u00e9tais encore l\u00e0, mais disons, je pense que un peu de pression suppl\u00e9mentaire et puis \u00e7a se serait termin\u00e9 un concert de musique classique autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:42 > 0:11:11) [90%] : \r\nEt puis un autre enseignement c'est de se dire qu'il y a certaines t\u00e2ches pour lesquelles on pouss\u00e9 tr\u00e8s utile, puis finalement quand on les fait, plus elles sont faites par d'autres plus avoir quand m\u00eame, donc \u00e7a relativise l'importance de l'engagement qu'on peut avoir et puis si on se contente de se concentrer l\u00e0 o\u00f9 vraiment on peut \u00eatre utile, h\u00e9 bien, le soleil se l\u00e8ve quand m\u00eame chaque matin donc oui on peut abandonner certaines t\u00e2ches voir quitter d\u00e9finitivement la politique sans que le monde s'arr\u00eate de tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:21 > 0:11:32) [95%] : \r\nDaniel Br\u00e9laz bonsoir, bonsoir, merci tout d'abord d'\u00eatre avec nous Direct sur ce plateau, alors on vous surnomme souvent le g\u00e9ant Vert de Lausanne, il faut dire que vous \u00eates \u00e0 la municipalit\u00e9 depuis 21 ans vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:32 > 0:11:34) [84%] : \r\nPas tout \u00e0 fait 20 ans de Vannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:34 > 0:11:49) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est vrai que vous aimez les chiffres 12 ans de conseil national et je parle m\u00eame pas des hautes fonction que vous occupez d'abord une r\u00e9action \u00e0 ce sujet, on a entendu Monsieur Peyrat qui est plut\u00f4t du genre hyper- actif lui aussi dire tr\u00e8s clairement, j'ai craqu\u00e9, il faut un certain courage pour avouer \u00e7a quand on est un homme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:50 > 0:12:14) [86%] : \r\nAlors il y a des limites \u00e0 ne pas franchir dans ma jeunesse avait tutoy\u00e9 certaines fois la semaine de Santa comme c'\u00e9tait \u00e0 la fois, enseignant et conseiller national et j'ai vu que je risquais Des Choses du type ce que Monsieur Pellerin a eu, je me contente donc avec mon double mandat avec une tr\u00e8s forte organisation la semaine 4 heures c'est une limite qu'il faut franchir vraiment extr\u00eamement rarement Serbes dans une centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:16) [88%] : \r\nEst ce qui vous est arriv\u00e9 de craquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:20) [82%] : \r\nMais pas arriv\u00e9 de craquer m\u00eame arriv\u00e9 dormir 16 heures 18 heures et dimanche apr\u00e8s une session.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:21 > 0:12:26) [92%] : \r\nEt d'avoir ce sentiment parfois d'\u00eatre aussi, comme dit monsieur Rossini \u00e0 \u00e0 bout de souffle \u00e0 la limite de l'implosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:26 > 0:12:46) [92%] : \r\nNon, \u00e7a j'ai jamais senti mais \u00e7a peut arriver, c'est une question individuelle, si comme je le vois, on a 2 vice- pr\u00e9sidents de partis qui tiennent absolument \u00e0 les voir tous les militants dans toutes les sections et s'ils font \u00e7a tous les soirs un bout d'un moment ils craquent parce qu'il franchissent la fameuse limite dont je parlais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:46 > 0:12:52) [91%] : \r\nMais comment vous faites, c'est quoi votre potion magique la potion magique de monsieur Br\u00e9laz parce que vous dites-vous, c'est 95 heures par semaine, c'est \u00e7a, sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:35) [84%] : \r\nVous avez pas de oui bien s\u00fbr, mais qu'elle soit monsieur Rossini qui dit 67 heures uniquement pour \u00e7a mandats : conseiller national, \u00e7a veut dire qu'il va avoir tous les militants, tous les soirs, ou \u00e0 peu pr\u00e8s, de plus en plus, de nombreux dossiers, moi j'ai de nombreux dossiers, \u00e7a fait 20 ans que je suis \u00e0 municipalit\u00e9s se conna\u00eet donc bien, j'ai connu le conseiller national en 79 8 ce que aussi bien je sais qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9, si vous avez demandent \u00e0 se faire un gros bien s\u00fbr beaucoup plus de mandat national pendant les sessions, beaucoup plus de mandat municipal hors session mais \u00e7a implique la seule chose mais pas faire \u00e0 2 endroits \u00e0 la fois et \u00e7a peut impliquer de Taza int\u00e9rieur de devoir \u00eatre absent une s\u00e9ance de l\u00e0 o\u00f9 d'autres, mais rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:35 > 0:13:49) [91%] : \r\nAlors de par votre formation math\u00e9maticien, on sait que vous \u00eates plut\u00f4t du genre rationnel, vous adorez les chiffres la vu encore ce soir, certains disent m\u00eame que vous \u00eates une calculatrice ambulante est-ce \u00e0 dire que pour faire de la politique, faut pas \u00eatre trop \u00e9motif pas trop affectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:50 > 0:14:12) [81%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de tr\u00e8s affectif et supporter Cyrus enfin la politique sp\u00e9cialement dans un ex\u00e9cutif, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une certaine carapace les m\u00e9dias vous adore, un moment, vous d\u00e9testez \u00e0 l'autre, la m\u00eame chose avec vos coll\u00e8gues de parti avec vos adversaires d'les moments les moins bons pour craquer \u00e0 la moindre difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:12 > 0:14:15) [88%] : \r\nComme Perrin qui a vraiment craqu\u00e9, c'est un gros chacun St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:15 > 0:14:28) [88%] : \r\nOui, mais lui c'est manifeste nos physique c'est pas politique \u00e7a au cas peut-\u00eatre ce que je crois au cours de son histoire, il \u00e9tait malade, il a quand m\u00eame forc\u00e9 et puis il est pass\u00e9 tout pr\u00e8s de la mort, il faut dire les choses comme elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:29 > 0:14:42) [87%] : \r\nAu niveau de la vie priv\u00e9e \u00e0 Monsieur Peyrat dit aujourd'hui : je suis priv\u00e9 de vie Monsieur Rossini n'exclut pas que son divorce est un lien avec son engagement politique, vous, votre vie priv\u00e9e a souffert de votre hyper engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:15:05) [82%] : \r\nElle a peu souffert parce que c'est une tr\u00e8s grande compr\u00e9hension de ma famille et de mon \u00e9pouse, mais c'est s\u00fbr que si, comme aller m\u00e9nages modernes, souvent le conjoint, quel qu'il soit \u00e0 aucune tol\u00e9rance \u00e0 part pour s'occuper de lui- m\u00eame, c'est perdu d'Arte se cr\u00e9e des tensions, il y a tous les cas interm\u00e9diaire et c'est absolument clair que \u00e7a cette coque seriez r\u00e9alit\u00e9 aussi en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:05 > 0:15:11) [92%] : \r\nJe lis, je lisais aussi quelque part que votre m\u00e8re disait : j'ai donn\u00e9 mon fils \u00e0 la politique, c'est fort quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:18) [80%] : \r\nOui enfin, elle l'a dit, apr\u00e8s 10 ans de politique mais autant que \u00e7a mais ind\u00e9pendamment de \u00e7a, la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:20 > 0:15:47) [87%] : \r\nPour moi, c'est quand m\u00eame d'arriver \u00e0 se m\u00e9nager des espaces de libert\u00e9, et les seuls moments un politicien peu sans m\u00e9nager, c'est quand m\u00eame un peu le samedi et le dimanche, si bien s\u00fbr il a souvent pris mais il est pas oblig\u00e9 faut prises chaque fois si vous voulez, chaque fois qu'que parce que vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti, il y a une s\u00e9lection qu'organise un souper le samedi soir, allez leur dire de moi est pass\u00e9 de la soir\u00e9e avec vous \u00eates potentiellement d\u00e9j\u00e0 abolition \u00e0 plein temps \u00e0 ce moment l\u00e0 plus rien faire d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:47 > 0:16:01) [86%] : \r\nAlors le probl\u00e8me de fond, c'est quand m\u00eame la question du Parlement de de milices, hein, \u00e7a fait partie de notre tradition, \u00e7a fait partie du mythe, le paysan trait la vache, le matin, qui si\u00e8ge elle a pr\u00e9dit \u00e0 Berne, est ce que c'est possible encore, au jour d'aujourd'hui de concilier vie professionnelle et vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:02 > 0:16:11) [89%] : \r\nAlors, c'est possible, sinon il y aurait personne mais c'est lourd, c'est lourd, c'est difficile, la Gr\u00e8ce et puis dire ennuyeux, c'est elle, elle se pose \u00e0 plusieurs titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:15) [96%] : \r\nD'abord physique et puis aussi dans la mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:20) [94%] : \r\nAujourd'hui, vous avez \u00e0 la fois la plupart des m\u00e9dias qui poussent les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:20 > 0:16:26) [79%] : \r\n\u00e0 faire le plus grand nombre d'interventions possibles motion interpellations police postulat initiative parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:26 > 0:16:27) [94%] : \r\nVous dites quoi, il y a une course aux interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:27 > 0:16:53) [85%] : \r\nOui, qui est pouss\u00e9 par les partis et les grands m\u00e9dias, notamment en Suisse al\u00e9manique comme le Blick il fallait puis simultan\u00e9ment, vous avez jamais dans les trait\u00e9s, la derni\u00e8re session, on a trait\u00e9 120 interventions personnelles sur le domaine des migrations avec des votes successifs, il y a une heure et demie discussion g\u00e9n\u00e9rale aux personnes pouvaient parler quasiment quoi que ce soit, mais ont vot\u00e9 \u00e0 la fin et puis sur le ch\u00f4mage, 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:53 > 0:16:54) [94%] : \r\nEn tout cas, alors vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:09) [85%] : \r\nOblig\u00e9 soit d'avoir des syst\u00e8mes o\u00f9 c'est un Design caricatural parce que vous traitez les choses comme \u00e7a au bac, c'est mieux de pas les traiter \u00e7a, vous \u00eates oblig\u00e9 de passer au Parlement professionnel pour le moment, le choix de rester au parlement de milice \u00e7a pose des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:09 > 0:17:14) [81%] : \r\nMais en tout cas dans cette course aux interventions parlementaires Monsieur Br\u00e9laz vous, vous avez plut\u00f4t vous \u00eates plut\u00f4t du genre notaire un ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:21) [86%] : \r\nOui, je suis le permet parce que vous avez d\u00e9pos\u00e9 je crois encore aucune intervention parlementaire de d\u00e9poser une, c'est la premi\u00e8re depuis 2000 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:29) [78%] : \r\nIl y a chez vous, mais elle est d\u00e9pos\u00e9e 10 ans tout d'abord, toute notre vie politique, sur le niveau communal Sony vote cantonal son niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:29 > 0:17:32) [85%] : \r\nDonc vous avez d\u00e9pos\u00e9 une, vous allez vous poser combien je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:32 > 0:17:36) [90%] : \r\nUn bon moi \u00e7a d\u00e9pend des opportunit\u00e9s, j'ai pas d'objection, mais je fais pas une course \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:36 > 0:17:40) [85%] : \r\nMais c'est \u00e7a qui fait criant pour ne pas craquer, c'est de ne pas trop en faire, donc \u00e7a c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:18:06) [81%] : \r\nNe pas trop faire ce je suis de ses principaux avocats qui me m'affecte les suit de tr\u00e8s pr\u00e8s Alcatel besoins ou travailleraient elle travaille, c'est exactement ce qu'il faut pour voir un assurer le meilleur suivi par contre que vous avez le rendement des interpellations ou le fait, vous pouvez dire \u00e0 la fin et si vous \u00eates moyennement satisfaits, tr\u00e8s satisfaits ou pas satisfaits du tout de la r\u00e9ponse du pass\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, je vous connais, vous avez tous il m'inspire peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:18:24) [91%] : \r\nD'accord, en tout cas votre parti quand m\u00eame assez critiques, hein, \u00e0 l'\u00e9gard de ce cumul des mandats \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc le parti a dit : ben voil\u00e0, messieurs Br\u00e9laz en 2011, il devra choisir donc aux prochaines \u00e9lections mars pour les communales et octobre pour les fun\u00e9railles devra choisir entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:24 > 0:18:31) [85%] : \r\nIl a pas tout avait dit \u00e7a, il a dit que j'aurais une all\u00e9e pour faire un choix, cas de Douvres Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:31 > 0:18:37) [90%] : \r\nAlors qu'est-ce que qu'est-ce que qu'est-ce que vous allez choisir en 2011 si vous adoptez, elle sait pas encore, vous avez une petite id\u00e9e quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:46) [84%] : \r\nM\u00eame pas l'int\u00e9r\u00eat de voir les communes se pr\u00e9sente d'abord, j'attends de voir la situation qui sort des communales pour mon parti pour ma ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:50) [96%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fonction de cette situation, je prendrai une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:50 > 0:18:53) [87%] : \r\nMais on peut imaginer de 16 ou alors vous effectif de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:53 > 0:19:07) [79%] : \r\nSes Oeuvres bien mort pr\u00e9sent\u00e9 au conseil national \u00e0 l'Otan, \u00e7a signifie qu'en cas d'\u00e9lections aurait pris la d\u00e9cision, une all\u00e9e, une all\u00e9e admis apr\u00e8s de quitter Lausanne si je ne me repr\u00e9sente pas et, bien \u00e9videmment, cela signifiera le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:07 > 0:19:11) [89%] : \r\nMais la fatigue pourrait entrer en ligne de compte \u00e0 ce moment-l\u00e0 et il trace si je peux me permet de vous avez 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:11 > 0:19:27) [86%] : \r\nJ'ai dit avant la d\u00e9cision de mon parti m\u00eame 2 ans avant et au plus tard dans le courant de la prochaine l\u00e9gislature vous mon justement, c'est aussi un des facteurs de les fournir en de Soisy demande \u00e0 la d\u00e9cision de mon parti ne fait davantage avancer de quelques mois la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:27 > 0:19:43) [88%] : \r\nAlors toute derni\u00e8re question Monsieur Br\u00e9laz parmi les politiciens \u00e0 bout de souffle aujourd'hui incertain Hans-Rudolf Mertz un dont la division par de plus que jamais de sa d\u00e9mission, vous avez \u00e9t\u00e9 le 1er vers au Parlement 79, vous l'avez rappel\u00e9, vous seriez le 1er verrou au gouvernement, \u00e7a vous tenterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:20:03) [83%] : \r\nVous des aides, il a quelques et qu'avoir l'exp\u00e9rience de monsieur Mertz et le Monsieur Blocher, \u00e7a donne : il \u00e9tait potentiellement d\u00e9licat que quelqu'un le plus de 60 ans, pour la premi\u00e8re fois de sa vie \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, c'est la limite de ce retard, ce qui signifie que je ne suis pas le plus candidat telle fonction, j'aurais pu l'imaginer avant, c'est pas la faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:03 > 0:20:07) [85%] : \r\nOui, parce que ne souvent c'est un job \u00e0 faire refuse pas mercantile du Docteur Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:07 > 0:20:17) [84%] : \r\nPas et qui est vis\u00e9 vapeur en soi, mais je pense qu'\u00e0 plus de 60 ans, c'est pas forc\u00e9ment sain pour le pays que des hommes, plus de 60 ans commence une carri\u00e8re ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:17 > 0:20:20) [92%] : \r\nDonc, ce soir, voil\u00e0 qui Br\u00e9laz n'est pas candidat au Conseil etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:21 > 0:20:23) [85%] : \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dit il y a 6 mois, c'est donc une r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:23 > 0:20:31) [92%] : \r\nD'accord, c'\u00e9tait une r\u00e9p\u00e9tition merci en tout cas monsieur Br\u00e9laz vraiment, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct sur ce plateau, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e merci et puis je vous rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:31 > 0:20:42) [91%] : \r\nTels que vous pouvez toujours bien s\u00fbr r\u00e9agir \u00e0 ce sujet, comme au reste de l'\u00e9mission, par t\u00e9l\u00e9phone, Mail ou SMS, nous diffuserons quelques-unes de vos r\u00e9actions \u00e0 la fin de ce mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:46 > 0:21:00) [95%] : \r\nAu printemps, tout le monde cherche l'\u00e2me soeur, en Espagne, des villageois ont choisi les grands moyens, ils font venir des femmes des villes par Cars entiers, c'est un reportage \u00e9tonnant \u00e0 d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:04 > 0:21:15) [92%] : \r\nPas facile d'\u00eatre un homme d'\u00e9glise, par les temps qui courent \u00e0 leur histoire, de prendre un peu de distance avec ce climat de suspicion g\u00e9n\u00e9rale notre com\u00e9dien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Antonio treuil hauss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:15 > 0:21:25) [89%] : \r\nT'amuser \u00e0 rev\u00eatir la soutane pour tester la popularit\u00e9 des pr\u00eatre s'dans la rue, je vous pr\u00e9viens avec p\u00e8re Troy, c'est ma foi, pas toujours tr\u00e8s catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:22:01) [80%] : \r\nBonjour madame, excusez-moi 2 secondes, \u00e7a va, je, je, je ne vous fais pas trop peur comme \u00e7a, non, pas du tout \u00e0 mon trouver parce qu'alors je en ce moment, j'entends toutes les couleurs, je peux vous dire un bon et j'pays des p\u00e9dophiles partout, donc partout o\u00f9 vous dites \u00e0 sont l\u00e0, vous pensez qu'il y aura les les D D D D, hein, en ce moment, je sais pas du tout, vous seriez d'accord d'\u00eatre mon ami, bien s\u00fbr, oui c'est vrai, \u00e7a fait plaisir, on nous plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:04 > 0:22:09) [74%] : \r\nC'est vrai, ces chantiers, on voudrait aussi le Bon Dieu sans confession ont lieu sont confession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:09 > 0:22:17) [88%] : \r\nOk pour les relations sexuelles, mais dans le cadre d'une relation engag\u00e9 et amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:20 > 0:22:24) [91%] : \r\nDonc, c'est pas l'interdiction, je trouve \u00e7a donne envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:27 > 0:22:34) [82%] : \r\nOuais, tout \u00e0 fait ce mode de transgresser transgresser, ouais, ouais, plus on a bris\u00e9 les gens plus, ils ont envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:34 > 0:22:37) [83%] : \r\nTrois Mac\u00e9doine c'est quoi votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:44 > 0:23:22) [85%] : \r\nMoi je suis catholique \u00e0 100 pourcent moi je suis d'accord qui est qui qui le ferait avec ce semaine qui se marient pour pour pouvoir faire l'amour, je pense pas, ce qui nous fait quand m\u00eame, il le fait quand m\u00eame l'amour me disent : bon, c'est vrai, hein, ce ce p\u00e9age PSO, qu'est ce que vous pensez-vous mais bien s\u00fbr \u00e7a, moi qui ai fait une cachette \u00e9videmment le matin quand je me l\u00e8ve, j'ai des d\u00e9mangeaisons et je suppose que les pr\u00eatre \u00e9galement, bien s\u00fbr, donc il est grand temps, il est grand temps qu'on vous donne l'autorisation de vous marier les pr\u00eatre pour que vous puissiez parce que son et certaines choses dont on parle beaucoup en ce moment, qui \u00e0 mon avis le g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:22 > 0:23:32) [81%] : \r\nC'est une tradition chez vous non Travis oui il faut se remettre en question pourrait mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:32 > 0:23:40) [86%] : \r\nMoi, par exemple, moi, moi, moi je suis chez moi, moi je suis un Champ un quoi, moi je suis un ou oui, c'est vrai, ben oui, je peux pas le savoir, \u00e7a va voir savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:41 > 0:23:48) [80%] : \r\nVous voulez vous confesser, alors par exemple il dit non, j'ai pas en argent quand je le confesse, je me confesse \u00e0 Dieu et je lui demande pardon, je me confesse pas \u00e0 l'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:02) [81%] : \r\nOn sert \u00e0 rien, pardon pur\u00e9e et de mon village, il y a des failles, Marie et j'ai plus chanter \u00e7a, que vous avez 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:07 > 0:24:24) [94%] : \r\nPlantes hallucinog\u00e8nes drogues de synth\u00e8se, on trouve de tout sur Internet, d'un simple coup de clic et pour un prix d\u00e9fiant toute concurrence, on peut ainsi faire son march\u00e9 sans grand risque d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9, de quoi attirer, on l'imagine, nombre de jeunes, c'est notre enqu\u00eate de la semaine, et elle est sign\u00e9e Am\u00e9lie Boguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:26 > 0:24:55) [90%] : \r\nNous l'appellerons charge un nom d'emprunt bien s\u00fbr aujourd'hui Georges pr\u00e9pare ses doses de GHB une substance connue sous le nom de drogue du violeur, mais de plus en plus utilis\u00e9 aussi parmi les jeunes, pour ses effets euphorisants, donc l\u00e0 on arrive \u00e0 une solution basique pour le fabriquer quelques ingr\u00e9dients et ustensiles classique, disponible dans toutes les cuisines et la substance principal du GPL un dissolvant vendu comme nettoyant pour jantes comment voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:55 > 0:25:10) [84%] : \r\nVous procurer simplement sur un site Internet, un site qui ne vend que \u00e7a sous le nom d'un produit de nettoyage tout ce qu'il a de plus habituel, arriv\u00e9 en 3 jours colis recommand\u00e9s pour contr\u00f4le hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:11 > 0:25:22) [95%] : \r\nUn produit dangereux qui, en cas de surdosage ou de m\u00e9lange avec l'alcool peut conduire au coma, un produit accessible, pourtant le plus facilement du monde, tout comme la recette sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:31 > 0:25:49) [91%] : \r\nInternet : une vaste foire aux substances psychoactives, on y trouve tout presque \u00e0 commencer donc par le GPL quelques clics sous Google suffisent pour trouver un fournisseur tarif \u00e0 peine plus de 100 francs le litre de quoi assurer la consommation personnelle de Georges, pour les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, voire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:50 > 0:26:06) [81%] : \r\nPersonnellement, je pense qu'au final je tr\u00e8s plus de produits que je n'aurais je voudrais inutilis\u00e9es que ce que j'aurais sur un demi- litre, je pense qu'au final, apr\u00e8s peut-\u00eatre quelques mois, j'aurais d\u00fb et j'ai consommer 20 millilitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:06 > 0:26:41) [89%] : \r\nCompter 30 centimes la dose un prix imbattable pour une drogue et c'est bien son danger, facile d'acc\u00e8s, pas cher, certes, interdite en Suisse mais autoris\u00e9 dans de nombreux pays europ\u00e9ens une br\u00e8che dont profitent les revendeurs en ligne pour le GPL, mais pas seulement : Kratos Me Salvia champignons pelures de cactus, les consommateurs s'approvisionnent dans ce que l'on appelle des smart shop s'des magasins virtuels sp\u00e9cialis\u00e9s dans la vente de psychotropes, les co\u00fbts l\u00e9gaux, en tout cas dans le pays qui les h\u00e9bergent une fois la fronti\u00e8re pass\u00e9e, c'est une autre histoire j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:41 > 0:26:54) [88%] : \r\nTu avoir 2-3 paquets que j'avais command\u00e9 et qui ne sont jamais arriv\u00e9s donc l\u00e0 typiquement paquet avec qui contiennent peu de produits et les douaniers confisquent simplement au lieu de lancer une proc\u00e9dure je lis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:55 > 0:27:22) [88%] : \r\nTout se joue en fait ici le centre de tri de Z\u00fcrich Muelligen avant d'entrer en Suisse tout le courrier jusqu'\u00e0 2 kilos transitent par l\u00e0 32000 plis arrivent ainsi chaque jour pour les contr\u00f4ler, une dizaine d'employ\u00e9e de la Poste seulement assist\u00e9 de 5 douanier, pas question donc d'ouvrir tous les paquets, mais comment alors au op\u00e8re-t-on pour rep\u00e9rer les colis suspects r\u00e9ponse plut\u00f4t surprenante du douaniers responsable des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:22 > 0:27:40) [92%] : \r\nSix dit c'est l'exp\u00e9rience que l'on acquiert au fil du temps, on travaille ici avec les mains, les yeux les oreilles avec le nez, on a aussi un certain flair sur l'endroit d'o\u00f9 viennent les paquets qui est le destinataire l'exp\u00e9diteur l'aspect g\u00e9n\u00e9ral du colis, c'est \u00e7a notre exp\u00e9rience Rome dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:41 > 0:27:56) [89%] : \r\nD'o\u00f9 des prises rares et peu spectaculaire, aujourd'hui par exemple, les douaniers ont rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'odeur, ce petit sachet de marijuana ou encore ces fioles contenant des spores de champignons hallucinog\u00e8nes identifier la gr\u00e2ce aux scanners.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:56 > 0:28:30) [82%] : \r\nOn a l'image de 2 colis qu'on avait vu avant avec des stup\u00e9fiants le 1er c'est l'espace des champignons et on peut bien voir tr\u00e8s nettement le contenu paquet le 2\u00e8me c'est de la marijuana que tr\u00e8s difficile de comprendre le contenu du colis tous les colis parce qu'on s\u00e9lectionne un petit peu le coller comme devoir parce qu'elle pass\u00e9 tous les colis sera pas possible, question de temps, de d\u00e9tails aussi parce qu'elle est co- leader de pas mettre un colis \u00e9norme de scanners et puis souvent, c'est inutile de passer dans les scanners, c'est ce qu'on appellerait pas lire le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:57) [88%] : \r\nReste aux c\u00f4t\u00e9s FSN parce qu'elle fait au bout d'un certain temps les exp\u00e9diteurs se rendent compte que leurs emplois sont saisis que les gens ne les re\u00e7oivent plus alors ils changent leur fa\u00e7on d'emballer le colis, mais bon, \u00e7a dure pendant quelques jours, quelques semaines, on r\u00e9alise de notre c\u00f4t\u00e9, que la marchandise n'arrive plus et puis on identifie le nouvel emballage alors on bloque de nouveau les paquets et \u00e7a recommence, M. depuis depuis fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:58 > 0:29:30) [89%] : \r\nAutre difficult\u00e9, l'identification des substances pour cela les douaniers dispose de tests basiques comme celui-ci, il fonctionne comme un test de grossesse une barre c'est n\u00e9gatif de ses positifs et permettent de d\u00e9tecter, coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne ou m\u00e9thadone rudimentaire, quand on sait que des drogues interdites, il en existe en r\u00e9alit\u00e9 des centaines, la liste des stup\u00e9fiants, la voici celui qui ach\u00e8te ces substances sur Internet s'expose \u00e0 des poursuites p\u00e9nales, pas d'ambigu\u00eft\u00e9 possible, l'affaire se Corse en revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:30 > 0:29:37) [90%] : \r\nLa substance n'y figure pas ce coll\u00e9gien a ainsi pu commander des feuilles de Sadia sur Internet sans risque d'\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:38 > 0:29:40) [94%] : \r\nJ'ai envoy\u00e9 de l'argent dans une enveloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:43 > 0:29:58) [84%] : \r\nJ'ai mis entre 2 bouts de carton font \u00e0 peu pr\u00e8s 3 semaines apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 donc mon paiement j'ai re\u00e7u mon produit dans une lettre aussi chez moi avec justement en un petit pas avec les l'extrait de feuille moulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:01 > 0:30:23) [88%] : \r\nLa salle via une plante utilis\u00e9e \u00e0 l'origine au Mexique par les chamans indiens pour entrer en transe, un hallucinog\u00e8ne puissant et non sans risque, pour preuve les milliers de vid\u00e9os post\u00e9es sur YouTube par de jeunes consommateurs souvent d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements et moi on est tranch\u00e9 en Suisse, la Salvia sera inscrite sur la liste des stup\u00e9fiants \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:23 > 0:30:32) [90%] : \r\nCompter du 1er janvier 2011, en attendant sa consommation est l\u00e9gal, un argument qui a convaincu Romain de commander sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:32 > 0:30:41) [96%] : \r\nQuand j'ai vu qu'il y avait justement aucune limitation niveau l\u00e9gal en Suisse, je me suis dit que normalement j'aurais aucun probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:41 > 0:31:05) [93%] : \r\nLa l\u00e9galit\u00e9 comme argument de vente et les sites se lance dans une v\u00e9ritable course avec les autorit\u00e9s et champignons hallucinog\u00e8nes sont interdits, le site propose \u00e0 la place des kits de cultures pour les faire pousser facilement chez soi en 10 jours seulement beaucoup plus inqui\u00e9tant encore, le d\u00e9veloppement des drogues de synth\u00e8se des drogues vendues cette fois sur des sites discret, bien connue des initi\u00e9s comme charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:05 > 0:31:16) [91%] : \r\nIl existe des sites plus confidentielle, donc qui sont beaucoup plus \u00e0 2 ou 3 exceptions, difficile \u00e0 trouver, il y a des moteurs de recherche effectivement ces sites vendent des produits plus puissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:16 > 0:31:36) [92%] : \r\nDes produits puissants, aussi appel\u00e9 drogue de designers synth\u00e9tiser sp\u00e9cialement pour passer entre les mailles des interdictions leur composition ne diff\u00e8re parfois des produits interdits que d'une seule petite mol\u00e9cule mais \u00e7a suffit face au ph\u00e9nom\u00e8ne, les milieux de la pr\u00e9vention sont d\u00e9sempar\u00e9s, ils ne peuvent que r\u00e9it\u00e9rer leur message de prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:36 > 0:32:02) [91%] : \r\nLe conseil, c'est \u00e9videmment de ne pas utiliser internet pour se procurer des drogues ou des m\u00e9dicaments ensuite si, si, il y a malgr\u00e9 tout cet achat, je trouve que c'est important de rappeler qu'il faut jamais \u00eatre seul pour tester une substance en consommer une tr\u00e8s petite dose au d\u00e9part pour \u00e9viter un surdosage et surtout ne pas reconsommer avant de d'avoir les premiers effets, je crois que c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:02 > 0:32:24) [94%] : \r\nRappelait aussi combien de jeunes comme Georges et Romain ont recours \u00e0 Internet pour acheter de la drogue, quelle est l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse et dans le monde, difficile \u00e0 mesurer, pour le moment mais ce march\u00e9 virtuel inqui\u00e8te s\u00e9rieusement les autorit\u00e9s l'Observatoire europ\u00e9en des toxicomanies le 1er qui depuis 2 ans, surveille de pr\u00e8s, plus d'une centaine de sites qui s\u00e9vissent en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:32 > 0:32:46) [93%] : \r\nPour voir la vie en rose, Malik Melihi, lui, a recours \u00e0 une activit\u00e9 tout ce qu'il y a de plus l\u00e9gal, chaque semaine, il part \u00e0 la p\u00eache aux petites b\u00eatises et incongruit\u00e9s de l'actualit\u00e9, un sport qu'il pratique tous les jours sauf le dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:51 > 0:32:54) [94%] : \r\nMardi, conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:54 > 0:32:57) [86%] : \r\nEt municipales, monsieur le maire, vous avez la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:58 > 0:33:03) [97%] : \r\nIl est tard lorsque R\u00e9my Pagani monte \u00e0 la tribune pour une annonce capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:03 > 0:33:08) [91%] : \r\nEt enfin, d'abord j'aimerais vous dire que c'le HC Servette a gagn\u00e9 5 \u00e0 2 je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:10 > 0:33:15) [87%] : \r\nBen oui quoi Gen\u00e8ve gagne c'est important, et monsieur le maire, poursuit sous les applaudissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:17 > 0:33:18) [84%] : \r\nParticiper \u00e0 la demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:19 > 0:33:28) [83%] : \r\nBien d'y participer, sacr\u00e9 R\u00e9mi allez Servette avec un un pas gagn\u00e9 \u00e0 l'aile gauche et m\u00eame \u00e0 l'extr\u00eame gauche, zoom n'a qu'\u00e0 bien se tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:31 > 0:34:13) [88%] : \r\nLes Lecteurs chinois en sont rest\u00e9s babas, voil\u00e0 que le journal du Parti communiste, le c\u00e9l\u00e8bre quotidien du peuple s'int\u00e9resse \u00e0 Franck Rib\u00e9ry, la Star fran\u00e7aise du Bayern M\u00fcnich le estafilade serait un lointain descendant d'un empereur de Chine le 1er de la dynastie des Ming, c'est lui, l\u00e0, et c'est vrai qu'il y a air quand on sait qu'en 2006 le beau Franck s'est converti \u00e0 l'Islam, Rib\u00e9ry serait donc un musulman Chinois musulmans chinois, \u00e7a ne vous rappelle rien, mais si les 2 Ou\u00efgours de Guantanamo que le Jura vient d'accueillir Rib\u00e9ry pourrait les rejoindre non \u00e0 Franck Rib\u00e9ry au FC Courrendlin, \u00e7a aurait de la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:17 > 0:34:34) [87%] : \r\nToujours \u00e0 propos de ces 2 Ou\u00efgours en janvier dernier, mise au point avait abord\u00e9 ce dossier avec, entre autres, une interview du sp\u00e9cialiste jurassien, num\u00e9ro un de la Chine, Pierre Kolher le maire de Del\u00e9mont, l'homme qui s'est m\u00eame \u00e9crire son nom en id\u00e9ogrammes tr\u00e8s voil\u00e0 \u00e7a c'est mon nom chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:36 > 0:34:43) [88%] : \r\nEn janvier, son pronostic sur les huit Gloor \u00e9tait cat\u00e9gorique, ne viendront pas en Suisse, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 parier, on peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:45 > 0:34:53) [87%] : \r\nManque de pot, mercredi, les Ou\u00efgours sont donc arriv\u00e9s discr\u00e8tement dans notre pays \u00e0 propose Paris, c'\u00e9tait pas une bouteille de Damas, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:57 > 0:35:10) [94%] : \r\nElle est belle notre \u00e9poque moderne, rien que cette semaine on a eu droit \u00e0 la cr\u00e8me antirides \u00e0 base de peau de foetus \u00e0 la toute derni\u00e8re montre suisse \u00e0 12000 francs en Crotte de dinosaure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:13 > 0:35:20) [94%] : \r\nEt \u00e0 la boucherie Micarna vous savez, celle o\u00f9 une bonne viande est une affaire de confiance qui veut engager un poissonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:21 > 0:35:33) [88%] : \r\nEh ben, et dans 10 ans, on en sera o\u00f9 ben le poisson sera peut-\u00eatre dans la montre suisse la Crotte de dinosaure sera dissoute dans la cr\u00e8me de jouvence et le foetus pour rayon boucherie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:36 > 0:36:03) [96%] : \r\nC'est le printemps, les petites fleurs la promesse des beaux jours et la saison des amours, mais quand on est c\u00e9libataire et qu'on vit au fin fond de l'Espagne dans un petit village isol\u00e9, pas \u00e9vident de trouver l'\u00e2me soeur, les candidates au mariage existent mais elles habitent souvent en ville, certains ont donc imagin\u00e9 de faire venir ces femmes par Cars entiers de la ville \u00e0 la campagne, le bonheur est-il dans le pr\u00e9, reportage de Jean Gordillo et Diane Cambon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:08 > 0:36:18) [94%] : \r\nIl ne faut jamais perdre espoir de trouver l'homme de sa vie, m\u00eame dans une \u00e9glise, tu pourrais trouver un fianc\u00e9, mais moi je n'aime pas les \u00e9glises, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre ici et mon ami m'a dit : viens dans la caravane, j'ai dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:20 > 0:36:23) [95%] : \r\nJe crois \u00e0 l'amour, \u00e7a te tombe dessus, tu n'as pas le chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:24 > 0:36:36) [90%] : \r\nDans ce bus, uniquement des femmes, toutes des coeurs \u00e0 prendre aujourd'hui, elle quitte Madrid, direction l'extr\u00eame Adour, l'une des r\u00e9gions les moins peupl\u00e9s d'Espagne au bout du voyage, elles esp\u00e8rent trouver l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:47 > 0:36:59) [94%] : \r\nLa caravane des femmes, un concept qui existe en Espagne depuis 14 ans, une cinquantaine de caravanes comme celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 sillonn\u00e9 les routes de la p\u00e9ninsule, plus qu'une agence matrimoniale, la caravane a aussi vocation sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:01 > 0:37:04) [89%] : \r\nL'organisateur c'est lui, Manuel Gonzalo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:06 > 0:37:07) [60%] : \r\nUn comptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:19) [93%] : \r\nL'id\u00e9e est de repeupler les villages qui connaissent un fort exode rural il y a aujourd'hui beaucoup plus d'hommes c\u00e9libataires que de femmes c\u00e9libataires du villages se meurt, il n'y a plus d'enfants, il n'y a plus de jeunes seulement des retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:21 > 0:37:30) [94%] : \r\n\u00e0 300 kilom\u00e8tres de Madrid ces razzias en 20 ans, le village a perdu les 2 tiers de sa population, un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant pour tous ses habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:36 > 0:37:41) [87%] : \r\nMais aujourd'hui, c'est jour de f\u00eate, les hommes c\u00e9libataires attendent euphorie qui l'arriv\u00e9e de la caravane d\u00e9funt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:44 > 0:37:50) [86%] : \r\nOn l'a pas avec un seul couples qui se forment, on sera content d\u00e9brid\u00e9, \u00e7a serait moins tu verras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:52 > 0:37:56) [92%] : \r\nEsteban travailleur forestier de 29 ans esp\u00e8re enfin rencontrer l'\u00e2me soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:58 > 0:38:15) [82%] : \r\nAyant je cherche une femme pour tout partager tout et m\u00eame plus que \u00e7a, point derri\u00e8re moi en progr\u00e8s apr\u00e8s vous avoir \u00e9t\u00e9 vu mon \u00e2ge, il est temps d'avoir une fianc\u00e9e, ce qui a, il l'aurait ici un peu de femmes prolong\u00e9e, je ne sais pas o\u00f9 elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:16 > 0:38:29) [93%] : \r\nDans ce bar, en effet, que des hommes, la plupart travaillent dans l'agriculture ou dans l'\u00e9levage et ils sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre inscrits \u00e0 cette caravane les 30 euros de participation peuvent leur rapporter gros d\u00e9crocher l'amour, ce serait le Jackpot pour ces messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:32 > 0:38:37) [89%] : \r\nElle \u00e9tait relev\u00e9, je n'ai toujours pas eu l'occasion de rencontrer une fille, j'en ai eu mais \u00e7a date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:40 > 0:38:41) [83%] : \r\nEt ils sont o\u00f9 les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:42 > 0:38:47) [98%] : \r\nLa plupart sont partis \u00e9tudier d'autres travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ici il y en a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:48 > 0:38:56) [83%] : \r\nD'il y a est pas un cas isol\u00e9, l'exode rural des ann\u00e9es 60 \u00e0 vider les campagnes espagnoles on compte aujourd'hui plus de 2600 villages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:02 > 0:39:07) [90%] : \r\nDans l'autobus, les femmes patientent en chantant des airs d'Am\u00e9rique du Sud, elles viennent pratiquement toutes de l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:39:11 > 0:39:14) [81%] : \r\nMais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:15 > 0:39:20) [86%] : \r\nPour Viviane, le bonheur, et peut-\u00eatre dans le pr\u00e9, partir loin et tout recommencer, elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:39:21 > 0:39:22) [63%] : \r\nNormalement, une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:22 > 0:39:32) [92%] : \r\nIl aurait comme ou un Avantage je suis ouverte si il y a quelqu'un qui me pla\u00eet, pourquoi pas, mais j'y vais d'abord pour la d\u00e9couverte et si quelque chose m'arrive tant mieux, sinon tant pis c'est non, non, pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:35 > 0:39:43) [89%] : \r\nLe bus a d\u00e9sormais quitt\u00e9 l'autoroute apr\u00e8s 4 heures de voyage, le village n'est plus tr\u00e8s loin, Jos\u00e9, le chauffeur de l'autocar commence maintenant \u00e0 motiver ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:47 > 0:39:52) [82%] : \r\nFormidable, disait d\u00e9j\u00e0 magnifique les filles, nous sommes sur le point d'arriv\u00e9e, alors faites-vous encore plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:53 > 0:39:59) [93%] : \r\nEt les femmes ne se font pas prier le bus se transforme en salon de beaut\u00e9 voici enfin le moment tant attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:10 > 0:40:17) [95%] : \r\nLes femmes du village ont pr\u00e9par\u00e9 une chanson d'accueil pour la caravane, les hommes c\u00e9libataires, quant \u00e0 eux se font imm\u00e9diatement conna\u00eetre en offrant une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:17 > 0:40:31) [84%] : \r\nFleur bienvenue, bienvenue \u00e0 toutes pendre tient pour toi aussi, allons-y, oui, l\u00e0, j'ouvre l'oeil je commence le rep\u00e9rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:35 > 0:40:43) [91%] : \r\nAssez \u00e0 l'arriv\u00e9e de la caravane est un \u00e9v\u00e9nement, c'est la municipalit\u00e9 elles-m\u00eames qui a contact\u00e9 les organisateurs car la situation est devenue alarmante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:44 > 0:40:51) [77%] : \r\nAh ben de la la population diminue c'est mais est en train de vieillir et Fatah mourait il manque des femmes intemporel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:52 > 0:41:07) [92%] : \r\nDes femmes justement, on en voit partout dans le village, aujourd'hui, guid\u00e9 par les hommes, elles font la visite des lieux, une premi\u00e8re occasion pour faire connaissance, Esteban a d\u00e9j\u00e0 fait la rencontre de Rosa de 16 ans son a\u00een\u00e9, pendant ce temps, Pedro sert de guide \u00e0 Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:08 > 0:41:10) [97%] : \r\nTu te vois vivre ici dans ce village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:10 > 0:41:11) [64%] : \r\n\u00e0 l'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:11 > 0:41:20) [83%] : \r\nVous pointez mais Marie- No\u00eblle oui je m'imagine bien vivre ici la sous la toi, une fille de la ville, mais oui, mais j'aimerais bien un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:21 > 0:41:34) [90%] : \r\nCe sont les latino- am\u00e9ricaine qui arrive le plus facilement \u00e0 s'adapter, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Madrid, elles ont des petits boulots pas d'attache, elles peuvent s'adapter plus que les femmes espagnoles qui, elles, ont un bon travail souvent fonctionnaires et qui ne serait pas pr\u00eate \u00e0 le quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:34 > 0:41:36) [71%] : \r\nJe voudrais avoir auparavant une c\u00e9r\u00e9monie poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:37 > 0:41:44) [95%] : \r\nBient\u00f4t l'heure de passer \u00e0 table pour tous les convives et dans son discours de bienvenue, l'adjointe au maire, n'y va pas par 4 chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:41:44 > 0:41:45) [97%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:45 > 0:41:49) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, j'esp\u00e8re que vous allez bien vous amuser et surtout n'oubliez pas de draguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:54 > 0:41:59) [96%] : \r\nPour la municipalit\u00e9, ce rendez- vous n'est pas une simple f\u00eate on esp\u00e8re vraiment que la fin de soir\u00e9e sera concluante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:01 > 0:42:09) [88%] : \r\nVous avez momie Eloxatine car nous sommes 1800 habitants avant il y avait 2500 personnes parce qu'il y en a de moins en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:11 > 0:42:16) [93%] : \r\nOn n'a plus d'hommes, de femmes et d'enfants, il y a tr\u00e8s peu de travail, tout le monde parle en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:18 > 0:42:21) [95%] : \r\n\u00e0 table, les c\u00e9libataires en profite pour faire plus ample connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:24 > 0:42:31) [79%] : \r\nAssembl\u00e9e d'casse les hommes d'ici sont tr\u00e8s timide et tr\u00e8s respectueux, c'est nous, les femmes qui devront faire le 1er par passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:33 > 0:42:37) [94%] : \r\nPour l'instant assez Radia Cupidon se fait attendre, mais la caravane des femmes a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:41 > 0:42:46) [77%] : \r\n\u00e0 300 kilom\u00e8tres de ces radios, un autre village qui se meurt, via frais chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:58 > 0:43:07) [91%] : \r\nMiguel Angel comme beaucoup d'hommes de la r\u00e9gion est rest\u00e9 longtemps c\u00e9libataire, il est \u00e9leveur de poulets, mais il est aussi maire de ce village d'ann\u00e9e en ann\u00e9e il a vu comment via vid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:11 > 0:43:24) [93%] : \r\nIl faut attaquer, c'est ce qui est important, c'est de faire en sorte que les femmes restent en leur donnant du travail, alors il faudrait que des industries s'installe ici et qu'il n'y ait pas que l'agriculture et l'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:27 > 0:43:40) [96%] : \r\nLui et les autres hommes du village ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main et c'est comme \u00e7a que Miguel Angel a fait appel \u00e0 la caravane des femmes ce jour- l\u00e0, il y a 3 ans, il a fait la rencontre de Gabriella d'origine Argentine est institutrice dans une grande ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:40 > 0:43:44) [84%] : \r\nC'est tout de suite le coup de foudre depuis Gabriela s'est install\u00e9e \u00e0 vie \u00e0 frais chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:45 > 0:44:01) [85%] : \r\nIl y a un peu plus la religieuse la contentieux il va que la tension affective dont on a tous besoin, je l'ai trouv\u00e9 pleinement ici, je n'ai jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 laisser mon travail en \u00e9change du bonheur pour la f\u00e9liciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:03 > 0:44:18) [91%] : \r\nLes villages n'ont plus rien \u00e0 voir avec ceux d'il y a 50 ans, on peut vivre comme dans une vient de il y a les m\u00eames moyens de communication qu'en ville, \u00e7a nous a donc paru normal de faire cette caravane, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s en plus de Gabriella et moi, il y a 2 autres couples qui se sont l\u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:20 > 0:44:24) [95%] : \r\nDepuis 14 ans, une centaine de couples se sont form\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la caravane des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:24 > 0:44:25) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:29 > 0:44:33) [93%] : \r\nRetour radis, la f\u00eate bat son plein, m\u00eame le chauffeur de bus et de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:41 > 0:44:48) [90%] : \r\nEsteban, lui, ne quitte plus Rosa sa colombienne qui lui fait tourner la t\u00eate en tout une dizaine de couples se sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:59 > 0:45:01) [91%] : \r\nEsteban Airosa une histoire pleine de promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:02 > 0:45:03) [99%] : \r\nAlain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:03 > 0:45:08) [95%] : \r\nPour l'instant, on s'est \u00e9chang\u00e9 les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, on a dans\u00e9 ensemble, on va maintenant voir comment s'ach\u00e8ve la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:11 > 0:45:25) [91%] : \r\nPour Esteban et Rosa ce n'est qu'un au revoir chacun esp\u00e8re que ce baiser ne sera pas le dernier, la soir\u00e9e touche \u00e0 sa fin, il est 3 heures du matin, les Cendrillon doivent remonter dans leur bus pour le voyage retour vers Madrid Viviane, elle n'a pas trouv\u00e9 son prince charmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:28 > 0:45:29) [85%] : \r\nJe veux dire avec le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:32 > 0:45:37) [94%] : \r\nOui, il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 dans 2 semaines, on va se revoir, on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:45:39 > 0:45:47) [94%] : \r\nEt en attendant un prochain rendez- vous champ\u00eatre, les femmes de la caravane vont retrouver leur quotidien madril\u00e8ne pour certaines, le coeur plein de promesses, un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:56 > 0:45:58) [73%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9curie Didier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:59 > 0:46:19) [92%] : \r\nVoil\u00e0, mise au point, c'est fini pour ce soir, dimanche prochain, pas d'\u00e9mission pour cause de tr\u00eave Pascale, il vous faudra donc patienter jusqu'au 11 avril pour retrouver Corinne Portier, mais tout de suite, ne manquez pas vos r\u00e9actions \u00e0 chaud \u00e0 cette \u00e9mission tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous une douce nuit, plein d'\u00e9nergie pour la semaine \u00e0 venir et surtout portez-vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:20 > 0:46:50) [90%] : \r\nEnfin, non conforme, enfin comme je tiens \u00e0 f\u00e9liciter Monsieur Br\u00e9laz pour sa tr\u00e8s belle analyse pour sa justesse de ne pas se laisser griser par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral bravo si Monsieur Perrin, il en faut pour r\u00e9aliser que la vie est plus importante que la vie politique, c'est la meilleure ces messieurs de la politique, se plaignent d'\u00eatre fatigu\u00e9 qu'ils viennent faire une journ\u00e9e devraient travailler pour le m\u00eame salaire, merci et bravo, mise au point de nous expliquer comment planer et se procurer de la gamme.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003888514", "summary": "00:03.00\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de GEMPERLE, Laurence", "id": "888513", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888515", "summary": " GROSSE FATIGUE\r\n00:03.27\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans PERRIN, Yvan, conseiller  national neuch\u00e2telois UDC, marchant dans la rue, entrant dans le palais f\u00e9d\u00e9ral et montant les escaliers (12\") / itw PERRIN, Yvan (\u00e9lu et priv\u00e9 de vie, son burn-out, aspect valorisant d'avoir beaucoup \u00e0 faire) / plan court PERRIN,  Yvan marchant et t\u00e9l\u00e9phonant (4\") / plan court PERRIN, Yvan attendant le  train (5\"). conseiller national, \u00e9puisement professionnel, sant\u00e9 ", "id": "888514", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888516", "summary": " Valais, diverses s\u00e9quences : divers plans ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller  national valaisan PS, conduisant puis r\u00e9cup\u00e9rant du courrier dans une bo\u00eete \u00e0 lettres \u00e0 la poste (22\") / int bureau, itw ROSSINI, St\u00e9phane (autog\u00e9rer sa fatigue, note son activit\u00e9 dans son agenda, sa passion de la politique,   concilier ses activit\u00e9s, peu de place pour la vie priv\u00e9e) / divers plans   ROSSINI, St\u00e9phane participant \u00e0 un meeting politique (10\"). conseiller  national, \u00e9puisement professionnel, sant\u00e9 ", "id": "888515", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888517", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : itw CAPTYN, Mathilde, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand conseil genevois (pas accumuler les activit\u00e9s, son burnout, politique et sa maternit\u00e9)/ ext, plan court CAPTYN, Mathilde marchant (4\") / int, divers plans CAPTYN, Mathilde lisant un document (10\") / CAPTYN, Mathilde enceinte  marchant dans la rue et entrant dans le local (10\"). \u00e9puisement    professionnel, sant\u00e9, fonction politique ", "id": "888516", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "SANT\u00c9", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888518", "summary": " SUISSE : divers plans ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national valaisan PS, se faisant maquiller puis se positionnant sur le plateau de t\u00e9l\u00e9vision (13\"). conseiller national, \u00e9puisement professionnel, sant\u00e9 ", "id": "888517", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888519", "summary": " Vaud : ext, BIELER, Philippe, ex-conseiller d'\u00e9tat Les Verts vaudois,  lisant le journal dans son journal (7\") / int bureau, itw BIELER, Philippe  (homme politique n'a pas de vie saine, vie folle ou l'on n'arrive pas \u00e0 tout faire, sa d\u00e9mission, sa batterie \u00e0 plat, sa caricature) / int, plan court  BIELER, Philippe marchant (4\") / divers plans BIELER, Philippe travaillant \u00e0 son bureau (10\"). conseiller national, \u00e9puisement professionnel, sant\u00e9 ", "id": "888518", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BIELER, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888520", "summary": " Neuch\u00e2tel : nocturne, plan court PERRIN, Yvan, conseiller national   neuch\u00e2telois UDC, conduisant sa voiture (6\") / plan court PERRIN, Yvan   entrant chez lui (4\") / int cuisine, PERRIN, Yvan se faisant un caf\u00e9 (10\") / divers plans PERRIN, Yvan travaillant \u00e0 son bureau (20\") / itw PERRIN,  Yvan (les enseignements tir\u00e9s de son burnout). conseiller national    \u00e9puisement professionnel, sant\u00e9 ", "id": "888519", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888521", "summary": "00:13.16\r\nPlateau : itw de BRELAZ, Daniel, syndic de Lausanne et conseiller national (une tr\u00e8s forte organisation avec son double mandat et des limites horaires de 80 heures pour ne pas avoir de probl\u00e8mes de sant\u00e9, pas de burnout mais dormir 16 heures de suite un dimanche apr\u00e8s une session, pour faire de la politique avoir une carapace dans les moments les moins bons, tr\u00e8s grande compr\u00e9hension de sa famille, se m\u00e9nager des espaces de libert\u00e9 le samedi et le dimanche, la difficult\u00e9 de la tradition de parlement de milices, ses d\u00e9p\u00f4ts d'intervention parlementaire, le parti Les Verts contre le cumul des mandats, le choix en 2011 entre ses mandats, plus de 60 ans passer la limite pour \u00e8tre candidat au  conseil f\u00e9d\u00e9ral). \u00e9puisement professionnel, conseiller national, sant\u00e9 ", "id": "888520", "visualThemes": ["\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "CONSEILLER NATIONAL", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888522", "summary": "ON A TESTE POUR VOUS : LA POPULARITE DES PRETRES        00:23.23\r\nGen\u00e8ve-ville : rubrique humoristique avec TROLIO, Antonio, com\u00e9dien en  costume de pr\u00eatre", "id": "888521", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888523", "summary": " LESHIT.CH\r\n00:26.21\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : int cuisine, divers plans anonymes de George, 22 ans, toxicomane pr\u00e9parant sa drogue GHB (20\", 12\") / itw anonyme de Georges  (achat du GBL sur internet, colis pas re\u00e7us car saisie par les douaniers mais pas de poursuites judiciaires, sites plus confidentiels vendant des drogues de synth\u00e8se plus puissantes). internet, stup\u00e9fiant, toxicomane, distribution de stup\u00e9fiants ", "id": "888522", "visualThemes": ["DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "INTERNET", "STUP\u00c9FIANT", "TOXICOMANE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888524", "summary": " SUISSE : gros plans recherche sur internet via Google pour trouver du Gbl (10\") / gros plans mains anonymes prenant une seringue de GHB et la mettant  dans de l'eau (15\") / gros plans photos des champignons et pelures de cactus (10\") / gros plans sites internet anonymes de vente de produits psychotropes (10\"). stup\u00e9fiant, toxicomane, distribution de stup\u00e9fiants ", "id": "888523", "visualThemes": ["DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "INTERNET", "STUP\u00c9FIANT", "TOXICOMANE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888525", "summary": " Zurich, centre de tri du courrier de Muelligen, diverses s\u00e9quences :  caisses circulant sur les tapis roulants (10\") / divers plans douaniers   contr\u00f4lant les petits colis (17\") / itw BROENNIMANN, Hansjoerg, chef de   subdivision et inspecteur des douanes (en allemand, exp\u00e9rience au fil du temps pour reconna\u00eetre les colis contenant de la drogue, changement du type de colis par les fournisseurs de drogue). internet, douanier, stup\u00e9fiant    distribution de stup\u00e9fiants La Poste ", "id": "888524", "visualThemes": ["COURRIER", "DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "CENTRE DE TRI", "DOUANIER", "INTERNET", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888526", "summary": " Zurich, centre de tri du courrier de Muelligen : gros plans mains de  douanier ouvrant un petit paquet et d\u00e9couvrant un petit sachet de marijuana  (15\") / gros plans flacon de spore de champignon hallucinog\u00e8ne (6\") / scanner de contr\u00f4le des flacons de spore et du sachet de marijuana (14\") / itw MOLTENI, Adriana, experte douanes (contr\u00f4le apr\u00e8s s\u00e9lection) / plan court petits colis passant sur le tapis roulant (4\") / gros plans mains prenant un test Drugwipe et faisant le test (15\") / gros plan du titre \"ordonnance de l'Institut suisse des produits th\u00e9rapeutiques sur les stup\u00e9fiants\" (3\") / gros plans liste des stup\u00e9fiants (21\"). douanier, stup\u00e9fiant, distribution de stup\u00e9fiants La Poste ", "id": "888525", "visualThemes": ["COURRIER", "DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "CENTRE DE TRI", "DOUANIER", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888527", "summary": " SUISSE : itw Romain, toxicomane anonyme de 20 ans (achat de la salvia sur  internet, choix de ce stup\u00e9fiant l\u00e9gal en Suisse) / extraits vid\u00e9o Youtube sur internet de jeunes toxicomanes ayant consomm\u00e9 de la salvia d\u00e9lirant (21\") /  extraits vid\u00e9o sur internet montrant comment faire pousser des champignons  hallucinog\u00e8nes avec un kit de culture (13\"). internet, stup\u00e9fiant    distribution de stup\u00e9fiants ", "id": "888526", "visualThemes": ["DISTRIBUTION DE STUP\u00c9FIANTS", "INTERNET", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888528", "summary": " Lausanne : itw KIBORA, Corine, porte-parole de l'Institut Pr\u00e9vention des  toxicomanies (ISPA)(ne pas acheter sur internet, pas \u00eatre seul pour tester une substance, \u00e9viter le surdosage d'une drogue et attendre les premiers effets). stup\u00e9fiant ", "id": "888527", "visualThemes": ["STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888529", "summary": "C'EST PAS TOUS LES JOURS DIMANCHE\r\n00:34.42\r\nSUISSE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements  composant l'actualit\u00e9 de la semaine", "id": "888528", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003888530", "summary": " FEMMES A BORD DE L'AUTOCAR : ACHAT\r\n00:38.00", "id": "888529"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1645513", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 10, "medium": {"id": "ZF008766", "position": "01"}}, {"id": "528587", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 8, "medium": {"id": "ZB095422", "position": "01"}}, {"id": "528586", "comment": "\nSUJET SEUL : LESHIT.CH (DROGUE INTERNET)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 7, "medium": {"id": "ZB097948", "position": "01"}}, {"id": "528585", "comment": "\nSUJET SEUL : GROSSE FATIGUE (BURN-OUT POLITIQUES)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 6, "medium": {"id": "ZB097949", "position": "01"}}, {"id": "528584", "comment": "SUJET SEUL : FEMMES A BORD DE L'AUTOCAR (CARAVANE DES FEMMES)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 5, "medium": {"id": "LM110299", "position": "01"}}, {"id": "528583", "comment": "\nSUJET SEUL : LESHIT.CH (DROGUE INTERNET)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 4, "medium": {"id": "LM112497", "position": "01"}}, {"id": "528582", "comment": "\nSUJET SEUL : GROSSE FATIGUE (BURN-OUT POLITIQUES)\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM113047", "position": "01"}}, {"id": "528581", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD005159", "position": "01"}}, {"id": "528580", "comment": "\u00e9mission p.a.d\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113124", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-1EAD155B-89C8-454C-955B-47221A90083D", "internalArchiveId": "1EAD155B-89C8-454C-955B-47221A90083D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger (CSE), demande la cr\u00e9ation d'une loi sp\u00e9cifique aux expatri\u00e9s : Interview de Dominique Baccaunaud, suissesse r\u00e9sidante en France, membre du CSE", "publicationDate": "2010-03-27T00:00:00Z", "summary": "Le CSE estime qu'une loi sp\u00e9cifique aux expatri\u00e9s permettra d'augmenter la visibilit\u00e9 et la l\u00e9gitimit\u00e9 politique des 700'000 membres de la diaspora suisse. Le Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger en appelle aussi au maintien de la plate-forme d'information Swissinfo qui est menac\u00e9e.", "durationSec": 265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Suisses de l'\u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-08T04:34:20Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Berne, il demande la cr\u00e9ation d'une loi sp\u00e9cifique pour les expatri\u00e9s, le parlement de la 5\u00e8me suisse estime qu'une telle loi permettra d'augmenter la visibilit\u00e9, la l\u00e9gitimit\u00e9 politique des 700000 membres de la diaspora suisse, le Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger en appelle aussi au maintien de la plateforme d'information Suisses Info qui est menac\u00e9e alors pour parler des Suisses de l'\u00e9tranger et de ses menaces nous accueillons Dominique Bacot nos bonsoir bonsoir suissesse vous r\u00e9sidez en France vous \u00eates membre du du Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger Madame Connolly, il existe beaucoup de fa\u00e7on aujourd'hui de s'informer un jeu sur Internet pourquoi ao\u00fbt n'\u00e9tant un cette plateforme suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est un forum sur la foule est quand m\u00eame assez diff\u00e9rente des autres sites que nous avons sur Internet, d'une part parce qu'elle r\u00e9unit quasiment tout ce qui concerne la Suisse, que ce soit par le biais de dossiers, mais d'une actualit\u00e9 continue surtout, donc c'est un gain de temps pour nous qui sommes \u00e0 l'\u00e9tranger pour les filles de l'\u00e9tranger, c'est aussi une source d'information tr\u00e8s pr\u00e9cieuse quand nous participons aux votations qui ont lieu en Suisse de l'ext\u00e9rieur, nous n'avons pas toujours tous les \u00e9l\u00e9ments, alors c'est vrai que c'est une richesse inestimable d'autant plus que Suisses Info on va toujours chercher ces renseignements aupr\u00e8s de sources tr\u00e8s vari\u00e9es, donc \u00e7a nous donne une excellente vision des choses et puis par ailleurs, c'est tr\u00e8s important parce que un fond adresse aussi aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse ou aux \u00e9trangers dans leur pays, et puis \u00e7a permet d'avoir une vision de la Suisse, qui n'est pas toujours celles relay\u00e9s parfois par les m\u00e9dias et je pense \u00e0 des grands sujets de votation, ne serait -ce que le dernier qui \u00e9tait celui des minarets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [82%] :\r\nDominique Bacot, non, on a un peu l'impression que les Suisses de l'\u00e9tranger sentent un petit peu des si on passe \u00e0 la Formule un peu des Suisses de seconde zone, hein, vous avez les m\u00eames droits qu'un Suisses \u00e9tablis en Suisse non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui absolument les m\u00eames droits qu'ensuite, c'est-\u00e0-dire que on peut voter, on peut participer \u00e0 la vie politique, c'est important parce que le sud de l'\u00e9tranger, \u00e7a n'est pas seulement quelqu'un qui est parti apr\u00e8s la guerre pour vivre mieux ailleurs c'est parfois aussi des des jeunes qui part pour quelques ann\u00e9es et qui reviennent, qui repart et qui reviennent s'installer en Suisse, donc ils ont besoin d'\u00eatre toujours au fait de ce qui se passe en Suisse et de d'exercer leurs droits politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [87%] :\r\nOui alors vous- m\u00eame, vous vous r\u00e9sidez en France, on sait que la France, elle demande la la lui du secret bancaire, la France qui qui a rebondi apr\u00e8s la la la sanction suisse contre les minarets, on a entendu beaucoup de critiques, beaucoup de commentaire, on peut ajouter peut-\u00eatre aussi la crise avec la Libye, qu'on vient d'\u00e9voquer en ce d\u00e9but de forum, ses cons\u00e9quences sur l'espace Schengen, vous avez quelle image de votre pays, depuis la la France enfin quelle image on vous rend quant \u00e0 vous, dites vous \u00eates Suisse qu'est -ce qu'on dit de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:33) [90%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t \u00e7a, quelle image bonjour, \u00e9coutez on on rend l'image que l'on veut bien nous donner, en fonction des sujets qui int\u00e9ressent le secret bancaire, bien entendu, qui dit secret dit quelque chose de cass\u00e9, donc on va nous en parler et puis \u00e7a touche le porte- monnaie, les minarets \u00e7a touche un sujet de soci\u00e9t\u00e9, la crise libyenne tout d\u00e9pend, on \u00e9tait, on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup entendu parler, mais c'est vrai qu'on peut regretter que tr\u00e8s souvent l'image qui nous est restitu\u00e9e de notre pays n'est pas une image tellement n\u00e9gative alors qu'il aurait quantit\u00e9 d'\u00e0 pr\u00e9senter de la Suisse n'est -ce pas qui sont tr\u00e8s positives et je pense que c'est d\u00fb en grande partie \u00e0 l'ignorance qu'ont les gens finalement de ce qu'est la Suisse en dehors de ces richesses touristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [87%] :\r\nAlors pas d'images n\u00e9gatives du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on sait pas tr\u00e8s bien nous Houssaye, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui se passe en Suisse, c'est un peu ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 du moment, ici, on va savoir ce qui se passe en Suisse, mais on n'a pas toujours tous les \u00e9l\u00e9ments pour comprendre ce qui se passe, ensuite parce que les gens ne connaissent pas le fonctionnement je dirais d\u00e9mocratique suisse par exemple par le biais des votations, les gens ne savent pas quel est ce syst\u00e8me politique et finalement, c'est un pays familier voisins mais dans le syst\u00e8me n'est pas, c'est bien connu que \u00e7a, donc les jugements et les pr\u00e9jug\u00e9s sont assez faciles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [79%] :\r\nElle pourrait selon vous existez plus fortement autrement la Suisse allez pour le \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:51) [86%] :\r\nT elle pour exister, effectivement plus fortement, apr\u00e8s \u00e7a, je serais tent\u00e9 de vous dire \u00e7a d\u00e9pend toujours de l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique qu'on voudra bien qu'on voudra bien lui accorder, mais je crois que d\u00e9j\u00e0 si la Suisse compter sur tous les Suisses de l'\u00e9tranger qui peuvent parler d'elle, ennuyeux en leur conservant tous les moyens d'information ah ben, je crois qu'il y aurait moyen de mieux parler de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [89%] :\r\nMerci beaucoup Dominique que nous, de nous avoir rejoint dans ce forum, membre du conseil des Suisses de l'\u00e9tranger suissesse qui r\u00e9side en France, bonne soir\u00e9e Madame je vous en prie, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baccaunaud, Dominique", "role": "suissesse r\u00e9sidante en France, membre du CSE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falbriard, G\u00e9raldine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0807E73-73E2-4DD1-88D7-D57CAE485C49", "internalArchiveId": "C0807E73-73E2-4DD1-88D7-D57CAE485C49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud affiche une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique : Interview de Jean-Hugues Busslinger, directeur du d\u00e9partement de la politique g\u00e9n\u00e9rale au Centre patronal vaudois", "publicationDate": "2010-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les comptes 2009 du canton Vaud se soldent par un exc\u00e9dent de recettes de pr\u00e8s de 380 millions de francs. ", "durationSec": 64, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["politique \u00e9conomique", "syst\u00e8me financier", "\u00e9conomie publique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-04-27T07:09:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Horovitz, Sacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Busslinger, Jean-Hugues", "role": "directeur du d\u00e9partement de la politique g\u00e9n\u00e9rale au Centre patronal vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caspary, Laurent", "role": "correspondant RSR Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leblanc, Janique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-256263", "internalArchiveId": "GE1003256264", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.03.27", "publicationDate": "2010-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1712, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-03T20:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091779\r\nDate de transcription : 30-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:36) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici le menu Mouammar Kadhafi accueille le sommet de la Ligue arabe dans sa ville de Syrte le dossier suisse ne figure pas \u00e0 l'ordre du jour, mais en coulisse les n\u00e9gociations sur le conflit continue, Silvio Berlusconi, ainsi que le chef de la D. diplomatie espagnols sont tr\u00e8s actifs, m\u00eame si l'avocat de Max Goeldi se veut plus r\u00e9serv\u00e9s quant \u00e0 une lib\u00e9ration imminente en Irak apr\u00e8s la proclamation de la victoire serr\u00e9e du la\u00efc Iyad Allawi, les n\u00e9gociations en vue de former un gouvernement de coalition ont d\u00e9but\u00e9 sur fond de contestation du r\u00e9sultat le 1er ministre sortant n'ayant toujours pas reconnu sa d\u00e9faite, nous nous rendrons sur l'\u00eele de Boon Cheema, tout pr\u00e8s de Nagasaki, v\u00e9ritable symbole de l'\u00e8re industrielle japonaise gr\u00e2ce \u00e0 son charbon ville-fant\u00f4me depuis, ce sera le grand format de ce journal en Suisse rebondissement dans l'affaire Rapha\u00ebl, ce jeune homme qui souffrent d'un cancer tr\u00e8s rare avec la proposition d'un d\u00e9put\u00e9 qui souhaite que l'on rembourse les m\u00e9dicaments hors liste pour les maladies orphelines, ils sont plong\u00e9s en permanence au milieu des supporters, que ce soit au foot ou encore au hockey ils, ce sont des policiers, plus connue sous l'appellation de spots heures en immersion, ils ont pour r\u00f4le de d\u00e9samorcer les situations \u00e0 risque avant que cela ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, enfin, nous irons \u00e0 la Br\u00e9vine, r\u00e9put\u00e9 pour son froid mais aussi pour fabriquer le meilleur fromage du monde C\u00e9dric vu il nous livrera sa recette, c'est \u00e0 d\u00e9guster en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:01:59) [94%] : \r\nL'espoir au sommet de la Ligue arabe officiellement la crise avec la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, mais en coulisses les sources diplomatiques se veulent optimistes : l'agence de presse italienne Hamzah avance qu'une solution serait tr\u00e8s proche et en marge du sommet, le pr\u00e9sident italien, Silvio Berlusconi, le chef de la diplomatie espagnole et le 1er ministre libyen ont eu un long entretien, on fait le point avec Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:00 > 0:02:52) [88%] : \r\nLes joueurs ont ensuite le pr\u00e9sident du Conseil italien, Silvio Berlusconi est connu pour \u00eatre proche de Tripoli et le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement fait le d\u00e9placement, or hier la Conf\u00e9d\u00e9ration par la voix de sa pr\u00e9sidente, semblait offensive qui montera m'paiera les m\u00e9diateurs dans l'affaire de Max Goeldi notre sont principalement l'Allemagne et l'Espagne tout Richland nomme fourre-tout pour l'instant, je ne peux \u00e9videmment pas donn\u00e9 de d\u00e9tails \u00e9tage fera tenant aboli en fait mais j'esp\u00e8re que chaque heure qui passe nous rapproche d'une r\u00e9solution de la crise qui que je p\u00eache et on va aller le gasconne fric m\u00eame signes encourageants du c\u00f4t\u00e9 espagnol, qui pr\u00e9side actuellement l'Union europ\u00e9enne, Jos\u00e9 Luis Zapatero parlait de tirer un trait final dans les prochaines heures ou les prochains jours un espoir douch\u00e9 par l'avocat de Max que le dit lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:58) [97%] : \r\nIl n'y a rien de nouveau concernant la situation de mon client, aucun signe laissant pr\u00e9sager de nouveaux d\u00e9veloppements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:59 > 0:03:10) [89%] : \r\nEt pourtant, la partie semble se jouer en coulisses, italiens, espagnols et libyens se sont rencontr\u00e9s en marge du sommet, bilan de source diplomatique, la solution \u00e0 la crise serait tr\u00e8s proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:12 > 0:03:13) [80%] : \r\nTr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:26) [89%] : \r\nPierre Gobet hier aussi bien l'Espagne que la Suisse s'attendaient \u00e0 une r\u00e9solution tr\u00e8s rapide, hein, du dossier mais en souvient encore des femmes de millim\u00e8tres de Micheline Calmy-Rey l'\u00e9t\u00e9 dernier, alors ce soir, quel est le sentiment de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:04:47) [94%] : \r\nOui, alors il y a bien eu hier avec les propos du 1er ministre espagnol Zapatero une sorte de bouff\u00e9e d'optimisme en visite \u00e0 Vienne, Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente, c'est peut-\u00eatre un peu avanc\u00e9, mais ici \u00e0 Berne ceux qui suivent le dossier libyen et qui le suit pratiquement jour et nuit, sont rest\u00e9s tr\u00e8s prudents, ces derni\u00e8res heures, estimant m\u00eame faibles les chances d'une v\u00e9ritable perc\u00e9e ce week- end, et pourtant il y a bien quelque chose qui a boug\u00e9 ces derniers jours, depuis mercredi, et depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lever les restrictions de visas Schengen pour certains ressortissants libyens, la Suisse a renonc\u00e9 \u00e0 une carte ma\u00eetresse : alors, on pouvait craindre qu'elle se retrouve \u00e0 nouveau seul dans ce conflit, mais l'Union europ\u00e9enne continue \u00e0 s'engager tr\u00e8s fortement depuis hier on voit m\u00eame qu'elle a augment\u00e9 le Tempo, la pression et tr\u00e8s concr\u00e8tement, cela se traduit par la pr\u00e9sence en Libye aujourd'hui du ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du chef du gouvernement italien, alors la Suisse en l\u00e2chant sa liste noire cette semaine, a fait un pas envoyer un message, tout le monde attend une r\u00e9ponse de Tripoli ce geste a ouvert ce que les diplomates appellent une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 durant laquelle quelque chose peut se passer, mais il y en a eu bien d'autres dans cette affaire des fen\u00eatre s'qui se sont referm\u00e9es, sans r\u00e9sultat, merci Pierre pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:05:00) [89%] : \r\nMais ils ne sont chinois ont d\u00e9croch\u00e9 le Jackpot, sacr\u00e9 meilleur vendeur de leur compagnie de cosm\u00e9tiques, ils ont d\u00e9barqu\u00e9 aujourd'hui pour une semaine de vie de palace, un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit suivi par Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:13) [89%] : \r\nD'ozone a\u00e9roports surcharg\u00e9s ce matin 200 personnes en rouge et bleu sont l\u00e0 pour recevoir leurs 1200 coll\u00e8gues tous des supers vendeurs du groupe moi mais on n'est pas l\u00e0 pour faire des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:24) [82%] : \r\nOui, la sc\u00e8ne et on aime Gen\u00e8ve on aime la Suisse son c\u00f4t\u00e9 international, ses paysages les gens sympas les montres, le Mont- Blanc, la neige et tout, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:48) [93%] : \r\nDes parents limousine pour les pontes et le bus pour les autres rapidement un avant- go\u00fbt de Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t l'occasion de d\u00e9j\u00e0 faire des photos souvenirs dans la et la ville s'est mis sur son 31 pour recevoir ses h\u00f4tes de marque, drapeau chinois qui flotte sur le pont du Mont- Blanc, rien que \u00e7a, il faut dire que cet \u00e9v\u00e9nement est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:48 > 0:05:59) [87%] : \r\nQuelques millions et aussi, on a besoin de se mettre en avant comme destination in Saint-Yves parce qu'on est connu comme destination faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:25) [91%] : \r\nRien n'a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au hasard, depuis un an, ce restaurateur a eu une dizaine de visites ont, ils ont fait des photos, il faut que \u00e7a ressorte exactement aujourd'hui comme \u00e7a co\u00fbte cher un cahier des charges qui est \u00e9norme au niveau de l'hygi\u00e8ne, au niveau des garanties alimentaire au niveau de, au niveau du niveau du produit frais au niveau des d\u00e9put\u00e9s bact\u00e9riologique, tout le monde est log\u00e9 dans des h\u00f4tels 5 \u00e9toiles pour une semaine de r\u00eave, une semaine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus de 10 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:25 > 0:06:25) [100%] : \r\n\u00c9douard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:45) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9 par la nouvelle gr\u00e8ve du personnel navigant de British Airways qui a d\u00e9marr\u00e9 ce matin pour 4 jours, 4 vols au d\u00e9part de Cointrin ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s aujourd'hui pour Londres, selon le porte- parole de l'a\u00e9roport Genevois les quelque 300 passagers concern\u00e9s ont tous \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers d'autres compagnies desservant la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:06:53) [91%] : \r\nAvec le pouce de P\u00e2ques, l'a\u00e9roport de Cointrin conna\u00eet une de ses plus forte affluence du week- end, quelque 100000 personnes transitent par l'a\u00e9rogare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:54 > 0:07:05) [93%] : \r\nUne passag\u00e8re handicap\u00e9e fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 d'un vol EasyJet le week- end dernier, encore tr\u00e8s secou\u00e9 par son aventure, elle s'est confi\u00e9e \u00e0 nos confr\u00e8res de France 2, voyez le r\u00e9sultat avec St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:23) [95%] : \r\nHumili\u00e9, Marie- Patricia Hoarau n'est pas pr\u00eate d'oublier son vol Paris- Nice le week- end dernier, parapl\u00e9gique, elle voyage seule et ach\u00e8te un billet \u00e0 la compagnie EasyJet aucun probl\u00e8me \u00e0 l'aller, mais sur le vol retour apr\u00e8s l'embarquement l'\u00e9quipage lui demande de sortir de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:23 > 0:07:37) [97%] : \r\nLe steward vient me voir en me disant madame, je suis d\u00e9sol\u00e9, on va pas pouvoir vous accepter dans l'avion, vous n'\u00eates pas accompagn\u00e9e et EasyJet n'accepte pas les personnes excusez-moi en fauteuil sans accompagnateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:38 > 0:07:51) [96%] : \r\n\u00eatre accompagn\u00e9 une r\u00e8gle de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, doivent \u00eatre prises en charge pour \u00e9vacuer rapidement l'appareil en cas d'urgence, ce jour- l\u00e0 un passager s'\u00e9tait pourtant port\u00e9 volontaire pour l'assister, mais le commandant de bord aurait refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:52 > 0:07:57) [93%] : \r\nQui a l'habitude de me faire toute petite essayer de que, voil\u00e0 qu'on me remarque pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:59 > 0:08:12) [95%] : \r\nTout, tout, l'avion s'est mis \u00e0 huer donc ce voil\u00e0 l\u00e0 on me voyait, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, et apr\u00e8s ils ont pas eu pour moi ils ont hu\u00e9 pour pour le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:12 > 0:08:17) [98%] : \r\nMarie- Patricia prendra le vol suivant, la compagnie a ouvert une enqu\u00eate du c\u00f4t\u00e9 de la direction on est embarrass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:18 > 0:08:33) [91%] : \r\nNous sommes d\u00e9sol\u00e9s \u00e9videmment pour l'exp\u00e9rience malheureuse qu'rencontr\u00e9 cette personne, c'est vrai qu'elle est rentr\u00e9e avec 3 heures de retard c'est vrai que cette exp\u00e9rience a pu \u00eatre traumatisante pour elle offre un plaisir de l'avoir au t\u00e9l\u00e9phone et voir avec elle que comment on peut compenser son pr\u00e9judice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:33 > 0:08:43) [95%] : \r\nEn attendant, la jeune femme a saisi l'autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante fran\u00e7aise qui s'occupe de combattre les discriminations et de lutter pour l'\u00e9galit\u00e9, en esp\u00e9rant que par exp\u00e9rience ne se renouvelle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:44 > 0:09:02) [91%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9pose plainte contre inconnu, \u00e0 la suite de la vente aux autorit\u00e9s allemandes d'un CD contenant des donn\u00e9es de clients de la banque suisse, une information donn\u00e9e \u00e0 la NZZ par en-dessous, le r\u00e9cit de Doerig, le pr\u00e9sident du conseil d'administration a confirm\u00e9 que plusieurs clients du Cr\u00e9dit Suisse sont sont d\u00e9noncer au Fisc allemand apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du vol de donn\u00e9es une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:08) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a aussi amen\u00e9 la 2\u00e8me banque suisse a fortement limit\u00e9 les d\u00e9placements de ses employ\u00e9es en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:10 > 0:09:29) [97%] : \r\nUn scrutin local pour un test national en Italie d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 lundi 41 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s dans 13 r\u00e9gions d'Italie et pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Suisse, les sondages pr\u00e9voient une forte avanc\u00e9e de la Ligue du Nord, ce parti populiste et anti- immigr\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 certains de pr\u00e9sider la V\u00e9n\u00e9tie Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:30 > 0:09:54) [90%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale est termin\u00e9e dans ce si\u00e8ge local de la Ligue du Nord, on range les drapeaux en V\u00e9n\u00e9tie, les jeux semblent faits le centre- droit \u00e0 13 points d'avance dans les sondages, si nous r\u00e9ussissons \u00e0 pr\u00e9sider la V\u00e9n\u00e9tie, nous prouverons \u00e0 tout ce que la Ligue peut gagner et gouverner tranquillement toute seule parce m\u00eame forc\u00e9 car la Ligue du Nord pourrait ici obtenir plus de voix que son alli\u00e9, le parti de Berlusconi, les habitants adh\u00e8re au slogan f\u00e9d\u00e9raliste, la V\u00e9n\u00e9tie d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:55 > 0:09:59) [95%] : \r\nBienvenue \u00e0 la Ligue, il est temps qu'on donne une belle secousse \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:00 > 0:10:10) [95%] : \r\nLe candidat local Zahia fait partie d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l\u00e9guiste les grands discours x\u00e9nophobe, il les laisse aux autres son credo : l'identit\u00e9 du territoire et la d\u00e9fense du nord de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:21) [88%] : \r\nAux Italiens du Sud, nous devons leur donner que la goutte d'eau n\u00e9cessaire pour survivre, ensuite qu'il s'arrange bien car \u00e7a suffit, donner de l'argent aux r\u00e9gions du sud qui ne font que de gaspiller, je parle de l'\u00c9tat est l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:21 > 0:10:28) [92%] : \r\nJe mais la d\u00e9fense des territoires du Nord inclut \u00e9videmment la s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre l'immigration, la recette des succ\u00e8s de la Ligue du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:40) [90%] : \r\nNous parlons d'immigration mais nous d\u00e9fendons aussi ce qui est important aux yeux de nos \u00e9lecteurs comme le f\u00e9d\u00e9ralisme, surtout, nous voulons prouver que tous nos \u00e9lus, m\u00eame si en bas de l'\u00e9chelle, respecte les r\u00e8gles, sans corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:40 > 0:10:54) [92%] : \r\nParadoxe : ici, les patrons et les ouvriers votent pour la Ligue, les ouvriers contre les immigr\u00e9s, les patrons pour le f\u00e9d\u00e9ralisme fiscal car la riche V\u00e9n\u00e9tie paye 90 milliards d'euros de taxes \u00e0 l'\u00c9tat central, le pr\u00e9sident des entrepreneurs v\u00e9nitiens exige du retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:55 > 0:11:13) [90%] : \r\nL'Autriche \u00e0 l'aller, la Ligue le promet, et toutes les forces politiques dans cette r\u00e9gion doivent l'admettre : nous avons besoin de conserver pour notre croissance les ressources que nous produisons, c'est \u00e9vident, et pour cela, nous sommes \u00e0 la disposition de la Ligue, mais tous les acteurs sociaux doivent soutenir le projet de \u00e0 la cat\u00e9gorie \u00e9conomique et social et partage pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:14 > 0:11:25) [96%] : \r\nLes d\u00e9rapages x\u00e9nophobes de certains \u00e9lus du parti risque pourtant de nuire \u00e0 l'image de la V\u00e9n\u00e9tie mais les Italiens du nord veulent du changement et au vu des sondages, la marche de la Ligue pourrait ne pas s'arr\u00eater \u00e0 Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:26 > 0:11:44) [94%] : \r\nEn Irak, apr\u00e8s un long d\u00e9compte des voix, c'est finalement le parti d'Iyad Allaoui, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vainqueur des \u00e9lections du 7 mars, l'homme a fait campagne sous le signe de la la\u00efcit\u00e9 et de l'Union des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s du pays, proche de l'administration militaire am\u00e9ricaine qui tente de former une coalition aussi stable que possible Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:47 > 0:12:22) [92%] : \r\nEt Yoyo pour le vainqueur, il y a d'Allaoui, l'homme qui flotte mais ne sombre pas, celui qui est n\u00e9 dans un clan proche de la famille royale irakienne, il y a 65 ans, rejoint le parti Baas, avec la venue au pouvoir en 1958 de Saddam Hussein, qu'il c\u00f4toie de pr\u00e8s 13 ans plus tard, il y a d'Allaoui tombe en disgr\u00e2ce et s'exile \u00e0 Londres o\u00f9 il \u00e9chappe de peu \u00e0 un attentat, puis avec l'aide de la CIA, il tente un coup d'\u00c9tat contre Saddam Hussein qui \u00e9choue en 1996 finalement, Iyad Allaoui, devra attendre l'invasion am\u00e9ricaine de 2003 pour rentrer en Irak, o\u00f9 il est install\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du gouvernement int\u00e9rimaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:23 > 0:12:55) [92%] : \r\nLors des \u00e9lections du 7 mars dernier il r\u00e9ussi \u00e0 devenir un rassembleur dans un pays en d\u00e9sint\u00e9gration chiite mod\u00e9r\u00e9, il y a d'Allaoui s\u00e9duit de nombreux sunnites, ainsi que des chiites la\u00efcs, il sait faire la diff\u00e9rence avec son rival, l'actuel 1er ministre Nouri Al-Maliki consid\u00e9r\u00e9 comme trop proche de l'Iran mais Nouri Al-Maliki ne s'avoue pas vaincu, il crie \u00e0 la fraude et d\u00e9pose une plainte contre le Conseil \u00e9lectoral il y a d'Allaoui a surtout su tirer parti du m\u00e9contentement social pour l'homme de la rue, c'est la dure r\u00e9alit\u00e9 de la vie quotidienne qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:56 > 0:13:02) [95%] : \r\nVoil\u00e0 la taille d'avoir un certains disent qu'il y a eu des fraudes mais Fraude ou pas, le r\u00e9sultat sera toujours celui qui convient aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:03 > 0:13:07) [67%] : \r\nChez les traders et que \u00e7a dure 3 que j'm\u00eame le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:07 > 0:13:11) [91%] : \r\nCe qu'on attend du vainqueur, ce qu'il corrige les erreurs du gouvernement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:11 > 0:13:12) [84%] : \r\nParce qu'on voit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:13 > 0:13:16) [94%] : \r\nInch Allah, les choses iront mieux pour le peuple irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:17 > 0:13:28) [93%] : \r\nLa marge de victoire d'Allaoui est faible et il lui faudra former une fragile coalition on est encore loin de la stabilit\u00e9 en Irak, un nouvel attentat a eu lieu aujourd'hui \u00e0 Bagdad, il a fait pr\u00e8s de 60 morts et tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:28 > 0:13:29) [74%] : \r\nBless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:33) [94%] : \r\n\u00e0 pied, \u00e0 moto ou encore en voiture, quelque 80000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:33 > 0:13:59) [92%] : \r\nFeston converg\u00e9 vers plusieurs points cl\u00e9s de la capitale tha\u00eflandaise face \u00e0 la pression, l'arm\u00e9e a quitt\u00e9 plusieurs lieux du Centre, les chemises rouges r\u00e9clament le d\u00e9part du 1er ministre en place, accus\u00e9 de servir les \u00e9lites traditionnelles royalistes de Bangkok, beaucoup esp\u00e8rent le retour de taxi, renvers\u00e9 en 2006 par un putsch, l'homme vit en exil depuis 2 ans pour \u00e9chapper \u00e0 la prison, les leaders rouges affirment qu'ils continueront \u00e0 manifester tant que des \u00e9lections l\u00e9gislatives ne seront pas organis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:59 > 0:14:01) [70%] : \r\nOn pourra, \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:02 > 0:14:26) [94%] : \r\nDans le naufrage d'un navire sud- cor\u00e9en, les familles de 46 marins disparus ont perdu tout espoir de retrouver leurs proches le b\u00e2timent effectuait une patrouille de routine lorsqu'il assombrit non loin de la fronti\u00e8re nord- cor\u00e9enne, \u00e0 la suite d'une explosion d'origine ind\u00e9termin\u00e9e, \u00e7a compte 8 membres d'\u00e9quipage ont pu \u00eatre sauv\u00e9s par les 6 b\u00e2timents de secours arriv\u00e9s rapidement sur les lieux du drame, une enqu\u00eate est ouverte, mais pour l'heure, la Cor\u00e9e du Nord semble \u00e9trang\u00e8re au drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:50) [92%] : \r\nVoici un reportage qui fait office de documents, la TSR et la premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res autoris\u00e9e \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer sur l'\u00eele japonaise de Guingamp Cheema ancien symbole de l'industrialisation gr\u00e2ce au charbon d\u00e9tient encore le record d'habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9, mais elle est aujourd'hui une ville fant\u00f4me, le Japon tente pourtant de la faire inscrire au Patrimoine mondial des Nations unies, de notre correspondant, Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:07) [86%] : \r\nVous ne quand climat \u00e0 quelques encablures de Nagasaki, litt\u00e9ralement, navire de guerre, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine confond durant la guerre Sa silhouette avec celle d'un destroyer et lance une torpille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:08 > 0:15:27) [88%] : \r\nKun compte utopie de la r\u00e9volution industrielle japonaise d'une ruche ouvri\u00e8re moderne aujourd'hui cit\u00e9 fant\u00f4me, nous nous rendons dans cet ancien complexe minier avec Doutoko Sakamoto entre 12 et 20 ans il grandit dans cette \u00eele, ville dot\u00e9e alors d'un confort plus moderne que nulle part ailleurs, Rojas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:28 > 0:15:37) [89%] : \r\nPoint essentiel : j'essaye avec mon ONG d'int\u00e9grer cette \u00eele dans le Patrimoine de l'humanit\u00e9, on la consid\u00e9rait alors comme le futur d'un Japon urbanis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:38 > 0:16:03) [94%] : \r\nEntre 1897 et 1974 jusqu'\u00e0 13000 personnes habitent sur cette \u00eele, ville de moins d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9 le charbon joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans l'industrialisation du Japon, son propri\u00e9taire : Mitsubishi construit les premiers habitants de b\u00e9ton au monde en 1959 la densit\u00e9 de sa population atteint un niveau encore jamais \u00e9gal\u00e9e 239000 habitants au kilom\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:06 > 0:16:34) [89%] : \r\nNous montons avec Doutoko je Sakamoto l'escalier de cet immeuble d'habitation presque centenaire, jusqu'au 7\u00e8me \u00e9tage l\u00e0 se trouve encore l'appartement occup\u00e9 par sa famille pour le seul \u00e9criteau de notre bo\u00eete aux lettres, nous dit-il, tenez, ici, sont inscrits les noms de mon p\u00e8re de ma m\u00e8re et de mes 2 soeurs Doutoko chacun moto retrouve des manuels scolaires carnet d'inscription de son \u00e9cole secondaire d'autres objets, abandonn\u00e9 par sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:35 > 0:16:47) [87%] : \r\nEn 1973 le p\u00e9trole remplacent le charbon Mitsubishi vide quand sch\u00e9ma de ses habitants avec leur corps, ils forment le mot sayonara au revoir comme s'il regrette de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:49 > 0:16:56) [93%] : \r\nC'est \u00e0 la fois bouleversant et fascinant d'\u00eatre ici, on a l'impression que la ville s'est vid\u00e9e de ses habitants ont tr\u00e8s peu de temps une nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:57 > 0:16:58) [97%] : \r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:28) [89%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois une t\u00e9l\u00e9vision \u00e9trang\u00e8re est autoris\u00e9e \u00e0 suivre toute au coup Sakamoto dans les entrailles de cette ville fant\u00f4me, des effets personnels et un peu partout, jusqu'\u00e0 cette bo\u00eete de Nescafe et nous passons \u00e0 travers les restes du cabinet d'un dentiste d\u00e9couvrons la salle d'op\u00e9ration de l'h\u00f4pital, ce bout de terre o\u00f9 ne poussent aucune fleur est coup\u00e9e du monde, abandonn\u00e9e depuis 35 ans au vent marin County quand s'effrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:29 > 0:17:42) [92%] : \r\nOui, la le\u00e7on de l'histoire de Koons quand JMA est la suivante, c'est la course au profit qui a conduit \u00e0 ce gaspillage des ressources humaines et mat\u00e9rielles si l'homme ne change pas d'attitude, le reste de la plan\u00e8te subira le m\u00eame sort que G\u00fcnter Jim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:42 > 0:18:03) [89%] : \r\nAu sommet d'un immeuble, le jardin d'enfants un peu plus haut un sanctuaire shinto, Doutoko Sakamoto prient pour que le monde n'oublie pas Aggoune quand Cheema depuis quelques mois, des bateaux emm\u00e8ne des touristes autour de l'\u00eele, l'\u00c9tat japonais montre enfin ce t\u00e9moin d'une histoire de l'industrialisation d\u00e9sindustrialisation pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:14) [94%] : \r\nLa carcasse rouill\u00e9e d'une machine \u00e0 calculer le Japon veut int\u00e9grer Lille dans le Patrimoine de l'humanit\u00e9 des Nations Unies pour que son histoire ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:16 > 0:18:33) [90%] : \r\nRembourser les m\u00e9dicaments hors liste pour les maladies orphelines, c'est la proposition du s\u00e9nateur neuch\u00e2telois, Didier Berberat, son intervention \u00e0 Berne survient apr\u00e8s que nous ayons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le cas de Rapha\u00ebl, dont la chimioth\u00e9rapie, faute d'\u00eatre inscrite sur la liste de Swissmedic pour son type de cancer n'a pas pu \u00eatre rembours\u00e9 olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:34 > 0:18:55) [92%] : \r\nHomologuer un nouveau m\u00e9dicament ou autoris\u00e9 son usage pour traiter une maladie, c'est une d\u00e9marche co\u00fbteuse qui prend du temps, or parfois les m\u00e9decins d\u00e9couvrent qu'un m\u00e9dicament autoris\u00e9 pour une maladie peut \u00eatre efficace pour traiter d'autres types de pathologies comme des maladies orphelines, des pathologies rares d'origine g\u00e9n\u00e9tique L \u00e0, le remboursement peut devenir probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:57 > 0:19:18) [90%] : \r\nLa prise en charge, a-t-elle m\u00e9dicaments d'abord il faut qu'il y a une d\u00e9cision de Swissmedic qu'\u00e9ventuellement le m\u00e9dicament soit \u00e9tablie sur la liste subsidiairement, s'il n'est pas sur cette liste et que nous sommes dans le cas d'une maladie orpheline \u00e0 savoir \u00e0 un risque de mort par exemple, h\u00e9 bien dans ce cas-l\u00e0, il y a une certaine marge d'appr\u00e9ciation du m\u00e9decin conseil de la caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:51) [88%] : \r\nUne proc\u00e9dure d'autorisation simplifi\u00e9e, le m\u00e9dicament peut \u00eatre rembours\u00e9 \u00e0 la condition qu'il n'y aille pas de traitements alternatifs et que la preuve scientifique incontestable du traitement soit apport\u00e9e, c'est souvent l\u00e0 que m\u00e9decin traitant et m\u00e9decin- conseil sont en d\u00e9saccord, indign\u00e9s par le cas de Rapha\u00ebl, ce jeune homme atteint d'une forme rarissime de cancer dont le traitement n'a pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s faute de figurer sur la fameuse liste le socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat : soit assouplir la proc\u00e9dure \u00e0 une harmonisation de la prise en charge de maladies souvent trait\u00e9es au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:20:17) [90%] : \r\nMais \u00e7a dure fonctionne mal parce que actuellement c'est le m\u00e9decin- conseil de l'assurance qui d\u00e9cide si la prise en charge par l'assurance est possible ou non, et c'est s\u00fbr que les m\u00e9decins fran\u00e7ais des assurances sont quand m\u00eame partis dans la mesure o\u00f9 c'est l'assurance que doit payer son des sommes importantes, ce que je souhaite vraiment, c'est qu'il y a une r\u00e9glementation, une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui permettent de faire en sorte que cette prise en charge sont automatique par les caisses maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:17 > 0:20:23) [95%] : \r\nLes assureurs se dit sensible \u00e0 ce genre de cas mais insiste sur le caract\u00e8re strictement m\u00e9dical des d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:23 > 0:20:48) [90%] : \r\nOn ne doit pas mettre en avant des crit\u00e8res \u00e9conomiques, \u00e7a n'est pas vraiment, car ce sont des crit\u00e8res m\u00e9dicaux au ici avoir des \u00e9vidences m\u00e9dical et elles sont toujours sujettes \u00e0 appr\u00e9ciation parce que les preuves sont assez limit\u00e9s \u00e0 ce stade, mais peut-\u00eatre que une une entit\u00e9 ind\u00e9pendante qui ne soit pas trop lourde administrativement pourrait prendre ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:48 > 0:21:03) [92%] : \r\nUne commission ind\u00e9pendante form\u00e9e d'experts ou une autorisation temporaire d'utilisation de ces m\u00e9dicaments liste ce sont l\u00e0 2 pistes \u00e9voqu\u00e9es, loin d'\u00eatre isol\u00e9 le cas douloureux de Rapha\u00ebl pourraient bient\u00f4t d\u00e9boucher vers des \u00e9volutions positives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:05) [92%] : \r\nCe qu'on a fait la main gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:05 > 0:21:20) [93%] : \r\nOn ouvre une page sport avec le football tout d'abord et le FC Sion, qui recevait tout \u00e0 l'heure, bal dans une ambiance particuli\u00e8re apr\u00e8s les soup\u00e7ons de match truqu\u00e9, l'Ivoirien Serey Di\u00e9, par le pr\u00e9sident Constantin se trouvait sur le banc des rempla\u00e7ants les B\u00e2lois ont pris le match en main avec l'ouverture du score \u00e0 la 11\u00e8me minute par Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:20 > 0:21:35) [87%] : \r\nCo Streller qui doublera la mise \u00e0 la 62\u00e8me, la r\u00e9action valaisanne ne tarde pas \u00e0 venir mais elle arrivera \u00e0 la 65\u00e8me par Nicolas marin, puis une \u00e9galisation m\u00e9rit\u00e9e par une 1000 peines \u00e0 la 77\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:22:04) [92%] : \r\nJe vous le disais en titre pour endiguer la violence qui trop souvent envahi les stades, les forces de l'ordre recourent d\u00e9sormais \u00e0 des policiers sp\u00e9cialis\u00e9s, on les appelle les spots heures des policiers en civil qui agissent dans et autour des stades lors des rencontres, mais aussi bien en amont, surveillant, par exemple, les blogs et autres nouveaux moyens de communication ainsi \u00e0 la veille de la rencontre que \u00e7a Max Lucerne la police neuch\u00e2teloise nous a exceptionnellement ouvert les portes de sa brigade Claudio Personeni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:09 > 0:22:13) [80%] : \r\nOn ben c'est ce qui se cache la exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:19) [90%] : \r\nFilm\u00e9 et rep\u00e9rer les casseurs pour les sanctionner, ou les emp\u00eacher d'agir, c'est le travail des spots R..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:39) [90%] : \r\nJe me m\u00e9fie un peu de ce qu'on appelle les ind\u00e9pendants de la violence et des gens qui viennent que pour se bagarrer, qui ne sont pas forc\u00e9ment affili\u00e9s club si vous arrivez \u00e0 sortir ces gens de la longue N\u00eemes a et les traduire en justice, alors vous savez gagner la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:39 > 0:22:49) [89%] : \r\nLa police neuch\u00e2teloise compte une quinzaine de spots en contact avec les fans s'club comme avec leurs coll\u00e8gues des autres cantons ces sp\u00e9cialistes surveillent l'activit\u00e9 des supporters pour mieux pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:49 > 0:23:06) [89%] : \r\nOn est dans une nouvelle \u00e8re finalement avec des moyens aussi technologique avec T. des blogs avec des ordinateurs, des SMS, des e-mails qui permettrait rapidement \u00e0 diff\u00e9rentes communaut\u00e9s de se regrouper les Argoviens viennent appel\u00e9 lucernois passe par la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:06 > 0:23:11) [95%] : \r\nLes croisements entre supporters, c'est la hantise des policiers neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:11 > 0:23:23) [87%] : \r\nOui \u00e7a arriv\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Berne je crois et puis chez nous, sur l'autoroute, sur l'aire d'autoroute de Bavois les gens se courait apr\u00e8s sur l'autoroute, l'autoroute, \u00e7a a du \u00eatre ferm\u00e9 pendant un sacr\u00e9 moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:23 > 0:23:30) [93%] : \r\nPour tenter d'\u00e9viter toute confrontation directe demain \u00e0 la Maladi\u00e8re, les spots seront \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:30 > 0:23:35) [85%] : \r\nLe match de dimanche, les 450 francs dans le B AP 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:35 > 0:23:45) [92%] : \r\nEntre supporters de Lucerne et de Xamax un bon millier de spectateurs particuliers devraient \u00eatre tenus \u00e0 l'oeil, tout sera film\u00e9 par la quinzaine de cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:45 > 0:23:55) [87%] : \r\nEnviron 80 supporters n'opposeront certainement des probl\u00e8mes dans peut-\u00eatre quelques interdits de stade qui vont rayonner autour de la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:55 > 0:23:58) [94%] : \r\nDemain, 4000 spectateurs sont attendus au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:58 > 0:24:01) [67%] : \r\nPendant le scrutin attendu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:01 > 0:24:06) [98%] : \r\nEn Formule 1 Sebastian Vettel a d\u00e9croch\u00e9 la pole position du 2\u00e8me Grand Prix de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:06 > 0:24:21) [94%] : \r\nL'Allemand a \u00e9t\u00e9 plus rapide sur le circuit de Melbourne, devant l'Australien Mark Webber, Sebastian Buemi partira c\u00f4t\u00e9 de Lewis Hamilton 11\u00e8me pour la petite histoire, le Britannique a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir par la police australienne pour conduite imprudente, il aurait fait une queue de poisson, un fourgon de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:24 > 0:24:38) [91%] : \r\nUne question ce soir, on fabrique-t-on le meilleur fromage de la plan\u00e8te, vous avez certainement votre avis sur la question est bien le jury du championnat du monde qui s'est tenu aux \u00c9tats-Unis cette semaine, a tranch\u00e9 la meilleure meule de cette ann\u00e9e et suisse, elle vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:40 > 0:24:54) [88%] : \r\nQu'on se le dise une fois pour toutes \u00e0 La Br\u00e9vine ont produit le meilleur fromage au monde, ici, on ne va pas que les records de froid mais aussi les fromages de toute la plan\u00e8te est le champion toutes cat\u00e9gories de meule, c'est lui, C\u00e9dric vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:24:56) [78%] : \r\nDes go\u00fbts de noisette l\u00e9g\u00e8rement animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:59 > 0:25:02) [90%] : \r\nBen moi fromage que je pr\u00e9f\u00e8re 9 mois d'affinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:11) [92%] : \r\nUne meule identique \u00e0 celle-ci, a s\u00e9duit les Am\u00e9ricains lors du concours mondial du fromage, ils ont d\u00e9gust\u00e9 2300 produits pour finalement attribu\u00e9 la m\u00e9daille d'or \u00e0 ce cruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:25) [93%] : \r\nSeulement voil\u00e0, dans son communiqu\u00e9, le jury s'est compl\u00e8tement plant\u00e9, il a annonc\u00e9 que le vainqueur \u00e9tait en fromage du village de Provence, dans le canton de Vaud et c'est le malheureux faut laur\u00e9at un autre C\u00e9dric qui a d\u00e9couvert le poteau rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:25 > 0:25:36) [90%] : \r\nEn fait, en voyant la photo de la meule qui a gagn\u00e9 ce concours, je me suis aper\u00e7u que le num\u00e9ro d'agr\u00e9ment de la fromagerie qui figure sur chaque meule de gruy\u00e8re AOC ne correspondait pas aux num\u00e9ros de ma fromagerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:36 > 0:25:39) [93%] : \r\nLe jury a purement et simplement confondu les 2 C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:48) [94%] : \r\nJuste retour des choses depuis quelques jours un rectificatif est parvenu aux producteurs de lait de la Br\u00e9vine qui ne sont pas peu fier de cette distinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:48 > 0:26:00) [88%] : \r\nOn essaye de voir d\u00e9but du b\u00e9tail en sant\u00e9, on soigne nos animaux, \u00e7a prouve qu'on se donne la peine, le mieux possible, on a peut-\u00eatre un herbage que le meilleur qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:05) [94%] : \r\nLe nouveau champion du monde et plus modeste, il n'a donc pas l'intention d'en faire tout en fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:05 > 0:26:10) [86%] : \r\nIl faut encore assurer 31 ans combien des ann\u00e9es devant moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:13 > 0:26:15) [81%] : \r\nOui \u00e0 la qualit\u00e9 et continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:16 > 0:26:26) [92%] : \r\nIl n'a m\u00eame pas l'intention de vendre son cuir un peu plus cher sa r\u00e9compense, il devra aller la chercher le 22 avril aux \u00c9tats-Unis l'occasion de d\u00e9guster d'autres fromages au plus aseptis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:40) [96%] : \r\nL'abbatiale de Romainm\u00f4tier se d\u00e9voile pour la premi\u00e8re fois en images 3D, un film en cours de r\u00e9alisation permettra bient\u00f4t de d\u00e9couvrir dans son int\u00e9gralit\u00e9 l'ancien clo\u00eetre dont aujourd'hui il ne reste pratiquement rien Anne Cathia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:26:40 > 0:26:41) [93%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:44 > 0:26:58) [94%] : \r\nUn monument du XIe si\u00e8cle, reconstitu\u00e9 en images de synth\u00e8se, l'illusion est parfaite, le clo\u00eetre de l'abbatiale de Romainm\u00f4tier rena\u00eet des images r\u00e9alis\u00e9es par des professionnels de la 3D avec le concours d'un arch\u00e9ologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:17) [93%] : \r\nVous allez voir dans ce film, l'architecture du clo\u00eetre mais au-del\u00e0 d'architecture, il faut penser \u00e0 l'implication je dirais des moines de l'\u00e9glise de Cluny, \u00e0 travers l'Europe occidentale, son implication sociale, spirituelle et urbanistique et culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:17 > 0:27:24) [93%] : \r\nD\u00e9truit au XVIe si\u00e8cle par les Bernois lors de la r\u00e9forme, le clo\u00eetre a n\u00e9anmoins laiss\u00e9 des traces dans la bourgade clunisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:24 > 0:27:32) [86%] : \r\nSes pieds ont servi de mat\u00e9riau de base pour la construction d'autres maisons ont \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s un peu partout Moi m\u00eame j'en ai retrouv\u00e9 une d'embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:33 > 0:27:45) [94%] : \r\nEn cours d'\u00e9laboration, ce film, d'une dur\u00e9e totale de 13 minutes sera pr\u00e9sent\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 fin juin Romainm\u00f4tier de quoi susciter un regain d'int\u00e9r\u00eat pour cette abbatiale qui est le plus ancien monast\u00e8re de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:48 > 0:28:10) [91%] : \r\nEt avant de nous quitter n'oubliez pas d'ajuster vos montres, cette nuit, nous passons \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 et de ce fait, nous aurons une nuit un petit peu plus courte puisqu'\u00e0 2 heures, il sera en r\u00e9alit\u00e9 3 heures donc si vous avez un rendez- vous important demain, r\u00e9glez vos montres voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, grande averses ou petit train 7, vous saurez tout sur la m\u00e9t\u00e9o demeure de demain avec Val\u00e9rie Bovard, merci de nous avoir suivis demain bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:12 > 0:28:21) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003334155", "durationSec": 109, "title": "10.03.27", "excerpt": "* La Br\u00e9vine : 20100327, c'est une meule de gruy\u00e8re du fromager VUILLE C\u00e9dric qui a rapport\u00e9 le concours mondial du fromage qui a eu lieu au USA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["GRUY\u00c8RE (FROMAGE)"], "sequenceIds": ["1291857"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334156", "durationSec": 87, "title": "10.03.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100327, tous les meilleurs vendeurs chinois de la compagnie Amway sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve accueilli par leurs coll\u00e8gues bas\u00e9s en Suisse. Ce genre de rencontres est important pour le commerce et l'\u00e9conomie helv\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1291876", "1291877"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334157", "durationSec": 25, "title": "10.03.27", "excerpt": "* V\u00e9n\u00e9tie : 20100327 et archives, \u00e0 la veille des \u00e9lections italiennes destin\u00e9es \u00e0 renouveler les conseils r\u00e9gionaux dans 13 r\u00e9gions d'Italie, les sondages pr\u00e9voient une forte avanc\u00e9e du parti populiste la Ligue du Nord. Ce dernier pourrait pr\u00e9sider la V\u00e9n\u00e9tie.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003334158", "durationSec": 117, "title": "10.03.27", "excerpt": "* JAPON : 20100327 et archives, l'\u00eele de Gunkanjima a \u00e9t\u00e9 la ville la plus peupl\u00e9e et la plus industrialis\u00e9e du Japon lors de l'apog\u00e9e de l'extraction du charbon. Abandonn\u00e9e depuis plus de 30 ans, l'\u00eele s'effrite tandis que certains se battent pour qu'elle entre au patrimoine de l'humanit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VENETIE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE", "POPULISME", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "sequenceIds": ["1291878", "1291879"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334159", "durationSec": 204, "title": "10.03.27", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100327 et archives, le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois BERBERAT Didier propose de rembourser les m\u00e9dicaments hors liste pour les maladies orphelines.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["\u00ceLE", "PATRIMOINE CULTUREL", "CHARBON", "ANN\u00c9ES 1960"], "sequenceIds": ["1291881"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334160", "durationSec": 152, "title": "10.03.27", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100327, afin de pr\u00e9venir la violence des stades de football lors des matchs de football, des policiers en civil infiltr\u00e9s, les spotters, surveillent les supporters ainsi que leurs blogs et sites Internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "MALADIE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "thematicPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "CASTELLI, NELLO"], "sequenceIds": ["1291885"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334161", "durationSec": 118, "title": "10.03.27", "excerpt": "* Romainm\u00f4tier : 20100327, premi\u00e8res images d'un film d'images de synth\u00e8se en 3D du clo\u00eetre de l'abbatiale de Romainm\u00f4tier. Le film reconstituant ce monument du 11\u00e8 si\u00e8cle sera pr\u00e9sent\u00e9 fin 201006.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "POLICE", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1291886", "1291887"]}, {"internalArchiveId": "GE1003334162", "durationSec": 68, "title": "10.03.27", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROMAINMOTIER"], "thematicThemes": ["ABBATIALE", "PATRIMOINE CULTUREL", "CLO\u00ceTRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "sequenceIds": ["1291888"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003291858", "summary": "19:56.49\r\nBr\u00e9vine, La : divers plans VUILLE, C\u00e9dric, fromager, manipulant meule de  gruy\u00e8re puis la go\u00fbtant / itw VUILLE, C\u00e9dric (qualit\u00e9 de son fromage) / stand de fromage / itw FRAGNIERE, C\u00e9dric, fromager (une erreur du jury) / divers  plans producteurs de lait travaillant int atelier (8\") / itw AEBY, Andr\u00e9,  producteur de lait (fiert\u00e9) / itw BOREL, Pierre-Alain, producteur de lait  (l'herbage) / divers plans VUILLE, C\u00e9dric, travaillant \u00e0 la fabrication de son fromage (6\") / divers plans fromag\u00e8re vendant morceau de gruy\u00e8re \u00e0 un client (8\"). gruy\u00e8re (fromage).", "id": "1291857", "visualThemes": ["GRUY\u00c8RE (FROMAGE)"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291877", "summary": "19:38.03\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : divers plans vendeurs chinois de la compagnie cosm\u00e9tique Amway accueillis par leurs coll\u00e8gues / itw LIOU,  Martin, vice-pr\u00e9sident d'Amway (on aime Gen\u00e8ve). \u00e9conomie ", "id": "1291876", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291878", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans vendeurs chinois d'Amway visitant la ville et  prenant des photos de la place de l'ONU / divers plans drapeau chinois flottant sur le pont du Mont-Blanc / itw LOETSCHER, Anja, directrice du Bureau des  congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve (une visite qui rapporte) / divers plans employ\u00e9s chinois  mangeant int restaurant / itw BREZANE, Philippe, directeur et chef cuisinier de La Broche / divers plans touristes chinons entrant int h\u00f4tel. \u00e9conomie.", "id": "1291877", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291879", "summary": "19:42.17\r\nV\u00e9n\u00e9tie, Portogruarao, diverses s\u00e9quences : partisans rangeant drapeaux int si\u00e8ge local de la Ligue du Nord / itw ZANUTTO, Alessandra, candidate de la  Ligue du Nord (la ligue peut gagner) / divers plans rue et commerces / itw de rue. \u00e9lection r\u00e9gionale, parti politique, candidat, populisme, extr\u00eame  droite ", "id": "1291878", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE", "POPULISME", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "visualGeographicals": ["VENETIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291880", "summary": " V\u00e9n\u00e9tie, diverses s\u00e9quences : divers plans meeting \u00e9lectoral de ZAIA, Luca, candidat de la Ligue du Nord \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la V\u00e9n\u00e9tie / itw ZAIA, Luca  (les valeurs de la Ligue) / divers plans ext entreprise / itw TOMAT, directeur g\u00e9n\u00e9ral Lotto Sport et Pr\u00e9sident des entrepreneurs v\u00e9nitiens (le Nord doit  garder ses ressources pour lui). \u00e9lection r\u00e9gionale, parti politique   candidat, populisme, extr\u00eame droite.", "id": "1291879", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE", "PARTI POLITIQUE", "POPULISME", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "visualGeographicals": ["VENETIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291882", "summary": "19:47.38\r\nJAPON, \u00eele de Gunkanjima : divers plans \u00eele de Gunkanjima (15\") / divers  plans SAKAMOTO, Doutoko, ex-r\u00e9sident de l'\u00eele et membre ONG, naviguant vers  l'\u00eele / itw SAKAMOTO, Doutoko (patrimoine de l'humanit\u00e9) / archives NB, divers plans vie quotidienne des habitants et travail des mineurs extrayant le charbon (15\") / divers plans SAKAMOTO, Doutoko visitant immeuble abandonn\u00e9 et   retrouvant quelques effets personnels / archives 1973, divers plans habitants se pr\u00e9parant au d\u00e9part (10\") / statement / divers plans appartements et   immeubles d\u00e9labr\u00e9s (20\", 10\") / sanctuaire shint\u00f4 / bateau de touriste   naviguant vers l'\u00eele.", "id": "1291881", "visualThemes": ["\u00ceLE", "PATRIMOINE CULTUREL", "CHARBON", "ANN\u00c9ES 1960"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291886", "summary": "19:51.12\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw CASTELLI, Nello, direction de Santesuisse    (autorisation pour prise en charge de m\u00e9dicaments) / itw BERBERAT, Didier, conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois (le syst\u00e8me actuel fonctionne  mal). assurance maladie, prix des m\u00e9dicaments, maladie.", "id": "1291885", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "MALADIE", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "CASTELLI, NELLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291887", "summary": "19:54.30\r\nNeuch\u00e2tel-ville, poste de police : divers plans policiers et spotters   travaillant \u00e0 leur bureau et regardant \u00e9crans de surveillance / itw ALBISETTI, Harald, commissaire adjoint et chef spotter (sortir certains de l'anonymat) / divers plans policiers et spotters au visage flout\u00e9 en r\u00e9union / itw KELLER, Yvan, chef d'\u00e9tat-major de la police cantonale neuch\u00e2teloise (de nouveaux  moyens technologiques) / divers plans ALBISETTI, Harald et IN-ALBON, S\u00e9bastien, inspecteur principal des spotters, \u00e9tudiant parcours des supporters sur carte g\u00e9ographique. police, supporter, s\u00e9curit\u00e9 dans le sport, football   (comp\u00e9tition) ", "id": "1291886", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "POLICE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291888", "summary": " Neuchatel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : divers plans ext et int du stade  vide / ALBISETTI, Harald, commissaire adjoint et chef spotter, regardant grade depuis le centre de surveillance / itw ALBISETTI, Harald (le match de demain). police, supporter, s\u00e9curit\u00e9 dans le sport, football (comp\u00e9tition).", "id": "1291887", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "POLICE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003291889", "summary": "19:58.42\r\nRomainm\u00f4tier : images on-situ, divers plans images de synth\u00e8se en 3D du  clo\u00eetre de l'abbatiale (14\", 5\") / itw GAUDARD, Michel, ex-syndic de   Romainm\u00f4tier (architecture et implication sociale) / divers plans ext abbatiale de Romainm\u00f4tier (8\", 4\"). imagerie virtuelle, clo\u00eetre, abbatiale    patrimoine culturel.", "id": "1291888", "visualThemes": ["ABBATIALE", "PATRIMOINE CULTUREL", "CLO\u00ceTRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["ROMAINMOTIER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "528543", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091779", "position": "01"}}, {"id": "528542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113121", "position": "01"}}]}]}