{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=Politique", "count": 987, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=25&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=962&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F44643AB-37E0-44B1-B1A0-3BEAE719688A", "internalArchiveId": "F44643AB-37E0-44B1-B1A0-3BEAE719688A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ce qui va changer en 2011: la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie", "publicationDate": "2010-12-31T00:00:00Z", "summary": "\"Ce qui change en 2011: La nouvelle loi sur l \u00e9nergie\r\nD\u00e8s le 1er janvier, la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l \u00e9nergie entre en vigueur. L un des changements les plus visibles \u00e9tant la nouvelle politique concernant la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant du courant inject\u00e9 issu d \u00e9nergies renouvelables. La RPC. \r\nEst-ce le bon moment pour installer des panneaux solaires? R\u00e9ponse de Matthieu Buchs, porte-parole de l Office f\u00e9d\u00e9ral de l \u00e9nergie. Quelque 247 millions de francs seront mis \u00e0 disposition chaque ann\u00e9e pour compenser la diff\u00e9rence entre le montant de la r\u00e9tribution et le prix du march\u00e9.\r\nLa r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant est pr\u00e9vue pour les technologies suivantes: la force hydraulique (jusqu \u00e0 10 m\u00e9gawatts), le photovolta\u00efque, l \u00e9nergie \u00e9olienne, la g\u00e9othermie, la biomasse et les d\u00e9chets qui en proviennent.\r\nJournaliste : Henry Buxant\r\nIntervenant : Matthieu Buchs, porte-parole de l Office f\u00e9d\u00e9ral de l \u00e9nergie\"", "durationSec": 440, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie", "politique \u00e9nerg\u00e9tique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T16:52:38Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDernier volet de notre s\u00e9rie sur les nouveaut\u00e9s qui vont appara\u00eetre \u00e0 partir du 1er janvier 1er janvier 2011 cette fois Henry on \u00e9voque le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, on a d\u00e9j\u00e0 longuement \u00e9voqu\u00e9 l'augmentation de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a quelques semaines, dans, dans l'\u00e9mission, on va rester dans l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, avec les nouvelles dispositions pr\u00e9vues pour 2011. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nEh bien, demain, la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'\u00e9nergie, entre en vigueur, bien s\u00fbr, il y a toute une s\u00e9rie de changements, mais pas tr\u00e8s visible, alors je me suis pench\u00e9 sur le plus concernant pour nos auditeurs, \u00e0 savoir, \u00e0 la nouvelle politique concernant la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, du courant inject\u00e9 la RPC alors Matthieu Books, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, il explique cette modification de la loi sur l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [93%] :\r\nJe citerai pour l'essentiel, l'augmentation des moyens pour la promotion du courant \u00e9lectrique d'origine renouvelable, c'est la fameuse RPC pour r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, du courant inject\u00e9 issu d'\u00e9nergies renouvelables, la taxe maximale par kilowatt heure d'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e qui est factur\u00e9e \u00e0 tous les consommateurs de notre pays, elle passera en effet \u00e00,9 centimes au maximum, \u00e0 partir de 2013 contre0,6 centimes au maximum aujourd'hui, il y aura alors environ 500 millions de francs d\u00e8s 2013 dans ce fonds, contre 265 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nAlors Henry il manque un bout c'est la RPC que s'exposer \u00e0 l'r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant et de la, de l'\u00e9nergie que les particuliers ou les petites entreprises produisent via leur syst\u00e8me, un record, syst\u00e8me voil\u00e0 tr\u00e8s bien, donc j'avais pas les r\u00f4les sonn\u00e8rent voil\u00e0 j'ai produit \u00e9crit cit\u00e9, j'en ai trop, donc je la redistribution, la r\u00e9injecte dans le dans le dans le r\u00e9seau distribution voil\u00e0 et donc je touche de l'argent pour \u00e7a exactement ok tr\u00e8s bien donc cette loi entre en vigueur \u00e0 partir de de demain, mais on va pas en sentir les effets imm\u00e9diatement non effectivement, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un pas important dans la bonne direction, car on reproche depuis longtemps \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de pas en faire assez pour encourager l'installation de ces fameux panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nJustement en rupture est -ce que c'est le bon moment pour se lancer dans un projet d'installation photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nMais je dirais que c'est toujours le bon moment, mais comme on a pris du retard au niveau suisse, il faudra \u00e0 un moment pour le rattraper ce qui change en 2011, c'est la part maximale des fonds RPC r\u00e9serv\u00e9 au photovolta\u00efque qui passe de 5 \u00e0 10 pourcent ce ce qui permettra de rattraper ce retard et en parall\u00e8le \u00e0 cette augmentation de fonds le d\u00e9tecter donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et la communication a d\u00e9cid\u00e9, comme en janvier 2010 de baisser de 18 pourcent le le taux de r\u00e9tribution du courant issu du photovolta\u00efque et la raison est tr\u00e8s simple, comme l'explique Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [93%] :\r\nAlors on parle d'une baisse uniquement pour la technologie photovolta\u00efque : son taux d'r\u00e9tribution baissera effectivement de 18 pourcent en en moyenne au 1er janvier 2011, la raison est tr\u00e8s simple, les installations sont devenus meilleur march\u00e9 que ce soit par une am\u00e9lioration de la technologie ou par une baisse des prix de production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [87%] :\r\nEn revanche la part maximale du fonds d'encouragement pour le photovolta\u00efque, elle va augmenter de 5 \u00e0 10 pourcent est est -ce que \u00e7a va permettre de r\u00e9pondre \u00e0 plus de demandes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a va permettre de r\u00e9pondre implicitement dont on parle d'augmenter la capacit\u00e9 annuelle pour les installations photovolta\u00efques de 30 m\u00e9gawatts, aujourd'hui \u00e0 50 entre 50 et 70 m\u00e9gawatts \u00e0 partir de 2011 alors concr\u00e8tement la liste d'attente actuelle des des projets annonc\u00e9s, elle pourra commencer \u00e0 \u00eatre r\u00e9duite et puis vraisemblablement on esp\u00e8re supprimer, on en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on parle de 2 choses bien diff\u00e9rentes, hein, le fait d'injecter de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans le r\u00e9seau parce que j'en fabrique de l'\u00e9lectricit\u00e9, la ce qu'on va me donner va diminuer, oui l'ann\u00e9e prochaine, en revanche, les incitations pour mais \u00e7a concerne les installations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nLa r\u00e9tribution, je pr\u00e9cise, \u00e7a concerne les nouveaux projets, donc \u00e7a aura un effet r\u00e9troactif pour les nouveaux projets qui seront men\u00e9es \u00e0 partir de, de 2013, par exemple, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi, \u00e7a c'est l'autre point que si je d\u00e9cide de moi d'installer du mat\u00e9riel \u00e9lectrique sur le toit de ma maison, la bourse qui permettra de le faire et plus grande \u00e7a exactement, d'accord, j'ai bien compris donc je r\u00e9it\u00e8re ma question \u00e0 la lumi\u00e8re de ces quelques r\u00e9ponses l\u00e0 \u00e9tant donn\u00e9 les d\u00e9lais, est-ce que \u00e7a vaut la peine de pr\u00e9voir l'installation de panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nChez moi, oui, car d\u00e8s 2013, comme on l'a dit, les premiers qui se seront annonc\u00e9s maintenant seront servis donc je dis pas avec \u00e7a sera d\u00e8s le mois de janvier, il faudra sans doute encore patienter un moment mais il est clair que les premiers inscrits seront les premiers servis, donc oui, il est int\u00e9ressant de se lancer maintenant tout en sachant qu'il y aura un d\u00e9lai d'attente avant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la RPC est -ce que la nouvelle loi contient d'autres dispositions qui peuvent int\u00e9resser le grand public, oui, m\u00eame si on va pas parler de quelque chose de tr\u00e8s 9 quand on parle du certificat \u00e9nerg\u00e9tique et des b\u00e2timents qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2009, en fait, si la politique est d'application de ce certificat, qui est bas\u00e9 sur le m\u00eame mod\u00e8le que les appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, les voitures restent cantonal, il sera d\u00e9sormais harmonis\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans ce sera un certificat unique, voil\u00e0 le principe f\u00e9d\u00e9ral l'application restent dans les cantons, c'est \u00e7a, exactement, on \u00e9coute \u00e0 ce propos les explications de Mathieu Books. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:56) [95%] :\r\nEn fait la loi, elle cr\u00e9e les bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un certificat \u00e9nerg\u00e9tique pour les b\u00e2timents qui soit uniforme pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nParce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait pas uniformiser les cantons faisaient un peu ce qu'ils voulaient. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [86%] :\r\nIl y avait plusieurs projets dont ce c'est ECDC Certificat \u00e9nerg\u00e9tique cantonal et maintenant il y a la base l\u00e9gale qui demande un certificat uniforme pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [85%] :\r\nConcernant ce certificat est -il facultatif parce que les cantons, la libert\u00e9 d'utiliser ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [91%] :\r\nIl est facultatif, effectivement et c'est les cantons qui sont libres de rendre cette norme contraignante ou pas, actuellement, il n'y a aucun canton qui n'a d\u00e9clar\u00e9 le CNCD obligatoire mais certains y r\u00e9fl\u00e9chissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nEn fait, pour l'instant, l'obtention de ce certificat pour son b\u00e2timent est le fruit en fait d'une d\u00e9marche individuelle et \u00e7a co\u00fbte cher, on peut en faire un l\u00e9ger sur le site 3 W point assez OCB, \u00e7a c'est gratuit, sinon pour une \u00e9tude plus pouss\u00e9e, il faut faire appel \u00e0 un expert et le prix varie en fonction du b\u00e2timent le certificat est alors accompagn\u00e9 d'un rapport qui peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s utile, comme le pr\u00e9cise Matthieu Books. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:01) [89%] :\r\nCertificat lui- m\u00eame \u00e9tayant et s'accompagne en g\u00e9n\u00e9ral d'un rapport d'experts et qui est tr\u00e8s utile pour les personnes qui justement souhaite par exemple r\u00e9nover leur leur maison pour voir non seulement l'\u00e9tat de la maison, mais \u00e9galement par quoi commencer lorsqu'on veut proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [95%] :\r\nFaut -il absolument ce certificat pour b\u00e9n\u00e9ficier de subventions \u00e0 la r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:23) [85%] :\r\nNon pour le programme national, b\u00e2timent, il ne faut pas absolument le certificat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nAlors ce certificat est aussi utile lors de la vente d'un b\u00e2timent, car la qualit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est quelque chose de tr\u00e8s important, 2 jours dans la valeur d'un immeuble, enfin, dernier point concernant cette loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'\u00e9nergie, elle pr\u00e9voit de favoriser la diffusion d'informations et de conseils aupr\u00e8s du public pour valoriser le potentiel d'\u00e9conomie \u00e9nerg\u00e9tique dans les b\u00e2timents, mais il y a un hic et il est bel est de taille : si la loi pr\u00e9voit le budget, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [84%] :\r\nMerci beaucoup Henri Buc c'\u00e9tait le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie portant sur quelques-uns des changements qui nous attendent pour 2011 une ann\u00e9e 2 millions ce que je vous souhaite excellente et une bonne f\u00eate du du r\u00e9veillon de No\u00ebl en pour ce soir je ne rien dire, je sais pas encore, je sais pas encore y r\u00e9fl\u00e9chir, mais si vous faites rien, on peut s'organiser quelque chose ben que oui, allez je souhaite un exc\u00e9dent 8\u00e8me. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Matthieu", "role": "porte-parole de l'OFEV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1305EF4B-CE3B-4AE3-844D-1DF3813DD735", "internalArchiveId": "1305EF4B-CE3B-4AE3-844D-1DF3813DD735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Tunisie, la ville de Sidi Bouzid a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre ces derniers jours d'\u00e9meutes et d'affrontements violents entre des jeunes manifestants et les forces de l'ordre : Interview d'Hasni Abidi, directeur du Centre d'\u00e9tude et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-12-30T00:00:00Z", "summary": "Les troubles ont d\u00e9but\u00e9 il y a une semaine apr\u00e8s la tentative de suicide d'un jeune d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par le manque de perspectives \u00e9conomiques. Des troubles qui ont continu\u00e9 mercredi dernier, apr\u00e8s le suicide d'un jeune ch\u00f4meur qui s'est volontairement \u00e9lectrocut\u00e9. La r\u00e9ponse du pouvoir a d'abord \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression et le limogeage du ministre de la communication, mais le gouvernement a promis de mettre en place des plans d'aide aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sans emploi.", "durationSec": 257, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["manifestation politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-15T10:08:47Z", "speechToTexts": ["15.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt en Tunisie, la ville de Sidi Bouzid a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre ces derniers jours d'\u00e9meutes et d'affrontements violents entre des jeunes manifestants, les forces de l'ordre, les troubles ont d\u00e9but\u00e9 il y a une semaine apr\u00e8s la tentative de suicide d'un jeune d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par le manque de perspectives \u00e9conomiques, les troubles qui ont continu\u00e9 mercredi dernier apr\u00e8s un autre suicide la r\u00e9ponse du pouvoir, a d'abord \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression et le limogeage du ministre de la communication, mais le gouvernement a promis de mettre en place des plans d'aide aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sans emploi Hasni Abidi, bonsoir, bonsoir, ce directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve, les troubles sociaux sont sont assez rares en Tunisie est -ce que ces \u00e9meutes finalement l'exasp\u00e9ration d'une part des jeunes tunisiens c'est ce sont des cas isol\u00e9s, aucun, c'est vraiment le signe d'une crise grave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nBon, je pense que les \u00e9v\u00e9nements de donc de la semaine derni\u00e8re de Sidi Bouzid, marque le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9poque, d'abord c'est ces manifestants ont montr\u00e9 le le le la fin de l'impossibilit\u00e9 de la machine polici\u00e8re, c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 des jeunes manifestants dont plusieurs communes sortez ce des slogans \u00e0 la fois contre le r\u00e9gime mais aussi pour demander des r\u00e9formes \u00e9conomiques, on est loin d'un cas isol\u00e9, parce qu'aussi les manifestants ne sont pas tellement des jeunes, surtout des jeunes ch\u00f4meurs universitaire mais aussi des personnes moins \u00e2g\u00e9es et plus \u00e2g\u00e9 et l'autre \u00e9l\u00e9ment aussi important, c'est que cette, cette fois, et bien s\u00fbr, il s'agit non seulement de de manque de de revendications \u00e9conomiques et sociales, mais on a vu qu'il y a des revendications politiques sont greff\u00e9s sur les revendications sociales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [92%] :\r\nJustement, ce que d'un point de vue politique \u00e7a peut fragiliser le pouvoir du du pr\u00e9sident Ben Ali, qui est en pla\u00e7ant depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [88%] :\r\nVous savez, le r\u00e9gime de de de r\u00e9gime tunisien de Monsieur Ben Ali, au pouvoir depuis 87 pas a b\u00e2ti la stabilit\u00e9 de son r\u00e9gime et de la Tunisie sur ce qu'on appelle ou ce que les \u00e9conomistes appellent le miracle \u00e9conomique mais avec les manifestants, des des prestations de cette de ces derni\u00e8res semaines, bon finalement cette ce miracle \u00e9conomique il Voleur Niklas on a bien vu que les la performance \u00e9conomique, il faut le souligner c'est vrai du gouvernement tunisien n'a pas profit\u00e9 \u00e0 tout tous les atouts, les Tunisiens, il y a une une r\u00e9gion qui profite bien s\u00fbr pour la r\u00e9gion touristique, mais \u00e0 des villes et surtout les villes du centre- ville du son trou qui vivent des conditions tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s difficile sans perspectives \u00e9conomiques vous l'avait dit, mais surtout en fait le le le la mainmise du r\u00e9gime et de ceux qui sont qui gravitent ou au autour du r\u00e9gime tunisien qui emp\u00eache toute \u00e9mergence d'une d'une classe moyenne en Tunisie, qui est vraiment le le le socle de la stabilit\u00e9 d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [77%] :\r\nL'ajustement pr\u00e9sident effectu\u00e9 quelques remaniements \u00e0 du gouvernement mais, franchement, c'est de la cosm\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est tr\u00e8s difficile, je pense, le r\u00e9gime tunisien a commis une erreur, c'est que il a pas n'a pas pris la mesure de l'ampleur du danger, il a r\u00e9agit bien tardivement, 10 jours apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en limogeant le ministre de la communication de l'information, alors qu'il fallait plut\u00f4t commencer par sanctionner les responsables d'abord de la gestion \u00e9conomique dans cette ville, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9fecture, c'est-\u00e0-dire \u00eatre le ministre aussi de l'emploi parce que ce jeune si, manifestation qui a commenc\u00e9 par un un fait divers dans les jeunes qui manifestent contre la d\u00e9cision de la police et de la police municipale de confisquer sa marchandise c'\u00e9tait monnaie devant la pr\u00e9fecture, dire le symbole du pouvoir, l\u00e0, il fallait plut\u00f4t sanctionner l'\u00e9cole et les responsables d'\u00e9conomie, de l'emploi, mais surtout le ministre de l'Int\u00e9rieur, puisque la gestion et la salle \u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9but de ces manifestations et gestion purement s\u00e9curitaire des arrestations et certains autres tunisien parle m\u00eame de de 3 morts et l\u00e0 je pense que la situation et risque de s'aggraver si le r\u00e9gime tunisien ne revient pas \u00e0 une d'ici Rahimi gestion beaucoup plus apais\u00e9e, c'est-\u00e0-dire une gestion \u00e9conomique et avec un d\u00e9bat avec un dialogue avec les syndicats, avec aussi les jeunes Tunisiens pour offrir plus d'emplois et surtout plus de justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [89%] :\r\nOn Hasni Abidi, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [98%] :\r\nMerci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abidi, Hasni", "role": "directeur du Centre de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADE31DF1-60DA-4B37-8F89-D2B4BB708C68", "internalArchiveId": "ADE31DF1-60DA-4B37-8F89-D2B4BB708C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Naissance de la Suisse moderne", "publicationDate": "2010-12-30T00:00:00Z", "summary": "\"Naissance de la Suisse moderne\r\nEn 50 ans, on passe d\u2019une Suisse divis\u00e9e contre elle-m\u00eame, parfois violemment, \u00e0 une Suisse qui par sa constitution de 1848 s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un instrument d\u2019unit\u00e9. Il lui faudra un toilettage en 1874, mais, malgr\u00e9 la subsistance de tensions, on sent bien qu\u2019une m\u00e9canique se met en route qui permet de construire une nation.\r\nAvec la participation de :\r\nGeorges Andrey, historien fribourgeois, auteur de La Suisse pour les Nuls. Fran\u00e7ois Walter, professeur \u00e0 l'unit\u00e9 d'histoire nationale et r\u00e9gionale de l' universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur des quatre tomes de l\u2019 Histoire de la Suisse (\u00e9ditions Alphil-Presses universitaires suisses). Sandro Guzzi-Heeb, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche suppl\u00e9ant en histoire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne; et Yannis Papadopoulos, professeur \u00e0 l\u2019 Institut d\u2019Etudes Politiques et Internationales de Lausanne.", "durationSec": 3420, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["19e si\u00e8cle", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-17T03:03:03Z", "speechToTexts": ["17.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [98%] :\r\nEn Direct de notre pass\u00e9. \r\nLison Meric Jacques quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [93%] :\r\nBonjour Lison Meric et Jacques Mourer quand \u00e0 ce rendez- vous avec l'histoire suisse que nous vous proposons tous les jours \u00e0 15 heures et ce rendez- vous qui fait \u00e9cho au travail de nos confr\u00e8res de la TSR, puisque vous savez que tout le week- end ou la TSR vous propose des petites fictions sont des dr\u00f4les de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui vous racontent les grandes dates du pass\u00e9, tenez \u00e9coutez un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [89%] :\r\nLa r\u00e9volution qui secoue la France depuis 2 ans d\u00e9j\u00e0, commence \u00e0 avoir des r\u00e9percussions s\u00e9rieuses chez nous, en Suisse, de nombreux sympathisants dans le Pays de Vaud ont d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer le 2\u00e8me anniversaire de la prise de la Bastille et nous retrouvons sur place Andr\u00e9 que nous faire, nous sommes, ce 14 juillet 1791 \u00e0 Ouchy pr\u00e9cis\u00e9ment alors Andr\u00e9 : pourquoi cette id\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer la R\u00e9volution fran\u00e7aise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [94%] :\r\nLes Vaudois sont fatigu\u00e9s par l'occupation bernoise qui dure depuis bient\u00f4t 300 ans alors pour une grande partie de la population, la R\u00e9volution fran\u00e7aise et la preuve que l'on peut se d\u00e9barrasser des oppresseurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [85%] :\r\nLe rendez- vous est exacte est le samedi et le dimanche \u00e0 13 heures 5 sur TSR 1 et le dimanche \u00e0 20 heures sur TSR2 bonjour Lise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:38) [88%] :\r\nBonjour, Jacques et nous en sommes -nous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant- dernier rendez- vous de de cette s\u00e9rie, alors il est temps, j'imagine, d'aborder le virage majeur de l'histoire suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est le moment o\u00f9 la Suisse Actuels se construit v\u00e9ritablement oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nOn a mis si\u00e8cle entre la R\u00e9volution fran\u00e7aise et la constitution de 1848 cette pauvre soci\u00e9t\u00e9 suisse qui \u00e9tait divis\u00e9e va mettre au jour un projet national, une id\u00e9e commune autour de laquelle s'organiser, se rassembler 50 ans c'est pas grand chose, c'est le temps de 2 g\u00e9n\u00e9rations, ce qui avait \u00e9t\u00e9 impossible \u00e0 accoucher jusque -l\u00e0 va soudain devenir possible et ce qui ne vous venez de le dire \u00e0 un lien Direct au fond avec ce que nous connaissons aujourd'hui, parce que c'est la Suisse moderne, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [88%] :\r\nOn amorce donc un virage en 50 ans est-ce que m\u00eame si on est en Suisse, on peut \u00e9mis, imaginez que tout \u00e7a se passe tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nC'\u00e9tait pas gagn\u00e9 et en effet il faut penser qu'il y a eu une r\u00e9volution la courte r\u00e9volution helv\u00e9tique de 1798 l'arriv\u00e9e 1803 des troupes fran\u00e7aises sur notre territoire un empereur Napol\u00e9on, bien s\u00fbr, qui sommes nos \u00e9lites de se d\u00e9cider sur le mode : allez choisissez : ou bien je m'en m\u00eale, c'est un peu tout \u00e7a qui s'est pass\u00e9, ajout\u00e9 1815 les grandes puissances qui pratiquement dictent leurs conditions \u00e0 la Suisse et j'arriverai au bout de ma liste en racontant \u00e9videmment la terrible guerre du zone de Rangoun de Thiel pr\u00e9mices en quelque sorte \u00e0 la constitution 1848 ou \u00e7a fait beaucoup, et toutes ces fureurs son temps notre programme du jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:26) [71%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [83%] :\r\nUne archive o\u00f9 nous retrouvons l'historien \u00e0 Alain Jacques Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [86%] :\r\nLa structure de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'ancien r\u00e9gime faisait que on ne pouvait pas changer les choses changer un \u00e9l\u00e9ment rendait caduque l'ensemble et en plus aucun \u00e9tat ne voulait abdiquer la moindre parcelle de son pouvoir de son ind\u00e9pendance, parce qu'on avait tr\u00e8s peur de Berne, Berne, c'\u00e9tait la plus grande des petites puissances, disait -on \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un tiers de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont pens\u00e9 que \u00e7a a commenc\u00e9 sur le Rhin avec l'Argovie qui appartenait \u00e0 Berne pour finir au bord de la Cl\u00e9ment aux portes de Gen\u00e8ve \u00e0 Cop\u00e9, donc c'est une immense puissance donc comment vouliez -vous que puisse accepter plane \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a voulait dire qu'il y avait une superpuissance qui allait dominer quel \u00eatre Berne, donc personne ne pouvait accepter cela d'autarcie on avait continu\u00e9 ainsi la Suisse se serait effondr\u00e9 de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [71%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e0 cette \u00e9poque, se distingue les 2 courant unitaire et f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait parce qu'il y a eu tout un courant en Suisse qui voulait r\u00e9former la Suisse de l'Int\u00e9rieur, donc il y a eu tout un courant qui s'est rendu compte qu'on ne pouvait pas \u00e0 r\u00e9former la Suisse de l'Int\u00e9rieur s'\u00e9tait impossible structurellement donc qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont fait appel \u00e0 l'\u00e9tranger, l'\u00e9tranger, \u00e7a ne pouvait \u00eatre que la France, c'est d'ailleurs elle qui a forg\u00e9 le terme m\u00eame de nation Suisse termes \u00e9quivoques termes en fait faux parce qu'il y avait pas de v\u00e9ritables actions Suisse mais faisait comme si la France faisait comme si Gen\u00e8ve \u00e9tait Suisse alors que c'\u00e9tait qu'un simple alli\u00e9s mais \u00e7a ne pouvait pas durer \u00e9ternellement, donc il a eu ce courant de pens\u00e9e qui s'est rendu compte que, on ne pouvait changer que par la France et que la centralisation du pays n'\u00e9tait pas une fin en soi mais un passage oblig\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait tout mettre par terre, cr\u00e9er un circuit centralis\u00e9 pour pouvoir ensuite la reformuler afin justement de casser les reins de Berne et \u00e7a tombait bien parce que depuis toujours, depuis le m\u00eame les rois de France, le but c'\u00e9tait d'abattre la puissance bernoise les Bernois \u00e9taient trop proches des Autrichiens, des ennemis de la France, donc on n'avait qu'une id\u00e9e en t\u00eate, c'\u00e9tait d'affaiblir la puissance bernoise alors quand vous avez des la harpe qui arrive \u00e0 Paris, le Vaudois la harpe en disant voil\u00e0 je veux cr\u00e9er un \u00c9tat de Vaud un canton de Vaud \u00e0 part enti\u00e8re, les Fran\u00e7ais vont bien entendu saut\u00e9 sur l'occasion quentinois \u00e0 Petter Hawks le B\u00e2lois qui dit on va reformuler la Suisse de mani\u00e8re centralis\u00e9e \u00e0 l'image de la France, les Fran\u00e7ais ne rate pas cette occasion utilisant le 1er pr\u00e9texte venu et en effet, \u00e0 la fin du 797 on va former une arm\u00e9e et au d\u00e9but 1700 dont 8, il va y avoir l'invasion, mais le but en soi pour avoir \u00e9tudi\u00e9 les documents d'\u00e9poque, les Fran\u00e7ais n'avaient pas envie d'abattre v\u00e9ritablement la Suisse, il pensait que d\u00e9clarant l'ind\u00e9pendance vaudoise, ils all\u00e8rent, par un effet domino, la restructuration de la Suisse, par elle- m\u00eame, ils avaient pas envie d'occuper toute la Suisse alors r\u00e9sultat des courses, on cr\u00e9e un \u00c9tat centralis\u00e9 bien entendu compl\u00e8tement contraire aux traditions ancestrales de la Suisse, mais qui a eu le Berry de remettre toutes \u00e0 plat, donc on avait cr\u00e9\u00e9 plusieurs cantons avec le canton de Berne, canton de Vaud le canton d'Argovie et m\u00eame le canton d'Oberland donc on cr\u00e9e une nouvelle structure centralis\u00e9e qui va pas pouvoir perdurer et alors, bien entendu, il y a des gens qui vont r\u00e9sister \u00e0 cela et on les a, ils se sont empar\u00e9s du terme de f\u00e9d\u00e9raliste alors \u00e7a, c'est un terme aussi tr\u00e8s \u00e9quivoque parce que qu'est -ce qu'on entend par f\u00e9d\u00e9raliste \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est des gens absolument r\u00e9actionnaire qui n'ont qu'une seule id\u00e9e en t\u00eate, c'est de r\u00e9tablir l'an chez un r\u00e9gime tels quels, c'est-\u00e0-dire pas un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, voyez ici utilise le terme f\u00e9d\u00e9raliste pour faire moderne, pour faire joli et pour utiliser un terme que les Fran\u00e7ais peuvent comprendre qui pourrait aller 8 mais en fait, sont partisans du Simplon de ces petites d\u00e9mocraties locales ou surtout de ces \u00c9tats hyper- centralis\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, faut bien se rendent compte que la Suisse \u00e9tait domin\u00e9e par des \u00c9tats comme Berne Fribourg Lucerne Soleure et bien les corporations comme le bal ou Djuric, c'\u00e9tait des villes cantons des villes qui domine une campagne, donc ce sont des petits \u00c9tats des micro- \u00c9tats sont les cantons mais hyper- centralis\u00e9, s'amusant de voir qu'ils vont combattre centralisme que m\u00eame avait instaur\u00e9 dans leur propre \u00c9tat, donc vous voyez les Fran\u00e7ais vont avoir moment donn\u00e9 une id\u00e9e, une id\u00e9e, c'est qu'ils vont prendre les f\u00e9d\u00e9ralistes homo, d'accord, on va vous rendre le pouvoir mais ce sera l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, telle que nous l'entendons, il y a 2 trait\u00e9 fondateur pour la Suisse, de cette \u00e9poque c'est le trait\u00e9 de Lun\u00e9ville du mois de f\u00e9vrier 1801 et le trait\u00e9 de La Malmaison du mois de mai, alors si on veut parler peut-\u00eatre d'abord, le trait\u00e9 de Lun\u00e9ville trait\u00e9 qui se transforme en paix voil\u00e0 exactement, c'est donc la paix entre l'Autriche et la France, alors il y a un petit article dans le trait\u00e9 de Lun\u00e9ville, qui dit que l'Autriche reconna\u00eet l'ind\u00e9pendance de la Suisse, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, elle pourra plus revendiquer le territoire suisse, c'est fondamental pour l'avenir m\u00eame de la Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle pour sa neutralit\u00e9 et \u00e7a, c'est \u00e0 la France qu'on le doit et, curieusement, on l'a compl\u00e8tement occult\u00e9 on s'est polaris\u00e9 sur le trait\u00e9 de Vienne en 1815 en oubliant que c'est la base, alors oui, les Suisses, g\u00e9n\u00e9ralement, ils vous disent tout le temps, on nous a pris, Gen\u00e8ve, on nous a pris, Mulhouse, on nous a pris 2 cheptel \u00e0 l'\u00e9poque que \u00e7a j'encore en oubliant que c'\u00e9tait des territoires qui n'\u00e9tait pas Suisse c'\u00e9tait pas int\u00e9r\u00eat des territoires d\u00e9tresse comptant aucun territoire d\u00e9tresse quand on a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [85%] :\r\nL'historien, je ne vois Fran\u00e7ois Balta. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:59) [94%] :\r\nL'acte de m\u00e9diation de 1803 qui est largement sous les auspices de Napol\u00e9on, puis en 1814 le pacte f\u00e9d\u00e9ral dans les 2 cas, au fond, on a l'impression que c'est l'ext\u00e9rieur qui joue le r\u00f4le d'un. \r\nDe la Suisse, un petit peu comme si la Suisse se construisait chaque fois avait besoin de la pression d'une certaine mani\u00e8re, pour arriver \u00e0 se construire, pourtant elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [84%] :\r\nOui vous avez raison, c'est cette p\u00e9riode de la de la r\u00e9volution, et jusqu'en 1815 c'est une une p\u00e9riode o\u00f9 est les Suisses n'arrivent pas \u00e0 v\u00e9ritablement \u00e0 se mettent d'accord sur un projet politique et donc en 1803 c'est la la m\u00e9diation et comme le nom l'indique, m\u00e9diation, \u00e7a veut dire que un m\u00e9diateur vient mette de l'ordre dans dans une p\u00e9taudi\u00e8re, c'est ce qu'a fait Napol\u00e9on avec son n'acte de de m\u00e9diation 1803 et puis on, on retrouve la m\u00eame configuration en 1813 1814. \r\nOh, quand les Suisses \u00e0 r\u00e9aliser ce que Napol\u00e9on, on n'a plus pour longtemps, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 de nouveau la Suisse \u00e9tait c'est-\u00e0-dire que chaque canton \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats, \u00e7a quand on vise \u00e0 retrouver le plus d'avantages possibles Bernard r\u00e9cup\u00e9rer ses anciens bagages \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer vaut -il Argovie et donc encore une fois, incapacit\u00e9 totale \u00e0 d\u00e9fendre une une ligne un projet strat\u00e9gique et en 1814 15 c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de voir que les puissances europ\u00e9ennes, en particulier la Russie tsariste qui est quand m\u00eame pas l'exemple le plus merveilleux de du lib\u00e9ralisme, l'empire autocrate de Russie, qui vient dire au cantons comment ils doivent s'organiser, c'est-\u00e0-dire c'est c'est l'Empire russe, la pression de l'empire russe et des autres puissances europ\u00e9ennes qui am\u00e8nent les cantons \u00e0 s'entendre et \u00e0 adopter ce texte absolument minimaliste, qui est le parc de 1800 15 ans par un texte tr\u00e8s court, ou encore une fois, comme dans la grande tradition suisse en r\u00e8gle uniquement les probl\u00e8mes essentiels, c'est-\u00e0-dire la question de la de la s\u00e9curit\u00e9 militaire, et puis on n'\u00e9lude absolument toutes les grandes questions politiques qui vont et \u00e9videmment ce sera reposer tr\u00e8s vite et conduira \u00e0 d'autres crises dans les ann\u00e9es 30 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [77%] :\r\nL'historien lausannois Sandro Cired. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [86%] :\r\nL'intervention \u00e9trang\u00e8re est tr\u00e8s forte, avec 1815 avec le congr\u00e8s de Vienne et c'est, mais c'est le congr\u00e8s qui en fait d\u00e9cide la neutralit\u00e9 suisse, qui est une solution assez commode pour neutraliser c'\u00e9tait Space strat\u00e9giquement d\u00e9licat entre l'Autriche et la France donc pour diviser les 2 grandes puissances qui \u00e9taient dans des termes difficile du point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:17) [85%] :\r\nIl y a pas eu l'id\u00e9e de se dire bon cela partageant se partagent la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:21) [90%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit, c'\u00e9tait une unit\u00e9 vraiment poursuivi parce que \u00e7a aurait introduit un facteur d'inqui\u00e9tude et de de troubles au milieu de l'Europe, la r\u00e9publique helv\u00e9tique, je pense, \u00e9tait une exp\u00e9rience assez importante pour les puissances europ\u00e9ennes aussi, c'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9 et je pense que l'id\u00e9e s'est impos\u00e9e que partager la Suisse ou intervenir l\u00e0- dedans, \u00e7a repr\u00e9sentait un danger qui risquait de de menacer la paix de de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:54) [90%] :\r\nVous nous avez dit que les. \r\nGrande puissance en 1815 Sandro Gozzi au fond souhaitent un territoire neutre mais la Suisse qu'est -ce qu'elle souhaite parce que il n'y a pas une construction de l'id\u00e9e de neutralit\u00e9 qui vient de l'int\u00e9rieur \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:15) [88%] :\r\nIl y a surtout une construction de l'id\u00e9e d'autonomie, je pense, et \u00e7a c'est vraiment la tendance politique forte pendant toute cette p\u00e9riode napol\u00e9onienne o\u00f9 l'on s'aper\u00e7oit que les puissances europ\u00e9ennes veulent intervenir peuvent dicter leur vouloir \u00e0 cette conf\u00e9d\u00e9ration suisse et le grand probl\u00e8me, le probl\u00e8me central, notamment pour les f\u00e9d\u00e9ralistes, mais pour une grande partie des forces politiques Suisse c'est comment conserver une autonomie l\u00e0 dans, dans la mesure la plus la plus large possible un effet et comment non seulement conserver l'autonomie et Suisse mais l'autonomie cantonale et m\u00eame communal qui constituait la la tradition de la Suisse en ce sens on, on voit des parall\u00e8les \u00e9vident avec la situation actuelle face \u00e0 l'Europe, pendant longtemps, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moniser cette r\u00e9publique et \u00e9tait devenu un mod\u00e8le un propose \u00e0 bloquer tous les mod\u00e8les politiques apr\u00e8s la r\u00e9publique helv\u00e9tique devait se d\u00e9marquer par rapport \u00e0 cette exp\u00e9rience centraliste qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu et donc Napol\u00e9on, \u00e0 l'issue de cette exp\u00e9rience, reconna\u00eet ce fait et dit non, les Suisses, vous \u00eates fait pour vivre dans la libert\u00e9 dans le f\u00e9d\u00e9ralisme, et je pense que l'int\u00e9r\u00eat de stabilisation de ce territoire justement qui \u00e9tait d\u00e9licat au milieu de l'Europe entre la France et Autriche donc des solutions f\u00e9d\u00e9raliste et cette constellation cette configuration a permis aux forces f\u00e9d\u00e9ralistes Suisse de impos\u00e9e largement un mod\u00e8le politique qui correspondait \u00e0 leurs traditions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:57) [84%] :\r\nTradition est -ce que \u00e7a veut dire Sandro, que c'est le retour de l'ancien Patriarcat le retour des anciens grandes familles si vous me permettez une formule un peu exp\u00e9ditive, le retour des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:15) [89%] :\r\nUn parti, c'est le retour des oligarchies dans les villes, on le voit, il y a les les anciens familles qui ont \u00e0 nouveau le pouvoir il y a l\u00e0 sujet Psion de de la campagne, donc des tensions qui se manifeste aussi \u00e0 nouveau entre campagne et ville en m\u00eame temps il y a de nouveau canton qui \u00e9taient des, des, qui \u00e9taient des territoires sujet et qui maintenant sont des cantons, au m\u00eame titre que les autres, par exemple, le dessin, la Thurgovie l'Argovie et donc ces cantons ont une autre approche, \u00e0 la politique en g\u00e9n\u00e9ral, ils n'ont pas d\u00e9j\u00e0 des des oligarchies en place et essayer de mettre en place des syst\u00e8mes politiques modernes, qui s'inspire plus ou moins directement au mod\u00e8le de la R\u00e9volution fran\u00e7aise au mod\u00e8le napol\u00e9onien qui ont une situation politique un peu diff\u00e9rente et une conscience et une identit\u00e9 un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:31) [91%] :\r\nCes \u00e9pisodes qu'on vient d'\u00e9voquer ont \u00e9t\u00e9 injustement oubli\u00e9 \u00e0 cause de la guerre du Zender qui va suivre, au fait, vous avez tout \u00e0 l'heure parler de v\u00e9ritable guerre et puis on se demande si c'est une guerre terrible qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [91%] :\r\nJe pense symboliquement oui parce que il y a des Suisse en arme contre d'autres Suisse en armes, \u00e7a c'est vrai, militairement, \u00e7a se discute, plus parce qu'il y a pas eu un nombre consid\u00e9rable de victimes dans ce conflit qui s'\u00e9tend exactement du 3 au 29 novembre 1847 mais on est apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a l'impression que les lumi\u00e8res sont pass\u00e9s par l\u00e0, et c'est donc essentiellement un symbole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:08) [89%] :\r\nAlors on sent bien que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on pr\u00e9f\u00e9rerait la plupart du temps glisser sur ce souvenir douloureux d\u00e9\u00e7us de la derni\u00e8re fois en fait o\u00f9 les Suisses s'affrontent en guerre civile contre d'autres Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [90%] :\r\nAlors s'il faut prendre la bouteille pleine ou la partie pleine de la bouteille, plus exactement, retenons le positif parce que c'est vrai que c'est un affreux traumatisme, mais si \u00e7a d\u00e9bouche pour la premi\u00e8re fois sur une constitution 100 pourcent suisse suisse sans intervention constante de l'\u00e9tranger, c'est en effet certainement la vraie naissance de la Suisse moderne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:46) [76%] :\r\n1815 1848 Sandro Gauthier. \r\nVers une constitution 1848 avec une crise majeure au milieu, la guerre des zones non. \r\nQu'est -ce qui se noue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:02) [86%] :\r\nAlors il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration quelques nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et \u00e7a c'est important, parce que ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations apporte aussi des id\u00e9es, des conceptions peu nouvelle, donc il y a toute l'\u00e9poque du radicalisme, donc d'un lib\u00e9ralisme qui ne se contente plus de d'une id\u00e9e vaguement r\u00e9publicaine mais qui veut vraiment certains id\u00e9es certaines id\u00e9es de d'\u00e9galit\u00e9 et de libert\u00e9 et de libert\u00e9 \u00e9conomique aussi libert\u00e9 d'\u00e9tablissement toute une s\u00e9rie de d'innovation qui avait \u00e9t\u00e9 introduite dans le d\u00e9bat politique par la R\u00e9volution fran\u00e7aise et on a quelque chose qui peut-\u00eatre a \u00e9t\u00e9 un peu sous- estim\u00e9, on a une reconfi\u00e9e si on Lisa Sion dans ce sens o\u00f9 la religion \u00e0 nouveau acqui\u00e8re un r\u00f4le tr\u00e8s important, notamment chez les conservateurs, il y a ce conflit qui qui s'accentue encore avec la l'\u00e9volution fran\u00e7aise entre le catholicisme et l'h\u00e9ritage id\u00e9al et politique de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et donc de plus en plus, on a 7 pour les les r\u00e9alisations d'un c\u00f4t\u00e9, les radicaux qui veulent changer, qui veulent des r\u00e9formes appliqu\u00e9es au niveau et des catholiques conservateurs je fit un peu, mais en gros c'est \u00e7a qui veulent maintenir des syst\u00e8mes politiques et religieux traditionnels, cela se recoupe avecD. clivages structurels dont Tocqueville campagnes et villes notamment les cantons alpins et ces tensions donc vont s'accro\u00eetre jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'explosion en 1847 avec cette guerre des sandales brunes qui voit les cantons conservateurs catholiques alpin contre les villes en g\u00e9n\u00e9ral mais avec d'autres cantons ruraux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [81%] :\r\nL'historien, je ne vois Fran\u00e7ois Balta. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:01) [88%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire o\u00f9 une \u00e9lite politique arrive avec un un vrai projet politique coh\u00e9rent et arrive \u00e0 le \u00e0 le faire passer \u00e0 avoir un rapport de force favorable qui permet la suite \u00e0 la Suisse de se transformer, et \u00e7a c'est absolument extraordinaire et absolument unique et donc on on ne peut, ne r\u00e9p\u00e8te jamais assez \u00e0 quel point 1848 la Constitution de 1848 le 12 septembre 1848 ce sont les les dates, capitale de l'histoire de ce pays, il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de se d\u00e9fendre contre les pays voisins qui commence \u00e0 avoir \u00e0 pratiquer des politiques de de tarifs douaniers un petit peu et les les produits suisses \u00e7a c'est, c'est incontestable, mais dans les ann\u00e9es 1840 on est \u00e9tonn\u00e9 de voir que par exemple dans l'contente de Djuric qui cantons phare du point de vue \u00e9conomique, ceux qui sont plus oppos\u00e9s au changement politique sont les industriels, les industriels du textile parce que les co\u00fbts des changements politiques dans le sens du lib\u00e9ralisme v\u00e9hiculent une conception de la soci\u00e9t\u00e9 qui attache par exemple une grande importance \u00e0 la formation scolaire, donc les les lib\u00e9raux, car les radicaux veulent envoyer les enfants \u00e0 l'\u00e9cole et les patrons de l'industrie, alors \u00e7a, ils ont pas du tout envie que les enfants ils allaient \u00e0 l'\u00e9cole parce que c'est autant de main-d'oeuvre que l'on perd envoyez ce ce type d'exemples nous montrent qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s prudent et ne pas associer comme \u00e7a unilat\u00e9ralement le besoin de changement politique \u00e0 la d\u00e9fense d'un certain nombre d'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat des poss\u00e9dants ou de de la grande bourgeoisie, comme on dit, l\u00e0, je dirais que c'est totalement anachronique et de le faire pour la p\u00e9riode 1830 1840. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:57) [92%] :\r\n1848 c'est donc le grand virage est ce qu'on peut dire pour autant que du point de vue des institutions, on a une sorte de ligne droite qui part de 1848 jusqu'\u00e0 aujourd'hui et consid\u00e9rer que tout est en place d\u00e9j\u00e0 au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:11) [90%] :\r\nTout n'est pas en place, \u00e7a commence \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a, c'est une \u00e9tape essentielle mais il va falloir un grand toilettage, c'est au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 1870 en quelque sorte les bases, c'est 1848 72 74, \u00e7a va \u00eatre une constitution, avec en particulier les fameuses initiative populaire qui deviennent d\u00e9sormais possible et donc c'est l\u00e0 que se fonde notre d\u00e9mocratie directe \u00e0 laquelle nous sommes si attach\u00e9s, il faut aussi dire que s'il y a une \u00e9volution entre 48 et et 74 c'est que le pays a chang\u00e9 profond\u00e9ment la grande industrie se d\u00e9veloppe la comp\u00e9tition internationale est de plus en plus farouches et la Suisse, il a une belle place cette \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 nouvelle que s'adapte les institutions d'alors. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:02) [77%] :\r\nDenis point pour une partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:07) [95%] :\r\nL'historien lausannois Sandro Gozzi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:11) [86%] :\r\nIl y a plusieurs \u00e9volutions qui se se font, je pense que c'est une p\u00e9riode de de changements radicaux, il y a la la 2\u00e8me phase de l'industrialisation d'abord alors quand on passe d'une industrie qui avant \u00e9taient essentiellement textiles au d\u00e9veloppement d'autres secteurs industriels de la grandeur, cette industrie de l'industrie lourde, on a la question religieuse, qui maintient son on a influence jusqu'au coup de Toulkarem fait vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc cette opposition entre lib\u00e9raux et radicaux, d'un c\u00f4t\u00e9 et catholique de l'autre, on a un pouvoir lib\u00e9ral mais qui exclut en grande partie les autres milieux sociaux en Suisse notamment les les catholiques, conservateurs, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait donc, question : comment int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:04) [86%] :\r\nLes catholiques qui sera r\u00e9solue seulement vers la la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec le 1er conc\u00e9d\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral conservateur mais longtemps il y avait 7 il y aura cette h\u00e9g\u00e9monie lib\u00e9rale ou radicale, mais en m\u00eame temps au milieu du du radicalisme du lib\u00e9ralisme, il y a cette division ces ses tensions croissantes entre la grande bourgeoisie lib\u00e9rale des affaires et radicalisme plus populaire qui demande des droits des libert\u00e9s pour le peuple et donc on arrive \u00e0 cette nouvelle constitution des ann\u00e9es 70 qui a introduit de l'initiative, le r\u00e9f\u00e9rendum si je ne tombe pas dans de nouvelles acquisitions, si vous voulez pour aller les couches populaires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:52) [72%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:02) [89%] :\r\nGeorges Andr\u00e9, qui a sign\u00e9 r\u00e9cemment une histoire de la Suisse pour les nuls alors 1848 c'est effectivement un compromis puisque avec le suffrage universel, avec les 2 chambres, surtout, le Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire le S\u00e9nat les cantons catholiques sont pr\u00e9sents avec toute leur souverainet\u00e9 donc les radicaux lib\u00e9raux radicaux qui sont les vainqueurs qui aurait peut \u00e9craser le camp catholique vaincus non a fait preuve d'une tr\u00e8s grande sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:33) [91%] :\r\nIl y a eu une chose \u00e9videmment qu'il faut quand m\u00eame remarquer, c'est que le vainqueur s'adjuge tout le pouvoir ex\u00e9cutif, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est les vainqueurs, seulement 7 si\u00e8ges, 7 radicaux. \r\n\u00e7a dure jusqu'en 1891 donc la r\u00e9forme la r\u00e9vision totale de la Constitution de 1874 au nom d'un slogan, un droit, une arm\u00e9e, c'est \u00e7a, c'est que la Suisse de 1848 n'est pas assez unifi\u00e9e militairement et juridiquement. \r\nLes ann\u00e9es 50 et 60 ans sont tonnes/an d'\u00e9conomique ind\u00e9niable, donc, le moment est venu peut-\u00eatre pour r\u00e9viser la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, il \u00e9tait pr\u00e9vu dans la construction d'48 qu'on pouvait faire une r\u00e9vision totale mais pas de r\u00e9vision partielle il y a des gens 66 premi\u00e8res d\u00e9marches qui \u00e9choue 72 2\u00e8me \u00e9chec 3\u00e8me essai qui \u00e9tait r\u00e9ussi tr\u00e8s souvent le peuple suisse se prononce en 3 fois pour adopter quelque chose, donc faut pas d\u00e9sesp\u00e9rer avec l'Europe, donc en 74 c'est la grande victoire de l'\u00e9quipe au pouvoir avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral monocolore, on reconna\u00eet pas le principe de proportionnalit\u00e9 il y a un grand principe de gouvernance au fond le principe d'unit\u00e9 de doctrine, c'est-\u00e0-dire la doctrine lib\u00e9rale radicale qui est tol\u00e9rante et d'action, c'est-\u00e0-dire le gouvernement, et de m\u00eame couleur, donc le gouvernement de coalition d'aujourd'hui, il est tout \u00e0 fait \u00e0 l'oppos\u00e9 des conceptions de 1848 et c'est au nom de ce slogan, un droit pour toutes les Suisse et une arm\u00e9e pour toute la Suisse au nom de l'honneur national, c'est \u00e7a qui fait finalement basculer les cantons qui avait \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vision, en 1872 donc en 2 ans, l'\u00e9quipe au pouvoir, les radicaux r\u00e9ussissent \u00e0 conqu\u00e9rir gr\u00e2ce aussi \u00e0 une libert\u00e9 de presse \u00e9vidente extraordinaire, l'article 45 de la Constitution de la libert\u00e9 de la presse et garanti, point \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:46) [86%] :\r\nJean-Marc historien \u00e0 Neuch\u00e2tel d'une constitution qui a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 mettre en place la n\u00e9cessit\u00e9 plusieurs votations plusieurs changements avant de pouvoir \u00eatre par par la majorit\u00e9, mais c'est une crucifixion qui dure jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, finalement, il y a eu peu de bon, il y a naturellement eu des r\u00e9visions et m\u00eame dit r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale mais qui ont peu modifi\u00e9 l'esprit de la Conf\u00e9d\u00e9ration telle qu'on la conna\u00eet encore aujourd'hui donc je pense que c'est un acte fondateur extr\u00eamement important, alors que la Constitution 1848 \u00e9tait plus provisoire et manquait de notamment sur le jeu sur le le probl\u00e8me des des droits civiques, pas manqu\u00e9 de pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:34) [92%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9, qui conduit \u00e0 une nouvelle constitution n'est pas all\u00e9 assez loin en 48 ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:40) [89%] :\r\nOui, notamment le bon, le grand probl\u00e8me c'\u00e9tait j', c'\u00e9tait le d\u00e9but et les les probl\u00e8mes des droits d'initiative et de r\u00e9f\u00e9rendum, ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie directe, quelle est la place de la d\u00e9mocratie directe dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 1848 qui restreignaient quand m\u00eame passablement l'acc\u00e8s je dirais au au aux d\u00e9cisions, c'est une \u00e9volution assez remarquables c'est pas v\u00e9cue comme telle par tout le monde des hommes d'\u00c9tat comme Numa-Droz qu'on allait trop loin et qu'on devenait un peu populiste et d\u00e9magogique avec \u00e7a et pr\u00e9f\u00e9rait une sorte de r\u00e9publique \u00e0 la fran\u00e7aise, une r\u00e9publique repr\u00e9sentative n'est -ce pas plus que participative, je pense que l\u00e0 il y a eu effectivement une \u00e9volution consid\u00e9rable qui continue aujourd'hui d'ailleurs o\u00f9 on r\u00e9clame de l'\u00e9lection maintenant par le peuple du je suis conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans certains milieux, on va vraiment tr\u00e8s loin vers cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le. \r\nDont on peut pas vraiment parler qui quel bordel, n'est-ce-pas, d\u00e8s l'annonce des Marines des des cantons, on aura un participation directe, alors que c'est quand m\u00eame des cantons qui sont tenus par une minorit\u00e9 active comme les autres cantons en finale, donc qui sont pas beaucoup plus d\u00e9mocratique, comme on pourrait l'imaginer des ann\u00e9es 1870 sont aussi le d\u00e9but de la grande industrie v\u00e9ritablement avant, on est quand m\u00eame dans des syst\u00e8mes industriels qu'on appelle le lac dans beaucoup de cantons, on travaille encore \u00e0 domicile, o\u00f9 la vie s'organise autrement il y a, il y a pas de grandes concentrations prol\u00e9tarienne on conna\u00eet pas l'Angleterre en Suisse, on n'est pas dans un syst\u00e8me Manchester, il y a, sauf peut-\u00eatre dans le comment juridique avec les textiles ou dans le canton de Saint-Gall avec aussi les grandes fabriques de textile mais sans \u00e7a, on est quand m\u00eame dans des syst\u00e8mes moins aimerait prol\u00e9tarisation oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:56) [95%] :\r\nL'historien lausannois Sandro. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:59) [91%] :\r\nOn sent d\u00e9j\u00e0 la question sociale, la question du travail, la question sociale, on a la formation donc de mouvements, de syndicats et \u00e0 la fin, vers la fin du si\u00e8cle, donc du Parti socialiste, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 pendant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, cette question ouvri\u00e8re cette question sociale devient quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9sente de tr\u00e8s dans la discussion politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:22) [86%] :\r\nEt elle est accept\u00e9e, comment on a un peu le sentiment qu'il y a une peur de l'ouvrier, ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:27) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a une grande peur de l'ouvrier \u00e7a non seulement en Suisse, mais dans le reste de l'Europe aussi, et chaque \u00c9tat et chaque canton suisse a essay\u00e9 de 10 r\u00e9pondre pas \u00e0 sa fa\u00e7on et on a eu les premi\u00e8res lois sur le travail, par exemple, qui dans la Suisse orientale vers les ann\u00e9es 60 70 par exemple, alors que d'autres cantons attendent beaucoup plus longtemps cette peur devient sensible et les diff\u00e9rentes forces politiques essayer d'y r\u00e9pondre et les diff\u00e9rents cantons et c'\u00e9tait les \u00e0 leur fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:03) [92%] :\r\nEt en m\u00eame temps et des choses amusantes, on peut pas s'emp\u00eacher de penser que si un certain nombre d'usines se sont install\u00e9s \u00e0 la campagne, on se demande s'il y a pas l'id\u00e9e que, au fond, on contr\u00f4le mieux le milieu ouvrier lorsqu'il est un peu paysans aussi que si on le met en ville un peu une crainte de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:22) [90%] :\r\nOui, il y a de choses \u00e0 dire \u00e0 ce propos, c'est que, contrairement \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, la tradition industrielle suisse est une tradition plut\u00f4t rural que d\u00e9j\u00e0 avant 1800 il y a un d\u00e9veloppement \u00e9norme quand on par exemple dans les cantons campagne Zurigo \u00e0 dans la campagne b\u00e2loise dans le Jura d'une manufacture industrielle mais qui se base sur le travail \u00e0 domicile dans les campagnes et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque de des premi\u00e8res fabriques, elle s'installe souvent le long des cours d'eau \u00e0 la campagne, donc il y a pas ces grandes concentrations urbaines, comment l'Angleterre par exemple, en partie en Belgique, et \u00e7a c'est vraiment li\u00e9 aussi au type de d\u00e9veloppement industriel suisse de l'autre c\u00f4t\u00e9 on per\u00e7oit bien cette pr\u00e9occupation aussi qui sera exprim\u00e9 aussi plus tard et par les autorit\u00e9s valaisannes au fribourgeois face aux premi\u00e8res industries de ne pas couper justement ce lien avec la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:36) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [90%] :\r\nLe lien est donc tr\u00e8s claire entre cette derni\u00e8re \u00e9tape de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui, mais comment s'articulent les id\u00e9es qui occupe la place politique actuelle avec celle d'alors, offrons -nous le petit plaisir de prendre de la hauteur par rapport aux \u00e9v\u00e9nements et d'aller chercher des lignes de force pour cela nous avons sollicit\u00e9 lisons et moi il Yannis Papadopoulos s'et qui est politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:24) [91%] :\r\nYannis Papadopoulos s'donc, vous \u00eates donc un bon connaisseur de cette d\u00e9mocratie suisse en particulier \u00e0 partir de 1848 mais j'ai quand m\u00eame un petit peu envie de vous demander de faire de l'arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:35) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est un peu curieux 1848 enfin, on voit un projet le projet d\u00e9mocratique qui appara\u00eet mais diriez -vous qu'avant \u00e7a en allant chercher, vous voyez ce projet en quelque sorte se dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:50) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:51) [93%] :\r\n1848 est \u00e9videmment pr\u00e9par\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la Suisse est quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 \u00e0 l'avant- garde des mouvements d\u00e9mocratiques en Europe, il y a eu avant 1848 des mouvements dans les cantons qui ont, du reste, conduit \u00e0 la guerre du Zender de dont est issu en quelque sorte la Constitution de 1848 je dirais il y a, il y a une diffusion du mouvement d\u00e9mocratique du niveau cantonal au niveau national, il y a une inspiration par les id\u00e9aux de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette inspiration -l\u00e0 retrouve aussi dans l'exigence de d\u00e9mocratie directe qui \u00e9tait pr\u00e9sente en partie du moins sous la R\u00e9volution fran\u00e7aise en France, ce souci d'avoir une d\u00e9mocratie plus qui ne soit pas simplement une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, il a \u00e9chou\u00e9 en France, mais il a \u00e9t\u00e9 repris en Suisse, peut-\u00eatre une derni\u00e8re chose, 1848 nous avons un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral qui est parmi les plus d\u00e9mocratiques d'Europe, notamment du point de vue de l'extension du du du du suffrage masculin, par contre, par rapport \u00e0 ce que nous connaissons actuellement, c'est un \u00e9tat qui est un \u00c9tat essentiellement de d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative en 1848 qu'il n'y a pas de r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, il n'y a la possibilit\u00e9 d'un vote populaire que pour une r\u00e9vision totale de la Constitution, il n'y a pas non plus l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:27) [88%] :\r\nLison Meric, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, Yannis Papadopoulos, ce que la d\u00e9mocratie directe Suisse est import\u00e9 de France et \u00e7a c'est en contradiction totale avec l'imagerie Suisse tous les petits suisses ont appris \u00e0 l'\u00e9cole que la d\u00e9mocratie directe nous vient en ligne droite des Landes qui \u00e9mane des 27. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:46) [86%] :\r\nJ'ai forc\u00e9 le trait en disant qu'elle est import\u00e9e de France, \u00e0 l'origine du mouvement d\u00e9mocratique en Europe, pas seulement en Suisse, il a tr\u00e8s largement la R\u00e9volution fran\u00e7aise, y compris pour ce qui concerne la Suisse des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mocratie directe qui ont \u00e9t\u00e9 rapidement mis de c\u00f4t\u00e9 en France, alors tr\u00e8s probablement que cette id\u00e9ologie d\u00e9mocratique a trouv\u00e9 une r\u00e9sonance dans la culture politique Suisse puisqu'elle ne pouvait la trouver ailleurs et \u00e7a, c'est probablement d\u00fb au au r\u00e9f\u00e9rences mythique auquel elles pouvaient \u00eatre reli\u00e9s maintenant l'introduction de m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie directe dans le syst\u00e8me politique suisse contemporain postes 1848 et le r\u00e9sultat de 2 mouvements sociaux de mobilisation populaire, c'est pas quelque chose qui est arriv\u00e9, son conflit ou qui a simplement \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9es par les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:50) [92%] :\r\nJe dans vos travaux, que certes dans une p\u00e9riode r\u00e9cente, vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur la question des r\u00e9seaux et durant la la relation entre les r\u00e9seaux et l'expression d\u00e9mocratique d'abord puisque vous pr\u00e9occupation remonte un peu plus haut dans la p\u00e9riode, diriez -vous que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'historiquement s'inscrit tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:12) [64%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:14) [90%] :\r\nAlors \u00e7a ce que \u00e7a sache, je ne peux pas, on va vous r\u00e9pondre par compte je peux vous r\u00e9pondre en basant sur des travaux de coll\u00e8gues qui ont explor\u00e9 analyser un Pel\u00e9, pour dire les choses simplement les les r\u00e9seaux du pouvoir en Suisse, bon et l\u00e0 c'est vrai qu'il y a une contradiction, c'est-\u00e0-dire on s'imagine que la Suisse est est un pays dans lequel il y a cette composante effectivement de d\u00e9mocratie participative et puis il y a encore autre chose qui va un peu dans le m\u00eame sens, sans que ce soit identique, on s'imagine la Suisse comme un pays tr\u00e8s pluraliste plusieurs langues, religions etc. \r\nOr, en fait, si l'on regarde les r\u00e9seaux d\u00e9cisionnel, les personnes qui compte hein dans le syst\u00e8me politique ben c'est souvent des raisons assez ferm\u00e9 les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques jouent un r\u00f4le important, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t des derni\u00e8res d\u00e9cennies, une diversification de ses r\u00e9seaux, il semblerait que les Liens entre milieux \u00e9conomiques et et milieux politiques ce soir relativement distendus et on peut interpr\u00e9ter ceci comme une cons\u00e9quence de la globalisation, finalement les acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:27) [96%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:28) [83%] :\r\n\u00e9conomiques sont de plus en plus des territorialis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:31) [84%] :\r\nLison Meric j'aimerais justement revenir \u00e0 \u00e0 ce qui pr\u00e9c\u00e8de, 1848 et ce ce choc de la guerre nous endort d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:40) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:40) [90%] :\r\nParce que c'est frappant de voir \u00e0 quel point on en parle peu dans les \u00e9coles, on n'a pas un discours tr\u00e8s abondants sur la guerre du de rebouteux et pour essayer de le de, de comprendre un peu mieux le choc que repr\u00e9sente cette guerre est -ce que c'est effectivement la guerre des zones or qui permet de d'inventer la Suisse moderne ensuite ou est -ce qu'on est dans une autre continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:03) [87%] :\r\nBon, la guerre du zonder burundais, c'est en font l'aboutissement un peu paroxystique, encore que, par rapport \u00e0 d'autres guerres civiles, c'\u00e9tait une guerre civile, disons, de port\u00e9e relativement peu consid\u00e9rable d'un clivage qu'on retrouve dans plusieurs pays europ\u00e9ens, donc c'est pas particulier \u00e0 la Suisse qui est en fait un clivage entre un milieu plut\u00f4t traditionnel conservateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:29) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:29) [85%] :\r\nPatricia et rural et c'est que vous avez clivages religieux catholique, protestant qui se superposent, un un clivage social mais le clivage social finalement entre des \u00e9lites plut\u00f4t modernisatrice qui veulent des march\u00e9s plus plus ouverts qui sont plut\u00f4t ancr\u00e9e dans un dans un paysage qui commence \u00e0 se caract\u00e9riser par l'urbanisation, l'industrialisation du temps, \u00e7a c'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 la Suisse alors ensuite il y a cette composante religieuse, que l'on trouve aussi, sans que cela ait conduit n\u00e9cessairement \u00e0 la guerre civile, mais aux Pays-Bas, aussi, par exemple, alors moi je suis convaincue que, il y a quelque chose d'assez traumatisant dans le Zender qui a conduit l'et les \u00e9lites de l'\u00e9poque, donc au 1800 1848. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:45:14) [67%] :\r\nGerrans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:16) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:16) [90%] :\r\nL'id\u00e9e que la Suisse contemporaine ne pouvait se construire que sur la base de compromis, notamment de compromis institutionnel quant au niveau de centralisation f\u00e9d\u00e9ralisme etc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:28) [82%] :\r\nLa guerre disant d'hormones est de loin pas la 1\u00e8re guerre interne \u00e0 la Suisse qu'est -ce qui fait que ce soit la derni\u00e8re qu'est -ce qui fait que, avec le endort brute bon sans prendre effectivement cette d\u00e9cision que plus jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:43) [89%] :\r\nBon, c'est la derni\u00e8re guerre, c'est pas le dernier conflit quelques d\u00e9cennies apr\u00e8s, c'est les s\u00e9quelles du Hollande il y a une couleur comme il y a eu la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:59) [98%] :\r\nPas de guerre civile, \u00e7a ne signifie pas. \r\nAlors je pense qu'effectivement les institutions qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place. \r\nEt la mani\u00e8re dont les acteurs politiques se sont appropri\u00e9 ces institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:16) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:17) [88%] :\r\nOnt tr\u00e8s fortement contribuer \u00e0 la stabilit\u00e9 politique du pays, je prends l'exemple les m\u00e9canismes de d\u00e9mocratie directe de la Suisse contemporaine r\u00e9f\u00e9rendum initiative \u00e9tait etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:30) [65%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:31) [91%] :\r\nOnt \u00e9t\u00e9 mises en place en tant que m\u00e9canisme d'opposition. \r\nContre les autorit\u00e9s et notamment contre le pouvoir radical qui \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, fort, donc il faut s'imaginer que jusqu'en 1891 il y avait un conseil f\u00e9d\u00e9ral ses membres \u00e9taient uniquement dans la mouvance radicale lib\u00e9rale alors la d\u00e9mocratie directe, r\u00e9sultat, un mouvement d'opposition. \r\nMais au fond elle a conduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:02) [100%] :\r\nPoissy. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:03) [89%] :\r\n\u00e0 ce que les opposants sont int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me, parce que une des raisons pour lesquelles c'est pas la semaine des raisons pour lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:12) [63%] :\r\nNaissance. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:12) [90%] :\r\nOn s'est dit qu'il fallait int\u00e9grer les catholiques, conservateurs au syst\u00e8me de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, c'est parce que ils avaient commenc\u00e9 \u00e0 lancer des r\u00e9f\u00e9rendum et que ces r\u00e9f\u00e9rendum conduisait \u00e0 des \u00e9checs de projets. \r\nImportant des autorit\u00e9s, donc voyez vous avez une sorte de d'appropriation de ce m\u00e9canisme \u00e0 l'origine au oppositionnelle qui devient m\u00e9canisme d'int\u00e9gration des oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:39) [68%] :\r\nMoi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:41) [93%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas d'\u00e0 l'avance que \u00e7a fonctionne ainsi. \r\nMais sans doute cette culture de compromis a a permis que ces m\u00e9canismes oppositionnel soit en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:56) [91%] :\r\nJ'ai fait un sou dans le temps pour pour parler de l'\u00e9poque actuelle, la Suisse Actuels vous parliez de de petits pays, un des des th\u00e8mes r\u00e9currents dans le discours et le le d\u00e9bat politique Suisse aujourd'hui c'est de savoir si la Suisse peut rester avec Soliman son petit pays une \u00eele au milieu de l'Europe, ou s'il faut qu'elle int\u00e8gre l'ensemble europ\u00e9en, du point de vue de la la d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie et de la d\u00e9mocratie et \u00e0 laquelle aujourd'hui les Suisses sont tr\u00e8s attach\u00e9s, quel serait le danger d'une int\u00e9gration de la Suisse \u00e0 l'ensemble europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:32) [92%] :\r\nBon, alors, la Suisse, m\u00eame dans sa situation actuelle n'est pas une \u00eele d'abord \u00e9conomiquement, elle n'est pas je suis une \u00eele puisque les secteurs \u00e9conomiques dans les produits sont destin\u00e9s au march\u00e9 international sont parmi les plus importants en Suisse politiquement non plus la la Suisse n'est pas une \u00eele, m\u00eame si elle ne fait pas partie de l'Union europ\u00e9enne, on sait que une partie non n\u00e9gligeable de sa l\u00e9gislation. \r\nEt plus ou moins fortement parfois tr\u00e8s fortement influenc\u00e9e par ce qui se passe au niveau ext\u00e9rieur et notamment au niveau de l'Union europ\u00e9enne, donc je dirais pas que la Suisse est est une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:14) [90%] :\r\nAlors est -ce qu'il ne fait que se d\u00e9finir comme une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:16) [93%] :\r\nDisons, il y a un courant. \r\nIsolationniste qui je crois se base sur une lecture. \r\nErron\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:28) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:29) [92%] :\r\nConsistante \u00e0 penser que si la Suisse ne fait pas institutionnellement, parti de l'Union europ\u00e9enne. \r\nElle est davantage souveraine. \r\nAlors d'abord il faut comprendre ce courant ce courant, il est fort en Suisse, mais il est fort aussi ailleurs et probablement de plus en plus fort, il sera de plus en plus fort, ailleurs aussi, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 ce mouvement de d\u00e9nationalisation int\u00e9gration supranationale, globalisation etc, alors le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment de la lecture que fait ce courant qui, me semble -t-il, c'est que, en ne participant pas au processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, la Suisse perd tout simplement de l'influence, on sait que dans l'Union europ\u00e9enne, les petits pays. \r\nOnt une influence non n\u00e9gligeable, ils ont pas \u00e9videmment la m\u00eame influence que l'Allemagne ou la France. \r\nMais on sait que dans certains domaines o\u00f9 ils ont en quelque sorte, ils peuvent se construire des niches. \r\nIls sont influents pour tous ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:37) [66%] :\r\nL'eau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:38) [93%] :\r\nRel\u00e8ve des exigences de de transparence dans le fonctionnement des autorit\u00e9s, la culture scandinave a a eu beaucoup d'influence dans dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:49) [89%] :\r\nJe pense que si le Luxembourg ne faisait pas partie de l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aurait eu plus de probl\u00e8mes et plut\u00f4t avec son secret bancaire qu'elle n'en a eu, donc m\u00eame un petit pays, garde une certaine possibilit\u00e9 d'influence que la Suisse n'a pas, on dit un peu dans le jargon de sciences politiques, bah vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:16) [86%] :\r\nEt dans l'Aude et des politiques de l'Union europ\u00e9enne, alors en Suisse, on donne l'autre pas mal. \r\nEt on ne peut applaudir rien du tout, ils ont m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:26) [89%] :\r\nC'est pas sur consoles et au bout de la r\u00e9ponse \u00e0 la question que je posais on sait \u00e0 quel point les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir donner leur avis, c'\u00e9tait, c'est cette id\u00e9e moderne de la d\u00e9mocratie directe et un des freins au niveau suisse \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est la crainte de perdre cette possibilit\u00e9 -l\u00e0, \u00e0 l'inverse, on dit aussi que, il y a un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que vous venez dire Yannis Papadopoulos, c'est ce que dans l'hypoth\u00e8se d'un rapprochement ou d'une int\u00e9gration de la Suisse \u00e0 l'Europe et ce qui serait plus probable que la Suisse doivent renoncer \u00e0 cette dimension -l\u00e0 ou est -ce qu'elle puisse imaginer selon le termes que vous utilisiez le plot, c'est-\u00e0-dire en un an \u00e0 porter \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:11) [98%] :\r\nC'est une excellente question alors d'abord il est pour moi en tout cas je fais partie des gens qui pensent qu'il y a un r\u00e9el d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Union europ\u00e9enne. \r\nEn m\u00eame temps je pense qu'il y a une conscience de plus en plus aigu\u00eb de ce d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, il y a eu, par exemple, un certain nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:33) [81%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rendum avecD. N\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:38) [90%] :\r\nQui veut dans plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne et o\u00f9 on a vu que le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique et est vraiment un enjeu pour les citoyens. \r\nDans le cas de cette probl\u00e9matique, je pense que le les Suisses auraient quelque chose \u00e0 dire, un peu comme les scandinaves l'ont fait par rapport \u00e0 la transparence, mais alors \u00e9videmment on peut beaucoup mieux \u00eatre entendu en \u00e9tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'on en \u00e9tant. \r\nL'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:04) [93%] :\r\nProbablement une int\u00e9gration Union europ\u00e9enne signifierait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:09) [95%] :\r\nUn peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:11) [64%] :\r\n2. \r\nPossibilit\u00e9 de dire non au dans l'Aude. \r\nEt un peu plus de possibilit\u00e9 d'avoir de l'influence \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:22) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:22) [91%] :\r\nL'applaudit King. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:44) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:52) [92%] :\r\nMerci \u00e0 Fran\u00e7ois Valter Georges Andr\u00e9 Yannis Papadopoulos Alain Jacques Tornare Sandro Gozzi et Jean-Marc parler, ils \u00e9taient nombreux aujourd'hui \u00e0 nous apporter leur \u00e9clairage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:08) [90%] :\r\nEt puis si vous avez manqu\u00e9 le d\u00e9but, reportez -vous \u00e0 notre site internet, vous trouverez \u00e0 voir et \u00e0 entendre \u00e0 l'adresse RTS Point CH Slash notre pass\u00e9, vous y trouverez notamment les fictions que la TSR diffuse en ce moment \u00e0 propos de diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements de l'histoire suisse, et bien s\u00fbr notre page d'\u00e9missions pass\u00e9es point RSR Point CH vous pouvez entendre t\u00e9l\u00e9charger, \u00e9couter des bonus et consulter la bibliographie qui nous a servi pour pr\u00e9parer ses \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:36) [89%] :\r\nDemain, vous serez en robe longue est en diad\u00e8me disons bien s\u00fbr et moi en smoking, c'est en effet le 31 derni\u00e8res journ\u00e9es de l'ann\u00e9e, Jean-Daniel Mottet lui sera en maillot de bain et nous parlerons pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l'\u00e9migration des Suisses et puis aussi du probl\u00e8me qui a pu poser \u00e0 l'occasion l'immigration des \u00e9trangers en Suisse, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la radio suisse romande, il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/84BA89D4-6C1B-4912-940E-509D77D59398", "id": "84BA89D4-6C1B-4912-940E-509D77D59398", "name": "En direct de notre pass\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Fran\u00e7ois", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Georges", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papadopoulos, Yannis", "role": "professeur, IEPI de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guzzi-Heeb, Sandro", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260715", "internalArchiveId": "GE1012260716", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.12.30", "publicationDate": "2010-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 456, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T22:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092448\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:59) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce jeudi, le non- lieu dans l'affaire de la mort d'un d\u00e9tenu \u00e0 Bochuz en mars dernier, le prisonnier avait p\u00e9ri asphyxi\u00e9 dans sa cellule \u00e0 laquelle il avait lui- m\u00eame ni le feu, le juge d'instruction blanchi les surveillants qui avait renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer cet homme, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien Mosh\u00e9 Katzav reconnu coupable de viol sur l'une de ses subordonn\u00e9es une fin de carri\u00e8re piteuse pour celui qui avait \u00e9t\u00e9 le 1er homme politique de droite \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la fonction de chef de l'\u00c9tat h\u00e9breu et puis \u00e0 la veille du r\u00e9veillon, on fera le point sur cette p\u00e9riode cruciale pour les stations de ski, les h\u00f4tels affichent complet mais les clients sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 leur budget et il n'h\u00e9site pas, par exemple \u00e0 raboter sur la dur\u00e9e du s\u00e9jour, reportage dans les Alpes, Walesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:00 > 0:01:29) [92%] : \r\nOn l'a donc appris ce matin, le juge d'instruction du canton vous a rendu un non- lieu dans l'affaire Vogt, dans son ordonnance, le magistrat conclut qu'aucune responsabilit\u00e9 p\u00e9nale ne peut \u00eatre imput\u00e9e aux gardiens du p\u00e9nitencier des plaines de l'Orbe en mars dernier, scandent Vogt, qui avait bout\u00e9 le feu \u00e0 sa cellule croyez autant un subterfuge les gardiens avaient temporis\u00e9 avant d'intervenir, d'autant plus que le d\u00e9tenu \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux en p\u00e9n\u00e9trant finalement dans la pi\u00e8ce, les surveillants n'avait alors pu que constater le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:52) [98%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien Mosh\u00e9 Katsav a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de viols et de harc\u00e8lement sexuel par le tribunal de District de Tel-Aviv, c'est l'\u00e9pilogue d'une affaire qui avait profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'opinion dans un pays o\u00f9 la fonction pr\u00e9sidentielle largement honorifique repr\u00e9sente avant tout une autorit\u00e9 morale, les explications de Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:43) [92%] : \r\nPas un mot \u00e0 la sortie du tribunal de Tel-Aviv, l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Moshe Katsav vient d'entendre le verdict \u00e0 huis clos, coupable, coupable de viols et de harc\u00e8lement sexuel Schaer et \u00e0 le tribunal a jug\u00e9 aujourd'hui, une personne qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et ministre pour des crimes qui sont parmi les plus graves et les plus m\u00e9prisables ce jour n'est pas un jour heureux et ce n'est pas une journ\u00e9e facile, les t\u00e9moignages de ses anciennes assistantes ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es cr\u00e9dibles, celui de l'ancien pr\u00e9sident, qui nie les faits mensongers pour le fils de Moshe Katsav, ce verdict est injuste, donc si nous continuerons \u00e0 marcher la t\u00eate haute et avec l'aide de Dieu toute la nation saura que mon p\u00e8re, le 8\u00e8me, pr\u00e9sident de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl est innocent en revanche du c\u00f4t\u00e9 des f\u00e9ministes, c'est une victoire chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:44 > 0:02:55) [80%] : \r\nJe vais un poil Massa liste devrait peut-\u00eatre \u00e7a mais c'est un message tr\u00e8s important pour toutes les victimes de viol en Isra\u00ebl est abus\u00e9e par des hommes de pouvoir, et qui ne pouvait pas porter plainte, et elle en justice de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:23) [92%] : \r\nCette affaire a profond\u00e9ment heurt\u00e9 les Isra\u00e9liens, pr\u00e9sident depuis 2000, Mosh\u00e9 Katzav avait d\u00fb d\u00e9missionner en 2007 suite au scandale, m\u00eame si le poste de pr\u00e9sident est honorifique en Isra\u00ebl, il est cens\u00e9 incarner un mod\u00e8le de moralit\u00e9 des situations alors une en tant que pr\u00e9sident, il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre plus correct, une personne normale qui offrent les am\u00e8ne mal selon des sp\u00e9cialistes du droit isra\u00e9lien Mosh\u00e9 Katzav risque jusqu'\u00e0 16 ans de prison, il devrait faire appel devant la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:30) [94%] : \r\nNouvelle explosion criminelle ce matin \u00e0 Ath\u00e8nes, une bombe de forte puissance a \u00e9clat\u00e9 devant les b\u00e2timents de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:44) [95%] : \r\nTribunal administratif l'engin \u00e9tait plac\u00e9 sur une moto et un appel t\u00e9l\u00e9phonique a permis d'\u00e9vacuer la zone avant l'explosion, qui n'a pas fait de victime, aucune revendication pour l'instant, mais les autorit\u00e9s grecques soup\u00e7onnent des groupes d'extr\u00eame- gauche, ou de la mouvance anarchiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:46 > 0:04:18) [97%] : \r\n\u00e0 Berne l'UDC ne dig\u00e8re toujours pas sa d\u00e9faite sur les accords de Schengen Dublin avec l'Union europ\u00e9enne, 5 ans apr\u00e8s le oui en votation populaire le parti repart \u00e0 l'attaque, il estime que ces accords n'ont rien apport\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse et qu'ils ont m\u00eame au contraire empirer les choses, l'UDC r\u00e9clame une ren\u00e9gociation de l'accord de Schengen, faute de quoi le parti menace de lancer une initiative populaire et puis une trentaine d'de la compagnie a\u00e9rienne Baboo et de syndicalistes ont manifest\u00e9 ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:04:39) [93%] : \r\nLes manifestants ont distribu\u00e9 des tracts aux passagers, il d\u00e9nonce l'absence de dialogue, alors que la compagnie genevoise a licenci\u00e9 52 employ\u00e9 sur 178 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9, rappelons-le, fin novembre par Darwin, selon le syndicat, le service de s\u00e9curit\u00e9 de la compagnie sera enti\u00e8rement amput\u00e9, on risque de ne pas respecter les normes \u00e9dict\u00e9es par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:04:51) [89%] : \r\nOn passe au sport la Coupe Spengler, nouvelle formule, avec aujourd'hui des demi- finales, o\u00f9 sont engag\u00e9s les 2 clubs suisses Gen\u00e8ve- Servette et Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:51 > 0:05:27) [91%] : \r\nLes Grisons sont favoris ce soir face au Team Canada qui s'est qualifi\u00e9 difficilement 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation face au Sparta Prague, les hommes de Marc Messier non enthousiasme pas le public avec un jeu monotone et nous serons pas favoris ce soir face \u00e0 Davos quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, elle a d\u00e9j\u00e0 atteint son objectif : on est en dans le dernier carr\u00e9, l'\u00e9quipe genevoise semble avoir retrouv\u00e9 sa confiance depuis le d\u00e9but de la Coupe Spengler mais cet apr\u00e8s- midi, une victoire face \u00e0 Saint-Petersbourg constituerait, il faut bien le dire, un v\u00e9ritable exploit de matchs \u00e0 suivre \u00e0 15 heures et 20 heures en Direct bien s\u00fbr sur TSR2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:49) [91%] : \r\nEt \u00e0 la veille de Nouvel An, on termine par ce coup de son sur la saison de ski en Valais depuis dimanche, les touristes suisses et \u00e9trangers affluent en nombre mais, contexte de crise et chert\u00e9 du franc oblige, les clients n'h\u00e9sitent pas \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s leur budget par exemple on rabote, on sur la dur\u00e9e du s\u00e9jour, exemple \u00e0 Saint-Luc et Amanda avec Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:05:59) [91%] : \r\nDans les stations valaisannes, petites et grandes, depuis dimanche, h\u00f4tels et appartements se sont remplies, la nouvelle donne et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est la dur\u00e9e des s\u00e9jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:14) [89%] : \r\nIl faut s'habituer maintenant, c'est vrai, des s\u00e9jours plus courts, c'est vrai que la la semaine, nouvel an, donc on arrive encore \u00e0 imposer je dirais la semaine la de m\u00eame la 2\u00e8me semaine je dirai apr\u00e8s le 12 janvier on a d\u00fb couper d\u00e9j\u00e0 l'esp\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire qu'on vend des s\u00e9jours de 4 et 3 nuits, ce qu'on ne faisait pas les autres ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:06:21) [85%] : \r\nChangement de vall\u00e9e \u00e0 Lynda et m\u00eame constat dans la location, outre les courts s\u00e9jours, les touristes n'ont pas l'air press\u00e9 pour r\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:22 > 0:06:33) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a une tendance \u00e0 r\u00e9servations toujours plus tard, toujours \u00e0 la derni\u00e8re minute, beaucoup plus qu'avant, \u00e9galement les objets tr\u00e8s cher, plus difficilement que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:33 > 0:06:53) [93%] : \r\nAjoutez \u00e0 cela des touristes moins fid\u00e8les qui teste plusieurs pays alpin comme ce tch\u00e8que qui a lou\u00e9 il y a quelques jours, une villa avec piscine pour une semaine de presse c'est \u00e7a au moment o\u00f9 c'est M. les prix sont plus ou moins les m\u00eames surtout parce que nous avons lou\u00e9 toute la maison et si vous \u00eates beaucoup avec de nombreux enfants, c'est m\u00eame moins cher ici et surtout que d'aller \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:53 > 0:06:56) [70%] : \r\nEt d'un taux toupet et dans on G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:57 > 0:07:04) [96%] : \r\nAlors m\u00eame si les r\u00e9servations avoisine les 100 pourcent durant ces f\u00eates, les h\u00f4teliers devront d\u00e9sormais s'adapter de plus en plus aux exigences tardive de leurs h\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:05 > 0:07:13) [95%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel avec Dominique passer un bon apr\u00e8s- midi et surtout de tr\u00e8s belles f\u00eates de fin d'ann\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:28 > 0:07:33) [68%] : \r\nIl ne information en continu, c'est sur TSR1 faut Point th.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338443", "durationSec": 123, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Lausanne, THAILANDE : 20101230 et archives, le juge d'instruction vaudois charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur le r\u00f4le du personnel p\u00e9nitentiaire dans l'affaire du d\u00e9tenu VOGT Skander d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 201003 au p\u00e9nitencier de Bochuz (Etablissements de la Plaine de l'Orbe), a rendu une ordonnance de non-lieu.", "remarks": "LMM01 XVM01, 12H45 : 0'26\" \r\nLMM02 XVM02, 19H30 : 2'03\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THAILANDE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "PRISON", "JUSTICE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1304734", "1304735", "1304736"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338444", "durationSec": 30, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Berne-ville : 20101230, le parti de l'UDC a demand\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse une ren\u00e9gociation des accords de Schengen - Dublin avec l'Union europ\u00e9enne, concernant la libre circulation des personnes, faute de quoi il menace de lancer une initiative populaire.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PARTI POLITIQUE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1304737"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338445", "durationSec": 32, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Cointrin : 20101230, une vingtaine d'employ\u00e9s de la compagnie a\u00e9rienne Baboo ont particip\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve \u00e0 une manifestation contre le licenciement de 52 personnes suite au rachat de la compagnie par sa concurrente Darwin Airlines.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "LICENCIEMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1304738"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338446", "durationSec": 35, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Davos : 20101229, victoires du Team Canada et du Gen\u00e8ve Servette HC qui se sont impos\u00e9s en quart de finale de la coupe Spengler de hockey sur glace, respectivement face au Sparta Prague sur le score de 4 buts \u00e0 3 et face au Spartak Moscou sur le score de 2 buts \u00e0 0.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1304739", "1304740"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338447", "durationSec": 75, "title": "10.12.30", "excerpt": "* St-Luc, Haute-Nendaz : 20101229, les stations de ski valaisannes telles que St-Luc ou Haute-Nendaz sont compl\u00e8tes lors de cette p\u00e9riode de vacances d'hiver de fin d'ann\u00e9e. Par contre, les touristes et les vacanciers ont le plus souvent effectu\u00e9 leurs r\u00e9servations, parfois au dernier moment, pour des s\u00e9jours plus courts.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-LUC", "HAUTE-NENDAZ"], "thematicThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "TOURISME", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1304741", "1304742"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304735", "summary": "LMM01, XVM01\r\n18:39.09\r\nLausanne : gros plan document ordonnance du juge d'instruction dans l'affaire du d\u00e9c\u00e8s de VOGT, Skander, d\u00e9tenu (6\"). prison, justice ", "id": "1304734", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "PRISON", "JUSTICE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304736", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:34.09\r\nTHAILANDE, Khao Lak : itw par t\u00e9l\u00e9phone de MATTENBERGER, Nicolas, avocat de la soeur de VOGT, Skander, d\u00e9tenu d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en prison (d\u00e9cision de non-lieu du  juge d'instruction vaudois). prison, justice, d\u00e9c\u00e8s, d\u00e9tenu ", "id": "1304735", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "PRISON", "JUSTICE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["THAILANDE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304737", "summary": " Lausanne : METRAUX, B\u00e9atrice, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration des  soci\u00e9t\u00e9s de fonctionnaires vaudois, prenant un classeur dans armoire / itw  METRAUX, B\u00e9atrice (ordonnance de non-lieu dans l'affaire Vogt est un   soulagement pour le personnel de la prison) / statement. d\u00e9tenu, d\u00e9c\u00e8s   prison, justice.", "id": "1304736", "visualThemes": ["D\u00c9TENU", "PRISON", "JUSTICE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304738", "summary": "18:41.37\r\nBerne-ville : divers plans de BRUNNER, Toni, pr\u00e9sident du parti UDC  donnant conf\u00e9rence de presse avec d'autres membres de la direction du parti (accord de Schengen). accord international, int\u00e9gration europ\u00e9enne, parti politique, libre circulation des personnes.", "id": "1304737", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PARTI POLITIQUE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304739", "summary": "18:42.10\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : divers plans manifestants tenant pancartes hostiles \u00e0 la direction de la compagnie a\u00e9rienne Baboo / divers  plans manifestants distribuant tracts aux voyageurs. manifestation politique rachat d'entreprise, licenciement.", "id": "1304738", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "LICENCIEMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304740", "summary": "18:42.45\r\nDavos, patinoire de la Vaillant Arena : divers plans de 2 des 4 buts du Team Canada face au Sparta Prague (16\"). hockey sur glace ", "id": "1304739", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304741", "summary": " Davos, patinoire de la Vaillant Arena : divers plans de l'un des 2 buts du  Gen\u00e8ve Servette HC, marqu\u00e9 par PARK, Richard, hockeyeur (17\"). hockey sur glace.", "id": "1304740", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304742", "summary": "18:43.23\r\nSt-Luc : ext h\u00f4tel Bella Tola / itw BUCHS, Claude, directeur h\u00f4tel Bella Tola (s\u00e9jour raccourci des touristes et vacanciers). vacances, tourisme, hiver  station de ski ", "id": "1304741", "visualThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "TOURISME", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["ST-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304743", "summary": " Haute-Nendaz : ext h\u00f4tel / vacanciers avec leurs skis / itw LIECHTI,   Annelyse, responsable Interhome (r\u00e9servations au dernier moment) / itw DVORAK, Martin, touriste tch\u00e8que (en anglais, r\u00e9servation maison \u00e0 bon prix) / station de d\u00e9part de t\u00e9l\u00e9cabine. vacances, tourisme, hiver, station de ski.", "id": "1304742", "visualThemes": ["HIVER", "STATION DE SKI", "TOURISME", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542623", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092448", "position": "01"}}, {"id": "542622", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118955", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260716", "internalArchiveId": "GE1012260717", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.30", "publicationDate": "2010-12-30T00:00:00Z", "durationSec": 1693, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" Mich\u00e8le Paret et Dominique Wavre s'embrassent \u00e0 l'antenne \u00e0 la demande de Darius Rochebin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T21:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092449\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:23) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour cet avant- dernier jour de l'ann\u00e9e dans les titres du jour, le juge rend une ordonnance de non- lieu dans l'affaire scandent leur vote le prisonnier avait mis le feu \u00e0 son matelas, il avait p\u00e9ri le juge pointe une s\u00e9rie d'erreurs, mais rien de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, la grippe commence \u00e0 se r\u00e9pandre, le seuil \u00e9pid\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 franchi, on signale une grande proportion de jeunes enfants, on entendra l'explication du m\u00e9decin sur les caract\u00e9ristiques du virus, cette ann\u00e9e, la r\u00e9v\u00e9lation de 24 heures sur le l'islamiste tunisien r\u00e9fugi\u00e9 politique en Suisse, il appelle les fid\u00e8les \u00e0 pr\u00e9parer, je cite, la ceinture explosive pour les gens qui trahissent l'homme assume ses propos, il s'agit selon lui d'un po\u00e8me, on mesure la gravit\u00e9 de l'intoxication dans une cabane de montagne au-dessus de Brena 10 personnes hospitalis\u00e9es six dans des caissons sp\u00e9ciaux \u00e0 Gen\u00e8ve le mauvais fonctionnement d'une chemin\u00e9e a caus\u00e9 l'accident, une \u00e9trange Courseaux naissance en Espagne, beaucoup de maires veulent accoucher avant minuit pour profiter du ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9 de 2500 euros de subsides est aboli dans le cadre des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:38) [87%] : \r\nEt puis la mort de Bobby Farrell de M. il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie dans sa chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Saint-Petersbourg bon aime a marqu\u00e9 les m\u00e9moires depuis les ann\u00e9es 70 des dizaines de millions d'albums un vendus dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:01:52) [92%] : \r\nScandant Lochte avait mis le feu \u00e0 son matelas dans sa cellule \u00e0 Bochuz il est mort, l'affaire avait suscit\u00e9 une vive pol\u00e9mique, aujourd'hui, le juge rend une ordonnance de non- lieu, il cite des erreurs mais aucune faute p\u00e9nale, selon lui, Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:54 > 0:02:10) [94%] : \r\nDysfonctionnements dans les services p\u00e9nitentiaires, la nuit du drame oui responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du personnel non c'est \u00e0 cette conclusion qu'est parvenue le juge d'instruction Daniel Stoll ce non- lieu \u00e9nerve au plus haut point, l'avocat de la soeur de Skander, joint tout \u00e0 l'heure en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:02:10 > 0:02:23) [95%] : \r\nC'est choquant, la mani\u00e8re dont le juge d'instruction a essay\u00e9 de de blanchir l'impression qu'on a mis cette affaire dans une sorte de machine \u00e0 laver, puis qu'on a voulu blanchir tout le monde, alors m\u00eame que des faits graves se sont produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:23 > 0:02:48) [93%] : \r\nPour rappel, en mars dernier, scandaient Fox boute le feu \u00e0 son matelas alerter les gardiens voit le d\u00e9tenu inconscient dans sa cellule mais croyant \u00e0 une simulation il tarde \u00e0 laisser rentrer les ambulanciers pour lui porter secours, le rapport de l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller sur cette affaire, avait largement critiqu\u00e9 les proc\u00e9dures appliqu\u00e9es la nuit du drame, l'avocat de la partie civile et d'autant plus am\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:02:48 > 0:03:04) [94%] : \r\nOn a laiss\u00e9 monsieur Fabius pendant pr\u00e8s d'une heure et demie dans sa cellule, alors qu'on savait qu'il est peut-\u00eatre inconscient et je ne peux pas m'imaginer alors qu'on est face \u00e0 des gardiens qui ont des formations en mati\u00e8re de feu que l'on ne sort pas cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:09) [93%] : \r\nPour le personnel du service p\u00e9nitentiaire, en revanche, ce non- lieu est une excellente nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:09 > 0:03:30) [88%] : \r\nJe suis extr\u00eamement soulag\u00e9 de cette ordonnance de non- lieu soulag\u00e9 pour tous les agents des tensions que la FSF a d\u00e9fendu ce sont des gens qui sont en souffrance depuis pr\u00e8s de 8 mois, la FSA faisait accompagner \u00e9tant personnellement que professionnellement et le seul mot que j'ai \u00e0 vous dire, c'est vraiment soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:54) [96%] : \r\nPhilippe Lebas, en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur ne souhaite pas s'exprimer sur une d\u00e9cision de justice, il rappelle n\u00e9anmoins dans un communiqu\u00e9 que plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises imm\u00e9diatement apr\u00e8s le drame pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9tenus, la partie civile, elle tient \u00e0 ce que le proc\u00e8s ait lieu, son avocat Nicolas Mas Thannberger, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il fera recours contre le non- lieu prononc\u00e9 par le juge d'instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:55 > 0:04:12) [83%] : \r\nL'affaire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par 24 heures un islamiste, opposant au r\u00e9gime tunisien et r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, il a sign\u00e9 un texte, un po\u00e8me, dit-il, o\u00f9 il fait l'apologie des ceintures explosives telles qu'portent les terroristes auteurs d'attentats-suicides, il parle, je cite, de ceinture sacr\u00e9 Matthieu Oppliger Miroslav moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:30) [94%] : \r\nDans un po\u00e8me de plusieurs pages, il d\u00e9nonce le r\u00e9gime tunisien en cause la violation des droits de l'homme et l'irrespect des lieux sacr\u00e9s pour un dissident, l'activit\u00e9 est presque anodine, mais l\u00e0 o\u00f9 il met le feu aux poudres c'est quand il appelle au port de ceinture explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:43) [87%] : \r\nJe l'ai dit, je l'ai \u00e9crit je dis pas le contraire, je suis pas un l\u00e2che, je suis pas non plus hein introduit un fou, je l'ai \u00e9crit j'ai expliqu\u00e9 le contexte allez le lire dans le contexte arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:54) [96%] : \r\nSon appel \u00e0 la r\u00e9sistance d'abord passive plus active qui est actuellement en ligne sur un site d'opposants au r\u00e9gime tunisien surprend en Suisse l'homme est plut\u00f4t connu pour ses positions mod\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:01) [92%] : \r\nJ'ai le droit de le dire, je ne retire pas notre peuple, il doit r\u00e9sister, notre peuple doit lever la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:13) [93%] : \r\nSelon lui, est sorti de son contexte, la r\u00e9f\u00e9rence aux ceintures d'explosifs n'aurait aucune valeur reste que l'UDC n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, cet appel est intol\u00e9rable, m\u00eame s'il est adress\u00e9 \u00e0 la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:22) [89%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que pour l'islamiste moyen qui irait ces lignes, \u00e7a lui vient tout de suite \u00e0 l'id\u00e9e que c'est \u00e0 usage exclusif de la Tunisie, je pense que c'est un appel g\u00e9n\u00e9ral au Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:05:33) [90%] : \r\nPour l'UDC, ses propos sont punissables par le code p\u00e9nal, l'affaire sera donc suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le quotidien 24 heures qui met toute la communaut\u00e9 musulmane en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:43) [93%] : \r\nJe n'arrive pas \u00e0 comprendre, je ne comprends pas, je ne comprends pas, de la part de cette personne, je ne comprends pas, de la part d'un musulman Neuch\u00e2tel il y a des musulmans de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:50) [90%] : \r\nDes cons\u00e9quences attendues sont catastrophiques : ici, on craint que l'affaire entache l'image de toute la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:51 > 0:06:05) [97%] : \r\nLa grippe saisonni\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre en une semaine, le nombre de consultations a presque doubl\u00e9 grippe sans danger pour la plupart des malades mais qui doit \u00eatre prise au s\u00e9rieux pour des personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 risques, les jeunes enfants sont aussi expos\u00e9s Nicolas Bay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:20) [95%] : \r\n\u00e7a y est, elle est de retour, la grippe a commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9vir en Suisse avec 79 cas pour 100000 habitants, le seuil \u00e9pid\u00e9mique vient d'\u00eatre franchi et cette ann\u00e9e, ce sont les enfants de 0 \u00e0 4 ans qui sont les plus sensibles au virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:32) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 il y a 3 semaines en Ari\u00e8ge avait aucun cas qui ressemblait un cas de grippe, et puis depuis 3 semaines, tous les jours, j'ai plusieurs cas de grippe avec un syndrome grippal tr\u00e8s classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:45) [91%] : \r\n2 fois sur 3 la souche est la m\u00eame que celle qui l'an pass\u00e9, avait caus\u00e9 tant de sur Fouad au monde m\u00e9dical H un N 1 mais comme le virus rencontre une population en partie immunis\u00e9, la crainte de la pand\u00e9mie s'est envol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:07:05) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, ce virus m\u00eame se comportent plus comme n'importe quel autre Iris, la grippe, c'est-\u00e0-dire comme une \u00e9pid\u00e9mie comme l'\u00e9pid\u00e9mie saisonni\u00e8re qui arrive effectivement relativement t\u00f4t cette ann\u00e9e mais qui ressemble au niveau de la pr\u00e9sentation clinique et aussi du nombre de cas Ascona habituellement avec d'autres, il reste la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:17) [97%] : \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie arrive donc t\u00f4t dans la saison, mais elle est encore frein\u00e9e par les vacances, le pic devrait \u00eatre atteint dans 4 \u00e0 5 semaines \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, on estime donc qu'il est encore temps de se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:17 > 0:07:36) [92%] : \r\nC'est le dernier moment o\u00f9 il faut encore se faire vacciner, pour tous ceux qui l'ont oubli\u00e9, a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine que c'est important surtout aussi pour les malades chroniques, jeunes et pour les femmes enceintes, parce que c'est le m\u00eame virus comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e et ce virus il atteint les jeunes et les femmes enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:36 > 0:07:44) [93%] : \r\nLe dessin et les Grisons sont les 2 cantons les plus touch\u00e9s, suivis de pr\u00e8s par la Suisse romande aucun d\u00e9c\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la grippe n'a encore \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:44 > 0:07:46) [87%] : \r\n\u00e7a fait m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:47 > 0:08:16) [93%] : \r\nL'UDC veut revoir la participation suisse \u00e0 l'espace Schengen, elle parle d'un bilan d\u00e9sastreux et demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ren\u00e9gocier l'accord pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse comme l'Irlande ou la Grande-Bretagne contr\u00f4ler ind\u00e9pendamment ses fronti\u00e8res tout en continuant la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire, on mesure la gravit\u00e9 de l'intoxication dans une cabane de montagne au-dessus d'Ovronnaz 10 personnes hospitalis\u00e9es, 6 d'entre elles dans des caissons sp\u00e9ciaux \u00e0 Gen\u00e8ve, reportage Alberto mont\u00e9 si \u00e7a Annabelle Durand Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:40) [93%] : \r\nLe travail de la police ne fait que commencer d'abord le 1er constat ensuite la venue d'experts scientifiques pour d\u00e9terminer pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine de l'intoxication hier en fin de matin\u00e9e, une randonneuse arriva \u00e0 ce Chalet d'alpage sur Leod d'Ovronnaz et trouve semi- comateuse les 10 personnes, dont des enfants qui avaient pass\u00e9 la nuit dans le g\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:40 > 0:08:52) [96%] : \r\n\u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, donc ces gens se trouvaient dans cette pi\u00e8ce qui est derri\u00e8re nous, vraisemblablement, ils ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une intoxication au monoxyde de carbone, donc des \u00e9manations seraient se serait \u00e9chapp\u00e9 du fourneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:08:52 > 0:08:53) [99%] : \r\nOn voit derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:53 > 0:08:58) [89%] : \r\nLes secours arrivent rapidement sur place, St\u00e9phane Ogier le 1er, m\u00e9decin \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:59 > 0:09:12) [92%] : \r\nFace \u00e0 des gens qui ont possiblement \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s par du monoxyde de carbone, la premi\u00e8re chose, ben c'est tum\u00e9fi\u00e9 soi-m\u00eame parce qu'on peut rentrer puis faire un malaise aussi et puis imm\u00e9diatement d'ouvrir toutes les fen\u00eatre toutes les portes, m\u00eame si on sent rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:13 > 0:09:25) [94%] : \r\nLes victimes sont imm\u00e9diatement h\u00e9liport\u00e9 dans les h\u00f4pitaux de Sion Martigny et Gen\u00e8ve- pour 6 d'entre elles, le risque de s\u00e9quelles neurologiques est alarmant, elles ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans ce caisson hyperbare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:25 > 0:09:44) [97%] : \r\nLa th\u00e9rapie hyperbare permet d'augmenter la quantit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne dans le sang, ce qui permet en fait d'abord un dans la phase aigu\u00eb de pallier au manque d'oxyg\u00e8ne et puis 2 dans une phase plus chronique d'\u00e9viter des s\u00e9quelles \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:45 > 0:09:59) [94%] : \r\nSon intervention de la randonneuse qui a donn\u00e9 l'alerte, l'issue de ce s\u00e9jour en cabane de montagne aurait pu \u00eatre fatale en Suisse chaque ann\u00e9e plus de 20 personnes d\u00e9c\u00e8dent d'intoxication au monoxyde de carbone, un gaz incolore, inodore, sournois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:01 > 0:10:23) [91%] : \r\nL'ancien patron russe du p\u00e9trole Mikha\u00efl Khodorkovski condamn\u00e9 \u00e0 14 ans de prison, il doit \u00eatre isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, dit le juge, la chute est cruel pour un homme nagu\u00e8re richissime, la d\u00e9fense et bon nombre de capitales occidentales, d\u00e9non\u00e7ant un proc\u00e8s truqu\u00e9 par le pouvoir et une forme de vengeance contre un homme trop riche et trop influents, comme jadis, Louis XIV avait fait condamner Fouquet, Emmanuel Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:26 > 0:10:38) [94%] : \r\nMikha\u00efl Khodorkovski ne quittera pas de sit\u00f4t le camp de Sib\u00e9rie o\u00f9 il purge d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re peine de 8 ans de prison cette fois-ci, l'ex- patron de l'ex- groupe p\u00e9trolier Ioukos \u00e9cope de 6 ans suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:38 > 0:10:44) [96%] : \r\nIl est reconnu coupable du vol de millions de tonnes de p\u00e9trole et du blanchiment de plus de 23 milliards de dollars la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:44 > 0:10:47) [56%] : \r\nLes jeunes faut bonne foi : la premi\u00e8re, c'\u00e9tait ma bien souvent une montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:47 > 0:11:32) [95%] : \r\nDe nombreux analystes consid\u00e8rent que ce verdict a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e par le pouvoir russe dans le but de faire taire un homme jug\u00e9 trop ind\u00e9pendant \u00e9loigner de Moscou en 2002, l'homme d'affaires s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine, en critiquant la corruption au sommet de l'\u00c9tat, il avait aussi manifest\u00e9 des ambitions politiques et financ\u00e9 des partis lib\u00e9raux avec ce verdict, l'ex- homme le plus riche de Russie restera en prison jusqu'en 2017 et r\u00e9duisant en son \u00e9ventuelle horizon politique pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre : cela n'est pas un jugement mais une proc\u00e9dure ill\u00e9gale, selon son avocat, de son c\u00f4t\u00e9, Paris se dit pr\u00e9occup\u00e9 et Berlin estime que ce verdict soul\u00e8ve des questions sur le respect de l'\u00c9tat de droit en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:34 > 0:11:46) [95%] : \r\nBeno\u00eet XVI instaure une Autorit\u00e9 financi\u00e8re du Vatican pour lutter contre le blanchiment d'argent sale et le financement du terrorisme, l'organisme devrait \u00e9mettre le Saint-Si\u00e8ge en conformit\u00e9 avec la liste blanche de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:48 > 0:11:56) [93%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien Mosh\u00e9 Katzav reconnu coupable de viols par au tribunal de Tel-Aviv, la condamnation est sans pr\u00e9c\u00e9dent, la peine sera prononc\u00e9e ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:57 > 0:12:10) [88%] : \r\nUne \u00e9trange course ou naissance \u00e0 lieu en Espagne, beaucoup de maires veulent accoucher avant demain minuit pour profiter du ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9 de 2500 euros aboli dans le cadre des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 Joseph Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:11 > 0:12:27) [92%] : \r\nRaul devait na\u00eetre le 5 janvier trop tard pour toucher la prime de naissance mais en ce temps de crise, pas question, \u00e0 quelques jours pr\u00e8s de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9 de 3100 francs, Raul a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e il est n\u00e9 hier un bonheur encore plus grands pour ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:35) [89%] : \r\nMais \u00e7a tombe \u00e0 pic, on va pouvoir acheter des couches et du lait, et comme elle ne donne pas le sens, c'est une bonne aide car, en plus, je suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:41) [86%] : \r\nComme Anna beaucoup de futures mamans espagnoles ont demand\u00e9 \u00e0 avancer la date de leur accouchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:41 > 0:12:54) [86%] : \r\nEt avec les vertus de M\u00e9lanie, avant tout, je voulais que tout allait bien pour mon enfant et si ensuite on arrivait \u00e0 le d\u00e9clencher avant la date limite, tant mieux, j'ai donc attendu qu'une place se lib\u00e8re, car la maternit\u00e9 est satur\u00e9, l'h\u00f4pital est bond\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:01) [93%] : \r\nEt pour offrir ce dernier cadeau de l'ann\u00e9e, les gyn\u00e9cologues jouent le jeu, tant qu'il n'y a pas de danger pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:01 > 0:13:20) [89%] : \r\nM\u00e9gret casser ces tests ADN dans celle de c'est vrai qu'il y a beaucoup plus de d\u00e9clenchement qu'en temps normal les mamans et les papas le d\u00e9sir c'est comme lorsqu'on nous demande mon mari voyage pouvez-vous avancer d'une semaine mon accouchement, pour qu'il soit pr\u00e9sent, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est pareil, c'est une cause de d\u00e9clenchement tout \u00e0 fait respectable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:33) [90%] : \r\nSur Internet aussi, les conseils pour accoucher avant l'heure se multiplient, comme manger du chocolat ou encore monter les escaliers \u00e0 24 heures de l'\u00e9ch\u00e9ance du ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9, les professionnels s'inqui\u00e8tent d'\u00e9ventuelles d\u00e9rives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:33 > 0:13:46) [85%] : \r\nPour le meilleur pour les marins de les gens, c'est pas le probl\u00e8me serait de 3 avancer la date \u00e0 2 ou 3 semaines avant le terme, on doit faire face \u00e0 des cas de pr\u00e9matur\u00e9e et pour finir, \u00e0 trop vouloir ces 2500 euros, cela peut co\u00fbter bien plus cher, comment se calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:46 > 0:14:02) [90%] : \r\n\u00e0 l'origine, le ch\u00e8que- b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9vu pour boost\u00e9 la natalit\u00e9 espagnol mais aujourd'hui avec la crise, il co\u00fbte trop cher au gouvernement depuis sa mise en place il y a 3 ans et demi 400000 familles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9 un cadeau de naissance qui a co\u00fbt\u00e9 au gouvernement un milliard 300 1000 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:09) [86%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette est pass\u00e9 tout pr\u00e8s du grand exploit face \u00e0 Saint-Petersbourg en demi- finale de la Coupe glaire, les hommes de Christmas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:09 > 0:14:23) [89%] : \r\nSur L\u00e9on souligne le d\u00e9but de match parfait 3 0 apr\u00e8s le 1er tiers, les rues sont revenus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour s'imposer 4 3 lors des prolongations la 2\u00e8me demi- finale souligne ce soir Davos et le Team Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:26 > 0:14:48) [90%] : \r\nDominique Wavre et Mich\u00e8le Paret l\u00e8ve l'ancre demain pour la course autour du monde sans escale r\u00e9veillon mer 3 mois de navigation, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, il parle de Barcelone, ils doubleront le cap de Bonne-Esp\u00e9rance, l'Australie, le cap Horn, avant de revenir, c'est un couple en bateau et \u00e0 la ville, qui partagent cette aventure, on va les entendre en Direct dans un instant d'abord les pr\u00e9paratifs avec Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:53 > 0:15:00) [94%] : \r\nLe port de Barcelone et les 14 \u00e9quipages pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre dans des mers incertaine pendant 45 1000 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:02 > 0:16:10) [90%] : \r\nLa nourriture est un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour tenir le cap, tout doit \u00eatre dos\u00e9 et lyophilis\u00e9s pour garder une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 maximum sur le bateau, mais pour les premiers jours de course, le plein de vitamines et tout de m\u00eame n\u00e9cessaire bien je suis venue chercher les derniers fruits et les fruits vers ce qu'il faut qu'il les garde pour moi pendant 10 jours, parce qu'ils n'auront pas de fruits, apr\u00e8s que les fruits secs, donc j'ai pris des bananes vertes Des mandarine et ce soir, je leur fais des p\u00e2tes que je met en bo\u00eete les p\u00e2tisseries, les p\u00e2tes fra\u00eeches, parce qu'apr\u00e8s c'est tout des lieux Fall donc pour l'instant ils auront encore un petit peu de frais, les voil\u00e0 les paquets surprises pour 12 semaines \u00e0 raison de seulement 1 kilo et 200 grammes par jour avec des combinaisons de calories diff\u00e9rent articulent en fonction de la temp\u00e9rature, parce qu'effectivement l'alimentation va changer de fa\u00e7on tr\u00e8s importante en fonction des oc\u00e9ans qui traversent et donc on c'est vraiment un travail qui se fait devant l'ordinateur dans un 1er temps une consolation, les concurrents grands noms de la voile, tels Michel Desjoyeaux, Lo\u00efck Peyron, Jean Le Cam devront dig\u00e9rer les m\u00eames sachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:12 > 0:16:14) [98%] : \r\nMich\u00e8le Paret et Dominique Wavre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:19) [92%] : \r\nBonsoir demain grand d\u00e9part, dans quel \u00e9tat d'esprit vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:22 > 0:16:35) [89%] : \r\nAssez serein parce que le bateau est pr\u00eat, vous l'avez compris la nourriture est embarqu\u00e9 et effectivement, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 on va, donc on a un petit peu de tension qui \u00e9tape c'est normal \u00e0 avant un grand d\u00e9part mais finalement, on sait qu'on est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:35 > 0:16:41) [84%] : \r\nLa nourriture, Mich\u00e8le Paret on ne sait pas anecdotique, hein, c'est tr\u00e8s important dans une course aussi psychologiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:43 > 0:17:07) [90%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s important d'une part pour le physique, hein, il ne faut pas faire de b\u00eatises, il faut, il faut donner aux Corses qu'il a ce qu'de ce dont il a besoin et \u00e9galement c'est c'est des moyens de se faire un petit plaisir de temps en temps aussi, donc, pour \u00e7a, on a, on a amen\u00e9 quelque peu la tablette de chocolat, des, des, des, des petits, des petits g\u00e2teaux des des fruits secs, un petit peu de sucre et c'est vraiment un moyen aussi de se se faire plaisir en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:07 > 0:17:14) [90%] : \r\nAlors, beaucoup de couples qui nous entendent, doivent se dire wahou 3 mois dans ce tout petit espace avec sa moiti\u00e9, c'est comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:16 > 0:17:34) [86%] : \r\nC'est beaucoup de complicit\u00e9, c'est surtout pour nous une course, donc on se voit en tant que comp\u00e9titeur en tant que r\u00e9gatiers pendant 3 mois, notre vie de couple, on avait un petit peu avant, maintenant, ce soir et on larvaires reverra vraiment dans 3 mois, mais sur le bateau proprement dit, on va surtout s'arc-bouter sur les \u00e9couter, faire aller vite le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:34 > 0:17:42) [92%] : \r\nVous nous disiez la mani\u00e8re de de naviguer, elle, elle est un peu diff\u00e9rente, quand m\u00eame, on est encore plus attentif \u00e0 son partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:45 > 0:18:02) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, effectivement, on a, on fait plus attention \u00e0 son partenaire, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, c'est tellement plus facile de communiquer, d'\u00eatre franc et de de pas avoir de, de, d'\u00e9tat d'\u00e2me, c'est c'est presque compl\u00e8tement instinctif, depuis le temps qu'on navigue ensemble avec Dominique, tout est tr\u00e8s facile en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:03 > 0:18:10) [87%] : \r\nAlors on a vu l'impressionnant parcours hein tout autour de de la Terre, d'un mot, le le le passage vraiment difficile, ce sera quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:38) [88%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire parce qu'il y a plusieurs endroits qui sont un peu d\u00e9licat mais ind\u00e9niablement et \u00e0 2 endroits qu'on redoute un peu ce Detroit de Cook qui s\u00e9pare les nuls de l'aile nord de Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 il y a un effet Venturi assez redoutable et le mythique apporte \u00e7a reste un endroit qui est g\u00e9ographiquement difficile qui est dur \u00e0 aborder et qui est pour nous en g\u00e9n\u00e9ral une lib\u00e9ration apr\u00e8s 40 jours pass\u00e9s dans le grand sud, dans le froid, donc ces 2 endroits-l\u00e0 sont ce qu'on va n\u00e9gociera avec une attention, une vigilance particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:38 > 0:18:46) [83%] : \r\nAlors, Mich\u00e8le Paret et Dominique Wavre, c'est un peu tournez man\u00e8ge, hein, d'un mot, la grande qualit\u00e9 de marins, de l'autre, c'est quoi un mot chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:48 > 0:18:49) [76%] : \r\nComp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:18:53) [82%] : \r\nUn perfectionnisme sens marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:54 > 0:19:07) [85%] : \r\nEt puis, bonne ann\u00e9e en avance, ce sera le moment des baisers, faites-nous un baiser de cin\u00e9ma avant le d\u00e9part, mais en Cin\u00e9maScope, allez on expulse b\u00e9n\u00e9volat, bien s\u00fbr, vous avez raison, pendant un petit on va pas pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:08 > 0:19:10) [96%] : \r\nC'est du vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:10 > 0:19:15) [90%] : \r\nBonne chance, bonne d\u00e9l\u00e9gation alors alors si bonne chance, merci \u00e0 vous, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:19:15 > 0:19:16) [97%] : \r\nUne bonne ann\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:19:18 > 0:19:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0 plus qu'un jour en effet avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:20 > 0:19:26) [89%] : \r\n2011 et nous continuons notre revue les sign\u00e9 Pascal Rebetez aujourd'hui des mois de septembre et d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:39 > 0:19:45) [96%] : \r\nEn septembre, la France populaire se mobilise pendant plusieurs semaines contre le projet de loi sur les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:45 > 0:19:49) [91%] : \r\nSi on ne fait rien, on aura toujours perdu si on essaie, on peut gagner, donc j'esp\u00e8re qu'on va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:50 > 0:19:55) [91%] : \r\nEssayer pas pu le projet de loi passera quand m\u00eame les Fran\u00e7ais travailleront plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:58 > 0:20:01) [90%] : \r\nMais ce qui occupe l'Automne europ\u00e9en c'est la probl\u00e9matique des Roms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:04 > 0:20:14) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident Sarkozy les renvoie en Roumanie, suivant l'exemple fran\u00e7ais, d'autres pays durcissent leur politique et d\u00e9mant\u00e8le des campements de quoi faire bondir les r\u00e9acteurs historique hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:20:24) [96%] : \r\nCe que fait la France contredit les trait\u00e9s europ\u00e9ens, c'est quand m\u00eame simple de le dire et de l'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:24 > 0:20:53) [89%] : \r\nAutre son de cloche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral helv\u00e9tique, les 2 Bernois \u00e0 Yoann Schneider- Ammann la surprise et Simonetta Sommaruga plus attendus sont \u00e9lus pour la premi\u00e8re fois une majorit\u00e9 de femmes est \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme au th\u00e9\u00e2tre, il est temps pour moi de partir, nous entrons en sc\u00e8ne, nous jouons notre r\u00f4le puis nous quittons la sc\u00e8ne, je vous remercie d'avoir jou\u00e9 avec une vaste chiper l'autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant, lui, quitte l'Assembl\u00e9e en nous montrant un r\u00e9el talent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:58 > 0:21:22) [89%] : \r\nC'est sur l'importation des viandes poivr\u00e9e, il va y arriver sont pas acheter nos enfants affiche \u00e7a ne manque pas de sel, tout comme la fameuse raclette valaisanne qui obtient enfin son appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, de quoi faire pleurer Les religieuses, comme celle qui assistent aux fun\u00e9railles de Bernard Genoud, l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, mort \u00e0 68 ans des suites d'un cancer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:27 > 0:21:39) [91%] : \r\nChasse l'homme apr\u00e8s 10 jours fin de cavale pour le forcen\u00e9 de Bienne qui a tir\u00e9 et bless\u00e9 un agent de police il ne voulait pas que sa maison soit vendue aux ench\u00e8res, elle a \u00e9t\u00e9, lui, finit en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:41 > 0:21:57) [89%] : \r\nAlors qu'aux \u00c9tats-Unis, Nestl\u00e9 1er vers \u00e0 soie transg\u00e9nique capable de produire du fil de toiles d'araign\u00e9es et des saumons eux aussi OGM dop\u00e9 aux hormones de croissance et qui grandissent, 2 fois plus vite que les autres poissons d'\u00e9levage, l'industrie alimentaire est ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:10) [89%] : \r\nL'industrie du commerce \u00e9panouie en Suisse il qui a fait d\u00e9j\u00e0 un milliard de chiffre d'affaires avec la nouvelle enseigne genevoise, on va stimuler le chaland, c'est pas du tout un pi\u00e8ge la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:14 > 0:22:32) [94%] : \r\nPuisque les responsables disent les boues rouges de Hongrie ne devrait pas provoquer trop de d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s qu'un bassin de stockage de d\u00e9chets toxiques a c\u00e9d\u00e9, d\u00e9versant des milliers de tonnes de boues rouges dans la r\u00e9gion et le Danube, il y a eu tout de m\u00eame 10 victimes l'usine d'aluminium qui produit les d\u00e9chets a repris toutes ses activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:34 > 0:22:49) [87%] : \r\nAu Chili, mesdames, le casque se porte blanc, beaucoup de monde dans ce qui a \u00e9t\u00e9 le film de l'Automne au sc\u00e9nario parfait les 33 mineurs bloqu\u00e9s par un \u00e9boulement pendant plus de 2 mois sortent enfin des 700 m\u00e8tres du public qu'on a creus\u00e9 pour les en extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:53 > 0:22:58) [92%] : \r\nL'or et le cuivre \u00e0 continuent leur hausse en Bourse merci Sainte-Barbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:01 > 0:23:17) [90%] : \r\nCasques multicolores au Gothard et autre mise en sc\u00e8ne exceptionnelle, c'est la fin du percement d'une nouvelle voie entre le Nord et le Sud, le plus long tunnel du monde les 8057 kilom\u00e8tres, c'est le triomphe du concept de la route au rail et le grand retour d'un des initiateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:21) [91%] : \r\nNous avons lanc\u00e9 une politique des transports pour les 100 prochaines ann\u00e9es on ne va etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:21 > 0:23:38) [87%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 publier tr\u00e8s jeune la litt\u00e9rature suisse romande perd 2 \u00e9crivains majeurs qui vendent leur plume, \u00e0 l'Automne si la pr\u00e9coce Anne-Lise Grob\u00e9ty avait 61 ans, donc c'est tr\u00e8s peu, j'\u00e9cris tr\u00e8s peu, nous travaillons avec des Georges Haldas s'annulent en 3 ans, il est emport\u00e9 dans le maelstr\u00f6m des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:38 > 0:23:44) [87%] : \r\nQue l'\u00e9l\u00e9ment rationnel et que nous sommes en r\u00e9alit\u00e9 men\u00e9e par des forces plus ce que vous voulez non naturalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:44 > 0:23:49) [91%] : \r\nSur le podium des JO ah non, c'est le 13\u00e8me Sommet de la francophonie qui s'est tenue \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:49 > 0:23:57) [93%] : \r\nAutre nickel impeccable, on n'a pas vraiment fait avancer le schmilblick, mais c'\u00e9tait tip top puisque l'ind\u00e9boulonnable pr\u00e9sident lui- m\u00eame le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:58 > 0:24:03) [97%] : \r\nLe succ\u00e8s de d'une organisation parfaite vraiment parfaite, je p\u00e8se mes meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:03 > 0:24:32) [88%] : \r\nCe qui p\u00e8se sur tout et par milliards, c'est la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football amateur comme ils disent qu'il serait temps ni de corruption ou les pots de sont monnaie courante, selon les all\u00e9gations du Sunday Times faux selon le pr\u00e9sident valaisan de la FIFA, qui appelle \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des amateurs et des noms et des noms de l'aide Wenli horaire en a aussi besoin pour s'y retrouver dans les otites et rapport command\u00e9 \u00e0 des petits copains par les responsables militaires et qui co\u00fbte cher et nous serve a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:34 > 0:24:45) [87%] : \r\nLa TSR, avait lanc\u00e9 l'info le conseiller f\u00e9d\u00e9ral constate, on fait des contrats pour, de mon point de vue pour rien et \u00e7a co\u00fbte seulement et \u00e7a \u00e7a pas de valeur pour pour conduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:24:52) [88%] : \r\nC'est en tenue de camouflage que sont apparus en public, les 2 petits de au zoo du Bois du petit ch\u00e2teau \u00e0 la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:56 > 0:25:03) [93%] : \r\nEt c'est par milliers que les Fribourgeois ont attaqu\u00e9 le record du monde du plus grand nombre de chanteurs durant des vaches doucement, \u00e7a nous a fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:03 > 0:25:07) [91%] : \r\nCar c'est un peu boeuf mais \u00e7a fait du bien au bas juste avant les grands froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:11 > 0:25:22) [89%] : \r\nLa fin de l'ann\u00e9e sur la TSR, ce sera entre autres un grand spectacle de cirque, juste apr\u00e8s ce journal, la RTS a coproduit l'\u00e9v\u00e9nement qui impliquent des enfants notamment des romans Claude Paco Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:25:46) [92%] : \r\nC'est sous le chapiteau du Cirque de No\u00ebl \u00e0 Gen\u00e8ve que se pr\u00e9pare la premi\u00e8re grande \u00e9mission de cirque jamais r\u00e9alis\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision enfin novembre le Magic Circus Show ou tourne au rythme des r\u00e9p\u00e9titions de 47, acrobates, magiciens et jongleurs des enfants de 7 \u00e0 14 ans, recrut\u00e9s dans les meilleures \u00e9coles d'Europe parmi eux 3 romans bien au fait des enjeux de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:47 > 0:25:56) [81%] : \r\nOui, quand m\u00eame, quand on pense que \u00e7a va passer sur beaucoup cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, ouais, \u00e7a fout le ce ne sera quand m\u00eame l'entra\u00eenement, c'est 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:56 > 0:26:01) [67%] : \r\n2 heures 20 moi je sais j'assez rarement ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:01 > 0:26:12) [89%] : \r\nC'est plut\u00f4t les quelques secondes qui qui qui pr\u00e9c\u00e8dent mon entr\u00e9e en sc\u00e8ne, je suis l'c'est de la bonne adr\u00e9naline et d\u00e8s que j'entre en sc\u00e8ne en fait le public me donne de l'\u00e9nergie et et JP Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:13 > 0:26:17) [91%] : \r\nBelle assurance pour ses enfants \u00e0 la discipline du cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:18 > 0:26:31) [89%] : \r\nIl y a, il y a vraiment des valeurs qui sont, qui sont le travail et puis l'humilit\u00e9, l'humilit\u00e9, parce que ce sont vraiment des enfants qui, qui sont, qui sont pas du tout pr\u00e9tentieux qui travaille beaucoup de 3, 4 heures par jour, oui, il y a, il y a un vrai travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:39 > 0:26:43) [93%] : \r\nDu haut de son perchoir Leila r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'en faire son m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:43 > 0:27:06) [90%] : \r\nComme lui, sorte de grand fr\u00e8re, le clown du spectacle teste ses effets \u00e0 peine le temps de d\u00e9voiler quelques secrets et puis s'en vont, madame Loyal donne le ton grand show pour une diffusion internationale, l'enjeu, on vous le dit, et de taille, ce soir, c'est s\u00fbr, le spectacle sera parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:11 > 0:27:22) [87%] : \r\nBobby Farrell de Bonnie M. a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort dans sa chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Saint-Petersbourg bon aime a marqu\u00e9 les m\u00e9moires depuis les ann\u00e9es 70 des dizaines de millions d'albums ont \u00e9t\u00e9 vendus dans le monde entier, Laurence Mirmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:30 > 0:27:52) [89%] : \r\nL'interpr\u00e8te de Daddy Cool et Cool d\u00e9finitivement cette ic\u00f4ne disco est mort, comment rocker dans son lit, Bobby Farrell, de son vrai nom a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s comme danseurs par un producteur allemand pour incarner l'homme du groupe Paul Liem, qui n'existait que par un titre enregistr\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 70 un bol qui tourne au succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:56 > 0:28:21) [83%] : \r\nOui, pas \u00e0 Bobino, chantez pas, c'est le producteur lui- m\u00eame qui sont charg\u00e9s en Studio, film Raspoutine mais foin d'acidit\u00e9, le m\u00e9lange disco-pop jamais antillais, c'est de l'or du platine du diamant et bien s\u00fbr les paillettes par milliers les dizaines de millions d'albums vendus, des tubes des tubes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:35) [82%] : \r\nQui ont fait danser le monde se passe dans les mois avec puis merci quelquefois prend origine taille by Bobby que ma Becker se rende immortelle au Paradis du disco mais oui l\u00e0 o\u00f9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:35 > 0:28:37) [79%] : \r\nEt puis la fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:44 > 0:28:52) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant Dominique \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, demain, Agn\u00e8s W\u00fcthrich, au 19 heures 30 d'ores et d\u00e9j\u00e0 et au nom de toute la r\u00e9daction une tr\u00e8s belle ann\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:07 > 0:29:11) [78%] : \r\nC'est une information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338443", "durationSec": 123, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Lausanne, THAILANDE : 20101230 et archives, le juge d'instruction vaudois charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur le r\u00f4le du personnel p\u00e9nitentiaire dans l'affaire du d\u00e9tenu VOGT Skander d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 201003 au p\u00e9nitencier de Bochuz (Etablissements de la Plaine de l'Orbe), a rendu une ordonnance de non-lieu.", "remarks": "LMM01 XVM01, 12H45 : 0'26\" \r\nLMM02 XVM02, 19H30 : 2'03\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THAILANDE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "PRISON", "JUSTICE", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338448", "durationSec": 99, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101230, GUESMI Larbi, un r\u00e9fugi\u00e9 politique tunisien, opposant au r\u00e9gime tunisien, a fait l'apologie des ceintures explosives port\u00e9es lors des actions terroristes par les auteurs d'attentats suicides. Ce pr\u00e9dicateur a \u00e9crit ces propos dans un texte publi\u00e9 sur un site internet, suscitant la pol\u00e9mique dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "remarks": "IL EXISTE DES IMTH DU CAISSON HYPERBARE DES HUG SUR XV003112", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "R\u00c9FUGI\u00c9", "TERRORISME", "INT\u00c9GRISME"], "sequenceIds": ["1304743"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338449", "durationSec": 84, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Villars-sur-Gl\u00e2ne, Berne-ville : 20101230 et archives, la grippe saisonni\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9vir en Suisse et le seuil \u00e9pid\u00e9mique vient d'\u00eatre franchi. En cette fin d'ann\u00e9e 2010, ce sont les jeunes enfants de 0 \u00e0 4 ans qui sont les plus sensibles au virus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338450", "durationSec": 103, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Ovronnaz, Sion, Gen\u00e8ve-ville : 20101230, 6 des 10 personnes intoxiqu\u00e9es au monoxyde de carbone dans une cabane \u00e0 Ovronnaz sont trait\u00e9es dans des caissons hyperbare aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG). A la cabane de Lui d'Ao\u00fbt, la police valaisanne m\u00e8ne l'enqu\u00eate sur les causes et circonstances de l'accident.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GRIPPE"], "sequenceIds": ["1304749", "1304750"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338451", "durationSec": 105, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Madrid : 20101230, beaucoup de femmes enceintes espagnoles veulent accoucher avant la fin de l'ann\u00e9e pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la prime de naissance, appel\u00e9e \"ch\u00e8que b\u00e9b\u00e9\", supprim\u00e9e en 2011. Cette suppression fait partie des mesures du plan d'aust\u00e9rit\u00e9 men\u00e9 par le gouvernement espagnol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OVRONNAZ", "SION", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTOXICATION RESPIRATOIRE"], "sequenceIds": ["1304751", "1304752", "1304753"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338452", "durationSec": 114, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Davos : 20101230, d\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est inclin\u00e9 4 buts \u00e0 3 en prolongation face aux Russes du SKA St-P\u00e9tersbourg, en demi-finale de la coupe Spengler de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["PRESTATION SOCIALE", "NAISSANCE"], "sequenceIds": ["1304754"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338453", "durationSec": 22, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Barcelone : 20101230, l'\u00e9quipe du couple de navigateurs franco-suisses PARET Mich\u00e8le et WAVRE Dominique effectue les derniers pr\u00e9paratifs avant le d\u00e9part de la course de voile autour du monde en double Barcelona Race, \u00e0 laquelle ils participent sur le voilier Mirabaud. Il s'agit notamment de pr\u00e9parer la nourriture pour la course.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1304755"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338454", "durationSec": 81, "title": "10.12.30", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101230, rencontre avec 3 jeunes artistes de cirque romands, qui participent au spectacle d'enfants du Magic Circus Show.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "VOILE (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1304756"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338455", "durationSec": 344, "title": "10.12.30", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338456", "durationSec": 107, "title": "10.12.30", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PACCAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CIRQUE"], "sequenceIds": ["1304759"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012894468", "summary": "DUPLEX BARCELONE :\r\nPARET, Mich\u00e8le et WAVRE, Dominique, navigateurs (course de voile de la   Barcelona Race).", "id": "894467"}, {"internalArchiveId": "GS1012304744", "summary": "19:36.14\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de GUESMI, Larbi, r\u00e9fugi\u00e9 politique tunisien, consultant documents sur son ordinateur portable dans son salon (17\") / itw  GUESMI, Larbi (assume ses propos, \"notre peuple doit r\u00e9sister\") / divers plans de GUESMI, Larbi prenant un livre en arabe dans sa biblioth\u00e8que puis le lisant (11\", 5\") / divers plans de PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, consultant site internet sur son ordinateur portable dans son bureau (6\", 5\") / itw   PERRIN, Yvan (il s'agit d'un appel au jihad) / gros plans article du journal 24 heures sur les propos de GUESMI, Larbi / itw MANOUR, Ben Yahya, pr\u00e9sident de l'Association culturelle des musulmans neuch\u00e2telois (ne comprend pas les propos de Larbi Guesmi) / divers plans de MANOUR, Ben Yahya lisant le journal 24  heures (7\"). islam, int\u00e9grisme, r\u00e9fugi\u00e9, terrorisme.", "id": "1304743", "visualThemes": ["ISLAM", "R\u00c9FUGI\u00c9", "TERRORISME", "INT\u00c9GRISME"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304750", "summary": "19:37.57\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne : itw GYSLER, Alvin, p\u00e9diatre (nombreux cas de grippe  depuis 3 semaines, \u00e9pid\u00e9mie saisonni\u00e8re) / divers plans de GYSLER, Alvin  remplissant un formulaire. grippe ", "id": "1304749", "visualThemes": ["GRIPPE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304751", "summary": " Berne-ville : KOCH, Daniel, chef de la Division maladies transmissibles \u00e0  l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique, marchant jusqu'\u00e0 son bureau / itw KOCH, Daniel (en fran\u00e7ais, dernier moment pour se faire vacciner contre la grippe). grippe, vaccination.", "id": "1304750", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304752", "summary": "19:39.48\r\nOvronnaz, diverses s\u00e9quences : divers plans de policiers observant ext et int de la cabane de montagne de Lui d'Ao\u00fbt (21\", 5\") / itw FAVRE, Vincent,   porte-parole de la police valaisanne (enqu\u00eate sur intoxication au monoxyde de carbone) / vues a\u00e9riennes de la cabane de Lui d'Ao\u00fbt (4\") / divers plans  policiers pla\u00e7ant des scell\u00e9s sur la cabane de montagne Lui d'Ao\u00fbt (15\").  intoxication respiratoire ", "id": "1304751", "visualThemes": ["INTOXICATION RESPIRATOIRE", "CABANE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["OVRONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304753", "summary": " Sion : itw docteur OGGIER, St\u00e9phane, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste (intoxication au  monoxyde de carbone). intoxication respiratoire ", "id": "1304752", "visualThemes": ["INTOXICATION RESPIRATOIRE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304754", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int h\u00f4pital HUG : divers plans ext et int de caisson  hyperbare (13\") / int caisson hyperbare, itw docteur GREEN, Yvan, sp\u00e9cialiste (th\u00e9rapie hyperbare). intoxication respiratoire, \u00e9quipement m\u00e9dical   technologie de pointe.", "id": "1304753", "visualThemes": ["INTOXICATION RESPIRATOIRE", "H\u00d4PITAL", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304755", "summary": "19:43.18\r\nMadrid : int maternit\u00e9, divers plans de nouveau-n\u00e9 dans les bras de son papa (17\") / int maternit\u00e9, itw p\u00e8re de nouveau-n\u00e9 (prime de naissance est une aide importante) / int maternit\u00e9, itw m\u00e8re de nouveau-n\u00e9 (naissance d\u00e9clench\u00e9e) / divers plans de ARRIAGA, Begona, gyn\u00e9cologue, effectuant une \u00e9chographie (8\") / itw ARRIAGA, Begona (davantage de d\u00e9clenchements d'accouchements qu'en temps normal, danger de trop anticiper la naissance) / divers plans de ARRIAGA,  Begona parlant avec une patiente enceinte (13\") / divers plans ext de maternit\u00e9 (8\") / statement. naissance, prestation sociale.", "id": "1304754", "visualThemes": ["PRESTATION SOCIALE", "NAISSANCE"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304756", "summary": "19:45.15\r\nDavos, patinoire Vaillant Arena : divers plans de DERUNS, Thomas, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC, marquant le 3e but de son \u00e9quipe (10\") / divers plans de BOUT, Anton, hockeyeur du SKA St-P\u00e9tersbourg, marquant le but d\u00e9cisif en  prolongation (12\"). hockey sur glace.", "id": "1304755", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304757", "summary": "19:46.12\r\nBarcelone : divers plans techniciens effectuant des r\u00e9glages sous et sur le voilier monocoque Mirabaud (9\") / divers plans de CHENUS, Dani\u00e8le, intendante \u00e0 terre du voilier Mirabaud, achetant des fruits au march\u00e9 / itw CHENUS, Dani\u00e8le (aliments frais pour le d\u00e9but de la course) / divers plans de paquets de  nourriture \u00e0 l'int du voilier Mirabaud (11\") / itw PARET, Magali, cheffe de  projet voilier Mirabaud \u00e0 la Barcelona Race (alimentation en fonction de la  temp\u00e9rature des oc\u00e9ans travers\u00e9s) / divers plans de PARET, Magali pr\u00e9parant des sachets de nourriture. alimentation, voile (comp\u00e9tition).", "id": "1304756", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "VOILE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304760", "summary": "19:53.28\r\nGen\u00e8ve-ville, nocturne : divers plans d'enfants artistes de cirque r\u00e9p\u00e9tant leur num\u00e9ro sous le chapiteau du Magic Circus Show (21\", 6\", 7\", 31\") / itw DE GOUMOENS, C\u00e9dric, jeune artiste de cirque (trac li\u00e9 \u00e0 la diffusion \u00e0 la   t\u00e9l\u00e9vision) / itw LAFLAMME, Mirko, jeune magicien (le trac) / divers plans du public assistant \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du Magic Circus Show (11\") / itw OTTET, Damien, producteur ex\u00e9cutif du Magic Circus Show (humilit\u00e9 et travail des jeunes  artistes) / itw MAILLARD, Leila, jeune artiste de cirque (c\u00f4toyer des enfants de tous les pays). cirque, enfant (\u00e2ge).", "id": "1304759", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CIRQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542625", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092449", "position": "01"}}, {"id": "542624", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118957", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260712", "internalArchiveId": "GE1012260713", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.12.29", "publicationDate": "2010-12-29T00:00:00Z", "durationSec": 494, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T21:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092451\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:59) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mercredi, la mobilisation des partisans d'Alassane Ouattara, en Suisse, ils ont occup\u00e9 ce matin les 2 ambassade de C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve, ils r\u00e9clament le d\u00e9part des repr\u00e9sentants de Laurent Gbagbo, m\u00eame si Bernard Ocio aucune demande d'agr\u00e9ment d'un nouveau diplomate \u00e9manant d'Alassane Ouattara, les visages de 2 journalistes fran\u00e7ais projet\u00e9s sur l'Arc de Triomphe, \u00e0 Paris, une action de solidarit\u00e9 envers les 2 hommes enlev\u00e9s il y a une ann\u00e9e tout juste en Afghanistan une vid\u00e9o les montrant en bonne sant\u00e9, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier \u00e0 leurs proches et puis ce matin \u00e0 l'une des \u00e9preuves phares de la Coupe du monde de ski, la tr\u00e8s acrobatique descente de Bormio avec la d\u00e9ception pour Cuche et les espoirs de Zurbriggen, on fera le pont Direct enfin toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:22) [90%] : \r\nPersonnel \u00e9vacu\u00e9 portrait de Laurent Gbagbo, briser les partisans d'Alassane Ouattara ont men\u00e9 des actions coups de poing ce matin \u00e0 l'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Berne et \u00e0 la mission ivoirienne aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, ils r\u00e9clament le d\u00e9part du personnel diplomatique actuel au profit de repr\u00e9sentants d'Alassane Ouattara Yves Magat et Alain Rebetez \u00e9taient sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:23 > 0:01:31) [90%] : \r\nIl est peu avant 9 heures ce matin \u00e0 Berne 3 ivoirien \u00e9tabli en Suisse s'approche de l'ambassade de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:31 > 0:01:36) [83%] : \r\nEst ce que vous d\u00e9sirez, nous sommes l\u00e0 citoyen ivoirien, voil\u00e0 pour la suppression du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:37 > 0:01:44) [88%] : \r\nCertains entrent tandis que les autres vont faire le guet devant la passade pour expliquer aux employ\u00e9 qui arrive leurs intentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:45 > 0:01:55) [87%] : \r\nMais ces gars-l\u00e0, cela n'est plus, ambassade de la R\u00e9publique de C\u00f4te d'Ivoire suisse, donc ils ne doivent pas avoir acc\u00e8s au local ce matin un Pack ambassadeur c'est tout doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:56 > 0:02:15) [93%] : \r\nPour cette revendication, il s'appuie sur une aide du 12 d\u00e9cembre du pr\u00e9sident Ouattara curieusement adress\u00e9e \u00e0 Hans-Rudolf Merz et qui annonce \u00e0 la Suisse que l'ambassadeur actuel a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions, l'action est d'ailleurs coordonn\u00e9 avec un groupe qui fait de m\u00eame \u00e0 l'ambassade ivoirienne aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, on est en contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:21) [89%] : \r\nNon, calmez-vous, ce n'est pas c'est ce n'est pas la violence, nous sommes ben nous sommes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:23 > 0:02:24) [97%] : \r\n\u00e7a chauffe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:32) [90%] : \r\n\u00e0 Berne l'ambassadeur est absent, mais le 1er secr\u00e9taire arrive et, finalement, les choses vont se r\u00e9gler \u00e0 l'amiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:32 > 0:02:34) [86%] : \r\nQui va arriver et puis bon alourdir Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:47) [85%] : \r\nJusque-l\u00e0, ils n'ont pas re\u00e7u de papiers officiels du gouvernement du pr\u00e9sident Alassane Dramane Ouattara est n\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui dit que monsieur de la souveraine ne plus ambassade ici donc ils attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:47 > 0:02:48) [95%] : \r\nCe que nous devons retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:03:04) [85%] : \r\nCe qui ne le connaissent, l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat de C\u00f4te d'Ivoire un Anne Alassane Dramane Ouattara et ils attendent et le Docteur Alassane ouest demain Ouattara le donne des instructions claires et nettes, c'est tout, c'est ce qu'il faut retenir, et c'est ce qu'ils attendent le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:10) [92%] : \r\nManifestement, les promesses sont maigres, mais le groupe s'en contente et va relancer ses contacts \u00e0 Abidjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:12 > 0:03:27) [93%] : \r\nLe 30 d\u00e9cembre 2009 2 reporters fran\u00e7ais \u00e9taient enlev\u00e9s en Afghanistan ont probablement par des talibans, un an apr\u00e8s leur comit\u00e9 de soutien se mobilisent contre l'indiff\u00e9rence et l'oubli, l'image des 2 hommes a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 ce matin sur l'Arc de Triomphe, les pr\u00e9cisions de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:29 > 0:03:40) [92%] : \r\nParis encore dans la nuit, ce matin, et l'image des 2 otages fran\u00e7ais projet\u00e9s sur l'Arc de Triomphe, un b\u00e2timent hautement symbolique choisi pour donner le plus de publicit\u00e9 possible au sort des journalistes emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:52) [92%] : \r\nIl faut que l'\u00c9tat entier que les Fran\u00e7ais aussi et c'est pour \u00e7a qu'on le met dans un lieu public, se mobilise pour les faire revenir et si cette mobilisation de tous, j'allais dire, qui fait qu'\u00e0 un moment d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:03:54) [93%] : \r\nOuvrez la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:00) [99%] : \r\nToute la journ\u00e9e, d'autres actions vont se d\u00e9rouler partout en France pour \u00e9viter que les otages tombent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:16) [96%] : \r\nHier, les parents de St\u00e9phane Taponier et d'Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le gouvernement fran\u00e7ais pour visionner une nouvelle vid\u00e9o des 2 journalistes \u00e0 la sortie, il d\u00e9plore le peu d'informations concr\u00e8tes sur le sort de leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:17 > 0:04:33) [86%] : \r\n13 \u00e0 amaigri, disons avec son copain, mais ils ont bon moral, ils ont dit par pas plus de choses que \u00e7a qu'est-ce qu'il vous est ce qu'il dit sur la cassette qui sont que que le gouvernement fasse le maximum pour pour les d\u00e9livrer nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:46) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, dans une vid\u00e9o pr\u00e9c\u00e9demment diffus\u00e9es par les talibans, Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re et St\u00e9phane Taponier apparaissait en bonne sant\u00e9 et demandait aussi au gouvernement fran\u00e7ais d'intervenir rapidement en leur faveur, un texte \u00e9videmment dict\u00e9 par leurs ravisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:11) [95%] : \r\nIl y a un an, les 2 journalistes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s avec leurs 3 accompagnateurs afghans dans une r\u00e9gion proche de Kaboul sous contr\u00f4le de la force militaire fran\u00e7aise en Afghanistan, un dossier pol\u00e9mique, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise a accus\u00e9 les journalistes d'imprudence et de leur c\u00f4t\u00e9, les familles critiques de plus en plus ouvertement les autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour leur absence d'efficacit\u00e9 et les faux espoirs qu'elle leur donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:14 > 0:05:24) [94%] : \r\nRetour en Suisse avec ce grave accident ce matin \u00e0 l'aube, sur l'autoroute A9 entre Orbe et les cl\u00e9s dans le canton de Vaud, 2 v\u00e9hicules se sont violemment heurt\u00e9s dans le brouillard, causant la mort de 2 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:24 > 0:05:34) [90%] : \r\nDupont, l'autoroute a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e, perturbant le trafic en ville d'Orbe des travaux de d\u00e9blayage sont actuellement en cours et la r\u00e9ouverture est pr\u00e9vue en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:43) [94%] : \r\nOn passe au sport en entier, belle performance du HC Davos qui s'est qualifi\u00e9 directement pour les demi- finales de la Coupe Spengler en s'imposant hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:59) [88%] : \r\n3 \u00e0 2 face au l\u00e9gendaire Team Canada imbib\u00e9 Hennouni Davosiens se sont montr\u00e9s nettement sup\u00e9rieur par la qualit\u00e9 du jeu et qui lui Riesen a fait la diff\u00e9rence dans le 2\u00e8me tiers, elle a ensuite bien tenu son match, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'excellent Reto Berra dans les buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:02 > 0:06:13) [93%] : \r\nEt puis, bien s\u00fbr, le ski alpin, avec la descente messieurs \u00e0 Bormio une descente d\u00e9cevante pour Didier Cuche d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 alors qu'il avait un tr\u00e8s bon temps et une nouvelle tr\u00e8s bonne performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:13 > 0:06:30) [88%] : \r\nPour Silvanzurbriggen le Valaisan confirme qu'il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur 16 ans en descente, longtemps leader de l'\u00e9preuve, selon Sud parmi les favoris, l'Autrichien Michael veulent se faire a lui r\u00e9alis\u00e9 un meilleur temps, prenons la premi\u00e8re place \u00e0 Zurbriggen pour 8 petits centi\u00e8mes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:31 > 0:06:36) [90%] : \r\nEt on retrouve sur place en Direct, Romain Glassey, o\u00f9 en est-on est-ce qu'il y a des surprises de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:07:19) [92%] : \r\n\u00e7a non, il n'y a pas de surprise de derni\u00e8re minute, la v\u00e9ritable surprise cette 2\u00e8me place assez incroyable de Silvanzurbriggen Silvanzurbriggen c'est l'homme- enfant pour l'\u00e9quipe de Suisse, vous qui le suit, cette saison, il avait remport\u00e9 la victoire \u00e0 Val Gardena lors de la descente, sa premi\u00e8re descente premi\u00e8re victoire en descente de sa carri\u00e8re et avec cette 2\u00e8me place sur cette piste exigeante de la Stelvio cette piste qui vraiment pour les sp\u00e9cialistes, ben Silvanzurbriggen bien confirmer que \u00e7a pourrait bien \u00eatre notre atout num\u00e9ro 1 cette saison une 2\u00e8me place derri\u00e8re Michael Walchhofer qui est le num\u00e9ro un en descente cette saison et Silvanzurbriggen reprend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, \u00e7a pourrait bien \u00eatre notre atout principal tout au long de cette saison, et notamment pour les championnats du monde de Garmisch-Partenkirchen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:23) [93%] : \r\nEt puis quand m\u00eame la d\u00e9ception pour Didier Cuche, on est un peu surpris, ont donn\u00e9 comme grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:51) [91%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9, alors c'est vrai que dans le camp helv\u00e9tique, tout le monde pensait plut\u00f4t \u00e0 Didier Cuche plut\u00f4t que Silvanzurbriggen Didier Cuche, qui \u00e9tait bien parti pour r\u00e9aliser une performance extraordinaire et malheureusement il a connu un incident \u00e0 mi- parcours, il est venu heurter la neige avec les fesses, il est parvenu \u00e0 se r\u00e9tablir miraculeusement mais dans la m\u00e9saventure, il a perdu de nombreuses secondes qui l'ont \u00e9l\u00e8ve du podium sans cette m\u00e9saventure : on peut imaginer que Didier Cuche, lui aussi aurait pu figurer sur ce podium aujourd'hui Roman, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:52 > 0:08:00) [90%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel de la rayonnante Claudia m\u00ealant joie dit passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:15 > 0:08:19) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338431", "durationSec": 17, "title": "10.12.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20101229, manifestation d'un groupe de citoyens ivoiriens du Rassemblement des houphou\u00ebtistes pour la d\u00e9mocratie et la paix (RHDP), qui se sont rassembl\u00e9s devant l'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire en Suisse. Ces partisans du pr\u00e9sident ivoirien reconnu OUATTARA Alassane ont discut\u00e9 avec des employ\u00e9s de l'ambassade afin de les convaincre que OUATTARA Alassane \u00e9tait le pr\u00e9sident ivoirien l\u00e9gitime.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338432", "durationSec": 24, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338433", "durationSec": 109, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "AMBASSADE"], "sequenceIds": ["1304683"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304684", "summary": "20:25.21\r\nBerne-ville : citoyen ivoirien discutant avec policier devant entr\u00e9e   d'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire / au loin, citoyen ivoirien entrant dans   ambassade / DOUA, Timoth\u00e9, citoyen ivoirien membre parti Rassemblement   houphou\u00ebtistes pour d\u00e9mocratie et paix (RHDP) discutant avec employ\u00e9s ivoiriens d'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire / gros plan DOUA, Timoth\u00e9 montrant lettre adress\u00e9e par pr\u00e9sident ivoirien reconnu OUTTARA, Alassane \u00e0 MERZ, Hans-Rudolf,   conseiller f\u00e9d\u00e9ral / DOUA, Timoth\u00e9 parlant avec employ\u00e9 ambassade C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Gen\u00e8ve / arriv\u00e9e premier secr\u00e9taire de l'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire / itw  N'DRI KOKORA, Bonnaventure, citoyen ivoirien membre parti RHDP (ambassade n'a pas re\u00e7u documents officiels) / itw DOUA, Timoth\u00e9 (ambassade reconna\u00eet autorit\u00e9 d'Alassane Outtara). ambassade, manifestation politique, crise politique.", "id": "1304683", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "AMBASSADE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542618", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092451", "position": "01"}}, {"id": "542617", "comment": "EMISSION TEMOIN + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118946", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260713", "internalArchiveId": "GE1012260714", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.29", "publicationDate": "2010-12-29T00:00:00Z", "durationSec": 1769, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T21:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092450\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:53) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous ce 29 d\u00e9cembre avec d'abord la prouesse de Silvan Zurbriggen le Valaisan brille l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas, il a pris la 2\u00e8me place de la descente \u00e0 Bormio et la t\u00eate de la Coupe du monde, p\u00e8re fait briser le lien de parent\u00e9, saison apr\u00e8s il apprenait que son fils n'\u00e9tait pas son enfant biologique, un test ADN, le confirme : trop tard, selon la justice genevoise, mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en juge autrement en C\u00f4te d'Ivoire, la Suisse, reconna\u00eet la victoire d'Alassane Ouattara, ce matin d\u00e9j\u00e0 prouve Ouattara prenaient possession de la mission diplomatique \u00e0 Gen\u00e8ve, briser les portraits Blur Gbagbo notre \u00e9quipe a assist\u00e9 \u00e0 ces mouvements mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:01:11) [90%] : \r\nLa mort d'Isabelle Caro par une proche amie, l'actrice avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en devenant la figure de l'anorexie et de ses souffrances le CHUV d\u00e9veloppe une unit\u00e9 sp\u00e9ciale pour venir en aide, on anorexiques, on entendra t\u00e9moignage bouleversant qui rend compte de la force de la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:32) [90%] : \r\nLa SUVA propose ou skieur une application gratuite pour leur iPhone, elle leur permet de mesurer leur vitesse la d\u00e9nivellation et la distance parcourue, elle fournit des conseils de prudence et puis c'est l'heure des voeux d\u00e9tailleront les cartes des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, avec, on le verra quelques surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:01:49) [93%] : \r\nTout d'abord l'exploit de Silvanzurbriggen exploit inattendu lui- m\u00eame avait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 Bormio, il aurait d\u00fb se reposer pendant les f\u00eates, il a eu raison de prendre la d\u00e9cision inverse le voici m\u00eame en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:50 > 0:02:03) [89%] : \r\nSilvanzurbriggen a confirm\u00e9 sur la Stelvio qu'il est bien devenu un super descendeur, il se classe aujourd'hui 2\u00e8me de la descente de Bormio, devanc\u00e9 seulement par le grand favori, l'Autrichien Michael Walchhofer qui s'impose de seulement 8 centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:12) [90%] : \r\nSur brigade descendeur oui lors de la premi\u00e8re course de la saison \u00e0 Lake Louise au Canada, il s'\u00e9tait surpris lui- m\u00eame en se classant quatri\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:29) [93%] : \r\nMais le vrai \u00e9crit : celui de la victoire, c'\u00e9tait pour le 18 d\u00e9cembre \u00e0 Val Gardena et Silvanzurbriggen est en ce moment, le seul sp\u00e9cialiste de slalom, \u00eatre capable de s'illustrer en vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:32 > 0:02:45) [84%] : \r\nBon, c'est un peu dur \u00e0 qu'\u00e0 \u00e0 dire pourquoi, mais depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e j'ai j'ai senti bien que aussi je peux ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s vite redescendre apr\u00e8s qui sp\u00e9culaient et les 20 couverts, mais quand m\u00eame, ces sc\u00e8nes surpris aussi de moi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:02:55) [92%] : \r\nAvec les points obtenus gr\u00e2ce \u00e0 cette 2\u00e8me place \u00e0 Bormio Zurbriggen et maintenant en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde de, pas de quoi vouloir r\u00eaver au titre du meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:04) [78%] : \r\nNon pas encore, je pense, c'est encore l\u00e0 maintenant la fin d\u00e9cembre, le 16 est encore non alors tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:15) [91%] : \r\nLes supporters suisses ont aussi aimer la 4\u00e8me place de Patrick K\u00fcng mais ils ont d\u00e9chant\u00e9 avec Didier Cuche class\u00e9 21\u00e8me seulement, suite \u00e0 cette erreur de trajectoire bien frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:15 > 0:03:15) [64%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:36) [88%] : \r\nL'\u00c9v\u00e9nement judiciaire, c'est cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral leur p\u00e8re fait briser le lien de paternit\u00e9 avec son fils de 16 ans apr\u00e8s la naissance, il apprenait que son fils n'\u00e9tait pas son enfant biologique au test ADN le confirme : trop tard, selon la justice, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en juge autrement Viviane Epinay Yves Gerber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:38 > 0:03:51) [94%] : \r\nQuelques jours avant No\u00ebl, un adolescent de 16 ans apprend soudain qu'il est priv\u00e9 de p\u00e8re cette douloureuse affaire a commenc\u00e9 quand l'ex- mari de la mer d\u00e9couvre, au cours d'un voyage il y a 2 ans qu'il n'est pas le p\u00e8re biologique de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:52 > 0:04:00) [94%] : \r\nL'homme fait faire un test ADN et quelques mois plus tard, un document du minist\u00e8re de la sant\u00e9 bulgare apporte la preuve qu'il n'est pas le g\u00e9niteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:01 > 0:04:27) [94%] : \r\nLe plaignant entame alors des d\u00e9marches devant la justice suisse, le tribunal Genevois, tranche le p\u00e8re a trop tard\u00e9 apr\u00e8s le test ADN pour entreprendre une action en d\u00e9saveu de paternit\u00e9, l'homme fait recours le 13 d\u00e9cembre dernier le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule le verdict Genevois, dans un arr\u00eat in\u00e9dit le TF estime que les d\u00e9marches pour d\u00e9truire le lien de filiation ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:27 > 0:04:39) [93%] : \r\nCette jurisprudence pr\u00e9cise un point qui n'\u00e9taient pas suffisamment claire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 savoir le fait que l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant ne prime pas celui du p\u00e8re, avoir annul\u00e9 le lien de filiation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:46) [93%] : \r\nAutrement dit, l'abandon de la filiation et pour la premi\u00e8re fois privil\u00e9gi\u00e9 au d\u00e9triment des droits de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:05:08) [92%] : \r\nL'enfant perd le lien de filiation, donc le le le p\u00e8re, le p\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dents enfin le le le p\u00e8re qui n'est plus le p\u00e8re de l'enfant n'a plus aucun droit sur l'enfant de visites etc, mais \u00e0 l'inverse, l'enfant par la suppression du lien de filiation perd toute possibilit\u00e9 de demander une contribution d'entretien, d'une part et d'autre part, perd tous ses droits successoraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:16) [87%] : \r\nDans cette affaire, l'adolescent se retrouve d\u00e9sormais sans p\u00e8re car, \u00e0 en croire sa m\u00e8re le p\u00e8re biologique seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:17 > 0:05:36) [89%] : \r\nNos \u00e9quipes ont pu assister \u00e0 des moments mouvement\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, les pro- Alassane Ouattara prenait possession de la mission de C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Gen\u00e8ve et se d\u00e9cha\u00eene contre les portraits de Laurent Gbagbo, ils ont la communaut\u00e9 internationale est d\u00e9sormais la Suisse pour eux Berne reconna\u00eet la victoire d'Alassane Ouattara Yves Magat Alain Rebetez, il y a une Bjoergen 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:06:05) [84%] : \r\nCe matin \u00e0 Gen\u00e8ve, une vingtaine de partisans d'Alassane Ouattara entre sans y \u00eatre invit\u00e9 dans les locaux de la mission de C\u00f4te d'Ivoire aupr\u00e8s de l'ONU en Argentine, on apprend par l\u00e0 que dans l'on paye mais on pas faire beaucoup plus, les portraits du pr\u00e9sident Laurent Gbagbo sont vides d\u00e9truits et remplac\u00e9s par ceux d'Alassane Ouattara on Black me para\u00eet bien, quoi qu'il en Boeckmans Philippe de alternance la que \u00e7a d'ambassadeur est absent, les fonctionnaires de la mission, appelle la police : ils sont inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:09) [82%] : \r\nIls n'ont rien dit, ils sont venus nous ont dit des sottises sorcier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:15) [97%] : \r\nLes manifestants veulent bloquer la mission jusqu'\u00e0 la venue du diplomate qui sera nomm\u00e9 par le nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:15 > 0:06:31) [86%] : \r\nQue la d\u00e9mocratie \u00e9tait prise en otage, il faut aussi savoir fait preuve de quoique scission pour pouvoir l'imposer monsieur Laurent Gbagbo n'est plus pr\u00e9sident, il y a pas de raison, il y a pas de raison que \u00e7a, c'est ces photos, soit encore affich\u00e9 dans une repr\u00e9sentation diplomatique de la C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:06:37) [91%] : \r\nM\u00eame sc\u00e9nario mais un peu plus tranquille \u00e0 l'ambassade ivoirienne \u00e0 Berne, tout est coordonn\u00e9 avec Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:38 > 0:06:45) [87%] : \r\nCe n'est pas la violence, nous sommes, nous sommes \u00e0 l'eau, sachez enfin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:06:50) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la police arrive en force, mais le dialogue reste serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:50 > 0:06:59) [81%] : \r\nAu sa photo, il fallait quand m\u00eame casser le cadre, \u00e7a on l'a fait apr\u00e8s, on a tout balay\u00e9, c'est bon une photo br\u00fbl\u00e9, c'est toujours mieux qu'un pays de l'Alliance des accords assez t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:59 > 0:07:12) [95%] : \r\nLa situation cr\u00e9e un vide juridique : avec 2 candidats qui revendique la victoire \u00e0 Abidjan, l'Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle n'accepte plus que les diplomates nomm\u00e9s par le nouveau pr\u00e9sident la Suisse vient \u00e0 son tour de reconna\u00eetre Alassane Ouattara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:19) [84%] : \r\nNotre objectif c'est chasser Laurent Gbagbo du pouvoir de le montrer que son pouvoir n'a plus de sens par la la, c'est quoi \u00eatre pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:25) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on mange mal, au bout d'une heure, les manifestants estiment leur t\u00e2che accomplie, ils sont vivants, avec les f\u00e9licitations de Laponie, sont en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:25 > 0:07:34) [73%] : \r\nC'est une d\u00e9cision intelligente Renoir la la, a, \u00e0 mon sens, en avant, merci vous pour arriver \u00e0 fonce pr\u00e9f\u00e9rais mais il n'y a pas de force n'a pas besoin, l'agent de la mesure \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:35 > 0:07:53) [91%] : \r\nLe Danemark a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un attentat islamiste de grande ampleur, selon les autorit\u00e9s de ce pays, 5 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, les suspects, selon les services danois comptez entrer dans le b\u00e2timent abritant le journal qui avait publi\u00e9 les caricatures de Mahomet et je cite de tuer autant de personnes pr\u00e9sentes que possible, ah la belle lurette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:55 > 0:08:33) [94%] : \r\nFaire un maximum de victimes en ouvrant le feu \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce b\u00e2timent pour punir des caricatures de Mahomet, c'\u00e9tait le dessin des 5 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s interpell\u00e9s au Danemark et en Su\u00e8de, parmi les suspects appr\u00e9hend\u00e9s en banlieue de Copenhague, figurent 3 ressortissants su\u00e9dois d'origine tunisienne et libanaise et un demandeur d'asile irakien, d'apr\u00e8s les services secrets, tous ont des Liens avec des r\u00e9seaux islamistes, ils \u00e9taient sous surveillance depuis des mois, l'attaque aurait d\u00fb avoir lieu entre aujourd'hui et le 1er janvier acheter gallois en 2005, la publication de 12 caricatures de Mahomet avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re et l'indignation des musulmans du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:38 > 0:08:43) [96%] : \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le journal conservateur est la cible des terroristes islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:43 > 0:08:53) [80%] : \r\nJe veux lui peut commod\u00e9ment bien s\u00fbr qu'on a peur, mais comme apr\u00e8s chaque pression terroriste la vie reprendra son cours et c'est normal, nous ne devons pas nous laisser incrimin\u00e9 puisqu'elle large coup int\u00e9rieur trouvent l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:55 > 0:09:11) [92%] : \r\nIl y a presque 2 ans, un des caricaturistes Kurt Westergaard a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un Somalien muni d'un couteau qui s'\u00e9tait introduit chez lui depuis septembre, 2 suspects l'un Tch\u00e9tch\u00e8ne, l'autre Irakiens attendent d'\u00eatre jug\u00e9s en Norv\u00e8ge et au Danemark pour avoir pr\u00e9par\u00e9 des attentats contre le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:13 > 0:09:24) [91%] : \r\nEn Afghanistan, les talibans d\u00e9tiennent depuis une ann\u00e9e maintenant les 2 journalistes fran\u00e7ais Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re et St\u00e9phane Taponier, leur famille, lan\u00e7ait aujourd'hui un appel \u00e0 leur lib\u00e9ration, Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:24 > 0:09:49) [95%] : \r\nSans parler 365 jours d'enfermement pour ici \u00e0 gauche, le cameraman St\u00e9phane Taponier et \u00e0 droite, le journaliste Herv\u00e9 Gu\u00e9qui\u00e8res des manifestations de solidarit\u00e9 se sont d\u00e9roul\u00e9es dans toute la France pour les 2 reporters et pour leurs 3 accompagnateurs afghans, toujours aux mains des talibans pour les familles, il est temps maintenant que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises Fast aboutir les n\u00e9gociations trop de fausses promesses du gouvernement ont d\u00e9\u00e7u les proches des otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:09:49 > 0:09:56) [87%] : \r\nNous voulons du concret, nous ne pouvons pas nous permettre de Petr l'espoir, mais nous sommes entrain de perdre confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:56 > 0:10:04) [93%] : \r\nOn trouve \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s long, c'est, c'est c'est terrible, on pensait pas qu'on serait encore l\u00e0 quand on a commenc\u00e9 le comit\u00e9 pour les 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:05 > 0:10:17) [94%] : \r\nIl y a un an, l'\u00e9quipe de France 3 \u00e9tait enlev\u00e9 \u00e0 60 kilom\u00e8tres de Kaboul, dans une zone sous contr\u00f4le militaire fran\u00e7ais, les journalistes \u00e9tait parti seul \u00e0 la rencontre de la population, il aurait fallu payer tout de suite pour les lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:19 > 0:10:36) [87%] : \r\nUne cause que tu n'as pas et \u00e7a people au d\u00e9but ils ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s par des gens qui voulaient juste de l'argent, celle de M. tout de mais B, ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 revendus \u00e0 des talibans n'a Beckham et maintenant c'est devenu une affaire politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:36 > 0:10:50) [89%] : \r\nLa viande, ce soir, on sait que les 2 journalistes sont amaigris, mais en bonne sant\u00e9 et qu'ils sont localis\u00e9s par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, le ravisseur, r\u00e9clament la lib\u00e9ration d'un certain nombre de prisonniers afghans leurs autres revendications restent class\u00e9s secret d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:08) [92%] : \r\nDes \u00e9meutes \u00e9clatent en Tunisie, dans un pays o\u00f9 le pouvoir revendiquer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent une grande stabilit\u00e9, c'est la mort de vendeur de l\u00e9gumes sur un march\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur des images diffus\u00e9es sur internet ou notamment conduit le pr\u00e9sident tunisien \u00e0 intervenir publiquement avant midi Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:10 > 0:11:28) [95%] : \r\nUn pays qui aurait d\u00fb s'enflammer pour la mort de l'addition dans une ville de province, la mort de Mohamed Bouazizi, un vendeur de l\u00e9gumes de Sidi Bouzid, sans autorisation, la police lui a confisqu\u00e9 son \u00e9talage il y a 10 jours, le jeune homme s'est immol\u00e9 par le feu et les rues de la ville se sont embras\u00e9s pendant plus d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:30 > 0:11:38) [92%] : \r\nCe que nous voulons, c'est de la dignit\u00e9 est un minimum pour vivre ici, quand les gens dans plus de quoi vivre, on leur distribue des calmants c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:11:40 > 0:11:43) [98%] : \r\nDieu est grand, Dieu est grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:43 > 0:11:57) [93%] : \r\nLes affrontements se sont transform\u00e9es en inox qui ont gagn\u00e9 plusieurs villes et des manifestations ont eu lieu jusqu'\u00e0 la capitale Tunis et toujours le m\u00eame slogan : du pain, de la dignit\u00e9 hier soir le pr\u00e9sident tunisien a \u00e9t\u00e9 contraint de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:11:57 > 0:11:57) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:25) [90%] : \r\nCette tabac donc de g\u00e9rer ces \u00e9v\u00e9nements sont regrettables, je suis conscient que certaines personnes dans la pr\u00e9carit\u00e9 ont besoin d'aide et j'ai donn\u00e9 des ordres dans ce sens mais les extr\u00e9mistes manipul\u00e9s et qui ont men\u00e9 des \u00e9meutes \u00e0 caract\u00e8re politique seront s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9s voil\u00e0 \u00e7a vous ces \u00e9v\u00e9nements reproduit par des m\u00e9dias malintentionn\u00e9s nuisent au tourisme tunisien qui fournit des emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:26 > 0:12:46) [93%] : \r\nUn pr\u00e9sident qui vient de limoger son ministre de la communication, la presse tunisienne s'est dite emp\u00each\u00e9s de couvrir les \u00e9v\u00e9nements, seule la cha\u00eene qatarie Al-Jazira a diffus\u00e9 des reportages sur la crise, la Tunisie est frapp\u00e9e par un taux de ch\u00f4mage en augmentation et elle est consid\u00e9r\u00e9e par toutes les ONG comme une dictature sans partage, celle du pr\u00e9sident Ben Ali, au pouvoir depuis 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:48 > 0:13:31) [93%] : \r\nLa mort d'Isabelle Caro a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par une proche amie de l'actrice, cette derni\u00e8re avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en devenant la figure de l'anorexie, elle avait expos\u00e9 son corps d\u00e9charn\u00e9 devant l'objectif d'Oliviero Toscani pour d\u00e9voiler les m\u00e9faits de cette maladie dont elle souffrait depuis 13 ans et qui l'avait plong\u00e9 dans le coma en 2006 alors qu'elle pesait 25 kilos pour 1 m\u00e8tre 65, la com\u00e9dienne a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une pneumonie, on n'a pas plus de pr\u00e9cision, l'\u00c9tat sur les circonstances de la disparition, mais elle a personnifi\u00e9 le combat contre la maladie, le CHUV d\u00e9veloppe unit\u00e9 sp\u00e9ciale pour venir en aide aux d'Azouz anorexiques, les personnes qui en souffrent, t\u00e9moigne, on va entendre une d'entre elles, c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 \u00c9ric Moisi et Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:37 > 0:13:48) [79%] : \r\nAlors \u00e7a fait 4 ans ou chez le malade, il savait qu'seront, j'en ai marre donc l'envie de me soigner plus une heure trop mais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:49 > 0:14:02) [94%] : \r\nAvant c'\u00e9tait lorsqu'Alicia avait 16 ans quand la balance ne comptait pas et que la nourriture n'\u00e9tait pas une obsession aujourd'hui Alicia Witt \u00e0 l'h\u00f4pital de Saint-Loup, unit\u00e9 de psychiatrie troubles alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:02 > 0:14:24) [77%] : \r\nAlors, depuis hier, il y a 200 grammes de plus commencer, pour vous, \u00e7a va se trompent, trop, trop, trop vite, nous on votre comme vous sentez gros que vous sentez comme \u00e7a, oui, on est une monnaie suisse, je me sens o\u00f9 sont \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:26 > 0:14:38) [94%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette maigreur en vrai traumatisme et une jeune fille dans l'impossibilit\u00e9 d'exprimer sa douleur, alors elle comprend qu'il faut cacher sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 tout contr\u00f4ler, \u00e0 commencer par la nourrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:41 > 0:15:04) [81%] : \r\nSans contr\u00f4le, qui ont au d\u00e9part port\u00e9 cette c'est-\u00e0-dire que les patients dans l'illusion de ma\u00eetriser leur leur vie de ma\u00eetriser leurs \u00e9motions ma\u00eetriser leur leur corps aussi, mais assez rapidement, bien qu'elle qu'elle gare l'illusion du contr\u00f4le : le contr\u00f4le et le perdant et elle tombe malade, elle ne se rendent plus compte au fond quand m\u00eame leurs besoins primaires seront pas assur\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:04 > 0:15:12) [77%] : \r\nLes 7 patiente hospitalis\u00e9e \u00e0 Saint-Loup risque toutes d'ab\u00eemer leur corps les reins peuvent cesser de fonctionner ou le coeur, la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:13 > 0:15:17) [85%] : \r\nC'est arriv\u00e9 de nos patientes ont d\u00e9j\u00e0 subi des arr\u00eats cardiaques, elles ont moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:18 > 0:15:35) [92%] : \r\nCar l'anorexie mentale est mortelle dans 10 pourcent des cas pour les aider \u00e0 retrouver les sensations de leur corps, un \u00e9ventail de soignants encadre les patientes la relaxation pour r\u00e9duire l'anxi\u00e9t\u00e9, les jeux pour retrouver la concentration et les entretiens pour tenir bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:38 > 0:15:58) [78%] : \r\nPour le point de votre journ\u00e9e est ce on vous objectif du joug objectif de finir en plateau, un plateau une mine du soir me fasse enfin naturellement de pour faire du tout, ce serait mieux, c'est pas mieux que l'objectif, c'est du fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:58 > 0:16:09) [95%] : \r\nDifficile, car tous les moyens sont bons pour br\u00fbler les calories et l'angoisse grandit quand vient l'heure fatidique du repas, aujourd'hui c'est au tour d'Alessia de manger en compagnie d'une soignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:11 > 0:16:20) [84%] : \r\nAu menu : une part normal qu'Alicia doit manger dans un temps limit\u00e9, sans trier s'en s\u00e9parer la garniture de la p\u00e2te, vous pensez \u00e0 quoi quand vous mangez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:20 > 0:16:32) [76%] : \r\nOui, un peu une passoire, avant il y avait une pens\u00e9e se trouve \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 non non non je mange que cette m\u00eame si ce c'est un plus, un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:34 > 0:16:40) [98%] : \r\nApr\u00e8s 5 mois d'hospitalisation Alicia est \u00e0 mi- chemin de retrouver un poids de sant\u00e9 minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:40 > 0:16:56) [90%] : \r\nElle doit apprendre maintenant \u00e0 structurer toute seule ses repas, elle doit apprendre \u00e9galement \u00e0 ne pas trier les repas et \u00e0 manger de tout de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e, pour l'instant elle y parvient, gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'un encadrement qui est quand m\u00eame relativement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:56 > 0:17:02) [90%] : \r\nMais cette gu\u00e9rison \u00e0 un prix : la s\u00e9paration d'avec ses parents qu'Alicia aime beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:03 > 0:17:04) [62%] : \r\nDonc plus \u00e7a a un foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:17:13 > 0:17:17) [84%] : \r\nOn a certes \u00e9norm\u00e9ment, enfin \u00e7a vous avez peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:22 > 0:17:30) [91%] : \r\nAlicia \u00e0 3 souhaits pour 2011 pouvoir manger comme une personne normale, refaire du ski et surtout f\u00eater No\u00ebl en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:34 > 0:17:49) [93%] : \r\nLes autres faits du jour ce grave accident \u00e0 l'aube, sur l'autoroute A9 entre Orbe et les cl\u00e9s dans le canton, nouveau 2 v\u00e9hicules se sont violemment heurt\u00e9s dans le brouillard, causant la mort 2 occupants, l'autoroute a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e, ce qui a amen\u00e9 des perturbations de circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:52 > 0:18:25) [89%] : \r\nOn va aller 10 personnes, dont des enfants, ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s dans une cabane de montagne situ\u00e9 dans la r\u00e9gion d'Ovronnaz l'intoxication aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par un d\u00e9gagement de monoxyde de carbone provenant d'une chemin\u00e9e 4 victimes ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9s aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve pour \u00eatre plac\u00e9s dans des caisson hyperbare, les autres ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s \u00e0 Sion et \u00e0 Martigny : la SUVA propose aux skieurs une obligation gratuite pour iPhone, elle leur permet de mesurer leur vitesse la d\u00e9nivellation et la distance parcourue moyen de pr\u00e9vention, Nicolas Berre l'attester ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:27 > 0:18:42) [91%] : \r\nEnregistrer sa vitesse la d\u00e9nivellation et la distance parcourue en ce qui en c'est possible avec Slope Track une application pour iPhone, il est au centre de la nouvelle campagne de pr\u00e9vention de la SUVA, la Caisse nationale suisse en cas d'accident, d\u00e9monstration avec Bernard Adour Robyr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:43 > 0:18:53) [86%] : \r\nJe suis parti autour de 20 kilom\u00e8tres heure j'ai continu\u00e9, il y avait un croisement, je me suis arr\u00eat\u00e9 un petit peu sur le dernier bout \u00e9tait \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure 45 virgule 20 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:53 > 0:19:03) [97%] : \r\n\u00e0 cette allure, une chute \u00e9quivaut \u00e0 tomber de 8 m\u00e8tres et peut donc avoir de graves cons\u00e9quences un rappel pas inutile si l'on sait que les skieurs ont tendance \u00e0 sous- estimer leur vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:03 > 0:19:12) [87%] : \r\nEt puis 45 48 kilom\u00e8tres heure je pensais et en r\u00e9alit\u00e9 63 plus allais pas 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:14 > 0:19:26) [90%] : \r\nPense ce qu'on appelle \u00e9tait, en fait, on va vite et on ne peut pas r\u00e9agir, on peut pas ralentir quand on conna\u00eet des personnes qui ont eu des accidents suite \u00e0 des collisions comme \u00e7a, on se rend compte vide la gravit\u00e9 que \u00e7a peut, \u00e7a peut engendrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:26 > 0:19:37) [94%] : \r\nL'application contient aussi des conseils de prudence et les num\u00e9ros d'urgence en cas d'accident, mais l'objectif num\u00e9ro un, h\u00e9 bien de faire reculer le nombre de bless\u00e9s sur les pistes 70000 par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:37 > 0:19:49) [92%] : \r\nIl faut savoir que les accidents de ski co\u00fbte tr\u00e8s cher, un accident de ski co\u00fbte 6300 francs, un accident de ski avec collision co\u00fbte 9900 francs en moyenne on a pour 240 millions de frais par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:49 > 0:19:56) [94%] : \r\nPour \u00e9viter les concours de vitesse l'application ne d\u00e9passe pas 70 kilom\u00e8tres heure, malgr\u00e9 cela, elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e plus de 3000 fois en 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:58 > 0:20:01) [97%] : \r\nAugustin glaire Gen\u00e8ve- Servette a battu le Spartak Moscou 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:01 > 0:20:07) [94%] : \r\n0 gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s des Aigles joueront demain \u00e0 15 heures en demi- finale face \u00e0 Saint-Petersbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:10 > 0:20:19) [92%] : \r\nSimon Ammann s'est class\u00e9 4\u00e8me du 1er concours de la tourn\u00e9e des quatre tremplins, Oberstdorf concours remport\u00e9 par l'Autrichien Morgen je ferme qui a r\u00e9alis\u00e9 les meilleurs sauts des 2 manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:19 > 0:20:29) [92%] : \r\nAmmann 9\u00e8me apr\u00e8s la 1\u00e8re manche a r\u00e9alis\u00e9 le 3\u00e8me longueurs dans la manche finale, tous se retrouveront le 1er janvier pour la 2\u00e8me \u00e9tape de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:33 > 0:20:53) [87%] : \r\nDemain jeudi nous serons l'avant- dernier jour de l'ann\u00e9e, chacun y va de ses voeux, il y a les cartes hyper classique avec gravures \u00e0 l'ancienne, \u00e0 l'autre extr\u00eame des audaces graphiques les conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se r\u00e9v\u00e8le parfois dans leur choix, la palme de la surprise va \u00e0 Micheline Calmy-Rey, reportage Emmanuel Tania et Dominique Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:54 > 0:20:59) [91%] : \r\nUne Vue-des-Alpes prises depuis le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la carte de voeux de Johann Schneider- Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:00 > 0:21:09) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est ton horizon lointain, hein, il y a quelque chose de pur mais aussi de plus fort que nous, il y a une stabilit\u00e9, une faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:10 > 0:21:14) [99%] : \r\nUeli Maurer nous offre une vue de son village natal d'Adelboden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:14 > 0:21:24) [88%] : \r\nIci, la montagne elle est beaucoup plus tranch\u00e9 davantage, donc \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme une force de la nature qui nous prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:25 > 0:21:30) [91%] : \r\nLes sommets poudre sont aussi pr\u00e9sents dans la carte de Doris Leuthard, mais d'une fa\u00e7on plus onirique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:31 > 0:21:43) [91%] : \r\nIci, on a l'impression que l'image pourrait s'\u00e9vaporer la formule pourrait changer d'un moment \u00e0 l'autre, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant ce trait dans la vall\u00e9e, un que j'ai vu comme un chemin qui est trac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:45 > 0:22:03) [93%] : \r\nSimonetta Sommaruga a choisi une spirale qui s'ouvre vers l'ext\u00e9rieur, quant \u00e0 la carte d'Eveline Widmer-Schlumpf un souffle de vie vient dynamiser 3 petits sapins Micheline Calmy-Rey a choisi l'image d'un film de Sylvie Fleury, une femme en talons aiguilles marche au milieu de boules de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:04 > 0:22:18) [87%] : \r\nUn \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine mais je pense que cette femme, elle sait o\u00f9 elle doit mettre le pied, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi par tous ces ombres l'ombre c'est ce que nous cachons c'est la partie cach\u00e9e, c'est aussi les traces que nous 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:20 > 0:22:31) [91%] : \r\nSeul Didier Burkhalter n'a pas suivi la coutume, un sondage sur le site de art Gauer Zeitung lui donne raison en pl\u00e9biscitant sa retenue, ce qui prouve que les absents n'ont pas toujours tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:33 > 0:22:41) [96%] : \r\nOn continue la revue des principaux \u00e9v\u00e9nements et des images de l'ann\u00e9e 2010, ce soir, retour sur les mois de juillet et ao\u00fbt avec Pascal Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:52 > 0:23:10) [91%] : \r\nQuelque part au fond de l'univers se niche une \u00e9toile, les astronomes disent qu'elle est la plus grosse jamais observ\u00e9 son nom scientifique R 136 pas tr\u00e8s po\u00e9tique, certes, mais ses caract\u00e9ristiques d\u00e9passent l'entendement, elle aurait une masse pr\u00e8s de 300 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de notre sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:11 > 0:23:13) [91%] : \r\nOn est bien peu de chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:16 > 0:23:33) [92%] : \r\nOn est peu chose comme cela dit Roman Polanski, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence pendant 10 mois dans son Chalet de Gstaad pour finalement ne pas \u00eatre envoy\u00e9 aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 on le r\u00e9clame pour une histoire ancienne, d'abus sexuels sur mineurs \u00e0 l'occasion du concert de sa femme Emmanuelle Seigner au Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:35 > 0:23:38) [78%] : \r\nDonne sa premi\u00e8re interview d'homme libre \u00e0 Darius Rochebin pour le trait\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:38 > 0:23:49) [84%] : \r\nFaire un monde, parce que c'est un grand artiste, tout, tout, tout serait beaucoup plus plus facile pour moi, c'est justement, je ne n'\u00e9tais pas trait\u00e9 comme quelqu'un tr\u00e8s connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:50 > 0:24:06) [87%] : \r\nLes c\u00e9l\u00e9brations de l'\u00e9t\u00e9, roman, c'est pour beaucoup le Pal\u00e9o \u00e0 Nyon 230000 festivaliers sur 6 jours, dans un joyeux foutoir de sont venus d'ailleurs et d'artistes revenu, on ne sait d'o\u00f9 on \u00e9tait, on supporte tout c'est les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:06 > 0:24:35) [90%] : \r\nVacances rafra\u00eechit ici et l\u00e0 par quelques informations que disent le site internet WikiLeaks des rapports militaires confidentiels am\u00e9ricains sur le conflit en Afghanistan, o\u00f9 l'on apprend entre autres les bavures militaires et la mauvaise foi du discours officiel, devenu la b\u00eate noire du pentagone l'Australien nomade, Julian Assange va t\u00e2ter de la prison, en d\u00e9cembre, avant de finir l'ann\u00e9e, lib\u00e9r\u00e9 sous caution dans une demeure anglaise, on ne peut pas juste fermer les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:35 > 0:24:39) [86%] : \r\nLa Tanzanie a d\u00fb faire une croix etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:40 > 0:24:51) [95%] : \r\nDifficile de fermer les yeux sur la finale de la Coupe du monde c'est rugueux entre la Hollande et l'Espagne mais Iniesta a bien fait de s'accrocher, il marque dans les prolongations, le but lib\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:54 > 0:24:59) [95%] : \r\nL'invincible armada est championne du monde apr\u00e8s l'avoir \u00e9t\u00e9 d'Europe il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:02 > 0:25:16) [85%] : \r\n91 tunnels 291 on, c'est un des trains au monde les plus pris\u00e9es des touristes et particuli\u00e8rement des Japonais le Glacier Express relie Zermatt \u00e0 Davos pour Saint-Moritz, mais ce 23 juillet patatras, ils roulent trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:16 > 0:25:26) [90%] : \r\n3 wagons sortent des rails et se couchent 42 touristes sont bless\u00e9s et une femme perd la vie un homme perd la sienne une vie bien remplie ah bon Dieu que j'aurais aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:28 > 0:25:37) [88%] : \r\nJ'ai essay\u00e9, c'\u00e9tait pas brillant musicien aussi j'ai essay\u00e9, c'est pas brillant, et comme je suis un petit peu orgueilleux, je voulais que ce devait \u00eatre un grand peintre j'aurais voulu \u00eatre un grand musicien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:37 > 0:25:46) [88%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai fait des Bernard Giraudeau a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 marin puis com\u00e9diens, r\u00e9alisateurs et enfin \u00e9crivain le cancer la vaincu, il avait 63 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:46 > 0:25:47) [97%] : \r\nJe r\u00eave du moment o\u00f9 il va remonter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:51 > 0:26:12) [96%] : \r\nDe m\u00e9moire d'homme, on n'a jamais vu \u00e7a, selon l'ONU, les inondations au Pakistan constitue la pire catastrophe de son histoire ce tsunami au ralenti, a fait 1760 morts et prive 10 millions de personnes de leur logement, les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 environ 44 milliards de dollars, soit l'\u00e9quivalent de 2 ann\u00e9es des revenus de l'\u00c9tat pakistanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:15 > 0:26:25) [92%] : \r\n44 milliards, c'est aussi l'an dernier, le chiffre d'affaires en hausse de Novartis, le g\u00e9ant b\u00e2lois de la chimie, dop\u00e9e par les ventes du vaccin contre le virus H Un N.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:26 > 0:26:34) [85%] : \r\nD'avoir des seniors l'en ao\u00fbt l'OMS annonce officiellement la fin de la pand\u00e9mie, la vague \u00e9pid\u00e9mique n'a pas eu lieu un mec puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:34 > 0:26:40) [90%] : \r\n13 millions de doses, rien que pour la Suisse, et seulement 15 victimes \u00e0 risque, on n'est jamais trop pr\u00e9voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:41 > 0:26:47) [77%] : \r\nPar exemple, si on est banquier Genevois Achtung vite et Sean n'importe quel colis peut s'av\u00e9rer pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:47 > 0:26:54) [90%] : \r\n\u00e0 l'acide sulfurique, qui plus est, 3 personnes li\u00e9es au monde bancaire ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s par ces myst\u00e9rieuses envoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:55 > 0:27:14) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est plut\u00f4t le renvoi la bi\u00e8re Cardinal ne sera plus brasser ici les employ\u00e9es en ont gros sur la patate, il y va de la vie, nos familles va notre situation il y a beaucoup de tout ce qui est qui et qui rentre en ligne de jeu dans tout \u00e7a, 14 ans apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu leur outil de travail, ils sont bien oblig\u00e9s d\u00e9sormais d'en faire le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:31) [81%] : \r\nLes glaciers eux aussi disparaissent suite au changement climatique, c'est une \u00e9vidence d\u00e9sormais ici, celui de l'amour thorax aux Grisons qui recule de 30 m\u00e8tres chaque ann\u00e9e lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:31 > 0:27:36) [96%] : \r\nIl perd beaucoup de masse aussi en hauteur, pas seulement en longueur et c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:36 > 0:27:47) [85%] : \r\nC'est c'est entassent plomb\u00e9 les marmottes, elle ne s'en font pas plus que \u00e7a l'\u00e9t\u00e9 finissant, elles font leurs cr\u00e9ances et se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 un assoupissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:47 > 0:27:51) [99%] : \r\nEn septembre et octobre d'autres infos sortiront de leur terrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:10) [89%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous demain pour la suite de la revue de Pascal Rebetez et puis sur TSR Info Point CH je vous recommande le questionnaire pour savoir ce que vous avez retenu de 2010 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia m\u00e9lange joie dit sa voix toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:26 > 0:28:30) [81%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 pour pointer.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338431", "durationSec": 17, "title": "10.12.29", "excerpt": "* Bormio : 20101229 et archives, le skieur suisse ZURBRIGGEN Silvan a obtenu la 2e place lors de la descente comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs. Le Suisse CUCHE Didier obtient la 21e place de cette course \u00e0 cause d'une erreur de trajectoire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338434", "durationSec": 23, "title": "10.12.29", "excerpt": "* Vaud : 20101229, l'unit\u00e9 de psychiatrie de l'h\u00f4pital St-Loup qui d\u00e9pend du CHUV accueille des patientes souffrant d'anorexie mentale. Ces patientes atteinte de cette maladie mentale sont pris en charge pour un traitement m\u00e9dical destin\u00e9 \u00e0 leur r\u00e9apprendre \u00e0 manger des repas et \u00e0 acqu\u00e9rir un bien-\u00eatre psychique qui leur permettra d'acc\u00e9der \u00e0 la gu\u00e9rison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338435", "durationSec": 91, "title": "10.12.29", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101229, manifestation d'un groupe de citoyens ivoiriens partisans du pr\u00e9sident ivoirien reconnu OUATTARA Alassane, qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de force dans l'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire aupr\u00e8s de l'ONU. Ces manifestants voulaient ainsi dire que le pr\u00e9sident ivoirien l\u00e9gitime \u00e9tait OUATTARA Alassane.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BORMIO"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN"], "sequenceIds": ["1304684"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338436", "durationSec": 314, "title": "10.12.29", "excerpt": "* Charmey : 20101229, la SUVA a d\u00e9velopp\u00e9 Slope Track, une application gratuite pour t\u00e9l\u00e9phone mobile iPhone. Cette application mesure la vitesse, la d\u00e9nivellation et la distance parcourue \u00e0 ski afin de pr\u00e9venir les accidents \u00e0 ski.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338437", "durationSec": 244, "title": "10.12.29", "excerpt": "* SUISSE : 20101229, itw de la psychanalyste jungienne TAUSKY Evy, qui analyse la dimension psychologique de la carte de voeux pour Nouvel An que chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chaque conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a envoy\u00e9 pour leurs voeux pour 2011.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ANOREXIE MENTALE", "PSYCHIATRIE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1304685", "1304686"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338438", "durationSec": 117, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "AMBASSADE"], "sequenceIds": ["1304687"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338439", "durationSec": 101, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPINEY, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338440", "durationSec": 23, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338441", "durationSec": 92, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicCorporations": ["SUVA"], "sequenceIds": ["1304705"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338442", "durationSec": 99, "title": "10.12.29", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALLAIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DOCUMENT PHOTOGRAPHIQUE", "NOUVEL AN", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PSYCHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1304706"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304685", "summary": "20:35.55\r\nBormio : divers plans extraits course et arriv\u00e9e de ZURBRIGGEN, Silvan,  skieur suisse / itw ZURBRIGGEN, Silvan (en fran\u00e7ais, sur sa course) / grosse faute de trajectoire de CUCHE, Didier, skieur suisse, durant sa course /  CUCHE, Didier exprimant sa col\u00e8re et sa d\u00e9ception dans aire d'arriv\u00e9e.  descente, messieurs.", "id": "1304684", "visualThemes": ["COL\u00c8RE", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["BORMIO"], "visualPersons": ["CUCHE, DIDIER", "ZURBRIGGEN, SILVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304686", "summary": "20:46.34\r\nVaud, CHUV, h\u00f4pital de St-Loup : avec sous-titres, itw Alicia, jeune fille malade atteinte d'anorexie, le visage cach\u00e9 ou de dos (son anorexie, causes de sa maladie \u00e0 cause du divorce de ses parents, souffrance, difficult\u00e9 \u00e0 manger, gu\u00e9rison) / jambes d'Alicia montant sur peseuse / divers plans entretien entre Alicia et psychoth\u00e9rapeute / patientes anonymes maigres \u00e0 l'int salle \u00e0 manger de l'unit\u00e9 de psychiatrie / patientes anorexiques devant leur repas frugal / itw LANZ, M\u00e9lanie, psychologue (causes anorexie, cons\u00e9quences pour le corps) / plong\u00e9e, patientes anorexiques durant s\u00e9ance de relaxation. anorexie mentale psychiatrie ", "id": "1304685", "visualThemes": ["ANOREXIE MENTALE", "PSYCHIATRIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304687", "summary": " Vaud, CHUV, h\u00f4pital St-Loup : zoom arri\u00e8re patientes anorexiques anonymes jouant jeu de soci\u00e9t\u00e9 / divers plans entretien entre Alicia, patiente   anorexique et psychoth\u00e9rapeute / divers plans Alicia mangeant repas sous regard de soignante / itw STAGNO, Daniel, psychiatre (anorexiques doivent r\u00e9apprendre \u00e0 manger) / nocturne, ext h\u00f4pital St-Loup. anorexie mentale, psychiatrie.", "id": "1304686", "visualThemes": ["ANOREXIE MENTALE", "PSYCHIATRIE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304688", "summary": "20:39.23\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans groupe de partisans ivoiriens du pr\u00e9sident  ivoirien reconnu OUATTARA, Alassane entrant \u00e0 l'int ambassade de C\u00f4te d'Ivoire, au bruit de vitres cass\u00e9es (10\") / citoyen ivoirien emportant en criant   portrait de GBAGBO, Laurent, pr\u00e9sident ivoirien auto-proclam\u00e9 / groupe   d'Ivoiriens cassant portrait de GBAGBO, Laurent / groupe d'Ivoiriens agitant drapeau ivoirien devant ambassade / itw SICAILLY, Ars\u00e8ne, porte-parole parti G\u00e9n\u00e9ration Emergence de la d\u00e9mocratie et d'une conscience nouvelle (GEDCN)  (Laurent Gbagbo n'est plus pr\u00e9sident de la C\u00f4te d'Ivoire) / groupe de   manifestants ivoiriens discutant avec gendarmes / manifestants ivoiriens  quittant ambassade sous regard de gendarmes / policier en civil f\u00e9licitant  groupe de manifestants ivoiriens. manifestation politique, crise politique  ambassade.", "id": "1304687", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "AMBASSADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304706", "summary": "20:50.42\r\nCharmey : divers plans skieurs skiant sur piste de ski (10\") / affiche  publicitaire pour application pour t\u00e9l\u00e9phone portable iPhone Slope Track /  divers plans ROBYR, Bernard-Aldo, concepteur application Slope Track, faisant d\u00e9monstration de l'application Slope Track / itw skieurs (vitesse \u00e0 ski) /  divers gros plans application Slope Track s'affichant sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone portable iPhone / itw ALT, Jean-Luc, SUVA (pr\u00e9vention des accidents \u00e0 ski gr\u00e2ce \u00e0 application Slope Track) / bandeau avec inscription \"Ralentir\" sur piste de ski / village de Charmey depuis piste de ski. ski alpin (loisir), t\u00e9l\u00e9phone mobile SUVA.", "id": "1304705", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "AFFICHE PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"], "visualCorporations": ["SUVA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304707", "summary": "20:53.10\r\nSUISSE : entrecoup\u00e9e par divers plans carte de voeux pour Nouvel An de chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral, itw TAUSKY, Evy, psychanalyste jungienne (analyse   psychologique de carte voeux de chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chaque conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale) / site Internet journal Aargauer Zeitung avec photo de BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Nouvel An, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, document   photographique, psychologie.", "id": "1304706", "visualThemes": ["DOCUMENT PHOTOGRAPHIQUE", "NOUVEL AN", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PSYCHOLOGIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542620", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092450", "position": "01"}}, {"id": "542619", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118948", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5227C277-270F-49E3-9F70-21E44210B919", "internalArchiveId": "5227C277-270F-49E3-9F70-21E44210B919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre une priorit\u00e9 de la Suisse selon Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DDPS : Commentaire de Christian Favre, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interview d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre une des premi\u00e8res priorit\u00e9s de la Suisse.  C'est le credo qu'a d\u00e9fendu ce 28 d\u00e9cembre 2010, Ueli Maurer, lors de sa ballade politique de fin d'ann\u00e9e. Une rencontre avec les m\u00e9dias sous la neige, sur les hauteurs d'Adelboden. L'occasion pour  Ueli Maurer de tirer un bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, et d'exposer ses priorit\u00e9s politiques pour 2011.", "durationSec": 210, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9fense"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-07T19:49:49Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre une des premi\u00e8res priorit\u00e9s de la Suisse et le credo qu'a d\u00e9fendu aujourd'hui la ministre de la D\u00e9fense o\u00f9 les Maurer lors de sa ballade politique de fin d'ann\u00e9e, une rencontre avec les m\u00e9dias sous la neige sur les hauteurs d'Adelboden, l'occasion pour Ueli Maurer, de tirer un bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et d'exposer ses priorit\u00e9s politiques pour 2011 Christian Favre, vous revenez de l'Oberland bernois, on fait le point avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nPrix commen\u00e7ant tout d'abord par l'information de la journ\u00e9e parce qu'il y en a une, la nomination par Ueli Maurer, de l'ancien conseiller d'\u00c9tat Hansruedi je Talbert pour assurer le r\u00e8glement de l'affaire des fiches r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en juin dernier par la commission de gestion, une mesure qui montrent la volont\u00e9 affich\u00e9e du ministre de la d\u00e9fense de reprendre en main le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration quant au bilan politique de cette ann\u00e9e, on a senti la volont\u00e9 de Lima, de prendre aujourd'hui un peu distance symboliquement avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale de soigner les contacts avec la presse, apr\u00e8s une ann\u00e9e politiquement tr\u00e8s difficile, rappelons que le ministre de la D\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement d\u00e9savou\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les 2 dossiers les plus importants de sa l\u00e9gislature, les rapports sur l'arm\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9, cette balade en all\u00e8ge visait donc un peu \u00e0 mettre un peu de baume sur ce bilan avec clairement la volont\u00e9 d'aborder 2011, comme l'ann\u00e9e des d\u00e9blocages au Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [88%] :\r\nJe suis content parce que la discussion de la s\u00e9curit\u00e9 qu'est -ce qu'il est n\u00e9cessaire pour l'avenir, qu'est -ce qu'il faut faire, quels sont les moyens pour l'arm\u00e9e qu'est -ce qu'il faut faire avec le service des renseignements, on peut commencer avec cette this question et le rapport de l'arm\u00e9e et c'est vrai bon chemin o\u00f9 on peut des variantes et \u00e7a c'est n\u00e9cessaire pour d\u00e9cider et on a une chance pour avoir une solution du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nUne prise de position qui donne l'impression Kolyma reversera gentiment \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui -ci veut une arm\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 80 il 1000 hommes pour4,4 milliards de budget par an, une solution combattu par l'UDC, le parti d'o\u00f9 les Maurer, mais attention, si le ministre semble baisser sa garde son r\u00e9alisme s'accompagne d'une mise en garde ceux qui veulent r\u00e9duire la voilure de l'arm\u00e9e devront aussi en accepter les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [85%] :\r\nOn pense pour le moment qu'il faut fermer en peut-\u00eatre 30 pourcent des des places Tarn, alors on peut pas 40 qui aussi pour la Suisse Romand, que tous les places d'armes reste comme aujourd'hui et on perd aussi la place de travailler dans l'industrie d'armement, c'est une mani\u00e8re de mettre pression pour le moment, on fait tous les comptes et apr\u00e8s on discute avec les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nUn message qui, assur\u00e9ment, va peser son poids dans les d\u00e9bats \u00e0 venir au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les enjeux politiques du d\u00e9partement de la D\u00e9fense et comment o\u00f9 les Maurer se projette -t-il dans l'ann\u00e9e \u00e9lectorale \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nEh bien, avec une certaine retenue, celui qui a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC de 1997 \u00e0 2007, un des artisans de la mont\u00e9e en fl\u00e8che du parti ne pr\u00e9voit pas de mener une campagne active pour l'UDC, c'est un peu une surprise, surtout quand on sait que les autres partis gouvernementaux vont miser sur leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour tenter de gagner les \u00e9lections, quant \u00e0 la collaboration avec Micheline Calmiret se dit tr\u00e8s optimiste, il est convaincu que la tr\u00e8s mauvaise \u00e9lection de la Genevoise \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne va pas peser sur le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une prise de position toute en nuance qui renforce l'impression d'optimisme transmise aujourd'hui parodie Maurer pour 2011, voil\u00e0 sans doute qui explique pourquoi le Z\u00fcrichois exclut cat\u00e9goriquement de changer d'appartement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine si l'occasion se pr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [85%] :\r\nChristian Favre Hendrik de Berne merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Ueli", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DDPS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51CB9CA7-8A9E-4EA4-AA04-516515B3B899", "internalArchiveId": "51CB9CA7-8A9E-4EA4-AA04-516515B3B899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le combat des femmes en Suisse du milieu du XIX\u00e8me \u00e0 l'accession d'une quatri\u00e8me femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en septembre 2010 : Commentaire de Pierre Bavaud, collaborateur RSR avec des extraits d'archives", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Avec 4 femmes parmi les 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse a donc acc\u00e9d\u00e9 en automne 2010 au club tr\u00e8s ferm\u00e9 des pays qui poss\u00e8dent une majorit\u00e9 f\u00e9minine au gouvernement. Actuellement, ils ne sont que quatre : la Finlande, la Norv\u00e8ge, l'Espagne et le Cap-Vert? Vous nous retracez le long, tr\u00e8s long combat des femmes en Suisse pour leur accession au pouvoir et la reconnaissance de leurs droits.", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "vie politique", "droit de vote des femmes", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T15:56:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "femmes suisses (Archives RSR, 1971, 1991, 1984, 2010)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bavaud, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260709", "internalArchiveId": "GE1012260710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 507, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T19:50:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092453\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:13) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mardi la reprise des comp\u00e9titions de ski apr\u00e8s la pause de No\u00ebl avec le slalom g\u00e9ant dames \u00e0 Semmering, en l'absence de Lara Gut suspendue apr\u00e8s ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec son chef d'\u00e9quipe, la Suissesse la mieux plac\u00e9e, Fabienne Suter la vie red\u00e9marre lentement sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s des chutes de neige de pr\u00e8s d'un m\u00e8tre par endroits, les a\u00e9roports de New York ont ouvert mais le Blizzard se d\u00e9place maintenant vers le Canada Cuzon des annulations de vols en cascade et puis la Russie d\u00e9nonce l'ing\u00e9rence occidentale apr\u00e8s le concert de r\u00e9actions critiques \u00e0 la condamnation de Mikha\u00efl Khodorkovski, la presse russe, elle souligne le cadeau que constitue ce verdict pour Vladimir Poutine, qui appara\u00eet plus que jamais comme l'homme fort du pays, c'est donc reparti pour la Coupe du monde de ski avec ce matin la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames \u00e0 Semmering, en Autriche, la Fran\u00e7aise Tessa Worley a sign\u00e9 le meilleur temps, et la 1\u00e8re Suissesse Fabienne Suter se retrouvent-elles 15\u00e8me d\u00e9tails avec Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:15) [90%] : \r\nDans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:25) [92%] : \r\nLara Gut \u00e9tait la grande absente ce matin sur la piste de Semmering suspendu pour les courses, aujourd'hui et demain, apr\u00e8s ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec Swiss-Ski et son chef d'\u00e9quipe Pigny la Tessinoise doit prendre du recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:34) [92%] : \r\nL'ambiance \u00e9tait fra\u00eeche dans la station autrichienne qui accueille aujourd'hui le g\u00e9ant par moins 10 degr\u00e9s, il fallait se r\u00e9chauffer sur cette terre, \u00e0 l'image d'\u00c9lisabeth G\u00f6rgl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:47) [90%] : \r\nLes savoirs laissera \u00e9tincelante dans cette premi\u00e8re manche malgr\u00e9 la temp\u00e9rature ambiante, leader de la Coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, la Fran\u00e7aise domine la piste et ses adversaires sur ce trac\u00e9 initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:01:51) [99%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, le sourire est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:01) [90%] : \r\nDerri\u00e8re elle, seule la slov\u00e8ne Tina Maze et arrivent \u00e0 s'approcher \u00e0 18 centi\u00e8mes de seconde, du c\u00f4t\u00e9 des Stars, l'Allemande Maria Riesch est 3\u00e8me \u00e0 49 centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:10) [90%] : \r\nQuant \u00e0 Lindsay Vonn en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pointe au 5\u00e8me rang \u00e0 une seconde 0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:25) [88%] : \r\nParmi les 4 Suissesses engag\u00e9es, seule Fabienne r\u00e9ussit \u00e0 passer en 2\u00e8me manche, elle se classe au 15\u00e8me rang, \u00e0 1 secondes 61 de Tessa Worley mais garde pour l'heure, le moral au beau fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:25 > 0:02:27) [77%] : \r\nParall\u00e8lement, ANPE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:41) [92%] : \r\nEt la 2\u00e8me manche d\u00e9bute tout \u00e0 l'heure, elle est \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 13 heures 30 sur TSR2 en hockey sur glace, le Team Canada a fait une entr\u00e9e en fanfare, hier soir dans la Coupe Spengler les Canadiens tr\u00e8s large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:49) [80%] : \r\nComment domin\u00e9 le Spartak Moscou malgr\u00e9 leur c\u00e9l\u00e8bre gardien de M\u00fcnich \u00e0 sec, les Moscovites ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de boutons, ils se sont final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:49 > 0:02:53) [81%] : \r\nOn inclin\u00e9 6 buts \u00e0 1 face \u00e0 des joueurs tr\u00e8s inspir\u00e9 leur fille car il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:02:58) [93%] : \r\nEt ne vous ont notamment fait craquer leurs rivaux dans le 2\u00e8me tiers- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:00) [93%] : \r\nChoc de ce soir entre l'iris et le HC Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:03:03) [77%] : \r\nMonsieur lui aussi tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:04 > 0:04:49) [93%] : \r\nSurprise ce matin dans le canton de Neuch\u00e2tel, on a appris la d\u00e9mission du procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Cornu d\u00e8s le 1er juillet 2011, il rejoindra les rangs d'une organisation sportive dont il refuse pour l'heure, de d\u00e9voiler le nom Pierre Cornu est entr\u00e9 dans la magistrature en 1987 en qualit\u00e9 de juge d'instruction et c'est en 1997 qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral qui aura donc occup\u00e9 pendant pr\u00e8s de 13 ans ou Lima horaire lui est \u00e0 Adelboden, comme l'an dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis \u00e0 profit la pause des f\u00eates pour accomplir un p\u00e8lerinage dans sa commune d'origine, l'occasion pour le chef de l'arm\u00e9e de pr\u00e9senter le MTB : comprenez le nouveau vit qu'blind\u00e9 de transport de troupes et aussi de philosopher sur les analogies entre politique et 2 activit\u00e9s dans lesquelles, selon qu'on y Maurer les pierres qu'on lance sont souvent \u00e9ject\u00e9 mais o\u00f9 l'on finit par r\u00e9ussir \u00e0 atteindre la cible en pers\u00e9v\u00e9rant dans ces tirs, la neige, elle n'en finit pas de blanchir les contours du lait avec ce matin, par exemple, de nouvelles chutes dans la r\u00e9gion genevoise attention les flocons tenir sur les routes en raison des temp\u00e9ratures basses et, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, les chutes de neige en plaine affiche cette ann\u00e9e des quantit\u00e9s hors norme, la neige fra\u00eeche tomb\u00e9s depuis le 1er novembre atteint on cumule 71 centim\u00e8tres, il faut remonter au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pour trouver plus de 5 centim\u00e8tres de neige en plaine \u00e0 cette date et puis outre- Atlantique, c'est \u00e0 pr\u00e9sent autour du Canada d'essuyer une violente temp\u00eate de neige, des dizaines de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s ce matin \u00e0 Toronto, Montr\u00e9al ou encore Ottawa, tandis que des vents soufflant jusqu'\u00e0 150 kilom\u00e8tres heure ont provoqu\u00e9 d'innombrables pannes de courant pendant ce temps, la vie reprend lentement son cours dans les a\u00e9roports de New-York, le point avec Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:05:24) [91%] : \r\nVisibilit\u00e9 r\u00e9duite la route les rails et les aires ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement perturb\u00e9 par la neige et les vents temp\u00e9tueux les passagers en rade dans les a\u00e9roports new- yorkais s'organise \u00e0 la bonne franquette Tania et Charlie sont en route pour le Montana, comme les 250 passagers de son vol, elle prend son mal en patience s'installe, tant\u00f4t sur un si\u00e8ge, ou sur le sol mec je suis bloqu\u00e9e ici pour les prochaines 24 heures moins chanceux Antonio Christopher ronge son frein depuis 4 jours, il tente en vain de rallier les Cara\u00efbes depuis Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:30) [87%] : \r\nEt c'est bien \u00e7a 1000 seulement si je ne pars pas, demain, il va falloir que je songe s\u00e9rieusement si je continue ou non en voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:05:34) [97%] : \r\nLe sort des passagers bloqu\u00e9s dans les trains n'est pas beaucoup plus enviable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:05:35) [86%] : \r\nLa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:40) [90%] : \r\nIl a \u00e7a fait 9 heures on a rien re\u00e7u, le train ne bouge pas 9 heures sans boire ni manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:06:03) [94%] : \r\nPour tous, la vie se d\u00e9roule au ralenti et on a rejet\u00e9 il y a des m\u00e9t\u00e9orologues qui tout au long de leur carri\u00e8re n'ont jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une situation pareille, mais on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres types d'intemp\u00e9ries pendant la p\u00e9riode estivale, reste que la neige peut aussi faire des heureux, certains habitants de Manhattan s'en donnent \u00e0 coeur joie, d'autant plus que la temp\u00eate se fait d\u00e9sormais route vers le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:49) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre un espoir de sortie de crise en C\u00f4te d'Ivoire avec la visite annonc\u00e9e aujourd'hui de 3 chefs d'\u00c9tat de la r\u00e9gion, les pr\u00e9sidents du B\u00e9nin de Sierra-Leone et du Cap-Vert doivent remettre un ultimatum \u00e0 Laurent Gbagbo pour l'amener \u00e0 c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Alassane Ouattara officiellement reconnu, rappelons-le, comme nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu par les Nations unies, Laurent Gbagbo, quant \u00e0 lui, a assur\u00e9 qu'il accueillerait en fr\u00e8res, les 3 chefs d'\u00c9tat et puis en Russie, ce matin, la presse n'h\u00e9site pas \u00e0 critiquer ouvertement la justice apr\u00e8s le verdict de culpabilit\u00e9 prononc\u00e9 hier contre Mikha\u00efl Khodorkovski, un jugement qui, selon les journaux locaux, porte atteinte \u00e0 l'image du pays tout en renfor\u00e7ant encore le pouvoir du 1er ministre Vladimir Poutine, les explications de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:07:21) [89%] : \r\nDes mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es en ce d\u00e9but de matin\u00e9e autour du tribunal, qui continue de lire les interminables attendus du jugement prononc\u00e9 contre l'ex- magnat du p\u00e9trole 2 arrestations ce matin et des manifestants moins motiv\u00e9s que la veille hier plusieurs centaines de personnes \u00e9taient venues protester conduisant la police \u00e0 des brutalit\u00e9s ce qui s'est pass\u00e9 hier me rappelle la fa\u00e7on dont se comportent la police nazie, il insiste, il est pour les feuilles Ludi et toc, ils ont frapp\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des gens qui marchait avec des b\u00e9quilles voit \u00e0 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:22 > 0:07:55) [94%] : \r\nLe principal concern\u00e9, Mikha\u00efl Khodorkovski continue de sourire, d\u00e9non\u00e7ant les incoh\u00e9rences du jugement de culpabilit\u00e9 prononc\u00e9e contre lui pour vol de p\u00e9trole et blanchiment d'argent, de son c\u00f4t\u00e9, la presse russe d\u00e9crit une justice aux ordres du 1er ministre Vladimir Poutine et qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 multiplier les contradictions dans ses documents officiels pour les journaux moscovites, c'est l'image de la Russie qui est atteinte avec des cons\u00e9quences possibles sur les investissements occidentaux le Kremlin, pour sa part, protestent ce matin contre les ing\u00e9rences de l'Ouest dans le fonctionnement de sa justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:57 > 0:08:05) [91%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel Flo cogneuses de Val\u00e9rie Bovard, pass\u00e9 n\u00e9anmoins un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 2 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:24) [70%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338419", "durationSec": 75, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Adelboden : 20101228, comme le 20091228, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, MAURER Ueli, chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des Sports (DDPS) a convi\u00e9 les journalistes dans son village d'origine. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau v\u00e9hicule blind\u00e9 pour le transports de troupe, a tenu une conf\u00e9rence de presse et jou\u00e9 au curling.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 27\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\" \r\nXDM03 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES (VEHICULE MILITAIRE MTB, CONFERENCE \r\nDE PRESSE ET UELI MAURER POSANT POUR PHOTOGRAPHES).\r\nXDM03 - XD003101/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEMMERING"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338420", "durationSec": 26, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101228 et archives, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois CORNU Pierre a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Apr\u00e8s 24 ans de carri\u00e8re dans la justice, il souhaite \u00e0 l'avenir travailler pour une organisation sportive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338421", "durationSec": 103, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "ENNEIG\u00c9"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1304634", "1304635"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338422", "durationSec": 28, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338423", "durationSec": 96, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "CORNU, PIERRE", "PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1304636"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304635", "summary": "LMM01, XVM01,\r\n20:53.13\r\nAdelboden, enneig\u00e9 : divers plans de MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, pr\u00e9sentant le MTB, le nouveau v\u00e9hicule  blind\u00e9 de transports de troupe \u00e0 journalistes. blind\u00e9 ", "id": "1304634", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "BLIND\u00c9", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["ADELBODEN"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304636", "summary": "LMM02, XVM02,\r\n21:08.00\r\nAdelboden, enneig\u00e9 : divers plans de MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, marchant sur chemin avec des journalistes (12\") / itw MAURER, Ueli (en fran\u00e7ais, j'aime la neige, j'aime Adelboden,  politique et curling) / conf\u00e9rence de presse de MAURER, Ueli / divers plans MAURER, Ueli jouant au curling (5\", 10\", 5\").", "id": "1304635", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CURLING", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["ADELBODEN"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304637", "summary": "21:09.49\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de CORNU, Pierre, procureur g\u00e9n\u00e9ral   neuch\u00e2telois, fermant porte de bureau, puis prenant un livre dans biblioth\u00e8que avant de s'asseoir \u00e0 bureau (12\") / itw CORNU, Pierre (offre qui me convient, le bon moment, 24 ans de carri\u00e8re) / itw HURNI, Baptiste, pr\u00e9sident PS  neuch\u00e2telois (attitude trop politis\u00e9e du procureur g\u00e9n\u00e9ral, s\u00e9paration des  pouvoirs, candidat PLR au Conseil des Etats) / itw PERRIN, Yvan,    vice-pr\u00e9sident UDC Suisse (tr\u00e8s mauvaise nouvelle, magistrat brillant) / divers plans CORNU, Pierre, \u00e9crivant \u00e0 son bureau (10\"). d\u00e9mission, procureur.", "id": "1304636", "visualThemes": ["PROCUREUR", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "CORNU, PIERRE", "PERRIN, YVAN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542613", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092453", "position": "01"}}, {"id": "542612", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118930", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-25192684-0CB1-468D-BBCE-8319357F1239", "internalArchiveId": "25192684-0CB1-468D-BBCE-8319357F1239", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Russie, Mikha\u00efl Khodorkovski et son principal Platon Lebedev ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de d\u00e9tournement de millions de tonne de p\u00e9trole et de blanchiment d'argent : Correspondance de Madeleine Leroyer, correspondante RSR Moscou et interview d'H\u00e9l\u00e8ne Blanc, politologue, auteure avec Renata Lesnik de l'ouvrage intitul\u00e9 \"Les pr\u00e9dateurs du Kremlin, 1917-2009\" (Ed. du Seuil, 2009)", "publicationDate": "2010-12-27T00:00:00Z", "summary": "En Russie, la justice s'acharne contre Mikha\u00efl Khodorkovski. L'ancien magnat du p\u00e9trole et son principal associ\u00e9, Platon Lebedev, sont coupables de d\u00e9tournement de millions de tonnes de p\u00e9trole et de blanchiment d'argent. Il s'agit de leur second proc\u00e8s, encore plus politique que le premier. Les deux hommes purgent d\u00e9j\u00e0 une peine de huit ans pour fraude fiscale.", "durationSec": 654, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["corruption", "vie politique", "richesse"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir", "Khodorkovski, Mikha\u00efl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T15:49:30Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Leroyer, Madeleine", "role": "correspondante RSR Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "politologue, auteure avec Renata Lesnik de l'ouvrage intitul\u00e9 \"Les pr\u00e9dateurs du Kremlin, 1917-2009\" (Ed. du Seuil, 2009)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DCCFFFA-3298-4A8B-9956-ED0D54C111BB", "internalArchiveId": "2DCCFFFA-3298-4A8B-9956-ED0D54C111BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait\u00a0Christian Lutz, photographe", "publicationDate": "2010-12-27T00:00:00Z", "summary": "Christian Lutz, photographe genevois, r\u00e9cent vainqueur du Grand Prix International du festival Images de Vevey. Photographe depuis une petite quinzaine d'ann\u00e9es, Christian Lutz  s'est principalement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 des sujets dans les Balkans, en Suisse, aux Etats Unis et en Afrique de l 'Ouest, explorant les th\u00e9matiques du pouvoir, politique et \u00e9conomique. Son dernier ouvrage \"Tropical Gift\", met en lumi\u00e8re les cons\u00e9quences du commerce du p\u00e9trole au Nigeria, et montre autant les visages des riches expatri\u00e9s que ceux des villageois ne tirant aucun b\u00e9n\u00e9fice du commerce du p\u00e9trole. Laurence Froidevaux l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, dans son atelier, qu'il partage avec d'autres artistes. Et c'est l\u00e0 qu'il passe beaucoup de temps au retour de ses reportages, car il se d\u00e9finit avant tout comme un raconteur d'histoires. Ses deux ouvrages, \"Protokoll\" et \"Tropical gift\" sont publi\u00e9s aux \u00e9ditions Lars Muller.", "durationSec": 1684, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["photographie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-25T09:35:40Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nParce qu'il a bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00e9coutez dare-dare, le magazine de l'actualit\u00e9 culturelle qui vous propose pendant ces f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, de passer un peu plus de temps avec nos invit\u00e9s, on vous offre d\u00e8s aujourd'hui et pendant 2 semaines chaque jour le portrait d'un artiste, on passera ainsi d'un photographe, un chor\u00e9graphe en passant par une chanteuse, un artiste peintre ou un cin\u00e9aste encore un com\u00e9dien, c'est G\u00e9rald Hiestand qui officie \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui Laurence Froidevaux au micro, soyez les bienvenus. \r\nEt nous allons \u00e0 la rencontre ce midi d'un photographe, je ne vois il s'appelle Christian, c'est celui qui a notamment remport\u00e9 r\u00e9cemment le Grand Prix international du Festival Images de Vevey il photographe depuis une petite quinzaine d'ann\u00e9es, il s'est rendu pour faire ses reportages dans les Balkans, en Suisse, aux \u00c9tats-Unis on Afrique de l'Ouest, explorant \u00e0 chaque fois les th\u00e9matiques du pouvoir politique et \u00e9conomique, son dernier ouvrage Tropical Gift met en lumi\u00e8re les cons\u00e9quences du commerce du p\u00e9trole au Nigeria, il montre autant les visages des riches, des expatri\u00e9s que ceux des villageois qui ne tirent aucun b\u00e9n\u00e9fice du commerce du p\u00e9trole ardeur est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve dans son atelier qu'il partage avec d'autres artistes, c'est l\u00e0 qu'il passe beaucoup de temps, en retour de ses voyages \u00e0 trier ses photos car il se d\u00e9finit avant tout comme un raconteur d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [81%] :\r\nJ'attache plus de d'importance plus de temps et puis d'\u00e9nergie au choix des images est ce qu'on appelle les victimes des images que qui est la prise de vue, c'est au moment du choix on raconte l'histoire, on cr\u00e9e des tensions, on peut y mettent de la forme, donc oui, beaucoup de choses ce jour postproduction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [96%] :\r\nEt vous avez parfois des des surprises des \u00e9tonnements justement dans ce regard qui se pose apr\u00e8s coup sur vos photos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [86%] :\r\nOui, ce que souvent, c'est li\u00e9 \u00e0 la la d\u00e9couverte mon \u00e9poque, c'\u00e9tait plus le cas lorsqu'on travaille en pellicule puisqu'on d\u00e9couvre les r\u00e9sultats, les planches contact, donc c'\u00e9tait un moment plein plein de, de joie et puis de de d\u00e9ceptions aussi par rapport \u00e0 des sc\u00e8nes \u00e0 la hauteur des quels, on n'\u00e9tait pas au retour en d\u00e9couvrant les images maintenant dans le digital, c'est un petit peu diff\u00e9rent dans le num\u00e9rique, puisqu'on y va, on sait un petit peu ce qu'on fabrique d\u00e9j\u00e0 sur place, mais apr\u00e8s, n\u00e9anmoins, les choses se r\u00e9v\u00e8le quand m\u00eame beaucoup mieux \u00e0 l'\u00e9cran, et encore une fois les c'est pas les images en tant que telle une \u00e0 une, qui sont riches, mais c'est souvent le, le fait qu'elle soit choisi dans un noyau d'autres images puis trame une histoire entre c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se disent effectivement on plonge, on avance, il y a des des chapitres des \u00e9tapes, il peut y avoir, effectivement en tout cas un sc\u00e9nario parfois m\u00eame une dramaturgie en tout cas c'est l'exp\u00e9rience que j'ai faite avec le le le dernier ouvrage Tropical Gift. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors on en parlera tout \u00e0 l'heure de ce dernier livre, c'est vrai qu'on revient un tout petit peu en arri\u00e8re, quand vous avez 20 ans vous avez grandi \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates extr\u00eamement malheureux \u00e0 l'\u00e9cole de commerce de Gen\u00e8ve et vous choisissez d'apprendre v\u00e9ritablement la photo, vous partez \u00e0 Bruxelles dans une \u00e9cole qui s'appelle 75 et l\u00e0, si j'ai bien compris, c'est une \u00e9cole qui fait plut\u00f4t de la formation niveau du photo- journalisme du documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [87%] :\r\nC'est un peu \u00e9volu\u00e9, c'est une \u00e9cole d'arts plastiques avec diff\u00e9rentes sections et il y avait une section il y a toujours une section photographique ou sur l'\u00e9cole qui avait une une tendance claire au \u00e0 la photographie documentaire en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque, photo reportage qui pouvait tendent vers le photo- journalisme, maintenant c'est un peu plus ouvert mais, n\u00e9anmoins, les professeurs d'ateliers sont, sont des gens qui apprennent \u00e0 raconter des histoires, la plupart du temps issus du r\u00e9el oui dans le cin\u00e9ma documentaire il y a \u00e9norm\u00e9ment de patte personnelle des auteurs, c'est d'ailleurs ce qui m'int\u00e9resse, lorsque je vais voir un film documentaire, je me rends souvent quasiment chaque ann\u00e9e \u00e0 Visions du r\u00e9el et ce que j'ai cherch\u00e9, j'ai cherch\u00e9 des auteurs qui ont clairement des messages \u00e0 faire passer les intentions qui sont \u00e9mis par les choses r\u00e9volt\u00e9s par d'autres personnellement c'est, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant lorsqu'on d\u00e9passe la r\u00e9alit\u00e9 ou, du moins quand on se l'approprie pour pour pour pour v\u00e9hiculer quelque chose pour communiquer quelque chose pour pour \u00e9duquer que c'est il y a beaucoup de finalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [89%] :\r\nEt pendant ces 3 ans, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 vous apprenez \u00e0 ce qui ce qui va devenir votre m\u00e9tier, vous vous dites : ah tiens, c'est plut\u00f4t cet aspect -l\u00e0 du m\u00e9tier, ou plut\u00f4t un autre qui m'int\u00e9resse c'est comment est -ce que vous les affinez votre regard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [83%] :\r\nUne partie tr\u00e8s tr\u00e8s inconsciente ou qui se fait, de fil en aiguille, on je pense je sortis \u00e0 22 23 ans, toutes \u00e9coles ce n'est pas encore exactement qui \u00e9tais je sais toujours pas donc je cherche, je fais des choses je me confronte \u00e0 des situations qui ne vont qui ne vont pas je, j'essaie de me positionner donc non pendant l'\u00e9cole on apprend faut ouvrir un maximum, l'\u00e9cole est faite pour pour s'interroger pour pour avaler ce que d'autres ont fait pour pour ouvrir les champs au-del\u00e0 de la photographie dans la en g\u00e9n\u00e9ral, sortie de l'\u00e9cole oui photo reporter je l'\u00e9tais, enfin j'ai envie de l'\u00eatre, je le suis toujours, mais les choses sont progresse clairement, j'ai eu la possibilit\u00e9 de faire de livres, enfin 3000 et tout l'\u00e9t\u00e9 dernier qui compte donc entre les 2 il y a un, c'est le m\u00eame photographe, certains diront et m'ont dit : voil\u00e0, bon, retrouve clairement ta mani\u00e8re d'approcher la situation mais en m\u00eame temps entre Tropical Gift et Protokoll il y a eu un pas d'implications politiques de du photographe, je suis, je n'avais pas dans dans Protokoll et \u00e7a voil\u00e0 je grandis, je m'affirme : je me fa\u00e7onner et tant mieux, mais je pourrais pas dire en sortant de ce travail si qu'est -ce que j'affirmerai dans le prochain CD, les choses sont sur ce fond en fonction de ce qui se passe est clairement en fonction de ce que je vais chercher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [90%] :\r\nOn va y prendre quelques \u00e9tapes importantes de votre vie et on on va parler justement de ce 1er livre autour du pouvoir qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, qui s'appelle le protocole, vous \u00e9tiez \u00e0 New-York apr\u00e8s avoir obtenu une bourse et vous rencontrer Pascal Couchepin qui vient visiter votre Studio photo qui est alors ministre de l'Int\u00e9rieur, je crois, et vous lui proposer de le suivre pour essayer de comprendre les m\u00e9canismes du pouvoir politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [86%] :\r\nMais encore une fois, c'est, c'est c'est pas aussi clair que \u00e7a au d\u00e9but effectivement, je rencontre mais il \u00e9tait l\u00e0 en tant que, en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y avait un d\u00e9ploiement s\u00e9curitaire de la part des Am\u00e9ricains qui pour moi assez ridicule, qui tient une histoire \u00e0 faire, on va faire une petite s\u00e9quence autour d'un pr\u00e9sident suisse aux \u00c9tats-Unis, donc c'est parti de l\u00e0, donc j'ai demand\u00e9 l'autorisation, je vais rapidement rencontr\u00e9 et l'a rapidement accept\u00e9e ce projet s'et j'\u00e9tais le bienvenu et apr\u00e8s ben parce ce que je disais tout \u00e0 l'heure en choisissant les images ma personne qui \u00e9t\u00e9 quelque chose de plus vaste, plus large, a racont\u00e9 l\u00e0 autour, donc j'ai fait une demande ensuite \u00e0 Berne j'ai envoy\u00e9 des images et puis a accept\u00e9 que je suive \u00e0 plus long court les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qu'il avait un si je pouvais m'int\u00e9resser un peu \u00e0 la tout ce th\u00e9\u00e2tre qui est li\u00e9 au au pouvoir politique, toutes ces ces diff\u00e9rentes mises en sc\u00e8ne ces Protokoll toutes ces, toutes ces sc\u00e8nes dans lesquels, finalement, les les \u00e9lus n'ont pas autant de pouvoir que \u00e7a puisqu'ils sont coinc\u00e9s dans dans dans des codes, donc tout \u00e7a c'est c'est venu au fur et \u00e0 mesure, moi je suis un certain photographe qui qui \u00e9chafaudent leurs projets avant de avant de commencer, qui sont tr\u00e8s beaucoup plus intellectuel en \u00e7a, moi je, je sais pas, je pars de d'une d'une \u00e9nergie d'une \u00e9motion d'un vrai d'une urgence \u00e0 faire quelque chose et apr\u00e8s je regarde ce qui est possible, je regarde quels sont les portes qui sous, j'aime bien percer huis-clos, donc si \u00e7a s'ouvre pr\u00e8s de la mati\u00e8re surgira une histoire, une trame, c'est pour \u00e7a que c'est peut-\u00eatre beaucoup mieux parler ce que je fabrique une fois que ces sorties qu'avant que sa sortie bien \u00e9videmment, donc ne me posez pas de question sur le 3\u00e8me volet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [91%] :\r\nAlors on va revenir sur Protokoll on a face \u00e0 nous une tr\u00e8s grande photo que j'aimerais que vous nous d\u00e9criviez vous- m\u00eame, \u00e7a se passe o\u00f9 et qui sont les protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [88%] :\r\nDonc c'\u00e9tait froid, c'\u00e9tait en 2005 peut-\u00eatre, c'\u00e9tait l'occasion de l'inauguration de la chaire de th\u00e9ologie Lugano se faire et il y avait un d\u00eener apr\u00e8s apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et un certain nombre d'\u00e9lus, oui, le ministre de l'Int\u00e9rieur et \u00e0 gauche, il y a des gens, des \u00e9lus locaux, il y a un eccl\u00e9siastique un responsable communication du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, c'est un Launch c'est avant Launch il y a autour des serveurs et il y a un d\u00e9cor comme \u00e7a, tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, il se passe rien longtemps espace tout, on se dit encore rien, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s tous les mains crois\u00e9es sur la table ou sur leurs genoux et on sent qu'on a l'impression qu'il y a des non- dits qu'on attend, on attend que le 1er Tir et l'autre pour attirer \u00e0 son tour, donc voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s le le contexte, c'est une image qui a clairement vu le jour au moment du choix des images sur sur mon mon ma table de travail et puis elle est importante, surtout qu'elle a \u00e9t\u00e9 pour moi car elle l'\u00e9tait le d\u00e9clencheur de tout ce qui allait venir apr\u00e8s parce qu'on la d\u00e9couvre en jeu s'il ya tiens l\u00e0 on est vraiment dans quelque chose d'extr\u00eamement th\u00e9\u00e2tral extr\u00eamement rigides extr\u00eamement protocolaire avec aussi cette notion de servitude des serveurs derri\u00e8re le contexte th\u00e9\u00e2trale bucolique, peut-\u00eatre une petite fuite po\u00e9tique dans ce petit Vert, jaune, bleu, on a envie de prendre le bateau est -ce de cette, de cette sc\u00e8ne o\u00f9 on est, on est coinc\u00e9, donc il y a beaucoup de param\u00e8tres qui pour moi est important avec aussi la notion d'\u00eatre avec eux, voil\u00e0 on est l'acte photographique, j'aime bien venir pr\u00e8s et l\u00e0 on est \u00e0 80 centim\u00e8tres du 1er protagoniste et donc on est convi\u00e9 \u00e0 cette table, donc peut-\u00eatre \u00e7a nous pointe l\u00e0 aussi du doigt, j'aime bien cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [93%] :\r\nVous l'avez suivi lors de nombreux d\u00e9placements Pascal Couchepin et d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux je crois aux hommes et femmes politiques, comment vous les approchez comment vous travaillez avec des hommes et femmes politiques suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [84%] :\r\nNon, mais clairement, ils \u00e9taient partenaires Couchepin ainsi que son \u00e9quipe, il s'agit, savait ce que cherchent connaissait mon rapport \u00e0 la politique au pouvoir \u00e0 l'arm\u00e9e savait que j'\u00e9tais objecteur ils connaissaient, ils savaient mon mon train de vie cette plainte chose donc, c'\u00e9tait OK oui ce qui ce qui est assez qui, apr\u00e8s, on est confront\u00e9 \u00e0 d'autres, photographe, ces gens -l\u00e0 sont toujours sous le feu de l'actualit\u00e9, donc peu de questions se posent, m\u00eame en d\u00e9placement, lorsqu'on rencontrait des des ambassadeurs, des \u00e9quipes diplomatique, pas beaucoup de questions se posaient encore que c'est vrai que j'\u00e9tais des fois la des moments assez curieux tout va toujours tr\u00e8s vite un protocole, il y a vraiment des, des, ce qui les calendriers tr\u00e8s clair et donc les choses se passent vite eux savaient qu'ils \u00e9taient toujours f\u00eat\u00e9 et je pense que le le 1er partenaire c'\u00e9tait lui, c'\u00e9tait c'\u00e9tait Couchepin qui tr\u00e8s vite apr\u00e8s peut-\u00eatre une ann\u00e9e dit ce qui a beaucoup compt\u00e9 pour moi, c'est qui, par par nos entrevues par ma pr\u00e9sence, ils d\u00e9couvraient ce qu'\u00e9tait la photographie, ce qui pour lui \u00e9tait abstrait en tant que ministre de l'Int\u00e9rieur, ceux qui sont \u00e0 la ministre de la culture, mais voil\u00e0, ils ont pas forc\u00e9ment l'occasion de donc m'a dit \u00e7a je dit tiens, je vais pouvoir aff\u00fbt\u00e9 le propos aller assez loin, c'est vrai, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouvert d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [77%] :\r\nIl a r\u00e9agi \u00e0 vous photo, celle du Live Protokoll avait envoy\u00e9 un exemplaire avec un petit mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [71%] :\r\nOu, oui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il est venu \u00e0 l'Expo est rest\u00e9 forc\u00e9ment s'est rapproch\u00e9 avec tous ces devenu meilleur copain ah on peut j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:40) [83%] :\r\nJ'ai pas peur de le dire, on on est devenus amis, et c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 pendant qu'il \u00e9tait au gouvernement, il y a beaucoup d'choses qui sont dit c'est quelqu'un de tr\u00e8s tranch\u00e9e et tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert aux tr\u00e8s ferm\u00e9, tr\u00e8s valaisan \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouvert et il para\u00eet que les Valaisans une fois qui, souvent, vous \u00eates vous \u00eates proche, avis et donc on on est proche, oui, donc il est bien s\u00fbr il y suit, il a suivi, il a aussi vu Tropical Gift fait retour sur Tropical Gift oui on est proche, lui- m\u00eame, il y avait beaucoup de recul l\u00e0 autour, comptes d'utiliser les mots th\u00e9\u00e2tre il \u00e9tait d'arr\u00eater d'accord avec moi c\u00f4t\u00e9 comme il sait tr\u00e8s bien cot\u00e9, ceux qui se retrouvent coinc\u00e9s, parce que le le protocole, il oblige donc il y a une il y a une facult\u00e9 d'analyse et de recul sur ce qu'il dit qu'\u00c9ric c'est int\u00e9ressant, donc j'dans les d\u00e9tails, je sais pas mais il \u00e9tait, il est entr\u00e9 dans l'histoire de certaines images et en fait peut-\u00eatre moins plaisir que d'autres en m\u00eame temps il y a pas de v\u00e9ritables critique il y a, il y a une ironie un second degr\u00e9 mais il y a fille bien ce sont les, la foule a photographi\u00e9, donc qu'on l'emballe pas dans du texte dans des l\u00e9gendes lorsqu'on, lorsqu'on enregistre pas la parole des gens et puis qu'on l'a, on l'a, on l'a r\u00e9troc\u00e8de enfin qu'on la on la communique on peut pas faire grand chose donc il y a, il y a, il y a une forme d'ironie, mais l'ironie, c'est le la politesse du d\u00e9sespoir, disait l'autre, donc, donc voil\u00e0, j'ai pu, j'ai pu caler \u00e7a c'est vrai que c'est assez d\u00e9sesp\u00e9rant de voir la citation, lesquelles ils sont parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [86%] :\r\n\u00e7a n'a pas fait envie en tout cas, non disons que c'\u00e9tait m\u00eame puisque \u00e7a, c'est que j'ai un probl\u00e8me avec \u00e7a au d\u00e9but et maintenant le fait d'y avoir pass\u00e9 3 ans et d'avoir pondu Silivri s'est expos\u00e9 j'ai impression d'avoir h\u00e9sit\u00e9 quelque chose ou d'avoir r\u00e9gl\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:01) [91%] :\r\nVous avez des squatters, effectivement j'ai j'ai lu quelque part dans un article en pr\u00e9parant cette interview que j'ai un probl\u00e8me avec le pouvoir et alors donc c'est pas \u00e9tonnant si on se retrouve aujourd'hui que ce projet ce triptyque, le 1er dont on vient de parler autour du pouvoir politique et j'aimerais qu'on convienne, du coup, au second tour du pouvoir \u00e9conomique qui vous a men\u00e9 au au Nigeria le le choix de de ce pays s'est impos\u00e9 de fa\u00e7on assez \u00e9vidente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:25) [86%] :\r\nNon, enfin oui, la th\u00e9matique li\u00e9e aux cons\u00e9quences des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques dans le sud, dans les pays du tiers- monde, oui, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la th\u00e9matique, avec laquelle j'ai abord\u00e9 ben j'ai pos\u00e9 ma candidature pour le prix de Vevey, apr\u00e8s, je pense, je devais faire une certaine histoire j'ai pas r\u00e9ussi un concours politique donc apr\u00e8s j'ai essay\u00e9 de rester dans une th\u00e9matique identique apr\u00e8s c'est l'histoire de 2 portes qui s'ouvrent alors j'ai j'ai j'ai frapp\u00e9 \u00e0 plusieurs portes il y a des choses qui a \u00e9t\u00e9 possible au Nigeria gr\u00e2ce \u00e0 des gens que j'ai rencontr\u00e9s, donc j'ai j'ai cal\u00e9 mon pied dans la porte pour pouvoir percer celui clos et puis parler de cette histoire qui s'y trame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:04) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [86%] :\r\nMais les choses \u00e9taient pas clairement d\u00e9cid\u00e9, il y avait un certain nombre de possibilit\u00e9s de faire des choses aurait pu \u00eatre s\u00fbr. \r\nSur la probl\u00e9matique de l'extraction de l'or au S\u00e9n\u00e9gal ou au Mali, cette cette malheureusement, c'est un peu la m\u00eame chose, hein, \u00e0 partir du moment o\u00f9 un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:22) [81%] :\r\nEt il y a des ressources premi\u00e8res riches qui, qui fait partie des pays du tiers- monde qui est mal g\u00e9r\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des cons\u00e9quences en retour comme dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:30) [86%] :\r\nCouchepin : d'un c\u00f4t\u00e9 des protagonistes de cette histoire nig\u00e9riane de l'autre des th\u00e9matiques des intitul\u00e9 que j'ai des th\u00e9matiques, des \u00e9motions, des pr\u00e9occupations des probl\u00e8mes et apr\u00e8s je regarde ce qui s'ouvrent, c'est comme \u00e7a que \u00e7a \u00e7a commence et ce d\u00e9but, je pensais qu'en lumi\u00e8re la situation du comportement des expatri\u00e9s sur place en contact avec le gouvernement nig\u00e9rian je pensais photographi\u00e9 que ces gens qui qui mangent des sushis \u00e0 150 dollars par personne et par pr\u00e9occupations personnelles ou s'il faut qu'ils faut qu'ils puissent mettre en lumi\u00e8re aussi l'autre camp, il faut que leur rendent hommage, vous allez voir fasse attention, ne pas entrer dans une comparaison didactique, les responsables, les victimes, etc, il faudra que je m\u00e9lange ensuite tout \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre sec, \u00e7a la vie gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:18) [93%] :\r\nSur la Une et \u00e7a c'est extr\u00eamement difficile dans une situation comme celle que vous avez v\u00e9cu au Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:24) [84%] :\r\nC'est toutes ces toutous Leiris jouer dans encore une fois dans le choix des images dans l'\u00e9lite est dans la suggestion des choses et pas dans l'affirmation et le mode de photographie que j'utilise permet \u00e7a il extr\u00eamement subjectif, \u00e0 telle point que la r\u00e9alit\u00e9 ne m'int\u00e9resse plus, tant l'arr\u00eat\u00e9 Net plus que le d\u00e9tonateur d'une \u00e9nergie et et je je m'en appropri\u00e9, puis apr\u00e8s la confronte \u00e0 d'autres choses, donc oui, sur place, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s concrets, comme dit 150 dollars par t\u00eate pour des sushis, d'un c\u00f4t\u00e9 du chien ou du singe que l'on mange parce qu'on a plus de poissons, de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc on est dans des grands \u00e9carts concr\u00e8tes TAC \u00e9motionnellement c'\u00e9tait concret et moi, ben oui, je suis blanc, je mange les 2 enfin je me priver de manger le singe mais je mangerais volontiers les sushis je du ros\u00e9 dans la dans la piscine avec eux etc donc je je devais moi aussi me situer par rapport \u00e0 \u00e7a l'avion que je crois, pour y aller, laissant ce que j'utilise dans dans mon quotidien, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin bon, il y avait tous ces param\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:27) [92%] :\r\nSont c'est un casse- t\u00eate absolument insoluble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [84%] :\r\nOuais, marche ou cr\u00e8ve, il faut continuer, il faut faire avec \u00e7a, mais il faut il faut on a un devoir, en tout cas si si on est raconteur d'histoires, on a, on a un devoir de de communiquer de de l'arm\u00e9e de je parlais de p\u00e9dagogie tout \u00e0 l'heure, je crois que le le probl\u00e8me c'est l'ignorance, la peur d\u00e9coule de l'ignorance donc donc voil\u00e0 ce qu'on l'argent on peut faire des campagnes, ce qui, on en passe d'argent et pourrait faire des campagnes p\u00e9dagogiques ne le font pas, et du coup bas, on va dans le mur de mani\u00e8re vraiment dramatique donc donc c'est \u00e7a, si, si je peux un peu contribuer \u00e0 expliquer que si la la sc\u00e8ne de la drogue est tenu par des Nig\u00e9rians, indirectement, c'est aussi parce qu'on va piller le p\u00e9trole au Nig\u00e9rian avec les types l\u00e0- bas, soit il rentre dans le circuit \u00e9conomique li\u00e9e au p\u00e9trole et au gaz ou alors ils sont en dehors, et d\u00e8s qu'on est en dehors, soit on on Suisse de la Pierre, on bouffe que du sel, ou alors on devient bandit local ou alors brandi \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on vient reprendre par ici en francs Suisse alors voil\u00e0 c'est \u00eatre r\u00e9ducteur comme raisonnement, mais, mais c'est \u00e7a aussi clairement, c'est fantastique, moi j'ai voyez les dealers chez moi ici, je leur parle ici chez moi et au Nigeria, donc il me le dise qui veut leur parti du p\u00e9trole que nous on vient leur prendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:53) [86%] :\r\nQuand vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire ce travail autour du pouvoir \u00e9conomique au Nigeria, en r\u00e9fl\u00e9chissant sur les implications du p\u00e9trole, les cons\u00e9quences sur pas au niveau de la pollution de la pauvret\u00e9 et la corruption, etc, nous avions dit envie dire quoi et justement, vous \u00eates un bon photographe engag\u00e9 politis\u00e9 en r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [80%] :\r\nDonc oui, j'ai eu, j'ai eu un devoir de communication qui \u00e9tait pas de lors du t\u00e9moignage mais. \r\nExtr\u00eamement affect\u00e9 qu'est -ce que j'en fait, je garde tout \u00e7a et je suis mal, ou bien j'utilise mon langage qui est celui de la photographie j'ai j'ai, j'avais l'intention de laisser tomber sur place tellement c'\u00e9tait difficile parfois et je me suis dit non, ben Dabadie regarde, regarde un 1er jet d'images, les r\u00e9sultats regarde si tu peux faire passer quelque chose apr\u00e8s le 2\u00e8me 3\u00e8me s\u00e9jour comme j'ai pu enfin d\u00e9montr\u00e9 des gens importants ou qui m'aideront \u00e0 finaliser travail les travaux, h\u00e9 bien l\u00e0 je aussi et qu'effectivement il y avait, il y avait qui faisait affaire rende public donc, apr\u00e8s, je sais pas il y a, il y a, il y a plein d'autres formules Yankees, le th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie, la musique, voil\u00e0, c'est un langage que je pratique la photographie que je d\u00e9veloppe que j'essaye de d'am\u00e9liorer \u00e0 chaque fois je suis tiens ben il semblerait qu'il y a quand m\u00eame quelque chose qui se trame, donc allons -y, faisons -le, allons vous les choses pour oui, mettre en lumi\u00e8re une situation pour nous du doigt pour pour faire prendre conscience d'un certain nombre de responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:20) [86%] :\r\nIl y a des photos que vous regrettez d'avoir prise, je pense au Nigeria, par exemple, il y a des situations qui va \u00eatre difficile \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:29) [90%] :\r\nNon, non, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait pourquoi on est quelque part et \u00e7a je savais quand m\u00eame sur place ce que j'avais envie de raconter mon positionnement par rapport \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, enfin on peut tout faire, si on n'est pas photographe si on d\u00e9passe, photographe, l\u00e0 \u00e7a c'est un truc, il faut r\u00e9gler assez vite en sortant de l'\u00e9cole et il est arriv\u00e9 tr\u00e8s jeune photographe de dans des situations extr\u00eamement triste, j'ai tr\u00e8s mal v\u00e9cu parce que je savais pas ce que je disais, je cherche seulement \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois en Albanie, l'Albanie, c'est encore plus difficile parce que c'est plus proche g\u00e9ographiquement et je suis vraiment retrouv\u00e9 dans l'int\u00e9rieur d'une maison, il y avait absolument rien, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur, puisque je sais pas pourquoi je faisais ces photos \u00e0 part c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:16) [83%] :\r\nComprendre un peu comment va l'Albanie, qui est tr\u00e8s mal v\u00e9cu, mais maintenant au Nigeria, ben, j'\u00e9tais au bout et et j'ai photographi\u00e9 la mort, donc il a y a il y a plus de probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'agit de faire quelque chose qu'on va ensuite communiquer, vous savez qu'on fait les ce les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:36) [89%] :\r\nJe me demande encore par rapport \u00e0 ces images, prises au au Nigeria, il y a un tr\u00e8s grand travail qui est fait sur, notamment sur les couleurs ou certaines couleurs sont mises en avant, et je me demandais pourquoi vous avez eu besoin de de rajouter ou de d'accentuer les couleurs parce que c'est vrai qu'on a l'impression d'\u00eatre dans des images de de cin\u00e9ma on de Croisette sur une sc\u00e8ne de Crime parfois c'est tr\u00e8s esth\u00e9tique, mais pourquoi vous avez eu envie de, de, de surligner c'\u00e9tait pas le bon mot mais de de retravailler, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ces images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [86%] :\r\nQui n'a pas rajout\u00e9, on n'a pas de travail, on a fait, on a des satur\u00e9es, donc on a fait le processus contraire \u00e0 partir du moment o\u00f9 image \u00e9colo, mais on l'a, on a un petit peu des satur\u00e9, donc on a retir\u00e9 certaines couleurs pour que ce soit plus en accord avec ce que j'avais envie de dire sur cette r\u00e9alit\u00e9 et en l'occurrence, clairement, c'est un travail de collaboration, je salue Patrick Schrems son partenaire lithographie qui je travaille syst\u00e9matiquement et puis je m'\u00e9tais dit tiens il faut faut enfoncer les protagonistes de cette histoire dans le p\u00e9trole, au m\u00eame titre que toute la situation est enfonc\u00e9 tributaire du p\u00e9trole donc, donc \u00e7a n'est pas \u00eatre une histoire avec des couleurs agr\u00e9ables d'une Afrique dans laquelle on se rendrait en vacances, mais plut\u00f4t une histoire plomb\u00e9 que des lourd avec quelque chose qui tendrait vers noir blanc sans \u00eatre v\u00e9ritablement noir, blanc et puis aussi parce que sur place, c'est une \u00e9vidence, les fa\u00e7ades sont assombries par les, les, les, les gaz d'\u00e9chappement des g\u00e9n\u00e9rateurs ind\u00e9pendants, il y a, il y a, il y a, c'est pas un endroit agr\u00e9able \u00e0 vivre, en tout cas pas dans les r\u00e9gions, j'\u00e9tais oui on l'a fait pour accentuer ce message. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:19) [85%] :\r\nAvec beaucoup de, de pr\u00e9caution, j'imagine, l\u00e0 \u00e7a fait trop attention \u00e0 pas surligner l'aspect dramatique au sanglant ou non, on se pose, c\u00f4t\u00e9 question j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [88%] :\r\nC'est un \u00e9quilibre c'est c'est une approche formelle qui vient servir l'histoire du de fonds, donc le le message, donc il fallait trouver le le bon \u00e9quilibre pas que \u00e7a prenne le dessus parce que \u00e7a saute aux yeux, pas qu'on se dise ah tiens, c'est un effet de Style, mais il faut que \u00e7a, il y a accompagner cette sensation malsaine dans, dans, dans, dans laquelle se trouve c'est pour ces pauvres gens, d'un c\u00f4t\u00e9, l'autre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:55) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre les plus beaux retours, j'ai eu sur livret, on l'a dit \u00e0 plusieurs reprises, c'est que le foot, le le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [92%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [79%] :\r\nP\u00e9trole n'est pas photographier mais par ce ce traitement des couleurs, on a impression dans le p\u00e9trole, tout du long, et quand on est de 5 premi\u00e8res fois c'\u00e9tait super \u00e9mu parce que c'est ce qu'on cherche c'est de faire le le sentir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [87%] :\r\nM\u00eame des gens qui sont pas qui lisent pas forc\u00e9ment le Live dans le bon sens qui sont pas forc\u00e9ment dans le monde de la photo, on dit \u00e7a, donc je suis, moi aussi, \u00e7a c'est c'est super parce que hier, c'\u00e9tait une intention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:35) [89%] :\r\nPoint d'ici 5 points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:53) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 du pouvoir politique, il est sorti un bouquin qui s'appelle Protokoll du pouvoir \u00e9conomique, il en est sorti, c'est celui qui vient de tr\u00e8s, qui s'appelle Tropical Gift et puis plusieurs expositions et 3\u00e8me et dernier volet de de cette recherche autour du pouvoir, ce sera au tour du pouvoir religieux et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:11) [85%] :\r\nVous avez fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de de photos, il a je suis pas s\u00fbr que que je vais poursuivre avec ce projet -l\u00e0 de la dont on parlait d'\u00eatre savoir ce qu'on cherche, savoir ce qu'on veut, vous avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [85%] :\r\nEt des intentions pr\u00e9cises l\u00e0- dessus ou c'est encore en recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [91%] :\r\nDonc moi la foi m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a permet aux gens de faire des choses incroyables, personnellement je crois pas l'existence de Dieu mais je constate ce constat ce que la foi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:42) [77%] :\r\nDonc c'est c'est cette th\u00e9matique l\u00e0 pour le le pouvoir de la foi qui n'int\u00e9resse que le pouvoir du religieux, je sais pas encore par quelles portugais pouvoir exprimer cette histoire c'est Nougaro disait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [93%] :\r\nLa foi est plus belle que Dieu, donc moi la foi m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a permet aux gens de faire des choses quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le portrait du photographe Christian Lutz dans une r\u00e9alisation de Christian Maurer au ces 2 ouvrages Protokoll et Tropical Gift sont publi\u00e9s aux \u00e9ditions Lars s'M\u00fcller autre portrait demain dans d'ardeur, celui de Jean-Claude Gallotta, l'un des chor\u00e9graphes fran\u00e7ais qui compte le plus sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, en 31 ans, de cr\u00e9ation, il a pr\u00e9sent\u00e9 une cinquantaine de spectacles jou\u00e9s un peu partout dans le monde et puis mercredi toujours dans dans le cas de cette semaine de de portraits dans dare-dare, ce sera le tour du clown musicien et dessinateur Pierre, un texte qui \u00e9tait r\u00e9cemment au th\u00e9\u00e2tre de Vidy pour un spectacle qui l'avait pr\u00e9sent\u00e9 voil\u00e0 pour un un petit avant- go\u00fbt de ces 15 jours de portraits dans dare-dare grand merci \u00e0 G\u00e9rard Jens listant qui officiait \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui \u00e9galement Elvis Nussbaum notre assistante de de production, vous avez rendez- vous avec le manche 10 de Catherine Buser, un petit peu comme comme tous les jours apr\u00e8s dare-dare qui vous pr\u00e9sente donc les nouveaut\u00e9s du disque, une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on vous souhaite un beau No\u00ebl de belles f\u00eates si vous avez la chance d'\u00eatre en vacances, on vous retrouve demain \u00e0 midi 5 bel apr\u00e8s- midi, sur les ondes et ce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lutz, Christian", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30A94A73-466A-4CEC-87EF-B1EB3C0CAE2E", "internalArchiveId": "30A94A73-466A-4CEC-87EF-B1EB3C0CAE2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"terres rares\", ce sont des m\u00e9taux naturels dont l'industrie est tr\u00e8s gourmande. La Chine contr\u00f4le 97% de la production de \"terres rares\" : Interviews de Rolf Haubrichs, technicien en chimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de Simone Wapler, r\u00e9dactrice en chef de l'hebdomadaire Moneyweek", "publicationDate": "2010-12-27T00:00:00Z", "summary": "Ces \u00e9l\u00e9ments sont tr\u00e8s utilis\u00e9s pour la fabrication d'\u00e9oliennes, de voitures hybrides, de t\u00e9l\u00e9phones portables et par le secteur de l'armement. La Chine contr\u00f4le 97% de la production de \"terres rares\", une arme \u00e9conomique et politique redoutable, d'autant plus que, sur le court terme, la p\u00e9nurie est programm\u00e9e. ", "durationSec": 124, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["m\u00e9tal", "p\u00e9nurie", "mati\u00e8re premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T15:01:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haubrichs, Rolf", "role": "technicien en chimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wapler, Simone", "role": "r\u00e9dactrice en chef de l'hebdomadaire Moneyweek", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260602", "internalArchiveId": "GE1012260603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.27", "publicationDate": "2010-12-27T00:00:00Z", "durationSec": 2086, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T22:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092455\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:36) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0, voici les titres de cette \u00e9dition, l'ancien oligarque russe Khodorkovski d\u00e9clar\u00e9 coupable, d\u00e9tournement de fonds et de blanchiment d'argent, sur fond de lutte politique dans une affaire qui ressemblent de plus en plus \u00e0 un r\u00e8glement de compte personnel entre Vladimir Poutine et le magnat du p\u00e9trole d\u00e9chu, nous irons \u00e0 Moscou un nouveau colis pi\u00e9g\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9 \u00e0 Rome apr\u00e8s les ambassades suisse et chilienne la semaine derni\u00e8re, c'est au tour de la repr\u00e9sentation grecque d'\u00eatre vis\u00e9 le blocage en C\u00f4te d'Ivoire et les cons\u00e9quences des pressions internationales sur Laurent Gbagbo et son entourage jusqu'en Suisse alors que l'avion utilis\u00e9 par le pr\u00e9sident sortant est toujours bloqu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2leMulhouse, vous verrez : notre reportage \u00e0 Yverdon, o\u00f9 son \u00e9pouse ne viendra sans doute pas en cure thermale cet \u00e9t\u00e9, comme elle en avait l'habitude, l'immunit\u00e9 de l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard devrait \u00eatre lev\u00e9, c'est l'avis de la commission comp\u00e9tente, une position imm\u00e9diatement remise en cause m\u00eame si ce sera au Grand Conseil de trancher les cons\u00e9quences de la m\u00e9t\u00e9o de ces derniers jours, les chutes se sont multipli\u00e9es et avec elle les fractures, c'est le cas notamment \u00e0 Lausanne au CHUV depuis ce matin en pl\u00e2tre \u00e0 la cha\u00eene, reportage et puis nous irons \u00e0 la rencontre du nouveau roi de la boxe, le Fribourgeois Yves Studer a d\u00e9croch\u00e9 hier soir \u00e0 la ceinture mondiale des poids moyens, lui qui affirme n'exister que gr\u00e2ce au public pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite et au combat \u00e0 gagner dans les cat\u00e9gories les plus prestigieuses de la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:01:55) [94%] : \r\nL'ancien magnat du p\u00e9trole russe Mikha\u00efl Khodorkovski a donc \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de blanchiment et de vols de centaines de millions de tonnes de p\u00e9trole sur fond de tensions politiques et les r\u00e9actions fusent \u00e0 travers l'Europe et jusqu'\u00e0 Washington, Moscou est pri\u00e9 de respecter le droit international, Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:55 > 0:01:57) [61%] : \r\nPlus profs \u00e7a \u00e7a soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:04) [89%] : \r\nCe genre de proc\u00e8s, c'est du sadisme, c'est-\u00e0-dire pour la gorge au sujet peut-\u00eatre pas tout compris mais c'est vraiment du n'apporte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:02:04 > 0:02:05) [83%] : \r\nLe Top t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:06 > 0:02:47) [93%] : \r\nCet impair d\u00e9go\u00fbt\u00e9 qui sort du tribunal, son fils, Mikha\u00efl Khodorkovski, vient d'\u00eatre jug\u00e9 coupable, pour la seconde fois, l'ancien magnat du p\u00e9trole purge d\u00e9j\u00e0 une peine de prison depuis 2003 pour fraude et \u00e9vasion fiscale, il devait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, c'\u00e9tait sans compter la hargne de Vladimir Poutine, qui voit en lui un adversaire pour les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, d'o\u00f9 ces nouvelles accusations afin de l'\u00e9carter d\u00e9finitivement du pouvoir \u00e0 l'ext\u00e9rieur du tribunal, quelques centaines de sympathisants venus soutenir l'ancien oligarque une manifestation peu appr\u00e9ci\u00e9e par les autorit\u00e9s, une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 mises sous les verrous, tous sont venus d\u00e9noncer un proc\u00e8s mascarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:55) [93%] : \r\nLe tribunal n'\u00e9taient pas libres de prendre des d\u00e9cisions, nous ferons certainement appel du verdict apr\u00e8s l'annonce de la sentence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:03:35) [95%] : \r\nRiche, puissant, Mikha\u00efl Khodorkovski a fait fortune dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re russe \u00e0 travers son entreprise Youkos mais cet ex- fleuron a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9mantel\u00e9e \u00e0 la suite du 1er proc\u00e8s intent\u00e9 par le Kremlin, ceci au profit d'entreprises proches du pouvoir, Vladimir Poutine a tout fait pour briser un homme d'affaires trop ind\u00e9pendant, qui finan\u00e7ait l'opposition et n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le contredire, d\u00e9sormais, le bras de fer se joue entre le pr\u00e9sident Medvedev et Poutine, l'actuel chef du Kremlin s'est affich\u00e9 en faveur de la modernisation et de la r\u00e9forme judiciaire, ce qui signifierait un acquittement mais son 1er ministre ne l'entend pas de cette oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nKsenia Bolchakova bonsoir, on a vu ces arrestations en marge du proc\u00e8s en signe de plus de cette tension politique particuli\u00e8re qui r\u00e8gne autour de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:45 > 0:04:34) [91%] : \r\nOui, effectivement, moi je me trouvais, ici, dans cette rue, toute la matin\u00e9e devant le tribunal et j'ai pu assister \u00e0 ces arrestations tr\u00e8s violente au total une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s par la police anti- \u00e9meute et c'\u00e9tait pour l'essentiel des militants des droits de l'homme qui scandaient des slogans hostiles au 1er ministre comme Poutine en prison, Vladimir Poutine, que ces militants accusent justement d'avoir orchestr\u00e9 un proc\u00e8s kafka\u00efen d'avoir \u00e9galement exercer des pressions sur le juge notamment la semaine derni\u00e8re en prime-time \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 1er ministre n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier de Michael redore Koski de voleurs, un voleur qui doit rester en prison, les avocats de l'ex- patron du COS n'en doute pas, cette d\u00e9claration a certainement influenc\u00e9 la d\u00e9cision du tribunal aujourd'hui mais pr\u00e9cis\u00e9ment comment comprendre cet acharnement du pouvoir sur Codacons Khodorkovsky.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:05:20) [92%] : \r\nEh bien si, en 2003 \u00e0 l'\u00e9poque de son 1er proc\u00e8s, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un homme avide un businessman enrichi sur les ruines de l'URSS, aujourd'hui, cette image a compl\u00e8tement chang\u00e9, pour la majorit\u00e9 des Russes, Mikha\u00efl Khodorkovski est une victime de proc\u00e8s politique, il est m\u00eame devenu aux yeux de beaucoup de gens, un embl\u00e8me de l'opposition et m\u00eame le nouveau visage du prisonnier politique du p\u00f4le Itzhak comme on dit ici, alors cette 2\u00e8me inculpation, on peut le dire hein n'a surpris personne, \u00e0 commencer par ses proches, sa femme inhale avait dit hier mon mari restera en prison jusqu'en 2012, 2012, rappelons-le, c'est la date de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui pourrait voir revenir Vladimir Poutine \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, pas question donc de lib\u00e9rer cet homme devenu un ennemi est une menace potentielle \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:20 > 0:05:35) [93%] : \r\nSonia merci, 4 jours apr\u00e8s l'explosion de 2 colis pi\u00e9g\u00e9s aux ambassades suisse et chilienne de Rome, faisant 2 bless\u00e9s, une lettre contenant des explosifs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e aujourd'hui cette fois-ci c'est la repr\u00e9sentation grecque qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 viennent \u00c9pinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:37 > 0:05:42) [95%] : \r\nLe paquet suspect d\u00e9couvert ce matin \u00e0 l'ambassade de Gr\u00e8ce contenaient bien des explosifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:52) [90%] : \r\nOui d'esclaves, nous avons d\u00e9couvert ce colis au milieu de la correspondance destin\u00e9e \u00e0 l'ambassade, \u00e7a chez nous avons imm\u00e9diatement inform\u00e9 les carabiniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:53 > 0:05:58) [94%] : \r\nLe paquet aurait \u00e9t\u00e9 ouvert mais n'aurait pas explos\u00e9 et cela pour une raison encore inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:11) [85%] : \r\nNous sommes non seulement \u00e0 l'\u00c9tat, nous allons pas en 2 mots : un paquet a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans l'enceinte de l'ambassade de Gr\u00e8ce il contenait des explosifs, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9 par les artificiers chez les carabiniers, l'enqu\u00eate suit son client certains m\u00e8ne-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:11 > 0:06:11) [64%] : \r\nProche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:12 > 0:06:57) [93%] : \r\nDans la journ\u00e9e, d'autres paquets suspects ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 l'ambassade de Finlande aupr\u00e8s du Vatican et \u00e0 celle d'Albanie \u00e0 Rome, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sans danger, l'affaire a commenc\u00e9 jeudi dernier, 2 colis pi\u00e9g\u00e9s avaient explos\u00e9 dans les ambassades de Suisse et du Chili, dans la capitale italienne, ces attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par une f\u00e9d\u00e9ration anarchiste, proche d'extr\u00e9mistes grecs ce groupuscule r\u00e9clamaient entre autres la lib\u00e9ration d'Italiens, d\u00e9tenu en Suisse, 2 employ\u00e9es avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 aux mains en ouvrant ses plis l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'employ\u00e9 suisse est plut\u00f4t bon, affirme le DFAE mais l'homme, \u00e2g\u00e9 de 53 ans, devra rester hospitalis\u00e9 encore pendant un mois devant l'ambassade de Suisse, qui a rouvert ses portes ce matin les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:58 > 0:07:13) [94%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve lanc\u00e9 par le pr\u00e9sent dans la pr\u00e9sidence Alassane Ouattara pour faire plier son rival a \u00e9t\u00e9 peu suivie aujourd'hui, alors qu'en d\u00e9pit des pressions internationales, la situation reste totalement bloqu\u00e9e, ce qui fait cro\u00eetre l'inqui\u00e9tude et l'exasp\u00e9ration dans la population Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:18) [98%] : \r\nC'est la pri\u00e8re des femmes ivoiriennes pour la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:21 > 0:07:28) [92%] : \r\nEt se sont r\u00e9unis aujourd'hui pour demander \u00e0 Dieu de l'aide afin de sortir de l'impasse, elle renvoie dos \u00e0 dos, Laurent Gbagbo, et alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:30) [98%] : \r\nAlassane Ouattara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:38 > 0:07:47) [84%] : \r\nTout cela emp\u00eacher donc sont venus demander pardon on comme dans la d\u00e9tresse, on n'essaie pas que c'est nous qui ne faisons pas la politique, on ne peut pas dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:48 > 0:07:59) [93%] : \r\n\u00e0 Abidjan, la population h\u00e9las de cette politique spectacle avec la commission \u00e9lectorale et la commission constitutionnelle soutenant chacune la victoire d'un des 2 candidats, les gens ne veulent surtout plus violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:59 > 0:08:10) [77%] : \r\nLa mesure c'est \u00e7a se discute et tout est la solution qu'il faut, d\u00e9posant ce pays lui aurait vice- pr\u00e9sident et un pr\u00e9sident, et le bonnet des Ivoiriens plus en couple, nous sommes fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:10 > 0:08:19) [91%] : \r\nAujourd'hui Alassane Ouattara l'homme appuy\u00e9 par les Occidentaux, a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, un mouvement rester pour l'instant lettre morte, la pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:20) [81%] : \r\nIl assurait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de peine survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:22 > 0:08:27) [84%] : \r\nCe qu'il fait beau jour le jour, vraiment un un grand probl\u00e8me au sein de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:28 > 0:08:35) [93%] : \r\nLes pays de la r\u00e9gion brandissent qu'une intervention militaire, au nom de la d\u00e9mocratie, du jamais vu sur le continent, Laurent Gbagbo n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:40) [80%] : \r\nEst ce que, oui ou non, les voil\u00e0 mon eut ouvert ou pas, le plus souvent la seule question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:41 > 0:08:57) [90%] : \r\nUne manifestation de partisans de Laurent Gbagbo est pr\u00e9vue mercredi et demain 3 chefs d'\u00c9tat africains m\u00e9diateurs arrivent \u00e0 Abidjan, pendant ce temps des milliers de civils s'fui vers le Lib\u00e9ria \u00e0 Gen\u00e8ve le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, accuse des milices de Alassane Ouattara, de les emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:58 > 0:09:03) [97%] : \r\nEt tout \u00e0 l'heure des partisans d'Alassane Ouattara ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'ambassade de C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Paris pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:03 > 0:09:15) [92%] : \r\nProtester contre le maintien au pouvoir du pr\u00e9sident sortant Laurent Gbagbo, un mouvement qui intervient quelques heures apr\u00e8s l'annonce par le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'un nouvel ambassadeur, choisi par Alassane Ouattara allait \u00eatre nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:16 > 0:09:36) [92%] : \r\nEt pendant ce temps, l'avion ivoirien utilis\u00e9s par Laurent Gbagbo pour ses d\u00e9placements personnels est toujours bloqu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, l'autre pr\u00e9tendant \u00e0 la victoire et 18 personnes de son entourage sont interdits de s\u00e9jour en Europe, ainsi, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident sortant sera vraisemblablement priv\u00e9 cette ann\u00e9e de son s\u00e9jour d\u00e9sormais habituel ou Bains d'Yverdon Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:10:01) [92%] : \r\nLes vertus de son eau sulfureuse attire bien des personnalit\u00e9s le plus souvent dans l'indiff\u00e9rence et la plus totale discr\u00e9tion tant il est comment, que les people, les politiques, les hommes d'affaires ou les sportifs de haut niveau, fr\u00e9quentent les dents et le palace d'Yverdon, mais cette fois c'est diff\u00e9rent, Simone Gbagbo persona non grata dans l'espace Schengen, tout comme son mari Laurent Gbagbo se verra refuser son prochain s\u00e9jour \u00e0 Yverdon, si telle \u00e9tait son souhait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:02 > 0:10:19) [89%] : \r\nEh oui, \u00e0 Yverdon \u00e9galement mais Madame Gbagbo est venu les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle n'est pas encore cette ann\u00e9e, donc on verra ce qui se passe, elle est rest\u00e9e environ un mois, \u00e0 chaque fois \u00e0 chaque s\u00e9jour de s\u00e9jour priv\u00e9 avec son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui n'impliqu\u00e9 en aucune mani\u00e8re la police de l'appui du Verdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:20 > 0:10:34) [94%] : \r\nC'est ici au centre thermal que Simone Gbagbo passer plusieurs heures par jour, pourtant le directeur de l'\u00e9tablissement assure qu'elle n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucun traitement de faveur et qu'elle n'avait aucune exigence une cliente parmi tant d'autres o\u00f9 parmi d'autres personnalit\u00e9s ivoiriennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:43) [84%] : \r\nOn a eu, il y a pas si longtemps que \u00e7a, Didier Drogba, qui est venu avec l'\u00e9quipe d'ivoire la C\u00f4te-d'Ivoire, pr\u00e9parer la la Coupe du monde, la personne n'est venu regarder ce qu'il faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:45 > 0:10:52) [91%] : \r\nYverdon ce serait pourtant bien pass\u00e9 de cette soudaine publicit\u00e9 la direction du grand h\u00f4tel o\u00f9 logeaient Simone Gbagbo s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:54 > 0:11:12) [90%] : \r\nSimone Gbagbo priv\u00e9 de cure thermale de son mari, immobilis\u00e9 sur le tarmac de B\u00e2le- Mulhouse, 2 affaires qui pourrait bien encore envenim\u00e9 la situation entre le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 de la C\u00f4te d'Ivoire et Bruxelles, d'autant que l'Union europ\u00e9enne \u00e9tudieraient \u00e9galement un gel des avoirs financiers du plan bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:16 > 0:11:32) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le Grand Conseil qui d\u00e9cidera en janvier d'une \u00e9ventuelle lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, mais aujourd'hui la commission charg\u00e9e de rendre un avis \u00e0 ce sujet, a donn\u00e9 un 1er signal, elle se dit favorable \u00e0 une telle mesure, ouvrant d\u00e9j\u00e0 une nouvelle controverse Matthieu Oppliger Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:12:49) [94%] : \r\nLe mot Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard devra-t-il r\u00e9pondre de certains de ses actes devant la justice, c'est en tout cas ce que souhaite la commission charg\u00e9e d'\u00e9tudier la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire, les politiciens sont pas au-dessus des lois, on aille \u00e9tudier l'ensemble du dossier, la conviction que c'\u00e9tait juste de lever l'humilit\u00e9, cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 ne concerne que les faits relatifs aux perquisitions et interrogatoires men\u00e9s avec sa ma\u00eetresse dans ce qu'on appelle l'affaire Olivia, les travaux de la commission n'ont pas \u00e9t\u00e9 sans peine, sur les 9 membres, 3 se sont abstenus lors du vote, nous avons trouv\u00e9 que les travaux avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 la h\u00e2te, c'\u00e9tait exp\u00e9ditif, c'\u00e9tait m\u00eame superficiel \u00e0 certains moments et que nous pour un sujet aussi important, nous voulons que les gens et le temps de prendre conscience de ce qui se passe, faites \u00e0 la h\u00e2te, ou non, le principal int\u00e9ress\u00e9, tout d'abord contre cette mesure, souhaite d\u00e9sormais cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9, la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 \u00e9tait pas raisonnable parce que \u00e7a va cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, compte tenu du contexte et de l'\u00e9volution de celui-ci, j'ai demand\u00e9 que l'immunit\u00e9 soit lev\u00e9e et de permettre \u00e0 la justice de faire la lumi\u00e8re sur les reproches qui me sont directement adress\u00e9es pour \u00eatre effective, la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 doit encore \u00eatre vot\u00e9 au Grand Conseil, cela sera fait, les 25 et 26 janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:50 > 0:13:03) [91%] : \r\nLa neige et le froid des derniers jours, font des d\u00e9g\u00e2ts et pas uniquement en t\u00f4le froiss\u00e9e, les pi\u00e9tons sont aussi parfois les victimes des conditions extr\u00eames, lorsque les trottoirs se transforme en toboggan : c'est le cas \u00e0 Lausanne, o\u00f9 les urgences sont prises d'assaut Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:05 > 0:13:14) [88%] : \r\nD. O. de la ville jusqu'au lac Lausanne et sous la neige 250 kilom\u00e8tres de trottoirs, dont certains sont verglac\u00e9s, attention au d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:14 > 0:13:22) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s p\u00e9rilleux oui il y a pas longtemps \u00e0 2 pas de l\u00e0, je me suis cass\u00e9 la figure la France craint prenant \u00e7a passe, j'ai un bon bah tant \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:22 > 0:13:27) [86%] : \r\nCette voie-l\u00e0, j'ai mis\u00e9 sur l'\u00e9l\u00e9gance et puis voil\u00e0 c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:27 > 0:13:34) [87%] : \r\nIl faudrait mettre un peu de sel mais la la voirie, maintenant ils ont plus envie de rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:43) [97%] : \r\nLa voirie justement c'est pas l'envie qui lui manque, mais les temp\u00e9ratures sib\u00e9riennes de ces derniers jours ne lui ont pas facilit\u00e9 la t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:13:57) [87%] : \r\nNous, de notre c\u00f4t\u00e9, on a fait le maximum depuis vendredi en avril, tous les jours de 5 heures \u00e0 11 heures du matin avec l'entier de l'effectif nous donner le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu de plaintes je dirais le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'\u00e0 partir de moins 10 degr\u00e9s, celle la plus la fait vraiment qu'on pourrait esp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:03) [87%] : \r\nR\u00e9sultat, les urgences sont bond\u00e9s, environ 20 pourcent de patients en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:03 > 0:14:16) [86%] : \r\nMon papa \u00e9tait venu de porter \u00e0 passer No\u00ebl avec moi et puis il est tomb\u00e9 dans le trottoir avec Thales et l\u00e0 un bon coup\u00e9 dans la t\u00eate, j'ai gliss\u00e9, hein, je me suis cass\u00e9 le du niveau de la cheville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:20) [95%] : \r\nLes chevilles cass\u00e9es sont fr\u00e9quentes, mais moins que les poignets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:20 > 0:14:26) [70%] : \r\nLes gens, ils tombent en avant et tout, on voyait \u00e7a ici un avec les bras \u00e0 la cote \u00e7a \u00e0 le poignet pour \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:27 > 0:14:37) [92%] : \r\nL\u00e0 je je souligne le probl\u00e8me des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont tr\u00e8s fragiles, mais c'est vrai que que que ces probl\u00e8mes de Chine ne se limite pas aux personnes \u00e2g\u00e9es mais concerne vraiment tous les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:37 > 0:14:46) [94%] : \r\nPour \u00e9viter que la saison de ski ne se termine, d\u00e9j\u00e0, le mieux est de ne pas sortir de trop bonne heure le matin, ceci en tout cas pour ceux qui ont la chance d'\u00eatre en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:48 > 0:15:05) [83%] : \r\nAu lendemain de No\u00ebl dans les magasins, l'heure est aux traditionnel retour de cadeaux pour cause de d\u00e9faut de double emploi ou simplement d'incompatibilit\u00e9 avec les go\u00fbts du destinataire, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a toutefois tendance \u00e0 se calmer, gr\u00e2ce aux bons cadeaux, on ne vient plus \u00e9changer et choisir son pr\u00e9sent Fanny moa\u00efs Ion une sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:13 > 0:15:25) [88%] : \r\nSa tourn\u00e9e \u00e0 peine termin\u00e9 le P\u00e8re No\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 des tonnes de r\u00e9clamations, du coup, c'est la cohue dans les magasins, en particulier au rayon des jouets ou la file des retours ne d\u00e9semplit pas su venu rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:25 > 0:15:31) [79%] : \r\n3 articles, mais avant que mes enfants re\u00e7u \u00e0 pour No\u00ebl, voil\u00e0, j'ai pas de ticket, les papiers ont pass\u00e9 non achemin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:31 > 0:15:39) [87%] : \r\nComme le P\u00e8re No\u00ebl qui de toute \u00e9vidence, cette ann\u00e9e, n'\u00e9tait pas tr\u00e8s concentr\u00e9, il s'est tromp\u00e9 dans la commande, il s'est tromp\u00e9, donc je changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:39 > 0:15:52) [72%] : \r\nOn voit attire t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e on l'a laiss\u00e9 sur la table et un r\u00eave, elle la plus maire et m\u00eame pas pourquoi on a achet\u00e9 des nouvelles puis et \u00e7a marchait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:53 > 0:16:01) [91%] : \r\nPi\u00e8ce d\u00e9fectueuse, jouer en double ou cadeaux d\u00e9cevant, c'est le lot des lendemains de No\u00ebl mais depuis 5 ans, la tendance est au changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:01 > 0:16:18) [90%] : \r\nIl avait leur \u00e2ge de tous les retours et beaucoup de caisses \u00e9taient monopolis\u00e9s par les retours et maintenant les caisses, il y a beaucoup moins de gens qui font les retours et les gens d\u00e9pensent avec la carte cadeau c'est tout b\u00e9n\u00e9fice et pour nous et pour les clients, pour nous, parce qu'effectivement les gens d\u00e9penseront chez nous et puis on a le client ach\u00e8tera le produit qui veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:19 > 0:16:32) [91%] : \r\n\u00e0 peine rapporter les jeux sont imm\u00e9diatement remis en rayon, vu l'affluence dans le magasin, il ne risque pas d'attendre trop longtemps avant de retrouver preneurs, du coup, c'est une journ\u00e9e un peu d'o\u00f9 le pour vous lendemain oui hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:32 > 0:16:39) [82%] : \r\nOui, parce qu'il faut prendre des retours et puis re conseiller de Fillon pour qu'il prenne chose pied l'installation de 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:40 > 0:16:50) [96%] : \r\nLes 800 employ\u00e9e de ce magasin donc encore du pain sur la planche, les soldes ne font que commencer vont durer tout le mois de janvier, une occasion de plus pour rattraper les bourdes du P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:55 > 0:16:57) [87%] : \r\nHockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette a souffert c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:57 > 0:17:02) [95%] : \r\nApr\u00e8s midi pour venir \u00e0 bout du Sparta Prague pour son 2\u00e8me match de la Coupe Spengler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:02 > 0:17:06) [90%] : \r\nMen\u00e9 3 \u00e0 2, les joueurs de Chris McSorley n'ont d\u00fb leur salut r\u00e9ussite de Josh a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:06 > 0:17:17) [94%] : \r\nSi et Paul Savary \u00e0 la 44\u00e8me et 47\u00e8me minute battu hier par Saint-Petersbourg Gen\u00e8ve- Servette se relance dans la comp\u00e9tition avec cette courte victoire par 4 buts \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:20 > 0:17:44) [89%] : \r\nEt puis les ennuis de Lara Gut continue apr\u00e8s ses r\u00e9cents d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec Swisski, la Tessinoise et cette fois, en conflit avec IMG Suisse Lara Gut avait sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2009 en contrat de 4 ans avec cette soci\u00e9t\u00e9 pour promouvoir son image, contrat qu'elle vient de rompre pour sont engag\u00e9es avec la soci\u00e9t\u00e9 Pool position Pool Position, dont le patron, Armin Meier est un ancien directeur d'IMG IMG Suisse vient de porter plainte pour non respect contractuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:46 > 0:17:55) [90%] : \r\nEt puis on revient sur l'exploit hier soir du boxeur Yves Studer \u00e0 Berne le Fribourgeois a d\u00e9croch\u00e9 la ceinture mondiale des poids moyens Gabri ATG dans l'a rencontr\u00e9 au lendemain de son combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:57 > 0:18:06) [93%] : \r\nC'est devant une salle bond\u00e9e que Yves Studer \u00e0 d\u00e9fier le Br\u00e9silien Barbosa hier 1500 personnes sont venues soutenir le Fribourgeois rapidement, il prend l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:10 > 0:18:19) [94%] : \r\nNe c\u00e9dons pas aux provocations de son adversaire apr\u00e8s 12 rounds, les 3 juges rendent leur verdict \u00e0 28 ans Yves Schneider est le nouveau champion du monde IBC des poids moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:25 > 0:18:50) [83%] : \r\nAu lendemain de son exploit il est toujours sur un nuage \u00e0, je suis bien battu aussi bien d\u00e9brouill\u00e9 creuse est un bon combat, je pense que \u00e9taient contents aussi et puis c'est \u00e7a qui compte, parce qu'en boxeur sans son public europ\u00e9en, entour\u00e9e de son \u00e9quipe pour f\u00eater la victoire, le boxeur peut nourrir de nouvelles ambitions, c'est le concours atteint un mot mon but, et puis on travaille en cours pour arriver plus haut et plus loin, et puis ces \u00e0-coups travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:18:58) [89%] : \r\nEt aller plus loin, c'est Beauxis dans les 4 cat\u00e9gories les plus prestigieuses, hier, le titre a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 dans une ligue mineure, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:58 > 0:19:17) [82%] : \r\nEt hier, a fait un tr\u00e8s bon combat, elle \u00e9tait s\u00e9rieux ben non c'est techniquement, tactiquement, 100 pourcent c'est la premi\u00e8re fois que je vois \u00e7a de blessures, presque pas de blessures rien, \u00e7a c'est le combat de boxe, il sort apr\u00e8s le combat semble assur\u00e9e avec tout \u00e7a, c'est la meilleure chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:25) [92%] : \r\nProfessionnel depuis 7 ans Pitbull comme on le surnomme compte 26 victoires en 27 combats ses adversaires risquent de se faire encore aboyer dessus loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:29 > 0:19:37) [98%] : \r\nEt 2\u00e8me volet de notre r\u00e9trospective consacr\u00e9e aux \u00e9v\u00e9nements de l'ann\u00e9e 2010 retour ce soir sur les mois de mars et avril avec Pascal Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:55 > 0:20:01) [95%] : \r\nLa douleur du partir en ce beau jour de printemps, c'est le d\u00e9c\u00e8s de Jean Ferrat, grande voix de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:01 > 0:20:03) [96%] : \r\nMais le bonheur de 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:08 > 0:20:14) [90%] : \r\nY revenir et se r\u00e9fugier, c'est le sort de beaucoup de d\u00e9raciner sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:16 > 0:20:23) [93%] : \r\nVenant de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo, o\u00f9 ils ont pass\u00e9 8 ann\u00e9es, ses 2 fr\u00e8res ou\u00efgours sont accueillis dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:23 > 0:20:27) [93%] : \r\nLa Chine manifeste son m\u00e9contentement, mais les autorit\u00e9s d'ici tiennent bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:21:02) [92%] : \r\nLes protons aussi tiennent bon, pourtant, les physiciens du CERN tentent d'organiser leurs collisions dans l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, but de la manoeuvre : cr\u00e9er une sorte de simulation du Big bang originel afin de provoquer la naissance de particules \u00e9l\u00e9mentaires, comme le boson de X, c'est \u00e9videmment une premi\u00e8re mondiale, vous ne comprenez pas le truc, moi non plus et les croyants en perdent leur latin tellement c'\u00e9tait invraisemblable dans tous les pays, les r\u00e9v\u00e9lations s'accumulent sur les cas d'abus sexuels sur mineurs commis par des pr\u00eatre catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:08 > 0:21:16) [81%] : \r\nPas moins une fille esp\u00e8ce d'ahurissement de voir \u00e0 quel point des hommes d'\u00e9glise ou les sommes engag\u00e9es par les disons plus faire de tels d\u00e9g\u00e2ts outre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:26) [91%] : \r\nLes gars, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la TSR Le Forum humanitaire mondial fait faillite et ferme boutique et en prime une interview qui fera date sur la relativit\u00e9 de l'argent dilapid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:26 > 0:21:34) [80%] : \r\nAh non, l\u00e0 c'est franchement la somme en jeu n'est pas si importante ce oui 2 millions de francs T\u00fcbingen tu M\u00e9liane Flight.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:37 > 0:21:47) [96%] : \r\nLes familles de 46 marins sud- cor\u00e9ens ne les verront plus vivant, ils ont p\u00e9ri dans la myst\u00e9rieuse explosion d'un navire militaire pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:21:52) [95%] : \r\nEnqu\u00eate et contre- enqu\u00eate suivront pour savoir \u00e0 qui profite le Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:56 > 0:22:29) [86%] : \r\nCe qu'il reste d'un Tupolev \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat russe il y avait 97 passagers, parmi lesquels le pr\u00e9sident polonais Lesh Kassinski pr\u00e9sident de cette politique, son \u00e9pouse et de nombreux dirigeants 4 il y a justement Aegis, la Pologne est en deuil pour estimer aviation en berne, l\u00e0- bas, avion qui d\u00e9colle \u00e0 Payerne le 1er vol d'essai de l'engin solaire de Bertrand Piccard, c'\u00e9tait beau \u00e0 voir, comme \u00e7a, et \u00e7a marche, enfin \u00e7a plane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:34 > 0:22:46) [89%] : \r\nUn volcan islandais au nom impronon\u00e7able, allez je me lance Eyjafjallaj\u00f6kull \u00e0 vos souhaits, ce sublime et magnifique \u00e9ternuements, des enfers cloue les avions au sol pour plusieurs jours dans le nord de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:48 > 0:23:03) [90%] : \r\nC'est un peu la pagaille et en m\u00eame temps, on assiste \u00e0 une sorte de r\u00e9signation fataliste, pour une fois, il n'y a personne \u00e0 accuser et pour le plaisir de l'oeil, les merveilles sauvage autant qu'inattendue de l'Islande, c'est beau comme une chanson de Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:08 > 0:23:22) [92%] : \r\nLe Dala\u00ef-Lama est parmi nous il y c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans de l'arriv\u00e9e des Tib\u00e9tains en Suisse, ils participent \u00e0 diff\u00e9rentes manifestations mais aucune rencontre avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral on ne froisse pas la Chine, on pr\u00e9f\u00e8re courber diplomatiquement l'\u00e9chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:22 > 0:23:28) [94%] : \r\nDans ce contexte, les repr\u00e9sentants de la Chine exhorte tous les pays, dont la Suisse, \u00e0 ne pas recevoir le Dala\u00ef-Lama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:28 > 0:23:34) [90%] : \r\nOui, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et il en font plus pour \u00e9branler le moral du sage mais pourquoi untel succ\u00e8s public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:35 > 0:23:43) [80%] : \r\nOn peut ainsi une comme vous, alors le fait que c'est une personne qui vient du pays, les neiges l\u00e0 o\u00f9 il y a, y a t'il \u00e9tait le 3\u00e8me I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:23:46) [71%] : \r\nOn ressort \u00e0 Hesdin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:48 > 0:23:58) [85%] : \r\nDala\u00ef-Lama qui rime avec Cancelara remarquable, vainqueur du Tour des Flandres et son fameux mur de Grammont o\u00f9 le Bernois cloue sur place, Tom bonne son dernier opposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:00 > 0:24:01) [85%] : \r\nExplosion de champagne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:03 > 0:24:10) [88%] : \r\nExplosion de brut l\u00e0- bas une plateforme p\u00e9troli\u00e8re br\u00fble dans le Golfe du Mexique : 11 ouvriers sont port\u00e9es disparues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:12 > 0:24:31) [93%] : \r\nLes oiseaux volent bas sur les plages de Louisiane ou meurt, \u00e0 l'image de ce p\u00e9lican mazout\u00e9 les hommes, eux, tentent de circonscrire les d\u00e9g\u00e2ts, il faudra 5 mois pour arriver \u00e0 sceller le puits de forage et 6 mois encore pour que la compagnie BP annonce \u00e0 nouveau de juteux b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:34 > 0:24:55) [92%] : \r\nEn avril, le coeur ne tient qu'\u00e0 un fil, celui du marquis de Samaranch, c'est d'apr\u00e8s 89 ans de bons et loyaux services, dont quelques dizaines au c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime franquiste et le reste pour le faisceau du comit\u00e9 olympique, alors que partout autour, la vie continue en cette fin avril, c'est-\u00e0-dire nos agiter gr\u00e8be Jupp\u00e9 flamants roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:58 > 0:24:59) [98%] : \r\nGu\u00eapier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:01 > 0:25:06) [86%] : \r\nEt crabes amoureux qui chante la saison de tous, la saison des amours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:13 > 0:26:11) [88%] : \r\nBernard-Pierre Donnadieu est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin, il avait 61 ans, com\u00e9dien de cin\u00e9ma, de th\u00e9\u00e2tre et de t\u00e9l\u00e9vision, son physique particulier lui avait valu d'incarner souvent les rural que dans les d\u00e9lais de subversifs, il fut notamment le vrai Martin Guerre aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rard Depardieu dans Le Retour de Martin Guerre sa prestation dans rhubarbe en avait valu une nomination aux C\u00e9sars une image de la violente temp\u00eate de neige qui a balay\u00e9 le nord et les et le Nord, pardon du Nord-Est des \u00c9tats-Unis aujourd'hui et notamment New York, o\u00f9 la neige est tomb\u00e9e pendant 17 heures d'affil\u00e9e, les \u00e9coles et de nombreux bureaux ont ferm\u00e9, de m\u00eame que le si\u00e8ge de l'Organisation des Nations unies, une rame de m\u00e9tro a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e sur les rails gel\u00e9s pendant plusieurs heures avant que les passagers puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, 6 \u00c9tats ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence face \u00e0 ce 1er bizarre de l'hiver et de l'hiver et du franc encore pour terminer avec cette Exposition consacr\u00e9e \u00e0 la glace, s\u00e9rie de photographies prises durant plusieurs hivers au m\u00eame endroit ou quand le froid a nourri l'art reportage un accent Valais sign\u00e9 Flore Dussey Serge Alain si Mazzotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:13 > 0:26:39) [93%] : \r\nUne salle d'Exposition sans fen\u00eatre s', moins 7 degr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, il voulait que le public voit ses photos \u00e0 la m\u00eame temp\u00e9rature que lorsqu'il les a prises Thierry Bottinelli n'aiment pas particuli\u00e8rement le froid, seule condition pourtant pour figer la glace dans sa lente agonie 3 hivers concentr\u00e9 sur ce fond de vall\u00e9e au pied d'un Torrent, source in\u00e9puisable d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:40 > 0:26:55) [83%] : \r\nMais un plaisir plus qu'autre chose vraiment en tout va pour moi comme un jeu, on dans une ambiance, une faute au Tir, l'autre puis voil\u00e0, on reste l\u00e0, on passe pas mal de temps sans pas le froid, et puis tout d'un coup on est transi peace leur il faut rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:58 > 0:27:11) [83%] : \r\nPeu importe, on tourne la t\u00eate, il a vraiment plainte chose \u00e0 avoir, donc apr\u00e8s c'est une attention plus pr\u00e9cises sur sur lits sur des d\u00e9s\u00e9quilibres de couleur sur des d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:12 > 0:27:22) [93%] : \r\nThierry Bottinelli n'est pas un professionnel, il les poseurs d'ardoise sur les toits, mais la photo s'est impos\u00e9 dans sa vie comme une \u00e9vidence, d\u00e8s lors, il n'a plus compt\u00e9 les heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:22 > 0:27:39) [81%] : \r\nUne nuit o\u00f9 \u00e7a g\u00eane vraiment tr\u00e8s fort, on arrive sur place et when \u00e0 structurer, \u00e7a n'a vraiment chang\u00e9, elle devient plus il fait froid plus aigu vers le printemps d\u00e9g\u00e8le, \u00e7a \u00e7a arrondit \u00e0 beaucoup de cette plainte de sensualit\u00e9 quoi c'est vraiment tout en rondeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:48) [94%] : \r\nSomnolence hivernale, une trentaine de clich\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir dans la station de NAC frileux s'abstenir imp\u00e9rativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:49 > 0:27:54) [93%] : \r\nSans un instant la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:10 > 0:28:14) [77%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR1 au Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:28 > 0:28:31) [79%] : \r\nJeudi, c'est d'Ariel Sharon, yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:08 > 0:29:12) [73%] : \r\nVoil\u00e0 ce que nous sait pas oui Viviane de de bl\u00e2mer bl\u00e2mer blablablabla bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:15 > 0:29:16) [80%] : \r\nDe quoi c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:18 > 0:29:20) [89%] : \r\nPas tr\u00e8s connus comme langue mais bon on s'y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:21 > 0:29:22) [65%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:25 > 0:29:28) [78%] : \r\nPur\u00e9e je n'air coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:41 > 0:29:42) [84%] : \r\nFrance : les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:43 > 0:29:45) [84%] : \r\nJacques pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:08 > 0:30:09) [64%] : \r\nTr\u00e8s manger ou ta femme passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:10 > 0:30:12) [96%] : \r\nC'est le froid qui donne faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:16 > 0:30:17) [99%] : \r\n\u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:26 > 0:30:30) [85%] : \r\nMoi qui suis Chabot, d'habitude, je me suis fait 3 gobelets et coup surco\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:34 > 0:30:35) [79%] : \r\nCes coups de barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:38) [98%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:39 > 0:30:40) [87%] : \r\nAllez, allons or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:42 > 0:34:39) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir encore le passage d'une faible perturbation pour demain et ensuite nous passerons h\u00e9 bien \u00e0 des pressions bien plus \u00e9lev\u00e9, un temps, type hivernal, c'est-\u00e0-dire du stratus sur le plateau et du soleil en montagne, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite aujourd'hui, nous avions un ciel laiteux, c'\u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9pression assez \u00e9lev\u00e9 mais passablement donc de nuages d'altitude qui donnait ce l\u00e9ger voile temps entre, on avait quelques rayons de soleil Sahel et \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais c'\u00e9tait surtout sur la Suisse al\u00e9manique et justement ces paquets un nuage qui nous arrive par le sud- ouest devrait donner demain des pr\u00e9cipitations sous forme de neige dans un 1er temps jusqu'en plaine et ensuite ce sont les pressions \u00e9lev\u00e9es qui vont prendre le dessus tous ces paquets d'humidit\u00e9, ces cellules vont se d\u00e9caler en direction de l'Est et donc je vous le disais, \u00e0 partir de mercredi, voire m\u00eame de jeudi ce sont Les haute pression qui vont reprendre le dessus, donc pour demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un ciel donc bien couvert sur l'ensemble du pays, exception faite du Tessin et de l'Engadine, on profitera encore des derniers rayons de soleil d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'en plaine, sauf en Valais, l\u00e0 \u00e7a sera servi plus tardivement, c'est-\u00e0-dire dans le courant de l'apr\u00e8s- midi ces flocons devraient toucher l'ensemble de la Suisse romande cela dit avec justement ce Sud-Ouest en montagne, c'est plut\u00f4t de la pluie, neige m\u00eal\u00e9es jusqu'en plaine, donc la limite de la neige devrait varier selon les endroits au Tessin nous b\u00e9n\u00e9ficieront toujours d'un temps sec avec de bons moments de soleil, aussi bien sur le Tessin centrale comme m\u00e9ridional, en revanche, donc la perturbation aura touch\u00e9 l'ensemble de la Suisse al\u00e9manique Engadine comprise avec des flocons \u00e0 la cl\u00e9 la limite l\u00e0 aussi en ce qui concerne le plateau al\u00e9manique devrait varier selon les endroits, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, nous aurons des valeurs quand m\u00eame moins froide que celles de la nuit derni\u00e8re, donc \u00e7a oscillera entre moins 9 et moins 4 degr\u00e9s sur le plateau, entre au moins 8 et moins 9 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e nous tournerons pour 2 0 degr\u00e9s sur le plateau sera moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a se r\u00e9chauffe donc par en haut et puis c\u00f4t\u00e9 bon donc all\u00e9g\u00e9 sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura, je Sud-Ouest mod\u00e9r\u00e9 et plut\u00f4t du nord- ouest, en montagne, l'\u00e9volution pour ces prochains jours, mercredi encore quelques r\u00e9sidus nuageux de la perturbation surtout sur l'ouest, \u00e7a se remet assez vite et puis \u00e0 partir de jeudi ce fameux temps anticyclonique hivernal avec du stratus sur le plateau relativement \u00e9lev\u00e9s, puis du soleil au-dessus donc en Valais du grand beau temps c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a devrait osciller entre moins de au petit matin et 2 au meilleur de la journ\u00e9e m\u00eame \u00e9volution en ce qui concerne l'est du pays, avec donc une am\u00e9lioration plus tardives pour la journ\u00e9e de mercredi au sud du grand beau temps avec un thermom\u00e8tre affichant un maximum de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e des temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatives au lever du jour, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o du jour, je vous laisse encore relever les mairies l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e en notre compagnie au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338411", "durationSec": 102, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Yverdon-les-Bains : 20101227 et archives, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 ivoirien GBAGBO Laurent, GBAGBO Simone avait l'habitude de passer chaque ann\u00e9e un s\u00e9jour d'environ un mois au Centre thermal et au Grand H\u00f4tel des bains.", "remarks": "Images du match : SF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["CENTRE THERMAL"], "sequenceIds": ["1304610"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338412", "durationSec": 79, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101227 et archives, la Commission form\u00e9e pour \u00e9tudier si l'immunit\u00e9 parlementaire du conseiller d'Etat d\u00e9missionnaire HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric doit \u00eatre lev\u00e9e se prononce en faveur de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9. Quelques membres de la commission ne se sont pas prononc\u00e9s et reprochent \u00e0 la commission d'avoir travaill\u00e9 trop vite.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "IMMUNIT\u00c9 P\u00c9NALE", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES", "HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1304611"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338413", "durationSec": 105, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Lausanne : 20101227, les rues et trottoirs sont verglac\u00e9s et les pi\u00e9tons risquent glissades, chutes et blessures malgr\u00e9 le travail de salage de la voirie. Les services d'urgences m\u00e9dicales sont pleins de bless\u00e9s ayant gliss\u00e9 sur la glace.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "VERGLAS"], "sequenceIds": ["1304612", "1304613", "1304614"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338414", "durationSec": 111, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101227, les journ\u00e9es apr\u00e8s No\u00ebl sont charg\u00e9es dans les rayons jouets des grands magasins \u00e0 cause des retours et \u00e9changes de cadeaux de No\u00ebl re\u00e7us \u00e0 double ou d\u00e9fectueux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GRAND MAGASIN", "CADEAU", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1304615"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338415", "durationSec": 24, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Berne-ville : 20101227, le boxeur suisse STUDER Yves, surnomm\u00e9 le pit-bull est sorti victorieux aux points en 12 rounds dans son combat contre le boxeur br\u00e9silien DOS SANTOS BARBOSA Samir. STUDER Yves a ainsi gagn\u00e9 la ceinture mondiale des poids moyens IBC. Apr\u00e8s le combat, entour\u00e9 de ses amis et de son entra\u00eeneur, il parle de l'importance de son public.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338416", "durationSec": 94, "title": "10.12.27", "excerpt": "* Nax : 20101227, le photographe amateur BOTTINELLI Thierry a expos\u00e9 ses photographies de morceaux de glace, gla\u00e7ons, cristaux de glace et de neige dans un hangar de bois non chauff\u00e9. Le photographe voulait que les visiteurs de l'exposition soient expos\u00e9s aux m\u00eames temp\u00e9ratures que lui lorsqu'il avait pris ces photos en pleine nature.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRENOT, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOXE"], "sequenceIds": ["1304616"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338417", "durationSec": 327, "title": "10.12.27", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338418", "durationSec": 99, "title": "10.12.27", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NAX"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1304617"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304611", "summary": "21:05.06\r\n\nYverdon-les-Bains, hivernal : divers plans baigneurs se baignant au milieu de nuages de vapeur dans piscine d'eau chaude du Centre thermal (7\") / divers plans ext  b\u00e2timents Centre thermal (10\", 15\") / itw VON SIEBENTHAL, Daniel, syndic  d'Yverdon-les-bains (s\u00e9jours de l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire Simone Gbagbo \u00e0 Yverdon-les-Bains) / itw KERNEN, Olivier, directeur du Centre thermal (s\u00e9jour de Didier Drogba et de l'\u00e9quipe de football de C\u00f4te d'Ivoire au Centre thermal) / divers plans ext b\u00e2timent Grand h\u00f4tel des bains (7\"). centre thermal.", "id": "1304610", "visualThemes": ["CENTRE THERMAL"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304612", "summary": "21:06.55\r\nNeuch\u00e2tel-ville : itw LEGRIX, Jean-Charles, chef du groupe parlementaire UDC au Grand Conseil et pr\u00e9sident Commission \"Immunit\u00e9\" du Grand Conseil  neuch\u00e2telois (il est juste de lever l'immunit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard) / itw  WAELTI, Jean-Bernard, pr\u00e9sident groupe parlementaire PLR au Grand Conseil  neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident Commission \"immunit\u00e9\" (le travail de la   Commission sur l'immunit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a \u00e9t\u00e9 trop rapides et    superficiel) / itw HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat d\u00e9missionnaire (a  demand\u00e9 la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 parlementaire pour que la justice puisse faire la lumi\u00e8re). conseiller d'Etat, crise politique, immunit\u00e9 p\u00e9nale.", "id": "1304611", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "IMMUNIT\u00c9 P\u00c9NALE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES", "HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304613", "summary": "21:08.36\r\nLausanne, hivernal, enneig\u00e9 : divers plans pi\u00e9tons marchant avec pr\u00e9caution pour ne pas glisser sur la glace (15\", 5\") / itw de rue pi\u00e9tons (\u00eatre prudents pour ne pas glisser sur le verglas) / divers plans petit camion de la voirie faisant le plein de sel pour le verglas (10\") / itw CROTTAZ, Jean-Daniel, chef unit\u00e9 transports (salage des rues et trottoirs). glace (\u00e9l\u00e9ment), verglas  accident ", "id": "1304612", "visualThemes": ["ACCIDENT", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "VERGLAS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304614", "summary": " Lausanne, urgences du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) : itw fille d'un patient portugais (chute sur le trottoir verglac\u00e9, blessure). glace (\u00e9l\u00e9ment), verglas, accident ", "id": "1304613", "visualThemes": ["ACCIDENT", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "VERGLAS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304615", "summary": " Lausanne, Centre d'urgences m\u00e9dico-chirurgical Vidy Med : itw bless\u00e9 (chute sur la glace, cheville cass\u00e9e) / itw MAZZARELLI, Giorgio, pl\u00e2trier m\u00e9dical  Vidymed (chutes, blessures, poignets cass\u00e9s) / itw DEL CUADRO, Marcos, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste Centre m\u00e9dical de Vidy (danger de blessures en cas de verglas).  glace (\u00e9l\u00e9ment), verglas, accident.", "id": "1304614", "visualThemes": ["ACCIDENT", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "VERGLAS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304616", "summary": "21:10.32\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans clients faisant la queue pour rendre et \u00e9changer cadeaux de No\u00ebl (16\") / itw clients (rendre cadeaux des enfants re\u00e7us \u00e0 double, le p\u00e8re No\u00ebl s'est tromp\u00e9) / itw fillette (rendre voiture t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e   d\u00e9fectueuse) / itw CHAPUIS, Alain, sous-directeur Manor Gen\u00e8ve (retours, cartes cadeau) / divers plans vendeuses rangeant bo\u00eetes au rayon jouets (8\") / itw  vendeuse (journ\u00e9es charg\u00e9es apr\u00e8s No\u00ebl) / divers plans clients et enfants au rayon jouets (9\"). cadeau, grand magasin, No\u00ebl.", "id": "1304615", "visualThemes": ["GRAND MAGASIN", "CADEAU", "NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304617", "summary": "21:13.33\r\nBerne-ville : divers plans STUDER, Yves, surnomm\u00e9 le pit-bull, boxeur suisse, boxant contre DOS SANTOS BARBOSA, Samir, boxeur br\u00e9silien (15\", 15\") / divers plans arbitre et boxeurs sur le ring apr\u00e8s le match et STUDER, Yves victorieux levant les bras en l'air (7\") / itw STUDER, Yves (bon combat, \"un boxeur sans son public ne vaut rien\") / itw ARATI, Bruno, entra\u00eeneur (bon match, pas de  blessures) / divers plans ralentis STUDER, Yves boxant contre DOS SANTOS  BARBOSA, Samir (5\", 10\"). boxe.", "id": "1304616", "visualThemes": ["BOXE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304618", "summary": "21:21.53\r\nNax, enneig\u00e9, hivernal : hangar d'exposition en bois, divers plans visiteurs v\u00eatus chaudement regardant photographies expos\u00e9es (20\") / divers plans   BOTTINELLI, Thierry, photographe amateur, prenant photographies (10\", 5\") /  itw BOTTINELLI, Thierry, coiff\u00e9 d'un chapeau afghan (prise de photographies de gla\u00e7ons et glace en hiver) / stills photographies de gla\u00e7ons et cristaux de  glace de BOTTINELLI, Thierry. exposition d'art, photographie, glace   (\u00e9l\u00e9ment).", "id": "1304617", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION D'ART", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["NAX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542189", "comment": "EMISSION TEMOIN\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092455", "position": "01"}}, {"id": "542188", "comment": "EMISSION TEMOIN\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118922", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253572", "internalArchiveId": "GE0911253573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Hans Erni, un peintre dans le si\u00e8cle", "publicationDate": "2010-12-26T17:15:00Z", "summary": "Le c\u00e9l\u00e8bre peintre suisse Hans Herni a f\u00eat\u00e9 son centenaire. Respect\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 dans sa patrie helv\u00e9tique, tel n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. Car Erni a \u00e9t\u00e9 un homme engag\u00e9, profond\u00e9ment marqu\u00e9 \u00e0 gauche, ce qui lui a valu de nombreuses inimiti\u00e9s en Suisse. Son engagement l'a m\u00eame conduit \u00e0 Paris, pour se mettre \u00e0 l'abri des foudres du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Entre peinture et politique, Erni s'est ouvert \u00e0 Jean-Philippe Rapp pour revenir sur sa longue carri\u00e8re, mais aussi sur les aspects m\u00e9connus de sa vie.", "durationSec": 4601, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ARTISTE PEINTRE"], "thematicPersons": ["ERNI, HANS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:53:42Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLANC, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RAPP, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1578522", "comment": "mouvements l\u00e9g\u00e8rement saccad\u00e9s", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 6, "medium": {"id": "ZF007065", "position": "1"}}, {"id": "1578423", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 5, "medium": {"id": "ZF007064", "position": "01"}}, {"id": "520655", "comment": "16:9", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "DD004718", "position": "01"}}, {"id": "520654", "comment": "programme\n16:9", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "DD004717", "position": "01"}}, {"id": "520653", "comment": "programme\nDEBUT AU NOIR SUR 2 SECONDES\n16:9\nCopie de HD", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LD110081", "position": "01"}}, {"id": "520652", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "HC000181", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260596", "internalArchiveId": "GE1012260597", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.24", "publicationDate": "2010-12-24T00:00:00Z", "durationSec": 1692, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092461\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:30) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour le r\u00e9veillon de No\u00ebl, l'effervescence dans les magasins de Suisse romande a pris fin il y a \u00e0 peine 2 heures le marathon a \u00e9t\u00e9 largement influenc\u00e9 par le taux de change cette ann\u00e9e, les commerces de France voisine enregistre un chiffre d'affaires record c'est bien s\u00fbr une soir\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 travers le monde o\u00f9 la b\u00fbche de No\u00ebl fait partie des rituels incontournables m\u00eame en prison, nous irons \u00e0 Bellechasse dans le canton de Fribourg, les cadeaux seront d\u00e9pos\u00e9es au pied du sapin, un peu partout en Suisse romande, cette nuit, il y a celui tant esp\u00e9r\u00e9 habilement commander ou encore celui dont on ne sait pas quoi faire, les politiciens n'y coupe pas, vous le verrez les pr\u00e9sents sont parfois embarrassantes avec la neige, l'\u00e9dition 2012 de No\u00ebl s'annonce f\u00e9erique, sauf pour ceux qui doivent prendre la route ou les airs \u00e0 Roissy, c'est la pagaille, un terminal a m\u00eame d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, nous ferons le point dans un instant dans l'affaire Tyner 2 versions s'affrontent officiellement c\u00f4t\u00e9 suisse les documents d\u00e9truits sur ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait trop sensible pour \u00eatre gard\u00e9s, vous verrez ce soir une version plus officieuse, celle qui implique directement le gouvernement Bush et la CIA, enfin, en marge du sport le sponsoring individuel envenime encore un peu plus les relations entre Lara Gut et la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski, la skieuse renonce \u00e0 une m\u00e9diation par le Tribunal arbitral du sport mais exige un assouplissement des r\u00e8gles explications dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:48) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on commence par le marathon du jour qui a pris fin il y a quelques heures, et se chiffrent \u00e0 1 francs 26 qui a influenc\u00e9 bon nombre de consommateurs, c'est le niveau de l'Euro face au franc, une situation qui a pouss\u00e9 beaucoup de Genevois a pass\u00e9 la fronti\u00e8re pour r\u00e9aliser des affaires Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:02:01) [93%] : \r\nIl ne reste plus beaucoup de temps avant le r\u00e9veillon, ce matin, certains Genevois ont choisi Thoiry en France voisine pour remplir leur panier un choix essentiellement li\u00e9 au taux tr\u00e8s faible de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:02:02 > 0:02:05) [86%] : \r\nAh, c'est pour \u00e7a que je viens profitait main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:10) [92%] : \r\n\u00e7a m'arrange beaucoup parce que, avec la m\u00eame quantit\u00e9 d'argent, on peut acheter plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:10 > 0:02:16) [93%] : \r\nBen \u00e9videmment que \u00e7a arrange un peu quand m\u00eame, on est l\u00e0 pour tester, voir si effectivement c'est moins cher, j'ai pas l'habitude de venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:02:17 > 0:02:19) [86%] : \r\nExceptionnellement, vient en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:25) [92%] : \r\nUne exception qui pourrait devenir l'habitude, le constat du g\u00e9ant orange est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:42) [95%] : \r\nNous avons des des progressions \u00e0 2 chiffres dans nos magasins fran\u00e7ais et cela est d\u00fb \u00e0 l'augmentation du pouvoir d'achat des gens qui travaillent en Suisse et qui d\u00e9pensent en France et puis \u00e0 un tourisme commercial qui a augment\u00e9 dans ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:02:56) [90%] : \r\nLa chute de l'Euro affecte surtout l'alimentation d\u00e9j\u00e0 moins cher en France, la viande, par exemple, poisson pris presque divis\u00e9 par 2, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, si la tendance s'installe, les commerces nationaux pourraient s\u00e9rieusement en p\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:15) [92%] : \r\nLe maximum de nos emplois, ils sont du c\u00f4t\u00e9, je ne vois donc du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, nous n'avons que 2 magasins, c'est-\u00e0-dire que lorsque il y a une \u00e9vasion commerciale importante, nous perdons de la substance du c\u00f4t\u00e9 suisse et automatiquement, \u00e7a peut mettre \u00e0 terme si \u00e7a s'amplifier en cause les emplois en Suisse bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:16 > 0:03:23) [92%] : \r\nL'objectif \u00e0 court terme, fid\u00e9liser le client, je ne vois la Migros annonce d\u00e9j\u00e0 une grande offensive de baisse de prix pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:41) [91%] : \r\nCe r\u00e9veillon n'a pas la m\u00eame saveur pour les personnes qui sont priv\u00e9s de libert\u00e9 en prison le temps des f\u00eates est particuli\u00e8rement difficile \u00e0 Bellechasse dans le canton de Fribourg, les d\u00e9tenus ont re\u00e7u la visite du vicaire aujourd'hui avec quelques cadeaux, mais surtout une oreille attentive Gabriel TG dort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:56) [91%] : \r\n200 d\u00e9tenus dorment derri\u00e8re ces murs, certains sont l\u00e0 pour quelques mois, d'autres pour des ann\u00e9es, tous vivent difficilement ces p\u00e9riodes loin de leur famille, le directeur de la prison et le vicaire g\u00e9n\u00e9ral des biscuits et une b\u00fbche de No\u00ebl \u00e0 chaque d\u00e9tenu un moment d'\u00e9changes privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:22) [89%] : \r\nC'est une tactique discutent des soeurs et puis surtout, bah, on pense bien \u00e0 vous, puis comme on a dit ce matin : c'est pas moi qui les femmes, Dieu est avec vous, c'est \u00e7a l'important dites sort que nous aussi, nous les aurons dans nos pens\u00e9es, il y a une reprise de conscience en disant pourquoi je suis l\u00e0, qu'est ce que je ferai apr\u00e8s il y a des inqui\u00e9tudes alors autant essayer de par la communication, essayer d'en parler et puis d'essayer de voir ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:28) [89%] : \r\nLa foi qui vous habite, moi je suis impressionn\u00e9 et je me sens bien petit devant vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:36) [96%] : \r\nCeux qui le veulent peuvent se rendre \u00e0 cette petite c\u00e9r\u00e9monie dans la salle des visites, chacun tente de trouver dans le message de l'homme d'\u00e9glise, un peu d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:55) [89%] : \r\nKillzone, ils font partie de ces plus petits des plus des pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Dieu, donc quoi de plus beau qu'au jour de No\u00ebl, d'aller vers les pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Dieu et ainsi de reconna\u00eetre la pr\u00e9sence de Dieu en ne et d'entrer en communion, c'est une des fa\u00e7ons les plus belles entrer en communion avec le Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:11) [91%] : \r\nBonjour, elle, pour moi c'est le plus beau jour seul publi\u00e9 un jour je dois dire que depuis mon enfance, No\u00ebl a toujours \u00e9t\u00e9 la r\u00e9union de la famille d'abord la naissance du Christ, maintenant c'est p\u00e9nible, une derni\u00e8re chanson pour s'\u00e9vader un peu avant de rentrer en cellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:29) [96%] : \r\nEt pour les chr\u00e9tiens d'Irak, la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl s'est faite dans la discr\u00e9tion depuis octobre dernier la sanglante attaque contre leur cath\u00e9drale \u00e0 Bagdad, ils vivent dans le deuil et la peur, le coeur n'est pas vraiment \u00e0 la f\u00eate, Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:35) [97%] : \r\nLa pri\u00e8re d'une chr\u00e9tienne irakienne en cette veille de No\u00ebl, avec une seule id\u00e9e en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:39) [83%] : \r\nBon, ici, oui, je vais partir en Su\u00e8de en Am\u00e9rique n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:54) [88%] : \r\nL'attaque d'un commando terroriste d'Al-Qa\u00efda le 31 octobre en pleine messe de la cath\u00e9drale de Bagdad, avait fait 46 morts le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e telles quelles afin de t\u00e9moigner de l'horreur, aujourd'hui c'est le p\u00e8re ami Jaja, qui est charg\u00e9 d'entretenir le souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:55 > 0:05:58) [67%] : \r\nAnne de des 5 kamikazes, il a saut\u00e9 et si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:06) [89%] : \r\nAu mur, la soutane des 2 pr\u00eatre assassin\u00e9 pendant l'attaque est devenue une relique de martyr et sur le sol, le nom de toutes les autres victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:07 > 0:06:22) [77%] : \r\nNoah meurtres serait l\u00e0, mais il a h\u00e2te Nazar Bassam navire etc, etc ce b\u00e9b\u00e9 l\u00e0 \u00e9tait elle pleurait et la moment elle pouvait pas donc elle va pas le l'\u00e9touffer et donc elle continue, ils ont envoy\u00e9 une balle sur le l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:39) [93%] : \r\nDepuis le drame, le gouvernement irakien octroie une protection sp\u00e9ciale ou chr\u00e9tiens, mais ils ne se sentent plus en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays, la France leur a offert 150 permis de s\u00e9jour, cet homme va partir avec sa fille et sa femme, il a perdu un fils a\u00een\u00e9 et un petit-fils dans l'attaque de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:40 > 0:06:48) [86%] : \r\nRoumains et si on reste, ils vont tous nous tuer, ils veulent vider l'Irak de ces chr\u00e9tiens, mais c'est pour entretien pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:48 > 0:06:59) [88%] : \r\nCertains chr\u00e9tiens veulent croire qu'ils ont encore une place en Irak comme le p\u00e8re Alba, si ce matin, il anime le cours de gym 800 enfants un tiers de chr\u00e9tiens de tirs de musulmans, la violence n'a jamais entam\u00e9 sa foi 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:04) [92%] : \r\nUne fois au moins tirer dessus, je ne sais pas comment \u00e7a s'appelle mais j'en ai encore un morceau dans la jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:12) [89%] : \r\nSi cette \u00e9cole se vide si les chr\u00e9tiens irakiens \u00e9migrent en masse la mixit\u00e9 religieuse qui existe ici depuis 2 1000 ans ne sera plus qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:34) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre, la m\u00e9t\u00e9o est venu jouer les trouble-f\u00eate, aujourd'hui en France Les fortes chutes de neige continue de perturber les a\u00e9roports parisiens, 700 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Roissy ce qui touche pr\u00e8s de 100000 personnes en France, le manque de liquide de d\u00e9givrage est en cause, une situation compliqu\u00e9e \u00e9galement en Belgique et au nord de l'Allemagne, tour d'horizon avec Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:36 > 0:07:52) [98%] : \r\nLa neige et le gel ont une nouvelle fois semer la pagaille aujourd'hui \u00e0 l'a\u00e9roport de Roissy- Charles-de-Gaulle, pr\u00e8s de 700 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s et des dizaines de milliers de passagers sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s plusieurs d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une nuit \u00e0 l'a\u00e9roport, malgr\u00e9 tout, ils essaient de garder le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:52 > 0:08:04) [85%] : \r\n\u00e7a me nouveaut\u00e9 les mani\u00e8res quoi, on est rest\u00e9 ici toute la nuit, maintenant ils annulent \u00e0 nouveau les vols, mais on esp\u00e8re encore pouvoir rentrer \u00e0 la maison pour No\u00ebl va plus mal, il n'a pas en cause les conditions mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:04 > 0:08:36) [94%] : \r\nLogique d\u00e9favorable mais \u00e9galement le manque de glycol utilis\u00e9 pour d\u00e9givrer les avions avant le d\u00e9collage, la principale usine qui le produit est en gr\u00e8ve, le trafic routier ferr\u00e9 et a\u00e9rien belge a \u00e9galement subi de plein fouet ce nouvel assaut hivernal, Bruxelles a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de transports publics ce matin et plusieurs vols vers des capitales europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, l'Allemagne n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par le chaos, la neige et le verglas ont provoqu\u00e9, bouchons et accidents sur toutes les routes du pays, comme ici dans le Land de Saxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:37 > 0:08:48) [89%] : \r\nSi le po\u00e8me de nombreux arbres sont tomb\u00e9s sur la route, par endroits, l'\u00e9lectricit\u00e9 a m\u00eame \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, il est tr\u00e8s difficile de circuler et certains villages sont actuellement coup\u00e9es du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:49 > 0:09:05) [96%] : \r\nLa circulation a m\u00eame \u00e9t\u00e9 sur l'autoroute entre Berlin et Hambourg, le trafic ferroviaire a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 quant \u00e0 l'a\u00e9roport de D\u00fcsseldorf, il est rest\u00e9 ferm\u00e9 durant 5 heures ce matin, le retour \u00e0 la normale devrait se faire progressivement ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:06 > 0:09:36) [91%] : \r\nEt en Suisse, les a\u00e9roports helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9s par les perturbations qui paralysent le nord de l'Europe, une poign\u00e9e d'annulation a signal\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Z\u00fcrich, principalement pour les destination de Paris, Bruxelles et pour l'Autriche, ainsi que le nord de l'Europe avec les nombreux vols annul\u00e9s ces derniers jours, l'espace a\u00e9rien en Europe est un petit peu moins encombr\u00e9e que d'habitude et pour optimiser les trajectoires des avions dans le ciel, 6 pays, dont la Suisse ont vis\u00e9 le chemin le plus Direct pour relier 2 a\u00e9roports, une sorte de ligne droite, ou presque, explication V\u00e9ronique Tanner \u00c9milie Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:38 > 0:09:51) [83%] : \r\nC'est ici chez Skyguide, que l'on guident les avions qui traversent la Suisse o\u00f9 c'est qui est coinc\u00e9 seront dans sa \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 un ciel a\u00e9rien encombr\u00e9 par des centaines d'avions qui doivent slalomait entre des dizaines d'a\u00e9roports pour arriver \u00e0 destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:51 > 0:10:06) [85%] : \r\nEt route s'oriente aujourd'hui plus aux fronti\u00e8res nationales qu'besoin des des avions, des pilotes, en cons\u00e9quence, les compagnies a\u00e9riennes doivent prendre faire des d\u00e9tours parfois importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:06 > 0:10:16) [90%] : \r\nExemple : un avion qui relie Gen\u00e8ve, Amsterdam doit tellement zigzaguer avant d'arriver aux Pays-Bas qu'il doit \u00eatre surveill\u00e9 par des contr\u00f4les a\u00e9riens de 5 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:28) [84%] : \r\nDans la future, ce sera un seul le centre qui sera comp\u00e9tent pour diriger et d'\u00e9riger la trafic et \u00e7a va donner des cercles tr\u00e8s positif sur le plan \u00e9cologique et \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:29 > 0:10:39) [96%] : \r\nLe trait\u00e9 Fabec r\u00e9cemment sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles entre 6 pays, la Suisse, la France, l'Allemagne et le B\u00e9n\u00e9lux permettra de r\u00e9aliser des \u00e9conomies substantielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:57) [93%] : \r\n100 15 nouvelles routes nocturne permettent aux compagnies a\u00e9riennes d'\u00e9conomiser au total 1,5 millions de kilom\u00e8tres par ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible parce que la nuit il y a beaucoup moins de trafic et parce que les zones militaires ne sont pas activ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:58 > 0:11:19) [92%] : \r\nD\u00e9sormais, gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture de l'espace a\u00e9rien militaire, le vol de nuit Li\u00e8ge Milan s'effectue en ligne droite, chaque avion r\u00e9duit son trajet de 100 kilom\u00e8tres pour ne cons\u00e9quence de ce changement : un seul centre de contr\u00f4le a\u00e9rien suffirait pour la Suisse, au lieu de 2, aujourd'hui, des d\u00e9cisions politiques difficiles devront \u00eatre prises dans un prochain avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:36) [93%] : \r\nAu lendemain de l'explosion de colis pi\u00e9g\u00e9s dans les ambassades de Suisse et du Chili remettent en \u00e9tat d'alerte, les attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par un groupe anarchiste qui avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9vi \u00e0 plusieurs reprises les 2 employ\u00e9es des ambassades, Suisse et du Chili, bless\u00e9 et hospitalis\u00e9 hier sont hors de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:38 > 0:12:08) [92%] : \r\nApr\u00e8s l'explosion, hier de 2 colis pi\u00e9g\u00e9s dans les ambassades de Suisse et du Chili \u00e0 Rome, la Ville \u00e9ternelle est sous le choc, les vies de 2 employ\u00e9es bless\u00e9s ne sont pas en danger, le Suisse Andreas Cl\u00e9mence, \u00e2g\u00e9 de 53 ans souffre de multiples fractures \u00e0 la main gauche et au visage, son compagnon d'infortune, le Chilien C\u00e9sar Mella est plus gri\u00e8vement bless\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 2 phalanges \u00e0 la main gauche apr\u00e8s cette retenue avec son compatriote ce matin l'ambassadeur de Suisse s'est dit rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:10 > 0:12:18) [89%] : \r\nJe suis content de constater que, et dans m\u00eame malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de l'attaque, les conditions sont relativement bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:19 > 0:12:32) [93%] : \r\nCes attentats sont revendiqu\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration anarchiste informelle cette formation proche de groupes extr\u00e9mistes grecs a pris le nom de l'bronze Fountas un anarchiste tu\u00e9 en mars \u00e0 Ath\u00e8nes dans un affrontement avec la police grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:32 > 0:12:55) [87%] : \r\nIl y avait eu des signes, par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent de il y avait eu, \u00e0 un \u00e9pisode \u00e0 la \u00e0 la main, notre ambassade d\u00e9j\u00e0 une fois d\u00e8s mais message lanc\u00e9 dans l'internet qui aller dans cette direction et c'est ce grave attaque aussi semblait o\u00f9, selon les autorit\u00e9s de police confirme \u00eatre \u00e0 venir de la m\u00eame source.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:56 > 0:13:16) [97%] : \r\nSelon l'ambassadeur de Suisse, il peut exister un lien entre les attentats et la d\u00e9tention dans les prisons helv\u00e9tiques de plusieurs activistes italiens et suisses le parquet de Rome a ouvert une information judiciaire pour attentat \u00e0 finalit\u00e9 terroriste des \u00e9pisodes similaires s'\u00e9tait en effet produit en novembre dernier en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:34) [92%] : \r\nL'affaire des fr\u00e8res Tyner a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e hier par le juge d'instruction f\u00e9d\u00e9ral selon ses conclusions, l'ing\u00e9rence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et manifeste derri\u00e8re la destruction de preuves, ordonn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on retrouve la CIA a m\u00eame si le r\u00f4le de l'agence de renseignement am\u00e9ricaine dans cette affaire reste opaque Gaspard Kuhn et Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:13:54) [90%] : \r\nLe juge d'instruction Andreas M\u00fcller avait des raisons d'exprimer sa col\u00e8re hier devant la presse des entraves \u00e0 son enqu\u00eate ont pour origine une sombre affaire d'agents doubles en 2004, l'arrestation des Tyner embarrasse la CIA, les op\u00e9rations de l'agence de renseignement en Suisse risquent d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:55 > 0:13:59) [64%] : \r\n\u00e0 \u00e9chelle working souhaite sur puis froid vous le Colin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:59 > 0:14:15) [86%] : \r\nC'est nous, la CIA a travaill\u00e9 en Suisse avant de recruter les Tyner en 2003, je pense, l'agence a viol\u00e9 les lois suisses anti- espionnage elle craignait que ses activit\u00e9s ne soient d\u00e9couverts et poursuivi par le gouvernement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:54) [85%] : \r\nEh James Cabu, ce qui est avait pas sous escorte dans un livre \u00e0 para\u00eetre en janvier, les journalistes Catherine Collins et Douglas France r\u00e9v\u00e8le que la CIA a fouill\u00e9 la maison des Tyner d\u00e8s 2003 et trouver des plans de bombes atomiques, les Tyner faisait partie du r\u00e9seau du Docteur Khan, le p\u00e8re de la bombe atomique pakistanaise aider la Libye, l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord a fabriqu\u00e9 la bombe mais en 2003 les Tinner repasse dans l'autre camp, ils sont recrut\u00e9s par la CIA contre plusieurs millions de dollars en agent d'oublier avec l'agence AT Mantelet, le r\u00e9seau du Docteur Khan des Liens devenu g\u00eanant apr\u00e8s leur arrestation en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:10) [95%] : \r\nL'administration Bush r\u00e9clame au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher les documents saisis chez les Tyner, le gouvernement suisse refuse au nom de la neutralit\u00e9, mais il va encore plus loin, il ordonne de d\u00e9truire les preuves en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:13 > 0:15:20) [88%] : \r\nLes informations contenues dans ces documents pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 risques consid\u00e9rables pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse et de la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:20 > 0:15:33) [87%] : \r\nLa d\u00e9tention de ces documents ne repr\u00e9sentait pas une menace terroriste, bien s\u00fbr, le gouvernement suisse ne devait pas garder les plans de bombe atomique ind\u00e9finiment mais les trait\u00e9s de non- prolif\u00e9ration donc p\u00e9ch\u00e9 par la Suisse de conserver ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:33 > 0:15:50) [88%] : \r\nSandrine a craint 5 semaines femelle, 3 ans apr\u00e8s la destruction des preuves, la justification du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, para\u00eet bien maigre au nom de la raison d'\u00c9tat, les Tyner ont pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en pr\u00e9ventive, les Suisses attendent toujours un proc\u00e8s et des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:52 > 0:16:32) [93%] : \r\nL'\u00e9tau se resserre autour du pr\u00e9sident sortant de la C\u00f4te d'Ivoire, la Banque centrale de l'Afrique de l'Ouest, a d\u00e9cid\u00e9 de geler les fonds \u00e0 destination du pays afin de contraindre Laurent Gbagbo \u00e0 quitter le pouvoir, les \u00c9tats voisins de la C\u00f4te d'Ivoire sont r\u00e9unis aujourd'hui au Nigeria pour un sommet d'urgence consacr\u00e9 \u00e0 la crise, selon diff\u00e9rentes sources, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest pourrait m\u00eame le d\u00e9loger par la force dans les jours prochains en sport, Lara Gut refait parler d'elle, mais hors des pistes de ski par lettre d'avocat interpos\u00e9s, a annonc\u00e9 hier la F\u00e9d\u00e9ration suisse qu'elle n'entendait plus respect\u00e9 les consignes li\u00e9es au sponsoring sur les tenues vestimentaires terre au si\u00e8ge de la f\u00e9d\u00e9ration, c'est la stup\u00e9faction : Pierre-Alain Dupuis et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:34 > 0:16:49) [92%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, Lara Gut ne fait rien comme les autres, elle veut \u00eatre dispens\u00e9s des obligations qui la lie \u00e0 sa f\u00e9d\u00e9ration afin de pouvoir promouvoir d'autres sponsors que c'est officiel de Suisse qui une demande jug\u00e9e totalement d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:50 > 0:17:08) [95%] : \r\nSuisse qui a clairement fait savoir qu'elle n'entrerait pas en mati\u00e8re sur un assouplissement des dispositions contractuelles s'agissant des sponsors, nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter de l'int\u00e9gration de l'\u00e9quipe de Lara au sein de l'\u00e9quipe nationale de modalit\u00e9s d'arrangements, mais nous ne discutons pas les principes de base s'agissant de nos sponsors et des exclusivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:09 > 0:17:19) [90%] : \r\nSigner des contrats avec d'autres sponsors que ceux de la f\u00e9d\u00e9ration est autoris\u00e9e, ce fut le cas par le pass\u00e9 avec Simon Ammann mais suisses, qui entend garder le contr\u00f4le des discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:32) [92%] : \r\n\u00e7a a fait l'objet d'une discussion avec le sponsor et avec nous ce genre de discussions sont parfaitement possible mais une lev\u00e9e pure et simple des dispositions contractuelles ou des obligations de l'athl\u00e8te, cela n'entre pas en ligne de comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:32 > 0:17:41) [94%] : \r\nLara Gut a du talent, c'est certain, m\u00eame si elle doit encore s\u00e9rieusement \u00e9toff\u00e9 son palmar\u00e8s, elle est la Star du ski suisse mais ses caprices commencent \u00e0 irriter le monde du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:41 > 0:17:57) [93%] : \r\nElle est sympathique, c'est une personnalit\u00e9 dans le ski a besoin, cela \u00e9tant, elle doit se soumettre aux r\u00e8gles, comme le font les autres athl\u00e8tes et c'est clair que si elle ne le fait pas, la F\u00e9d\u00e9ration ne peut pas se permettre de cr\u00e9er des dispositions particuli\u00e8res pour une une athl\u00e8te telle qu'elle est aussi dou\u00e9 soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:57 > 0:18:04) [93%] : \r\nOn esp\u00e8re un retour \u00e0 la raison du clan de Lara Gut et le respect des contrats qu'elle a sign\u00e9 en octobre, sinon le conflit pourrait s'envenimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:08) [98%] : \r\nNous souhaitons bien s\u00fbr ne pas arriver au clash, mais on ne peut pas l'exclure aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:08 > 0:18:14) [98%] : \r\nLe ton est ferme et dans cette affaire, personne ne peut dire qui aura le dernier sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:15 > 0:18:33) [93%] : \r\nOn l'a vu en d\u00e9but de journal, la faiblesse de l'Euro fait le bonheur des consommateurs suisses cet hiver en station, la relation entre l'Euro et le franc jouera un r\u00f4le important les travailleurs saisonniers ont le sourire alors que les touristes qui affluent s\u00e9jour voient leur pouvoir d'achat fortement diminu\u00e9 Blaise Pete Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:38) [79%] : \r\nFaisait si j'ai 5000 francs de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fin de la saison, le changement vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:18:44) [82%] : \r\nOui, j'aurais plus vous \u00e9coutez, c'est une bonne nouvelle \u00e0 l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:19:00) [91%] : \r\nComme ce moniteur belge, ils sont des centaines de saisonniers du tourisme a profit\u00e9 d'un Euro \u00e0 moins d'1 francs 30 par rapport \u00e0 l'hiver pass\u00e9, le gain pour eux est de 30 pourcent avant de nouveau des sapeurs, je vais pouvoir faire des vacances apr\u00e8s c'est s\u00fbr, et d'autres petites choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:00 > 0:19:13) [83%] : \r\nLa gr\u00e8ve, les employ\u00e9es sont contents, \u00e7a va leur faire un bonus, un homme mais d\u00e9j\u00e0 vers la fin de la saison, par contre, pour nous les les patrons, c'est un petit peu d\u00e9licat, puisque les gens vont certainement moins d\u00e9penser et on le voit d\u00e9j\u00e0 dans ce plus de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:23) [88%] : \r\nMoins de touristes, mais plus de candidats \u00e0 t\u00e9l\u00e9 Morgins par exemple le nombre d'offres spontan\u00e9es progresse sans compter dossier pour une dizaine de postes \u00e0 repourvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:23 > 0:19:35) [87%] : \r\nOn a davantage de d'employer D station concurrente voisine qui cherche \u00e0 venir travailler en Suisse, faire une saison suisse plut\u00f4t qui en France, voil\u00e0, c'est \u00e7a la grosse diff\u00e9rence, c'est des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:47) [92%] : \r\nCe patrouilleur alsacien veille depuis 10 ans sur les pistes valaisanne 1500 euros en France 4000 francs suisses pour le m\u00eame m\u00e9tier, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque de l'Euro fort, la diff\u00e9rence \u00e9tait nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:52) [92%] : \r\n40 \u00e0 50 pourcent cette ann\u00e9e encore plus, soit la diff\u00e9rence, on va encore s'agrandir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:19:58) [92%] : \r\nMais si la hausse du franc freine les touristes c'est alors un danger pour les revenus, notamment ceux des saisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:58 > 0:20:04) [84%] : \r\nOn va pas faire un bonheur parce que je pr\u00e9f\u00e8re un taux change que tout le monde s'y retrouvent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:04 > 0:20:15) [92%] : \r\nBonsoir employ\u00e9 commer\u00e7ants ou touristes \u00e9trangers cet hiver, on aura les yeux riv\u00e9s sur les taux de change, il y a beaucoup \u00e0 perdre ou \u00e0 gagner au gr\u00e9 des descentes et des remont\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:16 > 0:20:35) [86%] : \r\nQu'on le veuille ou non, No\u00ebl et les cadeaux sont \u00e9troitement associ\u00e9s, il y a les bonnes surprises, mais aussi parfois les cadeaux dont on ne sait pas quoi faire, tout au long de l'ann\u00e9e, nos \u00e9lus politiciens re\u00e7oivent en re\u00e7oivent en abondance pardon lors de r\u00e9ceptions ou autres repr\u00e9sentations des pr\u00e9sents, parfois surprenants, St\u00e9phanie Jacquet \u00e9tait bio Cassio lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:38 > 0:20:40) [95%] : \r\nLes cadeaux qu'on re\u00e7oit, on ne sait pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:40 > 0:21:06) [84%] : \r\nCancer trouver mati\u00e8re exemplaire en maillot \u00e0 mon nom, qui m'a \u00e9t\u00e9 offert par le le jeune Servette hockey club que je porte assez rarement, je dois bien avouer qu'est-ce qu'on peut trouver l\u00e0 \u00e7a c'est une marmelade d'abricot 3 boules nominative c'est le tampon, d'Alexandre Legrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:08 > 0:21:17) [86%] : \r\nBon, c'est pas tr\u00e8s joli mais ce j'ai re\u00e7u \u00e7a de du maire de Bukavu, qu'est ce que c'est que ce truc en tout cas, on sait que c'est une vraie mais on sait pas de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:18 > 0:21:26) [86%] : \r\nPierre Maudet tr\u00e8s organis\u00e9s chaque pr\u00e9sent et du Mans \u00e9tiquet\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s sur une liste, sa valeur est estim\u00e9e et l'on note sa destination finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:27 > 0:21:50) [86%] : \r\nOn enregistre toute entr\u00e9e de de cadeaux, moi j'estime que c'est important, parce qu'ils ne sont pas faits \u00e0 titre personnel, mais ils ont fait en ma qualit\u00e9 de magistrat, donc il ne m'appartiennent pas, pour les denr\u00e9es tr\u00e8s rapidement p\u00e9rissables soir les liquides au niveau la direction du d\u00e9partement, c'est des bo\u00eetes de chocolat, soit on les redistribuer, on les rend par exemple \u00e0 des coop\u00e9ratives alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:21:55) [95%] : \r\nEt avec les cadeaux, c'est bien connu, c'est plus le geste qui compte que la valeur intrins\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:56 > 0:22:13) [88%] : \r\nC'est un tapis qui a \u00e9t\u00e9 fait par des femmes de ces pr\u00e9misses \u00e7a qui essaye de regrouper des femmes t\u00e9moins qui n'osent pas aller devant les juges de tribunaux, faire valoir leurs droits parce que leur mari, leurs fr\u00e8res, leur soeur ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, celui-l\u00e0 m\u00eame s'il est pas tr\u00e8s beau, je le garde sur mon bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:14 > 0:22:25) [84%] : \r\nEntre \u00e9lus le pr\u00e9sent, a bien s\u00fbr valeur symbolique comme ce tapis offert \u00e0 Adolf Guy lors d'un voyage en Asie centrale o\u00f9 se pulls sans doute tricot\u00e9 main et encore ce portrait grav\u00e9 de Caspard Williger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:27 > 0:22:33) [91%] : \r\nDans la s\u00e9rie des cadeaux embarrassant une anecdote de Charles de \u00e0 Fribourg, vaut le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:33 > 0:22:49) [87%] : \r\nLe sommet avec Kim, a \u00e9t\u00e9 remis par une d\u00e9l\u00e9gation chinoise heureusement pas ouvert le paquet tout de suite, c'\u00e9tait une nuisette qu'est-ce que vous en avez fait, vous l'avez port\u00e9 au moins, alors l\u00e0 \u00e7a on sort de la sph\u00e8re professionnelle je r\u00e9v\u00e9lerait pas ou cette nuisette termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:50 > 0:22:57) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne, la villa Mon-Repos sert \u00e0 recevoir des invit\u00e9s de marque et leurs cadeaux, ce qui donne des vitrines h\u00e9t\u00e9roclite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:58 > 0:23:03) [84%] : \r\nUne fus\u00e9e, c'est \u00e7a, incapable de vous dire d'o\u00f9 vient cette fus\u00e9e pourquoi elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:10) [92%] : \r\nEn 1971 l'empereur du Japon Hirohito visite Lausanne et lui offrent cet objet qui fait grand effet sur les d\u00e9l\u00e9gations Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:10 > 0:23:22) [86%] : \r\nConnaissent le fait de savoir pour que l'empereur \u00e9tait dans cette pi\u00e8ce o\u00f9 dans cet h\u00f4tel de ville et s'ils sont compl\u00e8tement transcend\u00e9 quoi, il se met en en p\u00e2moison en pri\u00e8re et et en d\u00e9votion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:25) [83%] : \r\nEt il y a des cadeaux qu'il laisse totalement perplexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:25 > 0:23:28) [91%] : \r\nBen voil\u00e0, alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:34) [93%] : \r\nIci \u00e0 se voit comme \u00e7a, \u00e7a c'est un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:40 > 0:23:49) [86%] : \r\nDans les f\u00eates, personne n'ose se s\u00e9parer de ses cadeaux disons particuliers, ils ont \u00e9t\u00e9 offerts \u00e0 une fonction publique, il reste donc dans les r\u00e9serves publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:51 > 0:24:05) [91%] : \r\nNo\u00ebl a inspir\u00e9 notre cin\u00e9aste nous sommes vendredi, c'est l'heure de la chronique libre pour une fois, ce ne sont pas les images la semaine qui ont \u00e9t\u00e9 retenus, mais les meilleurs moments du cin\u00e9ma suisse et pour l'occasion, Jacob Berger \u00e0 manier son plus beau patois robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:12 > 0:24:14) [84%] : \r\nAh c'est No\u00ebl, les amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:19 > 0:24:51) [84%] : \r\nLes belges appellent \u00e7a La merditude des choses, mais aujourd'hui on va tenter une nouvelle approche, une vision plus optimiste, la suissitude des choses parce que oui on Barjac on Barjac c'est Bonnard mais la moindre \u00e0 No\u00ebl, c'est quand m\u00eame de pouvoir se prendre une monstre caisse une cuite f\u00e9d\u00e9ral sans se faire au niveau Les ou rapper dessus vous conduire, m\u00eame si \u00e7a fait un peu, je n'y pas gueule, connard, faut pas se monter l'Bobichon je ai pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:52 > 0:25:10) [74%] : \r\nEt le lendemain, royaume mais comme un mot l\u00e0 plus mot avant de retourner \u00e0 la vogue sans autre apr\u00e8s se faire tu fais par une Gala barde \u00e7a tout il s'appelle Clothes mais on va pas stagnent assez pour des Gandois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:12 > 0:25:16) [91%] : \r\nOn a bien meilleur temps de remuer le petit Glee pour voir si \u00e7a peut faire signer au fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:17 > 0:25:39) [78%] : \r\nAvec cette Free casse la une que r\u00e2ler, que dis-je, une de faux qui cela, Roth a clon\u00e9 de ville en ville, au risque de son Crublet dans la vie RUP, enfin c'est No\u00ebl en attendant la rebute, c'est l'heure du no no on va mener le diable Pinto faire Gates ah bon, peut-\u00eatre un petit clapet et puis demain, on se pr\u00e9sentera devant le \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:41 > 0:25:42) [84%] : \r\nIl va falloir te la mets toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:44 > 0:26:32) [82%] : \r\nOn sera tour pute c'est propre en ordre commun redit paie on recevra nos cadeaux du P\u00e8re Challandes et on repartira tous contents un cornet \u00e0 la main, avec tous nos tr\u00e9sors mais Colt \u00e9cole nous colle \u00e0 nos veilles par l\u00e0 autour, et on sera pr\u00eat pour affronter la nouvelle ann\u00e9e qui sera la moiti\u00e9 plus que celle d'avant et on se dira : on l'a peut-\u00eatre, on s'est pris des Schlager mais on a fait de c'est rire, on va pas papier ou faire le Suisse, \u00e7a ferait trop de partir non c'est No\u00ebl \u00e0 la une de mieux sant\u00e9 conservation au nom de Zoug arrive comme plantes \u00e7a peut jouer m\u00ealant rap, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il fait bon chaud dans nos coeurs et m\u00eame si \u00e7a fait d\u00e9sordre, vaut mieux \u00eatre suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:33 > 0:26:40) [72%] : \r\nQue rien du tout, donc beaucoup d'le 4 juin je tr\u00e8s bourgeois non que l'\u00e9cole et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:41 > 0:26:52) [93%] : \r\nJe vous propose de terminer ce journal avec des images de circonstances cette ann\u00e9e pour le r\u00e9veillon, le manteau neigeux brille de 1000 feux, m\u00eame en pleine c'est notre modeste cadeau, il est sign\u00e9 Rafa\u00ebl Poncioni Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:14 > 0:27:15) [80%] : \r\n\u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:21 > 0:27:24) [78%] : \r\nLe hangar, ils peuvent pas espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:38 > 0:27:49) [95%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition, permettez-moi de vous souhaiter un joyeux No\u00ebl aux dans toute la r\u00e9daction avec une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour les personnes qui sont \u00e0 l'h\u00f4pital ou encore loin de leur famille, on pense bien \u00e0 vous, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:05 > 0:28:09) [70%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 info Point th.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1101338380", "durationSec": 97, "title": "10.12.24", "excerpt": "* Pays de Gex, Gen\u00e8ve-ville : Thoiry, 20101214, de nombreux consommateurs suisses ont fait leurs achats de No\u00ebl en France suite \u00e0 un taux de change tr\u00e8s faible de l'euro. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette concurrence \u00e9conomique, les supermarch\u00e9s suisses ont annonc\u00e9 une baisse de prix sur certains produits.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PAYS DE GEX", "THOIRY (AIN)"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1304845", "1304846"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338381", "durationSec": 96, "title": "10.12.24", "excerpt": "* Bellechasse : 20101224, le vicaire g\u00e9n\u00e9ral du Dioc\u00e8se de Gen\u00e8ve, Lausanne et Fribourg BERCHIER R\u00e9my a visit\u00e9 les d\u00e9tenus de la prison de Bellechasse lors de la f\u00eate de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLECHASSE"], "thematicThemes": ["PRISON", "NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1304847"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338382", "durationSec": 104, "title": "10.12.24", "excerpt": "* Cointrin, Bruxelles : 20101224 et 20101202, la soci\u00e9t\u00e9 suisse de contr\u00f4le a\u00e9rien Skyguide a sign\u00e9 un accord international portant sur un bloc fonctionnel d'espace a\u00e9rien au coeur de l'Europe (FABEC) avec 6 autres pays. Cet accord doit permettre d'optimiser la gestion, les trajectoires et le contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien entre diff\u00e9rents a\u00e9roports europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["CONTR\u00d4LE DU TRAFIC A\u00c9RIEN", "ACCORD INTERNATIONAL"], "sequenceIds": ["1304848", "1304849"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338383", "durationSec": 103, "title": "10.12.24", "excerpt": "* Siviez, Morgins : 20101224, de nombreux saisonniers travaillant dans les stations de ski en Suisse ont exprim\u00e9 leur satisfaction suite \u00e0 un taux de change tr\u00e8s faible de la monnaie euro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "sequenceIds": ["1304850"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338384", "durationSec": 102, "title": "10.12.24", "excerpt": "* SUISSE : 20101224 et archives, les hommes politiques suisses re\u00e7oivent, lors des r\u00e9ceptions et autres repr\u00e9sentations, des cadeaux parfois surprenants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIVIEZ", "MORGINS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "SAISONNIER"], "sequenceIds": ["1304851", "1304852"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338385", "durationSec": 194, "title": "10.12.24", "excerpt": "* Berne-ville : 20101224 et archives, le juge d'instruction f\u00e9d\u00e9ral MULLER Andreas a relanc\u00e9 l'affaire des fr\u00e8res TINNER, les 2 ing\u00e9nieurs suisses pr\u00e9venus de trafic de mat\u00e9riel nucl\u00e9aire. Selon le juge, derri\u00e8re la destruction de preuves ordonn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral on retrouve l'agence de renseignement am\u00e9ricaine (CIA).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CADEAU"], "sequenceIds": ["1304853", "1304854", "1304855"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338386", "durationSec": 155, "title": "10.12.24", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338387", "durationSec": 42, "title": "10.12.24", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1101338388", "durationSec": 137, "title": "10.12.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARME NUCL\u00c9AIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "TRAFIC D'ARMES", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1304856"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101304846", "summary": "20:39.40\nPays de Gex, Thoiry, enneig\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans voitures  immatricul\u00e9es en Suisse sur parking de supermarch\u00e9 / itw de rue (avantages du taux faible de l'euro) / divers plans consommateurs achetant produits et payant \u00e0 la caisse.", "id": "1304845", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["PAYS DE GEX", "THOIRY (AIN)"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304847", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, divers s\u00e9quences : itw VIBOUREL, Guy, directeur Migros Gen\u00e8ve (euro affecte surtout l'alimentation, impacts sur les emplois en Suisse) /  VIBOUREL, Guy, regardant divers produits dans rayons. supermarch\u00e9    concurrence \u00e9conomique, taux de change, euro.", "id": "1304846", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304848", "summary": "20:41.21\r\nBellechasse, prison, enneig\u00e9 : ext b\u00e2timent prison / gros plan main ouvrant porte de cellule / divers plans BERCHIER, R\u00e9my, vicaire g\u00e9n\u00e9ral du Dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg accompagn\u00e9 de THARIN, Philippe, directeur de  l'Etablissement p\u00e9nitentiaire de Bellechasse, distribuant biscuits et discutant avec d\u00e9tenus dans cellule / itw THARIN, Philippe (inqui\u00e9tudes) / discours  BERCHIER, R\u00e9my (impressionn\u00e9 par la foi des d\u00e9tenus) / itw BERCHIER, R\u00e9my (\"les pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Dieu\") / divers plans brefs d\u00e9tenus \u00e9coutant discours / de dos,  d\u00e9tenus chantant. prison, No\u00ebl.", "id": "1304847", "visualThemes": ["PRISON", "NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["BELLECHASSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304849", "summary": "20:46.51\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, diverses s\u00e9quences : plan bref ext b\u00e2timent Skyguide avec enseigne / int salle de contr\u00f4le de Skyguide,  divers plans aiguilleurs du ciel de dos travaillant devant \u00e9cran de contr\u00f4le / itw RIVIERE, Maude, porte-parole Skyguide (\u00e9conomies) / carte satellite avec trajectoire d'un avion entre Gen\u00e8ve et Amsterdam / itw MUELLER, Peter,   directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Aviation civile (OFAC) (effets \u00e9conomiques et \u00e9cologiques) / animation graphique trajectoire d'un avion entre Li\u00e8ge et  Milan. aiguilleur du ciel, contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien, accord international ", "id": "1304848", "visualThemes": ["CONTR\u00d4LE DU TRAFIC A\u00c9RIEN", "AIGUILLEUR DU CIEL", "SALLE DE CONTR\u00d4LE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304850", "summary": " Bruxelles, archives 20101202 : divers plans repr\u00e9sentants de soci\u00e9t\u00e9s de  contr\u00f4le a\u00e9rien europ\u00e9ennes \u00e9coutant discours. contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien  accord international.", "id": "1304849", "visualThemes": ["CONTR\u00d4LE DU TRAFIC A\u00c9RIEN", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304851", "summary": "20:53.14\r\n", "id": "1304850"}, {"internalArchiveId": "GS1101304852", "summary": "20:55.02\r\nSiviez : itw COESSENS, Aubert, moniteur de ski saisonnier (salaire en francs suisses) / divers plans brefs skieurs skiant / int restaurant, itw    STAVROUDAKIS, Antonis, serveur saisonnier (pourra s'offrir des vacances) /  clients assis sur terrasse / itw BORNET, Alain, patron (satisfaction des  employ\u00e9s)", "id": "1304851", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "SAISONNIER"], "visualGeographicals": ["SIVIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304853", "summary": " Morgins : divers plans skieurs prenant remont\u00e9es m\u00e9caniques puis skiant / itw NANTERMOD, Jacques, directeur de T\u00e9l\u00e9Morgins (augmentation des candidatures  pour les postes de saisonniers) / divers plans patrouilleur skiant / itw  STAQUET, Thierry, patrouilleur alsacien saisonnier (diff\u00e9rence des salaires) / itw ROGEAT, Patrick David, employ\u00e9 fran\u00e7ais de remont\u00e9e m\u00e9canique (pr\u00e9f\u00e8re un taux de change moyen).", "id": "1304852", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "TAUX DE CHANGE", "EURO", "SAISONNIER"], "visualGeographicals": ["MORGINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304854", "summary": "20:56.49\nGen\u00e8ve-ville : divers plans MAUDET, Pierre, conseiller administratif, chef D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, ouvrant porte   d'armoire et sortant cadeaux surprenants / divers plans PAGANI, R\u00e9my, maire de la ville de Gen\u00e8ve, montrant cadeaux surprenants / itw MAUDET, Pierre  montrant liste (destination des cadeaux) / itw PAGANI, R\u00e9my (valeur   sentimentale de certains cadeaux). cadeau, fonction politique", "id": "1304853", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CADEAU"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304855", "summary": " Fribourg-ville : DE REYFF, Charles, conseiller communal, montrant cadeau / itw DE REYFF, Charles (nuisette re\u00e7ue par d\u00e9l\u00e9gation chinoise). cadeau   fonction politique ", "id": "1304854", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CADEAU"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304856", "summary": " Lausanne, Villa Montrepos : divers plans ZUTTER, Christian, chef du protocole de la ville de Lausanne, montrant cadeaux / itw ZUTTER, Christian (cadeau de l'empereur de Chine) / divers plans brefs, vitrines avec cadeaux. cadeau  fonction politique.\r", "id": "1304855", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CADEAU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101304857", "summary": "20:50.25\r\nBerne-ville : divers extraits conf\u00e9rence de presse MULLER, Andreas, juge d'instruction f\u00e9d\u00e9ral (entraves \u00e0 son enqu\u00eate, agents doubles). arme   nucl\u00e9aire, trafic d'armes, l\u00e9gislatif national, ex\u00e9cutif national.", "id": "1304856", "visualThemes": ["ARME NUCL\u00c9AIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "TRAFIC D'ARMES", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542177", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092461", "position": "01"}}, {"id": "542176", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118895", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260593", "internalArchiveId": "GE1012260594", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.23", "publicationDate": "2010-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1642, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T23:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092462\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:01 > 0:00:02) [88%] : \r\nIl est prisonnier de fois partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:08) [74%] : \r\nAh bon, mais il est comme moi, qui ai utilis\u00e9, hormis des magnifiques au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:27) [81%] : \r\nMais si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:31) [65%] : \r\nOui, nous, hein, si j'aimerais l'oreillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:36 > 0:00:37) [93%] : \r\nTu sais qui c'est qu'a fait le maquillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:46) [72%] : \r\nNon, parce que tu es une dict\u00e9e bien maquill\u00e9e soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:53) [79%] : \r\nEst ce que Jacqueline nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:56 > 0:01:58) [91%] : \r\nLa la cravate \u00e7a fait quelle couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:23 > 0:02:24) [74%] : \r\nEst ce que Christiane nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:31 > 0:02:38) [85%] : \r\nJe vais peut-\u00eatre raccourcir tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement des d\u00e9funts, titre notamment le titre Lausanne mais vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:02:45) [90%] : \r\nSa force \u00e0 \u00e9couter comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:04 > 0:03:06) [74%] : \r\nSur ces conclusions et d\u00e9nonce les entraves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:29) [77%] : \r\nC'est un Saint et magnifique, je te prends celui-l\u00e0 fr\u00e8res merci il la journ\u00e9e Luc regarde, on peut juste tirer un peu l'oreillette comme \u00e7a moi l\u00e9g\u00e8rement, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement se voit donc j'ai le temps et arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:32 > 0:03:35) [81%] : \r\n30, est ce que Val\u00e9rie Dupont nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:39 > 0:03:40) [92%] : \r\nTu m'entends Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:41 > 0:03:42) [69%] : \r\nOui, s'entendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:42 > 0:03:43) [81%] : \r\nQui est tr\u00e8s belle, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:03:48) [70%] : \r\nC'est une femme flic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:48 > 0:03:55) [89%] : \r\nVa Val\u00e9rie Val\u00e9rie je te propose juste Val\u00e9rie, tu m'entends, une petite question, une petite question sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:05:36) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, notre compatriote bless\u00e9 \u00e0 Rome et confi\u00e9e au chirurgien, il tente de sauver une partie de sa main arrach\u00e9e par le colis pi\u00e9g\u00e9s re\u00e7us \u00e0 l'ambassade, Micheline Calmy-Rey d\u00e9nonce je cite un acte sournois et impardonnable l'ambassade du Chili a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, nous serons en Direct \u00e0 Rome, les fr\u00e8res Tyner doivent \u00eatre inculp\u00e9 pour avoir livr\u00e9 du mat\u00e9riel nucl\u00e9aire c'est avant tout le d\u00e9veloppement de l'arme atomique, le juge d'instruction f\u00e9d\u00e9ral livre ses conclusions et d\u00e9nonce des entraves le branle-bas de combat policier \u00e0 Lausanne pour retrouver l'agresseur qui a donn\u00e9 des coups d'un objet pointu, peut-\u00eatre un couteau \u00e0 une femme en pleine rue, il a touch\u00e9 le thorax \u00e0 plusieurs reprises, notre enqu\u00eate sur la villa blanc Gbagbo \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que la C\u00f4te-d'Ivoire s'enfonce dans la crise, le b\u00e2timent avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, comme bien d'\u00c9tat, il a \u00e9t\u00e9 vendu 15 millions et l'argent vers\u00e9 sur un compte \u00e0 Paris, l'ancien dictateur argentin vider la est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 verdict historique dans un pays o\u00f9 30000 opposants avaient disparu, beaucoup d'entre eux, tortur\u00e9 \u00e0 mort ce fut le sort du p\u00e8re d'Antonio Gers le politicien t\u00e9moignera sur ce plateau et puis le retour d\u00e9guis\u00e9 des cong\u00e9s vente la pratique refleurit en raison de la flamb\u00e9e du prix du logement on veut forcer le locataire \u00e0 acheter ou \u00e0 partir, ce sera l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:53) [93%] : \r\nUn acte sournois et impardonnable, selon les mots de Micheline Calmy-Rey le colis pi\u00e9g\u00e9 \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 notre ambassade \u00e0 Rome, il a bless\u00e9 gri\u00e8vement un collaborateur charg\u00e9 du courrier, l'ambassade du Chili et celle de l'Ukraine ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:13) [94%] : \r\nL'ambassade de Suisse \u00e0 Rome, assailli par la foule, la police et les experts scientifiques peinte \u00e0 se frayer un chemin parmi les journalistes en fin de matin\u00e9e, un colis pi\u00e9g\u00e9 a explos\u00e9 entre les mains du portier de l'ambassade, transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, ce Suisse de 53 ans risque l'amputation d'une partie de sa main gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:13 > 0:06:26) [84%] : \r\nNous sommes, mais on peut le dire choqu\u00e9 : nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s pour le notre collaborateur dans l'est et conditions heureusement \u00e0 ce qu'on a pu voir, ne sont pas telle \u00e0 mettre en danger sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:35) [88%] : \r\nLe racket lendemain sous, nous esp\u00e9rons qu'il n'y aura pas d'amputations, il a toute notre attention et la solidarit\u00e9 du peuple italien et du peuple Romain dans un l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:36 > 0:06:48) [89%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, d\u00e9nonce un acte sournois et impardonnable, peu d'informations ont filtr\u00e9 sur la nature du colis, le facteur qui a livr\u00e9 vient aider les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:50 > 0:06:58) [90%] : \r\nPuis, en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, c'est l'ambassade du Chili, toujours \u00e0 Rome, qui est vis\u00e9, l\u00e0 aussi, un colis pi\u00e9g\u00e9 explose l\u00e0 aussi un homme et bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:59 > 0:07:05) [98%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital, on apprend que les bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat stable, mais leurs blessures sont s\u00e9rieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:05 > 0:07:17) [78%] : \r\nCarla Fracci Internet Ouagadougou les 2 patients des blessures au thorax et au visage et \u00e0 d'autres parties du corps, d'accord, mais la partie la plus touch\u00e9e, pour les 2 passions : ce sont les mains toute de Ouest il est mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:18 > 0:07:36) [94%] : \r\nUn vent de panique s'abat sur la capitale italienne, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Franco Frattini, parle d'une menace grave contre les repr\u00e9sentations diplomatiques ambassades et consulats sont contr\u00f4l\u00e9s, on croit un nouveau colis pi\u00e9g\u00e9s, dont l'ambassade d'Ukraine, fausse alerte la pression retombe peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:38 > 0:07:45) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont un mot d'abord du choc un acte particuli\u00e8rement barbare, une blessure cruel r\u00e9action \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:47 > 0:08:17) [92%] : \r\nOui, en effet, la capitale a \u00e9t\u00e9 tout de suite sous le choc parce que la nouvelle s'est r\u00e9pandue tr\u00e8s rapidement, on a d'abord pens\u00e9 que c'\u00e9tait un acte isol\u00e9 puis \u00e9videmment la bombe \u00e0 l'ambassade du Chili a n'a pas rassurer les gens, tout le monde, un petit peu peur en s\u00e9jour de No\u00ebl aussi o\u00f9 on se, on s'attend quand m\u00eame \u00e0 des attentats, on pourrait en tous les cas, s'attendre \u00e0 des attentats, et donc c'est vrai que la capitale italienne est sous le choc et aussi le gouvernement italien qui a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9videmment toutes je dirais tout son appui \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:17 > 0:08:21) [88%] : \r\nOn voit bien qu'on est ou conjectures quelles quelles hypoth\u00e8ses on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:09:16) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il semble que la 1\u00e8re hypoth\u00e8se soit celle des anarchistes insurrectionnels car en effet, on le sait, il y a des anarchistes en prison en Suisse des anarchistes italiens qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors qu'il tentait apparemment de commettre un attentat au centre IBM de nanotechnologies \u00e7a c'est la premi\u00e8re piste que les carabinieri poursuivent, ils sont d'ailleurs encore au travail derri\u00e8re moi \u00e0 l'ambassade de Suisse, ils esp\u00e8rent trouver des d\u00e9tails, m\u00eame si cela semble assez compliqu\u00e9 car le colis pi\u00e9g\u00e9 est compl\u00e8tement pulv\u00e9ris\u00e9 n'ont plus aucun d\u00e9tail, la seule chose que l'on sait, c'est que le colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 \u00e0 l'ambassade du Chili a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la Poste en Italie, donc il semble que la piste soit italienne, un groupe d'anarchistes italiens qui pourrait en vouloir \u00e0 la Suisse, comme \u00e0 d'autres pays mais il y a quand m\u00eame d'autres pistes qui sont envisag\u00e9es, peut-\u00eatre la piste islamiste, car je vous le rappelle, il y a encore aucune revendication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:16 > 0:09:17) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:30) [87%] : \r\nLes fr\u00e8res Tyner doivent \u00eatre inculp\u00e9 pour avoir livr\u00e9 du mat\u00e9riel nucl\u00e9aire servante au d\u00e9veloppement d'armes atomiques, le juge d'instruction f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00a3 ses conclusions et il d\u00e9nonce des entraves oppos\u00e9es \u00e0 son enqu\u00eate David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:42) [96%] : \r\nUn juge d'instruction aussi seul en conf\u00e9rence de presse qu'il a \u00e9t\u00e9 durant une bonne partie de son enqu\u00eate au d\u00e9but de son travail, il estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a barr\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 98 pourcent de ses moyens de preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:50) [94%] : \r\nOn a commenc\u00e9 plus ou moins 0 parce que la plupart des preuves \u00e9taient d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:07) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'Allemagne, notamment, il a pu reconstituer une partie du puzzle et conclure que l'itin\u00e9raire doivent \u00eatre poursuivis pour collaboration avec un r\u00e9seau international d'acquisition de technologies nucl\u00e9aires, le fils Urs qu'on voit ici aurait oeuvr\u00e9 comme chef d'atelier, son fr\u00e8re Marco comme comptable, le p\u00e8re Friedrich d\u00e9tenait le savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:29) [80%] : \r\nDans Style NAS Chupete Sun, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma pomme, tu restes au plus tard le 28 mai 1998 dans une des Tyner aurait d\u00fb savoir que le Pakistan must avait besoin d'uranium pour des armes Anne Guery \u00e9tait ou round feu Waffen et pas pour des centrales nucl\u00e9aires, enfin, vous devez \u00eatre tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:37) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des f\u00eates, le juge s'est risqu\u00e9 sur un terrain plus inattendu en critiquant l'ing\u00e9rence de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:10:47) [81%] : \r\nAh n'\u00e9tait mon Ratti East, ce n'est plus la d\u00e9mocratie quand un des 3 pouvoirs ne respectent plus les comp\u00e9tences d'un des autres structures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:11:05) [91%] : \r\nLe cri du coeur d'un juge d'instruction qui sort de sa r\u00e9serve habituelle illustre le traumatisme g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette affaire, un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9truit des documents un parlement qui condamne cette d\u00e9cision une justice priv\u00e9e de moyens d'enqu\u00eate, la bombe atomique en arri\u00e8re- plan, la Suisse officielle a perdu une partie de ses rep\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:11) [86%] : \r\nAu minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9cider maintenant s'il suit le juge est inculp\u00e9 la femme Tinner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:33) [91%] : \r\nL'UDC n'enverra pas de chef de file dans le groupe de travail sur le renvoi des criminels \u00e9trangers le parti d\u00e9l\u00e8gue de juristes Gr\u00e9gor Woods Emmanuel Brandenburg, les 3 grands op\u00e9rateurs \u00e9lectriques se mettent d'accord Axpo Alpiq et les Forces motrices bernoises concentreront leurs efforts sur 2 projets de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, le choix devrait se faire entre Beats Nao Goasguen \u00e9mu le Berry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:53) [94%] : \r\nOn vient de l'apprendre, la police lausannoise a appr\u00e9hend\u00e9 un suspect dans l'affaire qui a \u00e9clat\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Lausanne, branle-bas de combat policier cet apr\u00e8s- midi pour retrouver l'agresseur qui a donn\u00e9 des coups d'un objet pointu peut-\u00eatre couteau \u00e0 une femme en pleine rue, il a touch\u00e9 le thorax \u00e0 plusieurs reprises, Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:24) [90%] : \r\nIl est un peu plus de 13 heures un appel au 144 signale une agression \u00e0 Ouchy au chemin de briller cours d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, les secours trouvent une fille, \u00e2g\u00e9s de moins de 20 ans bless\u00e9 au thorax par un objet pointu, elle est imm\u00e9diatement hospitalis\u00e9s, selon certains t\u00e9moignages, la victime a trouv\u00e9 son salut en se r\u00e9fugiant dans le Hall d'une entreprise am\u00e9ricaine apr\u00e8s son Crime, l'auteur a pris Lafitte, la police second\u00e9e par une brigade canine, a mis en place un dispositif de recherche et auditionn\u00e9 un 1er t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:24 > 0:12:37) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, la police n'a pas encore pu mettre la main sur le coupable, mais selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, il semblerait que la victime connaissait son agresseur, un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s certainement va faciliter le travail de recherche de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:37 > 0:12:43) [97%] : \r\nLa victime se trouve ce soir aux urgences du CHUV les m\u00e9decins ne se prononcent pas sur son diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:57) [93%] : \r\nBernard Rappaz cesse sa gr\u00e8ve de la faim, il recommencera \u00e0 s'alimenter, d\u00e8s demain, il dit vouloir suivre la recommandation de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui l'enjoint \u00e0 cesser sa gr\u00e8ve explications Alexandre Bochatay Laurent Dufour Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:23) [94%] : \r\nLe bras de fer entre Bernard Rappaz les autorit\u00e9s judiciaires et politiques, a donc pris fin de mani\u00e8re spectaculaire, cet apr\u00e8s- midi, mardi, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a rendu une d\u00e9cision qui a certainement pes\u00e9 fortement dans la balance, les juges de Strasbourg ont refus\u00e9 de lui accorder un effet suspensif, il y a en m\u00eame demand\u00e9 de recommencer \u00e0 s'alimenter le temps d'un jugement qui n'interviendra pas avant 2013 pour son avocat, ce soir, c'est le soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:13:23 > 0:13:48) [88%] : \r\nJe suis all\u00e9 le voir \u00e0 Gen\u00e8ve, cet apr\u00e8s- midi et puis il il va dire qu'il a, qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater, je crois qu'il \u00e9tait heureuse de t'avoir petites d\u00e9cisions et puis me disait bah voil\u00e0 le le pr\u00e9sident de la Coop et les droits de l'homme m'a demand\u00e9 de s'arr\u00eater pour la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure devant la cour, h\u00e9 bien je vais le faire, j'ai encore des combats \u00e0 mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:14:06) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir utilis\u00e9 toutes les voies de recours judiciaires cantonales et f\u00e9d\u00e9rales Bernard Rapp avait \u00e9galement perdu le combat sur le plan politique, notamment devant le Grand Conseil qui a largement refus\u00e9 de lui accorder la gr\u00e2ce le mois dernier pour la chef de d\u00e9partement, ce n'est pas une victoire personnelle, mais celle de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:06 > 0:14:23) [83%] : \r\nJ'aimerais pas parler de victime victoire mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais j'ai lui dans 3 fois la chance des d\u00e9c\u00e8s, il n'a pas pris s'\u00e9change et apr\u00e8s j'\u00e9tais vraiment aussi ferme et je pense il a compris ma fermet\u00e9 mais il a aussi compris qu'est ce que la Cour europ\u00e9enne a dit un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:24 > 0:14:36) [95%] : \r\nLes m\u00e9decins des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve vont donc pouvoir r\u00e9tablir l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Bernard Rappaz, apr\u00e8s une p\u00e9riode de convalescence, le chanvrier sera transf\u00e9r\u00e9e en Valais pour y purger ses 5 ans et 8 mois de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:38 > 0:15:10) [92%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire : l'ONU condamne les violences qui ont suivi les \u00e9lections 173 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 90, tortur\u00e9, maltrait\u00e9, il y a aussi des centaines d'arrestations, la bataille pour le pouvoir opposer les \u00e7a Ouattara Laurent Gbagbo ce dernier d\u00e9savou\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, le journal La Croix r\u00e9v\u00e8le l'affaire de sa villa en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque de F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny, au nom de l'\u00c9tat ivoirien vendu en juillet 15 millions par Laurent Gbagbo, l'argent \u00e9tant vir\u00e9 sur un compte \u00e0 Paris Michel Murray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:16:12) [92%] : \r\n\u00e0 contempler cette villa au 110 rue de la capitale, dans les quartiers hupp\u00e9s de Gen\u00e8ve, on peine \u00e0 imaginer que cette r\u00e9sidence fut sous la pr\u00e9sidence d'Houphou\u00ebt-Boigny, un lieu de prestige diplomatique, le symbole d'une C\u00f4te d'Ivoire, Prosper laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon sous la pr\u00e9sidence de Laurent Gbagbo, celui-ci entreprend de vendre cette propri\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat et demandent que les fonds des ventes soient revers\u00e9s sur un compte r\u00e9f\u00e9renc\u00e9, pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique aupr\u00e8s de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Paris, nous sommes le 25 octobre 2007 mais la vente n'a pas lieu, le ministre des Finances ivoirien et les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques s'y serait oppos\u00e9s 2 ans plus tard, pourtant, la lettre d'un avocat suisse m\u00e9contents de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, confirme que la vente a bien eu lieu en juillet 2010 pour 15 1000000 350000 francs l'acheteur est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme fond\u00e9 un mois plus t\u00f4t, son propri\u00e9taire, un homme d'affaires palestino- libanais naturalis\u00e9 suisse, actif dans le n\u00e9goce du caf\u00e9, rien d'ill\u00e9gal \u00e0 l'achat, c'est la vente qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:14 > 0:16:53) [83%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sidence a capot\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat de C\u00f4te d'Ivoire et sur le sol suisse est donc une vente de sites d'une maison, elle ne peut se faire sans l'aval de la Suisse, et nous pensons que si le la vente a eu lieu ce que la Suisse, c'est informer, elle a \u00e9t\u00e9 complice et vous pensez que cette vente ill\u00e9gale totalement ill\u00e9gale parce que nous avons, information que soutage ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur compte la pr\u00e9sence de C\u00f4te d'Ivoire \u00e0 Paris monsieur Gbagbo utilise cet argent pour nourrir sa milice afin de donc d'entra\u00eener la population, je pense que la Suisse que nous sommes dans l'emp\u00eacher qu'on tue davantage les Ivoiriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:03) [95%] : \r\nNous avons tent\u00e9 de joindre la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale pour obtenir plus d'informations sur le compte de la pr\u00e9sidence, mais en vain pour l'instant, la banque se r\u00e9fugient derri\u00e8re le secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:04 > 0:17:21) [94%] : \r\nPendant ce temps, \u00e0 Abidjan, le bras de fer se poursuit entre Laurent Gbagbo et Alassane Ouattara, regardez ce reportage \u00e9tonnant de nos confr\u00e8res de France 2 le gouvernement Ouattara est reconnu par la communaut\u00e9 internationale, mais il en est r\u00e9duit \u00e0 camper dans un h\u00f4tel et \u00e0 tenir conseil sous une tente improvis\u00e9e de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:23 > 0:18:02) [90%] : \r\nLes partisans de Laurent Gbagbo l'appelle avec ironie la R\u00e9publique h\u00f4teli\u00e8re du Golfe, les 12 hectares de cet h\u00f4tel constitue le refus du gouvernement de C\u00f4te d'Ivoire, l\u00e9gitim\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale \u00e7a tu\u00e9 par l'arm\u00e9e de Laurent Gbagbo, il n'est possible d'y acc\u00e9der que par l'h\u00e9licopt\u00e8re des Nations unies lors des pr\u00e9sidentielles, l'h\u00f4tel \u00e9tait le quartier g\u00e9n\u00e9ral de campagne d'Alassane Ouattara conseiller militant soldats rebelles, tous se sont retranch\u00e9s ici derri\u00e8re le pr\u00e9sident, le Hall de l'h\u00f4tel s'est transform\u00e9e en a lieu de rassemblement les suites sont des minist\u00e8res Le restaurant accueille cette communaut\u00e9 pourtant on est bien loin de la vie de palace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:03 > 0:18:09) [91%] : \r\nM\u00eame si on n'arrive pas quand m\u00eame en manger un h\u00f4tel, enfin je crois que on se contente du peu qu'on nous donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:10 > 0:18:14) [94%] : \r\nDans les \u00e9tages, il y a toute l'administration d'un \u00c9tat et pas suffisamment chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:23) [95%] : \r\nCes militants viennent d'apprendre que la France recommande \u00e0 ses ressortissants de quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:37) [88%] : \r\nC'est pas un bon aussi vous ce qui va se passer et parce que la, le pays va \u00e0 vau-l eau et l\u00e0 je crois qu'in\u00e9vitablement on va assassin\u00e9 sur une guerre civile qui dit pas son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:38 > 0:18:43) [92%] : \r\nPar des sacs de sable, une tante se dressent dans le jardin, c'est la salle du conseil des ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:46) [83%] : \r\nGuillaume Soro, qui re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:18:57) [90%] : \r\nNous avons pris la d\u00e9cision de faire partie Monsieur Gbagbo partout l'moyen et \u00e7a se fera, y compris par les armes, j'ai dit l'option militaire est sur la table, elle n'est pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:58 > 0:19:07) [92%] : \r\nAucun militant n'a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la proposition de Laurent Gbagbo de quitter l'h\u00f4tel tous se serrent les coudes, m\u00eame si pour ravitailler la R\u00e9publique, il n'y a que la voix d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:09 > 0:19:18) [88%] : \r\nEn Argentine, c'est un verdict historique \u00e0 85 ans le dictateur vider la doit payer pour ses crimes, des milliers d'opposants avaient disparu, beaucoup d'entre eux tortur\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort, Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:20 > 0:19:21) [63%] : \r\nNous bien dans le in pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:21 > 0:19:51) [92%] : \r\nLes m\u00e8res de disparus Argentins attendent dans l'angoisse, le jugement, l'ex- dictateur Jorge vide est en effet traduit devant ses juges pour crimes contre l'humanit\u00e9, reconnu coupable d'avoir tortur\u00e9 \u00e0 mort 31 opposants politique, l'ex- g\u00e9n\u00e9ral Videla \u00e9cope d'une seconde condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie l'accus\u00e9 reste impassible \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict, il purgera sa peine dans un centre civils \u00e0 la lecture de la sentence, les m\u00e8res de disparus exulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:52 > 0:20:07) [93%] : \r\nOn \u00e9t\u00e9 mauvais et leur ce moment est le plus important de notre vie, nos fils ont disparu, on n'a jamais rien su de ce qui s'est pass\u00e9 pour eux au moins, nous savons maintenant que leurs assassins ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour ce qu'ils sont des assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:56) [94%] : \r\nJorge Videla a dirig\u00e9 d'une main de fer, l'Argentine de 1976 \u00e0 1981 ces ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus f\u00e9roces de la dictature militaire qui a dur\u00e9 jusqu'en 1983 en 1978 le chef de la junte remettent en personne, le troph\u00e9e de la Coupe du monde de foot \u00e0 l'\u00e9quipe d'Argentine pendant ce temps des centaines d'opposants a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole de m\u00e9canique de la Marine de Buenos Aires, pr\u00e8s de 30000 hommes et femmes, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, tu\u00e9 un \u00e9tudiant suisse Alexis Jaccard dispara\u00eet lui aussi sans laisser de traces, lors d'un voyage en Argentine \u00e0 85 ans vide l\u00e0 le fervent catholique n'\u00e9prouve aucun remords, celui qui a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 l'architecte de la sale guerre affirme avoir ainsi sauv\u00e9 l'Argentine du marxisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:57 > 0:21:17) [91%] : \r\nLes anciens opposants ou les enfants disparus Argentins s'\u00e9tait exil\u00e9 \u00e0 travers le monde, y compris en Suisse, o\u00f9 chaque ann\u00e9e ils honorent la m\u00e9moire de leurs proches, c'\u00e9tait le cas ce soir \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve ou un jardin du souvenir, rappelle le sort r\u00e9serv\u00e9 aux victimes et la dictature parmi les enfants disparus, Antonio Hodgers, venus en Suisse est devenue depuis lors, conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:19 > 0:21:26) [87%] : \r\nAntonio Gers bonsoir bonsoir en regardant les images du reportage en Argentine, vous voyez, tr\u00e8s attentif, vous pensiez \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:37) [85%] : \r\nMoi, je pensais \u00e0 ces mets \u00e0 la place, dommage pour concerne ma grand- m\u00e8re qui a d\u00fb suivre \u00e7a et au besoin de justice en fait qui qui est toujours l'espoir de ceux qui survivent \u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:37 > 0:21:49) [91%] : \r\nProche de votre p\u00e8re, il y a tr\u00e8s peu de traces et quelques photos, hein, il y en a une que vous nous avez amen\u00e9 et de la disparition, c'est un une torture particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:49 > 0:22:12) [93%] : \r\nEffectivement, parce que le le meurtre qui est d\u00e9j\u00e0 dur on moins encore, on peut se recueillir, on peut constater physiquement la mort alors que la technique de la disparition forc\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 largement impliqu\u00e9 en Argentine, mais ailleurs dans le monde ne permet pas la famille de savoir d\u00e9j\u00e0 si la personne est vraiment morte ou pas et de ne pas savoir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 donc le deuil devient impossible du fait de ne pas avoir acc\u00e8s au corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:12 > 0:22:16) [87%] : \r\nVous disiez s'y la possibilit\u00e9 de d'aller reconna\u00eetre le corps encore aujourd'hui, vous iriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:16 > 0:22:27) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a des anthropologues Argentins qui cherche \u00e0 quelques dizaines de corps qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, mais sur 30000 la plupart et certainement mon p\u00e8re avec ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 la mer, en fait, on pourra jamais les retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:28 > 0:22:31) [93%] : \r\nVous vous \u00eates port\u00e9s partie civile, \u00e7a veut dire quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:31 > 0:22:52) [91%] : \r\nAlors on a vu aujourd'hui avec cette condamnation de vider la que la t\u00eate des dictateurs et touch\u00e9, mais il y a eu toute une s\u00e9rie de personnes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la machinerie de la r\u00e9pression des tortionnaires et ces gens-l\u00e0, il faudra bien aussi qu'ils sont inqui\u00e9t\u00e9s par la justice que les enqu\u00eates se fassent et donc c'est bien que les familles des disparus portent plainte civile pour que les juges puissent approfondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:53 > 0:23:01) [90%] : \r\nCe qu'il y a un d\u00e9sir de vengeance les les enfants de d\u00e9port\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 dans les camps nazis dans les camps sovi\u00e9tiques, certains l'ont certainement pas vous leur sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:01 > 0:23:04) [95%] : \r\nNon, c'est un d\u00e9sir de justice et c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:05 > 0:23:10) [89%] : \r\nIl y a beaucoup de coupables encore oui Marine et devront payer selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:10 > 0:23:25) [92%] : \r\nOui devront effectivement payer leur dette \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Argentine, c'est important pour nous, la famille, mais c'est tr\u00e8s important pour l'Argentine d'aujourd'hui parce qu'une vraie d\u00e9mocratie ne peut pas se construire sans r\u00e9elle justice et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui manque en Argentine Antonio Jos massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:27 > 0:23:40) [93%] : \r\nLes autres titres du jour le retour d\u00e9guis\u00e9 des cong\u00e9s vente \u00e0 Gen\u00e8ve la pratique refleurit en raison de la flamb\u00e9e des prix du logement on veut forcer le locataire \u00e0 acheter ou \u00e0 partir, ce sera l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:47 > 0:23:56) [92%] : \r\nKarina David en ce 4 pi\u00e8ces depuis 15 ans cette locataire s'est toujours senti \u00e0 la maison, mais il y a 2 ans, les nouveaux acqu\u00e9reurs de son immeuble prenne contact avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:56 > 0:24:06) [92%] : \r\nEn octobre 2008, je re\u00e7ois par courrier, une lettre qui me dit qu'il faut soit que j'ach\u00e8te cet appartement \u00e0 un 1000000 et demi soit que je quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:07 > 0:24:16) [96%] : \r\n\u00e9tabli depuis 12 ans dans ce tr\u00e8s bel appartement ce locataire est lui aussi mis \u00e0 la porte, l'histoire d\u00e9bute l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsqu'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re d\u00e9cide de racheter son immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:38) [93%] : \r\nLes repr\u00e9sentants invit\u00e9 \u00e0 boire un caf\u00e9 pour me proposer, ainsi qu'\u00e0 tous les autres locataires d'acheter mon appartement, j'ai refus\u00e9, ainsi que tous les locataires, sauf un, et nous avons tous re\u00e7u quelque temps apr\u00e8s la r\u00e9siliation de notre bail \u00e0 loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:39 > 0:24:49) [94%] : \r\nSoit vous achetez, soit vous partez, c'est le principe du cong\u00e9 vente et c'\u00e9tait l\u00e9gal, la loi f\u00e9d\u00e9rale interdit depuis 1990 une loi que certains propri\u00e9taires avertis ont trouv\u00e9 le moyen de contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:50 > 0:25:01) [89%] : \r\nL'astuce, simplement, c'est que le propri\u00e9taire actuel, le bailleur n'indique pas dans le m\u00eame courrier ou la Ligue pas en m\u00eame temps au locataire qu'il souhaite r\u00e9silier le bail pour le forcer \u00e0 acheter l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:01 > 0:25:10) [93%] : \r\nSur 3000 dossiers l'Asloca traite aujourd'hui plus de 500 cas de ce type, et m\u00eame si de nombreux professionnels de l'immobilier s'entendent pour condamner ce genre de pratiques d'autres temp\u00e8re tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:10 > 0:25:25) [90%] : \r\nLe propri\u00e9taire immobilier est un propri\u00e9taire qui a son bien qui est le sien, qu'il a achet\u00e9e il a gagn\u00e9 \u00e0 la sueur de son front, il en a peut-\u00eatre h\u00e9rit\u00e9 \u00e9galement, enfin, ce sont bien et je pense qu'il faut lui laisser la possibilit\u00e9 comme au propri\u00e9taire d'un autre bien de faire ce qu'il veut ou presque de son bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:26 > 0:25:30) [94%] : \r\nCe qu'il veut ou presque, dans le cas de Patrice Bezos, les chiffres parlent d'eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:30 > 0:25:52) [90%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui a achet\u00e9 ces immeubles achet\u00e9s sur la base d'une moyenne de 6000 francs le m2 et quelques mois apr\u00e8s il revendent le m\u00eame objet, \u00e0 15000 francs le m\u00e8tre carr\u00e9, donc c'est plus du double de ce qu'ils ont pay\u00e9, c'est une un cas atypique de sp\u00e9culation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:52 > 0:26:03) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, les imp\u00f4ts immobiliers ont rapport\u00e9 468 millions \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve ces 78 millions de plus qu'en 2008 pour l'Asloca, ces r\u00e9sultats sont le fruit du retour de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:03 > 0:26:19) [92%] : \r\nLorsque le prix d'acquisition de l'immeuble est un prix purement sp\u00e9culatif prennent l'ascenseur et comme la majorit\u00e9 de la population, 60 pourcent de population \u00e0 Gen\u00e8ve vit avec des revenus qui est aussi entre 6000 et 6500 francs si vous mettez pas un frein \u00e0 cette sp\u00e9culation, plus personne ne pourra se loger \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:19 > 0:26:41) [95%] : \r\nLe retour d\u00e9guis\u00e9 du cong\u00e9 vente la mont\u00e9e de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re dans le canton sur toutes ces questions, nous avons voulu recueillir la r\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat en charge du logement \u00e0 Gen\u00e8ve, Mark M\u00fcller ce dernier n'a pas d\u00e9sir\u00e9 s'exprimer en 5 ans, les prix de l'immobilier ont augment\u00e9 de 66 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve aucun recul ne semble se profiler \u00e0 court terme, les investisseurs ne devraient pas d\u00e9serter le bout du lac Cl\u00e9ment de sit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:43 > 0:27:02) [96%] : \r\nDans un instant Philippe Jeanneret nous annoncera le retour de la neige avec toutes les pr\u00e9cisions, la circulation routi\u00e8re doit inciter \u00e0 la prudence en cette p\u00e9riode hivernale, les nuits sont longues, les intemp\u00e9ries diminue la visibilit\u00e9 chaque ann\u00e9e en Suisse, environ 1000 personnes sont bless\u00e9es sur les passages pi\u00e9tons, reportage Olivier Guerdat Julio Stettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:04 > 0:27:25) [91%] : \r\nDepuis 1994 la r\u00e9glementation concernant les passages pour pi\u00e9tons a chang\u00e9, les usagers n'ont plus l'obligation de signaler leur intention de traverser et beaucoup s'\u00e9lance sur la route, se sentant prioritaire, les automobilistes doivent rester sur le qui- vive, d'autant plus en hiver quand la visibilit\u00e9 est r\u00e9duite et les pi\u00e9tons habill\u00e9s de couleurs sombres c'est arriv\u00e9 et que les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:25 > 0:27:27) [80%] : \r\nTraversant, regardez, on est oblig\u00e9 de freiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:28 > 0:27:42) [83%] : \r\nIl jette sur la route et on a quoi \u00e7a m'ennuie derni\u00e8rement vieille ville un couples qui marche, la personne la NOC la conjointe s'arr\u00eate le mari l'a-t-il par le bras, on est prioritaire, il a qu'\u00e0 s'arr\u00eater et puis bon, ben, je me suis arr\u00eat\u00e9e mais c'\u00e9tait limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:42 > 0:27:50) [99%] : \r\nAinsi chaque ann\u00e9e en Suisse entre 20 et 30 personnes meurent sur les passages pour pi\u00e9tons, contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, les enfants ne sont pas les plus indisciplin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:50 > 0:28:06) [90%] : \r\nChez les enfants, je crois que le syst\u00e8me est bien appliqu\u00e9e, ils sont assez en tout cas jusqu'\u00e0 l'adolescence et se comporte de mani\u00e8re vraiment Cor\u00e9e o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu plus difficiles, c'est nous, au niveau des adultes puisque eux consid\u00e8rent qu'ils ont de la la priorit\u00e9 totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:06 > 0:28:20) [95%] : \r\nPour le Bureau de pr\u00e9vention des accidents, la situation n'est pas satisfaisante, le BPA lance r\u00e9guli\u00e8rement des campagnes de sensibilisation, il s'agit de faire \u00e9voluer les comportements et aussi d'inciter les pi\u00e9tons et les cyclistes \u00e0 porter des bandes r\u00e9fl\u00e9chissantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:21 > 0:28:36) [89%] : \r\nIl existe plein de mat\u00e9riel totalement gratuit qu'dont on peut s'\u00e9quiper et qui peuvent am\u00e9liorer grandement la s\u00e9curit\u00e9 puis finalement, il en va de notre vie, de, de, de se montrer et de voir, de voir et \u00eatre vu tout \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:36 > 0:28:46) [95%] : \r\n\u00e7a fait partie du jeu, au final, ce sont peut-\u00eatre les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui montreront l'exemple, elles ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge aux dangers de la route et \u00e0 l'augmentation croissante du nombre de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:48 > 0:28:58) [94%] : \r\nL'espagnol Rafa\u00ebl Benitez n'est plus l'entra\u00eeneur de l'Inter Milan le club a annonc\u00e9 une s\u00e9paration, je cite, par consentement mutuel, Benitez devrait \u00eatre remplac\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:58 > 0:29:06) [95%] : \r\nT\u00eate de l'\u00e9quipe tenante en titre en Ligue des champions par le Br\u00e9silien Leonardo, ancien joueur et entra\u00eeneur de l'AC Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:10 > 0:29:24) [91%] : \r\nLe film de Mike Lee est sorti sur les \u00e9crans en Suisse romande, c'est la peinture d'un groupe d'amis, servi par un excellent jeu d'acteur et l'observation toujours subtile du cin\u00e9aste britannique images comment\u00e9es par Laurence Pernoud et Ronald Castelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:25 > 0:29:27) [80%] : \r\nAlors c'est sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:29 > 0:29:32) [67%] : \r\nAlors tu impec CNG Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:34 > 0:29:54) [84%] : \r\nEt c'est participer passer rien, presque rien, il semble ne rien se passer des femmes, des hommes \u00e9quilibr\u00e9s perdu \u00e9perdument angoiss\u00e9 la vie quoi subtil portrait de groupe, par petites touches, celui d'un formidable peintres de l'ordinaire, une forte Soumao t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:55 > 0:30:01) [87%] : \r\nOui are : qui sommes-nous, comment se per\u00e7oit soi-m\u00eame, comment les autres nous per\u00e7oivent quelle est notre identit\u00e9 profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:02 > 0:30:09) [85%] : \r\nBen un femme relations au travail, avoir des enfants, ne pas en avoir tous ces \u00e9l\u00e9ments sont dans le s\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:09 > 0:30:29) [84%] : \r\n\u00e7a \u00e0 me vers une on avait cette histoire au quotidien du quotidien se d\u00e9roule entre un couple, leur fils, leurs amis, mais les 2 reines de cet univers terriblement humain ce sont Jerry et et une solide, l'autre \u00e0 la d\u00e9rive, 2 actrices bouleversante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:32 > 0:31:04) [83%] : \r\nIl y a ce monde soit les experts aime travailler dur, ils aiment qu'on les stimule, oui on peut apporter beaucoup d'imagination et de cr\u00e9ativit\u00e9 avec son homologue, le fait, si vous \u00eates pas, il a sorti une f\u00eate durant Mike sera vous exercez \u00e0 donner le meilleur, ce film pourrait sembler aussi palpitant qu'une tasse de th\u00e9, il est pourtant si dense, si complexes, si fruit\u00e9, on le d\u00e9guste comme un verre de chardonnay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:09 > 0:31:20) [95%] : \r\nVoil\u00e0, je vous le disais, le retour de la neige dans un instant Philippe Jeanneret va nous donner des pr\u00e9cisions demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik et puis d'ores et d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s joyeux No\u00ebl \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:35 > 0:31:39) [77%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:46 > 0:31:51) [86%] : \r\n11 mois \u00e0 Rabat, c'est pour bient\u00f4t, \u00e7a, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:51 > 0:31:56) [84%] : \r\nOuais, c'est pas les la richesse c'est papa qui sera oblig\u00e9 d'ouvrir \u00e9galement kilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:57 > 0:31:59) [81%] : \r\nCharles bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:18 > 0:32:29) [84%] : \r\nOui, voil\u00e0 l'image du jour, merci et \u00e0 nouvelles ou donc c'est quand je passe \u00e0 gauche, puis quand je dis satellite ben, h\u00e9 ben on lancera les images satellites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:36 > 0:32:38) [69%] : \r\nParce que j'ai vraiment il dort plus au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:38 > 0:32:39) [92%] : \r\nNon, c'est bien je te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:44 > 0:32:47) [80%] : \r\nEnfin, peut-\u00eatre que Jaccaud veut faire encore 2-3 r\u00e9glages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:50 > 0:32:51) [85%] : \r\nElle a dit que c'\u00e9tait bon, bah c'est fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:22 > 0:33:23) [70%] : \r\nDonc je vais rien apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:26) [91%] : \r\nLa z\u00e9nitude, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:58 > 0:33:59) [77%] : \r\nEt marrante la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:00 > 0:34:03) [84%] : \r\nJ'ai pas vu 7 et du temps, c'est quoi \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:04 > 0:35:06) [88%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous allons passer dans l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:06 > 0:37:52) [91%] : \r\nTrois ces prochaines 24 heures tous les ingr\u00e9dients semblent r\u00e9unis pour un No\u00ebl blanc \u00e0 condition bien s\u00fbr de se d\u00e9barrasser du fait justement, voici un clich\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 fait ce matin par Monsieur Richard dont elle se trouve \u00e0 sa vie dans le canton de Vaud, il est \u00e0 peu pr\u00e8s de 9 heures 30 et on voit bien des nuages qui ont tendance \u00e0 d\u00e9border depuis les Alpes aussi des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en altitude qui attestent de la pr\u00e9sence d'air chaud c'est typique des situations de Fun, retour sur l'animation satellite pour voir qu'aujourd'hui nous est toujours bien dans un courant de sud- \u00e0 cause de cette d\u00e9pression dans le centre se trouvait sur le Golfe de Gascogne les pr\u00e9cipitations, aujourd'hui ce sont assez actuellement concentr\u00e9 sur le versant sud des Alpes, elles sont rest\u00e9es assez discr\u00e8te sur l'ouest, mais tout cela va bient\u00f4t changer notre centre d\u00e9pressionnaire dans les prochaines 24 heures va partir sur la M\u00e9diterran\u00e9e et nous allons progressivement nous trouver \u00e0 l'arri\u00e8re dans air beaucoup plus froid qui va arriver depuis le nord de l'Europe et qui va permettre, \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi \u00e0 la neige de revenir jusqu'en plaine, soit dit en passant, les quantit\u00e9s devrait \u00eatre faible demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit \u00e0 nouveau des pr\u00e9cipitations sur tous les versants nord des Alpes, les arriveront un peu plus tardivement sur le val, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront \u00e9galement sur le quart Nord-Est ou bien encore sur les Grisons mais elles diminueront peu \u00e0 peu sur le Tessin l\u00e0 les \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se montrer ici et l\u00e0, mais elles sont encore discr\u00e8tes, le matin, elles gagneront un peu du terrain l'apr\u00e8s- midi toujours l'apr\u00e8s- midi, nous passons donc dans l'air plus froid, cette fois, la limite des chutes de neige face abaisser jusqu'en plaine au nord m\u00e9t\u00e9osuisse ne pr\u00e9voit pas de grandes quantit\u00e9s, moins de 5 centim\u00e8tres en principe mais tout de m\u00eame attention si vous devez prendre la route, la neige pourra tenir au sol pour les temp\u00e9ratures, c'est un peu la d\u00e9gringolade, on ne devrait pas les minima se situeront pardon entre moins 1 et 2 degr\u00e9s les maxima, quant \u00e0 eux, ne devrait pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 4 degr\u00e9s au nord 9 au sud, et tout cela va suivre les vents des vents qui seront d'abord de secteur ouest sud- ouest qui vont tourner au nord l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, h\u00e9 bien c'est la vie, ce qui devrait faire son apparition, la bise continuera de souffler pendant les journ\u00e9es de samedi et de dimanche et nous am\u00e8nera temps vraiment glaciale, les temp\u00e9ratures auront de la peine, a fait passer des mois 3 degr\u00e9s dimanche samedi cette situation s'appelle s'accompagnera encore de quelques chutes de neige, les quantit\u00e9s resteront faibles dimanche donc, temps sec lundi mardi bien cette fois, nous avons pass\u00e9 dans un courant d'ouest, les temp\u00e9ratures seront un peu plus douces en altitude peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue, il y en a, c'est plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de mardi, l'est de la Suisse sur un peu plus expos\u00e9e au courant humide sur l'ensemble de la p\u00e9riode notamment pendant cette journ\u00e9e de mardi, les pr\u00e9cipitations seront plus nombreuses qu'ailleurs le sud lui sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, surtout au sud ce week- end, ils pourront encore faire jusqu'\u00e0 8 9 degr\u00e9s, apr\u00e8s il faudra plut\u00f4t compter avec des 4 5 degr\u00e9s en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338359", "durationSec": 101, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20101223, le juge d'instruction MUELLER Andreas, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'Affaire Tinner a recommand\u00e9 l'inculpation de TINNER Friedrich et de ses 2 fils TINNER Urs et Marco, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir travaill\u00e9 pour un r\u00e9seau pakistanais qui livrait de la technologie nucl\u00e9aire notamment \u00e0 la Libye. Le juge d'instruction MUELLER Andreas a relev\u00e9 le caract\u00e8re difficile de cette enqu\u00eate.", "remarks": "DOCUMENT FRANCE 2", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338360", "durationSec": 84, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Londres, SUISSE : 20101213 le dernier film du cin\u00e9aste anglais LEIGH Mike \"Another Year\" qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Festival international du Film de Cannes, est sorti dans les salles de cin\u00e9ma en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338367", "durationSec": 104, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Valais : 20101223, le chanvrier valaisan RAPPAZ Bernard en gr\u00e8ve de la faim depuis 120 jours afin de contester sa peine de prison, a annonc\u00e9 qu'il cessera sa gr\u00e8ve de la faim d\u00e8s le 20101224. RAPPAZ Bernard d\u00e9clare vouloir suivre la recommandation de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1304483"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338368", "durationSec": 101, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Lausanne : Ouchy, 20101223, une jeune femme de moins de 20 ans a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e en pleine rue et bless\u00e9e par des coups de couteau.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE DE LA FAIM", "D\u00c9TENU"], "thematicPersons": ["RAPPAZ, BERNARD"], "sequenceIds": ["1304499"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338369", "durationSec": 51, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Vandoeuvres, Paris : 20101223, un journal fran\u00e7ais a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la villa propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat ivoirien qui avait \u00e9t\u00e9 acquise par l'ex-pr\u00e9sident ivoirien HOUPHOU\u00cbT-BOIGNY F\u00e9lix, situ\u00e9e \u00e0 Vandoeuvres, avait \u00e9t\u00e9 vendue par le pr\u00e9sident d'alors GBAGBO Laurent en 2007. Cette r\u00e9v\u00e9lation intervient alors que GBAGBO Laurent refuse de reconna\u00eetre l'\u00e9lection de son rival OUATTARA Alassane \u00e0 la pr\u00e9sidence de la C\u00f4te-d'Ivoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "POLICE"], "sequenceIds": ["1304501"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338370", "durationSec": 113, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Abidjan : 20101223, le pr\u00e9sident ivoirien reconnu par la Communaut\u00e9 internationale, OUATTARA Alassane, apr\u00e8s les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 20101128, s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans l'h\u00f4tel du Golfe, suite au refus de son rival perdant le pr\u00e9sident GBAGBO Laurent de quitter le pouvoir. L'h\u00f4tel du Golfe occup\u00e9 par les partisans d'OUATTARA Alassane et accessible uniquement par h\u00e9licopt\u00e8re est appel\u00e9e ironiquement \"la R\u00e9publique h\u00f4teli\u00e8re du Golfe\" par ses opposants, les partisans de GBAGBO Laurent.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHAUMETON, Jean-Louis", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "VANDOEUVRES"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1304502", "1304503"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338371", "durationSec": 107, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101223, avec la crise du logement et l'augmentation des prix de l'immobilier de 66 % en 5 ans dans le canton de Gen\u00e8ve des propri\u00e9taires ont recouru \u00e0 la pratique pourtant ill\u00e9gale du cong\u00e9 vente. Cette pratique consiste \u00e0 ne laisser au locataire que le choix d'acheter son appartement sinon il se verrait contraint de partir. L'ASLOCA, qui d\u00e9nonce ces pratiques, avoue traiter plus de 500 cas de cong\u00e9 vente en 2010.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ABIDJAN"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SORO, GUILLAUME"], "sequenceIds": ["1304504"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338372", "durationSec": 23, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Jura (canton) : 20101223, la police du canton du Jura tente de rendre les pi\u00e9tons conscients des dangers de s'\u00e9lancer de nuit et en hiver sur les passages pi\u00e9tons. Chaque ann\u00e9e environ 1000 pi\u00e9tons sont bless\u00e9s et une trentaine meure dans des accidents de la route.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338373", "durationSec": 182, "title": "10.12.23", "excerpt": "* Rome : 20101223, un colis pi\u00e9g\u00e9 a explos\u00e9 \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Rome. Le colis a bless\u00e9 gri\u00e8vement aux mains un employ\u00e9 de l'ambassade travaillant au service du courrier. Un groupe anarchiste nomm\u00e9 La F\u00e9d\u00e9ration anarchiste informelle (FAI) a revendiqu\u00e9 l'attentat. Peu apr\u00e8s un colis pi\u00e9g\u00e9 a explos\u00e9 \u00e0 l'ambassade du Chili, tandis qu'une fausse alerte au colis pi\u00e9g\u00e9 \u00e9tait signal\u00e9e \u00e0 l'ambassade d'Ukraine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1304505"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338374", "durationSec": 105, "title": "10.12.23", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "sequenceIds": ["1304506"]}, {"internalArchiveId": "GE1101338375", "durationSec": 107, "title": "10.12.23", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["ANARCHISME", "AMBASSADE", "ATTENTAT"], "sequenceIds": ["1305117"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012894435", "summary": "PLATEAU :\r\nHODGERS, Antonio, conseiller national suisse parti des Verts et d'origine  argentine (r\u00e9agit \u00e0 la condamnation \u00e0 vie du G\u00e9n\u00e9ral Videla, ex-dictateur  argentin).", "id": "894434"}, {"internalArchiveId": "GS1012304484", "summary": "21.56.49\r\nLondres : divers extraits du film \"Another Year\" de LEIGH, Mike, cin\u00e9aste  anglais / itw LEIGH, Mike / int pub, sc\u00e8ne de tournage du film \"Another Year\" sous la direction de LEIGH, Mike avec MANVILLE, Lesley et SHEEN, Ruth / itw  MANVILLE, Lesley, actrice (travailler avec Mike Leigh). cin\u00e9ma.", "id": "1304483", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304500", "summary": "21:42.25\r\nValais : itw (par t\u00e9l\u00e9phone sur archives) Me NEEMAN, Aba, avocat de RAPPAZ, Bernard, chanvrier / itw WAEBER-KALBERMATTEN, Esther, cheffe D\u00e9partement  S\u00e9curit\u00e9, Affaires sociales et Int\u00e9gration canton du Valais (arr\u00eat de la gr\u00e8ve de la faim de la part de RAPPAZ, Bernard). gr\u00e8ve de la faim, d\u00e9tenu.", "id": "1304499", "visualThemes": ["GR\u00c8VE DE LA FAIM", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "RAPPAZ, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304502", "summary": "21:41.01\r\nLausanne, Ouchy : voiture de police et gendarmes sur les lieux de l'agression au couteau contre une jeune fille / policiers fouillant les environs.   agression, police.", "id": "1304501", "visualThemes": ["AGRESSION", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304503", "summary": "21:44.55\r\nVandoeuvres : divers plans de la Villa achet\u00e9e par HOUPHOU\u00cbT-BOIGNY F\u00e9lix, ex-pr\u00e9sident ivoirien et vendue par GBAGBO, Laurent, alors pr\u00e9sident ivoirien en 2007 (14\", 15\") / document de vente de la villa dat\u00e9e du 20071025 / document avec le montant de la vente de la villa / itw MORO, Jean, repr\u00e9sentant des  Ivoiriens en Suisse (La Suisse complice de cette vente ill\u00e9gale). immobilier ", "id": "1304502", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["VANDOEUVRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304504", "summary": " Paris : ext ambassade de la C\u00f4te d'Ivoire avec drapeau ivoirien / ext si\u00e8ge de la banque Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale (12\"). immobilier.", "id": "1304503", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "BANQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "VANDOEUVRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304505", "summary": "21:46.50\r\nAbidjan : vue a\u00e9rienne de l'H\u00f4tel du Golfe et de ses 12 hectares de propri\u00e9t\u00e9 (12\") / h\u00e9licopt\u00e8re survolant l'H\u00f4tel du Golfe / journalistes et cameramen  descendant de l'h\u00f4tel / divers plans casques bleus et blind\u00e9s de l'ONU dans le jardin / int h\u00f4tel divers plans des partisans de OUATTARA, Alassane attabl\u00e9s / itw Ivoirien / int chambre d'h\u00f4tel / int tente o\u00f9 se tient le conseil des  ministres du gouvernement ivoirien reconnu / itw SORO, Guillaume, premier  ministre ivoirien (nomm\u00e9 par OUATTARA, Alassane). h\u00f4tel, crise politique.", "id": "1304504", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ABIDJAN"], "visualPersons": ["SORO, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304506", "summary": "21:51.16\r\nGen\u00e8ve : itw ADAYA, Karin, locataire / lettre de cong\u00e9 vente / itw BEZOS,  Patrice, locataire (proposition de cong\u00e9 vente) / divers plans ext immeubles / itw DANDRES, Christian, ASLOCA (Association de d\u00e9fense des locataires) / itw WACHTL, Marc-Daniel, pr\u00e9sident Association des propri\u00e9taires / statement / zoom arri\u00e8re depuis le Jet d'Eau rade de Gen\u00e8ve (10\"). immobilier, sp\u00e9culation  immobili\u00e8re.", "id": "1304505", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304507", "summary": "21.54.30\r\nJura (canton) : pi\u00e9tons traversant un passage pi\u00e9ton, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e / int voiture devant freiner avant un passage pi\u00e9ton / itw ARMAND, Eric, chauffeur car postal (pi\u00e9tons dangereux) / itw FRUND, Pascal, chauffeur de taxi / enfants traversant un passage pi\u00e9tons sous le contr\u00f4le d'une employ\u00e9e de la circulation / itw SPIESS, Jean-Pierre, responsable Education routi\u00e8re police cantonale  jurassienne / de nuit et dans le brouillard, divers plans de pi\u00e9tons marchant dans la rue. pi\u00e9ton, s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "id": "1304506", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1101305118", "summary": "21:36.08\r\nRome : ext ambassade de Suisse : divers plans attroupements de journalistes et policiers en faction (12\") / carabineri en blouse blanche dispersant les  journalistes et photographes / itw REGAZZONI, Bernardino, ambassadeur de Suisse \u00e0 Rome (choqu\u00e9 et pr\u00e9occup\u00e9 par \u00e9tat de sant\u00e9 de l'employ\u00e9 suisse) / itw  ALEMANNO, Gianni, maire de Rome / ext ambassade du Chili / ext h\u00f4pital Umberto Ier / itw professeur COLETTI, Massimo, responsable D\u00e9partement chirurgie,  Polyclinique Umberto Ier / ambulance arrivant \u00e0 l'h\u00f4pital / pompiers et   policiers devant l'ambassade d'Ukraine. attentat, ambassade, anarchisme.", "id": "1305117", "visualThemes": ["ANARCHISME", "AMBASSADE", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["ROME"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542171", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092462", "position": "01"}}, {"id": "542170", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM118884", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-891CF8D1-AF2F-494F-A424-B537C06109BC", "internalArchiveId": "891CF8D1-AF2F-494F-A424-B537C06109BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie et le Caucase : Table ronde", "publicationDate": "2010-12-22T00:00:00Z", "summary": "Babylone analyse les relations complexes entre la Russie et les pays du Caucase, avec, au nord, les R\u00e9publiques qui font partie de la Russie et au sud, celles devenues ind\u00e9pendantes. Quelle est l'\u00e9volution de la politique russe dans le Caucase ? Pour quels enjeux ? Quels sont les enjeux d'influences ext\u00e9rieures qui viennent s'ajouter \u00e0 cette dynamique explosive ?", "durationSec": 3191, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Caucase", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["relations internationales", "g\u00e9opolitique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-13T05:04:49Z", "speechToTexts": ["13.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\nUne catapulte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, le rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde, o\u00f9 en sont les pays les r\u00e9publiques de la r\u00e9gion du Caucase, quelle est la politique de la Russie dans le Caucase et quelles sont les influences r\u00e9gionales internationales concurrentes pour quels enjeux, autant de questions strat\u00e9giques et d'histoire aujourd'hui dans Babylone, que nous allons essayer de d\u00e9m\u00ealer pour mieux saisir la g\u00e9opolitique de la Russie, dans une r\u00e9gion o\u00f9 le Caucase, que l'on d\u00e9limite souvent mal que l'on situe mal et qui pourtant a \u00e9t\u00e9, est toujours le th\u00e9\u00e2tre de nombreux conflits larv\u00e9s ou toujours en activit\u00e9 de guerre depuis le Caucase du Nord, o\u00f9 se trouve encore des r\u00e9publiques dans le giron de la Russie mais dont certaines r\u00e9clament leur ind\u00e9pendance ou l'ont r\u00e9clam\u00e9 jusqu'au sud Caucase et ces pays anciennement sovi\u00e9tiques dans les richesses et la position strat\u00e9gique est toujours tr\u00e8s convoit\u00e9e par la Russie, l'Iran et les \u00c9tats-Unis au moins Table ronde dans un instant avec mes invit\u00e9s \u00e0 Lausanne, \u00c9ric Hoesli bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates journaliste, directeur des publications Edipresse, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps et auteur pour ce qui nous concerne aujourd'hui de d'un livre, un gros livre qui s'appelle \u00e0 la conqu\u00eate du Caucase Yves de r\u00e9f\u00e9rence parue en 2006 aux \u00e9ditions des Syrtes et qui remplissaient certainement vide sur ce genre de sur la connaissance de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nIl y avait effectivement tr\u00e8s peu de d'ouvrage disons accessible au grand public sur cette r\u00e9gion, en fran\u00e7ais, beaucoup de choses dans dans d'autres langues, donc j'ai j'ai fait un travail de synth\u00e8se historique pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour s'y retrouver un petit peu dans l'histoire aussi d'un autre Style, Paris devrait se trouver Julien Zarifian bonjour \u00e0 vous, bonjour peut-\u00eatre, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris VIII et vous avez particip\u00e9 au r\u00e9cent num\u00e9ro de la revue H\u00e9rodote qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un peu le point de d\u00e9part de c'\u00e9tait mission et intitul\u00e9 g\u00e9opolitique de la Russie est absolument, voil\u00e0, on vous retrouve dans un instant et puis \u00e0 Gen\u00e8ve va bonjour \u00e0 vous, oui bonjour, on est d\u00e9j\u00e0 une occasion de vous entendre \u00e0 la radio, on vous \u00eates l'auteur de plusieurs livres dont l'un des derniers \u00e0 propos de l'Irak, Bagdad des zones rouges, un autre sur votre exp\u00e9rience comme correspondant de guerre, qui vous a amen\u00e9, notamment, a suivi la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans vous qui par ailleurs connaissait tr\u00e8s bien la Russie pourrait avoir \u00e9t\u00e9 correspondante pour Lib\u00e9ration, c'est \u00e7a, et entre autres et puis vous accueille en Russie pendant 10 ans, vous avez aussi v\u00e9cu surtout en Russie, et vous revenez \u00e0 peine d'un voyage en Afghanistan qui ne vous a pas que laisser compl\u00e8tement indemne va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [90%] :\r\nAh ben, c'est difficile de revenir indemne d'un voyage en Afghanistan, en gros, en plus, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois pendant ce m\u00eame voyage que j'\u00e9tais d'abord avec les militaires, des militaires canadiens qui m'avait demand\u00e9 de venir pour que moi non militaire, je leur fasse des conf\u00e9rences sur sur la guerre leur donnons, point de vue et, ensuite, j'\u00e9tais avec la population locale dans cette r\u00e9gion du sud de l'Afghanistan, qui est tr\u00e8s pro- talibane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [89%] :\r\nEt sur la ligne de front, donc entre les talibans et les forces sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [89%] :\r\nSur la ligne de France cette guerre qui est dans une impasse totale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors ne reparlera prochainement un puisque vous reviendrez \u00e0 ce micro en janvier pour parler de cette exp\u00e9rience -l\u00e0 plaisir pour l'instant, direction le Caucase entre Europ\u00e9ens Asie aux confins de la Russie, de l'Iran de la Turquie, David aujourd'hui dans une r\u00e9alisation de Carmen algarade avec l'assistance et le site internet de Nicole corps pataud, une \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e en collaboration avec Anik enfin, David, que leur micro, les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [82%] :\r\nLe Caucase se divise entre Transcaucasie au sud et Cisco occasion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [74%] :\r\nEt la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [92%] :\r\nC'est la jonction entre la mer Caspienne et la mer Noire, c'est une zone de jonction entre le monde chr\u00e9tien et le monde musulman c'est une marche contre l'empire turc et l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [80%] :\r\n\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, Caucase commence \u00e0 fascin\u00e9 tendance globale Jean-Louis le Caucase reste relativement calme jusqu'\u00e0 la chute de l'URSS, la disparition de ce r\u00e9gime permet 3 R\u00e9publiques France caucasienne G\u00e9orgie Arm\u00e9nie- Azerba\u00efdjan de prendre leur ind\u00e9pendance, imm\u00e9diatement, sans que Moscou s'y oppose le peuple le plus turbulents dans la r\u00e9gion reste les Tch\u00e9tch\u00e8nes, \u00e0 qui la collectivisation des Terres ne pla\u00eet gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [86%] :\r\nPoint coupe un jour la guerre a commenc\u00e9 \u00e0 Moscou, il avait besoin d'une guerre avec la Russie existait encore, mais il voulait aussi notre p\u00e9trole, on montre les combats mais tout cela reste difficile \u00e0 comprendre, qui se bat, quand, o\u00f9 et contre qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [75%] :\r\nPoint, ce qui \u00e9tait pointu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [83%] :\r\nUne carte sonore sign\u00e9e Christian Moreni pour introduire notre table ronde du jour \u00e0 propos de la g\u00e9opolitique de la Russie dans les pays du Caucase g\u00e9opolitique pas \u00e9vidente \u00e0 \u00e0 saisir peut-\u00eatre \u00c9ric Hoesli apr\u00e8s sont l\u00e0 ce m\u00e9lange de sang qui introduit toujours l'\u00e9mission de la Vilaine, quelle est votre r\u00e9action c'est une mani\u00e8re de bon c'est des archives c'est des des petits bouts ici et l\u00e0, diss\u00e9min\u00e9s, quel est votre sentiment par rapport \u00e0 ce qu'on donne la hausse ce qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [84%] :\r\nAlors je pense que tout ce qu'on a entendu, il a fait effectivement \u00e9cho \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, ce qu'il faut n\u00e9anmoins je pense pas n\u00e9gliger dans cette, dans cette r\u00e9gion, c'est que, on a un peu tendance \u00e0 la fin de la consid\u00e9rer que comme un Champ de bataille d'influence ext\u00e9rieure, il faut quand m\u00eame se rappeler qu'il y a des gens qui vivent l\u00e0 et des nations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qui va d'un cocktail est une mosa\u00efque de donation extraordinaire dans cette r\u00e9gion montagneuse, peut-\u00eatre aussi, pour les auditeurs s'imaginent un peu de quoi nous nous parlons l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressemble aux Alpes, un simple situ\u00e9 voil\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s un arc montagneux de la m\u00eame dimension apr\u00e8s 800 kilom\u00e8tres beaucoup plus haut que les Alpes puisque il y a plus de 180 sommets au-dessus de 4000 m\u00e8tres, donc on est, on est d'une tr\u00e8s grande cha\u00eene de montagnes qui barre compl\u00e8tement l'espace entre la zone disons turco- iranienne et la zone, la zone russe mais cette r\u00e9gion montagneuse et habit\u00e9e de dinde d'innombrables petits peuples certains chr\u00e9tiens d'autres musulmans qui tous finalement ont quand m\u00eame une de tr\u00e8s tr\u00e8s grande tradition on leur volont\u00e9 de un commun d'autonomie, on est certainement que certains commenc\u00e9 c'est tr\u00e8s paradoxal parce qu'il a dit il y a des des traditions qui sont pr\u00e9sentes chez les des peuples totalement et demi depuis tr\u00e8s longtemps, notamment l'hospitalit\u00e9, qui est une une vraiment facteur tr\u00e8s impressionnant quand on circule dans cette, dans cette r\u00e9gion, c'est beaucoup voyag\u00e9 dans cette r\u00e9gion, ah oui, je voyageais pendant 12 ans, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, donc il y a, il y a effectivement \u00e9norm\u00e9ment de de choses qui lie ces peuples il y a aussi beaucoup de choses qui les qui les s\u00e9pare, alors on doit d'abord aussi se souvenir qu'il y a ces peuples, ces peuples ont leurs aspirations, leurs envies, qu'elle soit la souverainet\u00e9, qu'elles soient finalement \u00e0 certaines formes de d'organisations religieuses et sont l'objet d'\u00e9norm\u00e9ment de de Donges, mais ils sont effectivement ensuite pris dans un maelstr\u00f6m g\u00e9opolitique puisque ce taux, il se trouve que les grandes puissances int\u00e9resse \u00e0 peu pr\u00e8s toute cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [89%] :\r\nAvec 2 axes peut-\u00eatre \u00e0 citer l'axe Nord-Sud, d'un c\u00f4t\u00e9, la Russie et de l'autre, l'Iran et la Turquie qui encadre un peu cette r\u00e9gion et puis l'axe aussi Ouest- Est Ouest Ouest entre 2 mers, la mer Noire et la mer Caspienne, pour bien comprendre que finalement ce qui se passe dans ce dans cette r\u00e9gion, et c'est ce qui va nous occuper durant cette heure, ce n'est pas simplement une ligne de partage dans un sens entre la Russie et les pays, je dirai, qui sont plus au sud, mais c'est aussi dans le sens transversal ou plus horizontales qui oscille \u00e0 la zone de circulation des hydrocarbures dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [88%] :\r\nOui, il y a bien entendu dans l'enjeux \u00e9nerg\u00e9tique est tr\u00e8s important puisque, finalement, les Occidentaux se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 une difficult\u00e9 traditionnels, historiques dans cette r\u00e9gion, c'est il y a du p\u00e9trole, il y a du gaz dans la r\u00e9gion de de la Caspienne et comment le faire sortir et comment le faire sortir sur les march\u00e9s internationaux sans passer par des zones qui seront difficiles ou hors de contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire notamment l'espace russe ou ou l'Iran, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu effectivement pas mal, donc je dans les ann\u00e9es 90 pour pour pour tenter de faire sortir ce ce p\u00e9trole et ce gaz c'est un facteur de plus, ce qui est venu se disant \u00e7a se m\u00ealer \u00e0 \u00e0, aux autres, aux autres enjeux de de la r\u00e9gion, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, une derni\u00e8re chose que j'aimerais dire c'est : on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le fait que le Caucase a \u00e9t\u00e9 un peu plus tranquille pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, c'est une impression parce que le Caucase n'a jamais \u00e9t\u00e9 tranquille, il ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 depuis que les, les, l'histoire s'\u00e9crit et notamment en ce qui concerne la pr\u00e9sence russe, j'ai essay\u00e9 moi- m\u00eame de faire un petit recensement de toutes les insurrections qui ont eu lieu dans cette r\u00e9gion face \u00e0 la Russie, il y en a, il y en a eu, \u00e0 partir de la fin du du XVIIIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le, d\u00e8s l'instant o\u00f9 les rues sont arriv\u00e9s dans la r\u00e9gion jusqu'\u00e0 aujourd'hui, y compris durant la p\u00e9riode de sovi\u00e9tique, les choses ont \u00e9t\u00e9 un tout petit peu plus cach\u00e9e, secr\u00e8te mais n\u00e9anmoins extr\u00eamement, extr\u00eamement forte, il faut, il suffit de se dire par exemple que, au moment o\u00f9 le l'arm\u00e9e allemande, la Wehrmacht s'est approch\u00e9 de la r\u00e9gion en 1942 il y avait une quarantaine de groupes arm\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes arm\u00e9 et donc en Union sovi\u00e9tique dans la montagne qui combattaient les troupes sovi\u00e9tiques, donc c'est, c'est dire qu'il y avait une gu\u00e9rilla dans le Caucase, avant m\u00eame que les Allemands il y viennent durant toute cette p\u00e9riode -l\u00e0 c'est une zone de d'un stade instabilit\u00e9 et quiconque imagine aujourd'hui le Caucase comme une zone pacifi\u00e9es tranquille et qui pourrait Lettres je pense, \u00e7a fait quelques illusions au regard de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [81%] :\r\nAlors on peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame de quel pays on parle puisque on a, on l'a pas encore va tout \u00e0 fait \u00e9voquer Caucase du Sud au sud Caucase, je crois qu'on dit comme \u00e7a et Caucase du Nord alors sud Caucase c'est la G\u00e9orgie, l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan, donc 3 pays ind\u00e9pendant 3 anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques ou corriger si je dis quelque chose de fort parce que c'est toujours assez compliqu\u00e9 Caucase du Nord Tch\u00e9tch\u00e9nie n'Gauchy au c'\u00e9tait du Nord Kabardino-Balkarie, j'ai entendu parler avant l'avouer et Daghestan Abkhazie apr\u00e8s il y a des tas de petites de petites r\u00e9gions encore qui sont, qui serait trop long, peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 d\u00e9nommer on a du mal des fois s'y retrouver pour qu'on a tellement de mal \u00e0 se faire, c'est dur cette g\u00e9ographie de la r\u00e9gion qu'est -ce qui vous emp\u00eache un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [88%] :\r\nJe crois que c'est simplement le le le ph\u00e9nom\u00e8ne de de la guerre froide, qui nous a compl\u00e8tement coup\u00e9 de de cette r\u00e9gion, j'ai, j'\u00e9tais fascin\u00e9 de voir que, au XIXe si\u00e8cle par exemple la la presse europ\u00e9enne suit beaucoup d'attention les les combats notamment pr\u00e9cis\u00e9ment les les r\u00e9bellions qu'on qu'on appellerait aujourd'hui islamistes en r\u00e9alit\u00e9 dans dans cette r\u00e9gion, les Russes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mis en francs en \u00e9chec pendant plus de 60 ans durant des ann\u00e9es par ces insurrections et c'\u00e9tait suivie par le par la population ici exactement comme on suit grosso modo Ben Laden voil\u00e0 c'\u00e9tait le on avait une, on avait une sorte de, disons de de compr\u00e9hension des enjeux parfois un petit peu rudimentaire mais n\u00e9anmoins les, les, les, les facteurs m\u00eame physique \u00e9tait relativement connu, on savait de quoi on parlait, mais encore une fois on peut simplifier je pense les choses assez c'est assez clairement pour pour comprendre un petit peu ce qui se passe en termes g\u00e9ographiques, il y a une grande part de montagne assez \u00e9lev\u00e9 au nord, se trouve la F\u00e9d\u00e9ration de Russie avec toute une s\u00e9rie d'autres r\u00e9gions autonomes mais qui appartiennent \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration tout aussi \u00e0 l'espace russe et au sud, vous avez ces 3 r\u00e9publique de G\u00e9orgie, Azerba\u00efdjan et Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [80%] :\r\nAu centre de cette g\u00e9ographie le City du nord de cette \u00eele du sud qui est une zone assez explosif, justement, de chaque c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re montagneuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [87%] :\r\nC'est le c'est le plus de points de passage central, c'est que nous, barri\u00e8re de montagnes tr\u00e8s difficiles \u00e0 passer puisque pr\u00e9cis\u00e9ment les tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, l'\u00e9cole sont impraticables en hiver, donc il faudra contourner soit compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest par le les rivages de la mer Noire soit compl\u00e8tement \u00e0 l'Est par le la berge de la Caspienne et alors au centre, il y a grosso-modo : un seul passage les Russes sont nomm\u00e9s autres militaires, ce qui veut d\u00e9j\u00e0 indique d\u00e9j\u00e0 un peu le l'usage de de la route en question qui passe effectivement par la City, qui joue le r\u00f4le si vous voulez, dans le Caucase du Gothard, dans les Alpes, c'est-\u00e0-dire un axe central sur lequel se tourne, une bonne partie de l'histoire de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [82%] :\r\nImportance des routes aussi des loin des passage finalement qui sont tr\u00e8s strat\u00e9gique aussi avec la quasi- le conflit r\u00e9cent entre la Russie et la G\u00e9orgie, explique aussi que ces routes ses strat\u00e9gies strat\u00e9gique ou alors une importance tout \u00e0 fait capital Annie, valable quel est le rapport, quel est le regard de l'vous qui connaissez bien la la Russie qui avait v\u00e9cu pendant 10 ans, vous le disiez instant quel regard de la Russie, des Russes, par rapport \u00e0 cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [91%] :\r\nNon, mais moi j'ai surtout couvert comme on dit, le dit donc jargon journalistique, la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie, c'est-\u00e0-dire que j'ai v\u00e9cu sous les bombardements a\u00e9riens russes parmi la population civile tch\u00e9tch\u00e8ne au moment de la 2\u00e8me campagne russo- tch\u00e9tch\u00e8ne qui a commenc\u00e9 en 1999 et qui se d\u00e9roule avec beaucoup moins d'intensit\u00e9 aujourd'hui mais comme le disait \u00c9ric si la situation n'est quand m\u00eame pas normalis\u00e9e c'est c'est une apparence de normalisation qu'on essaye de de nous vendre, entre guillemets, donc il y a eu, il est, je crois que dans le monde, le tableau qu'on essaie de dresser maintenant sur le petit territoire de de la Tch\u00e9tch\u00e9nie de guerre tr\u00e8s importante, tr\u00e8s sanglante et qui qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s aujourd'hui, or le l'an 1994 jusqu'\u00e0 1996 et puis il y a une esp\u00e8ce de pause jusqu'en 1999 et depuis 1999 jusqu'\u00e0 aujourd'hui la Tch\u00e9tch\u00e9nie s'est trouv\u00e9 au centre de ce Caucase sud nord l'affrontement avec avec les Russes, avec l'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de Russie, donc les rapports la la cl\u00e9, ce sont aujourd'hui les rapports justement entre ce le centre Moscou et l\u00e0 et l\u00e0 et cette nouvelle p\u00e9riph\u00e9rie postsovi\u00e9tique dont le le le le Caucase, a bien du mal \u00e0 s'y retrouver concr\u00e8tement au moi je, je ne cesse de retourner en Tch\u00e9tch\u00e9nie depuis que \u00e7a a commenc\u00e9, j'essaye de, de comprendre ce que souhaite la population et comment elle 600 mais elle se sent mal, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui on l'a d\u00e9j\u00e0 dit il y a tr\u00e8s peu, on a tr\u00e8s peu de nouvelles v\u00e9ritable concr\u00e8te de ce qui se passe sur le terrain, on a du mal \u00e0 se rendent compte de comment les gens vivent, mais ce que je peux vous dire, c'est qu'ils vivent mal comme disons toutes les provinces russes reculer c'est c'est c'est compliqu\u00e9 le rapport avec le centre, mais la Tch\u00e9tch\u00e9nie, \u00e7a l'est encore plus \u00e0 cause de ce ce conflit arm\u00e9 qui n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, et qui a fait beaucoup de veuves beaucoup d'orphelins et beaucoup de de sentiment de revanche dans la jeune population alors aujourd'hui par exemple, c'est important, il y a pas de futur pour ces jeunes Tch\u00e9tch\u00e8nes les vous parlez \u00e0 un jeune de 20 ans aujourd'hui \u00e0 Grozny, il ne sait pas ce qu'il peut faire, il ne sait pas, il n'a, il n'a rien devant lui, il n'a rien, il n'a que des des m\u00e9tiers pr\u00e9sents qui pourraient rentrer dans la police ou dans les, les, les, les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, mais ce sont des mettez des m\u00e9tiers de de violence, d'ailleurs, toutes proportions gard\u00e9es, c'est un peu ce que ce qu'il a en Irak et en Afghanistan, aujourd'hui aussi, hein, ce qu'on propose aux jeunes, c'est souvent de rentrer dans des structures de de police et de l'arm\u00e9e et en fait, on se demande o\u00f9 sont les loyaut\u00e9s donc c'est \u00e7a ne r\u00e8gle rien et mais je crois que le v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a aucun consensus au niveau de ces soci\u00e9t\u00e9s du Caucase autour de ce que pourraient \u00eatre des relations apais\u00e9es avec le centre avec Moscou et il n'y a aucun d\u00e9bat sur cette question, ni en Russie ni chez nous en Occident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [97%] :\r\nIl y a aucun d\u00e9bat entre les pays du Caucase sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [93%] :\r\nNon, mais parce que les, les, les pays du Caucase ont aujourd'hui des int\u00e9r\u00eats qui qui sont vari\u00e9es qui leur sont propres puisque depuis la dissolution de l'URSS, \u00e7a va bient\u00f4t faire 20 ans \u00e7a fera 20 ans l'ann\u00e9e prochaine, puisque c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 1991 ils sont maintenant certains ind\u00e9pendants, vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, les les 3 anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques du Caucase sud l'Azerba\u00efdjan, l'Arm\u00e9nie, la G\u00e9orgie sont aujourd'hui ind\u00e9pendant et on a qu'on entend quand m\u00eame de, de, de temps en temps, cette voix qui vient de la G\u00e9orgie il y a une guerre, en 2006 entre la G\u00e9orgie et la Russie, il y a des d\u00e9saccords pratiquement sur tous les plans et puis au nord de cette barri\u00e8re montagneuse entend vient de parler, qui ressemble effectivement aux Alpes nous avons toute cette s\u00e9rie de de petits pays, dont celui qui est le plus connu, parce qu'il a le plus fait parler de de lui en n\u00e9gatif, c'est la Tch\u00e9tch\u00e9nie, puisqu'il y a cette cette guerre dans les plaines arr\u00eate pas, n'arrivent pas \u00e0 \u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [90%] :\r\nLa Tch\u00e9tch\u00e9nie est dirig\u00e9e par Ramzan Kadyrov un bandit dans un \u00e9tat un peu particulier, voil\u00e0 qui a des r\u00e8gles particuli\u00e8res, c'est pas d'ailleurs que le le seul pays o\u00f9 la seule r\u00e9gion qui est disons dans les mains d'une certaine comme on pourrait dire \u00e7a une certaine quoi oligarchie, d'une certaine quoi, c'est des descendants de des descendants de des dirigeants sovi\u00e9tiques de la r\u00e9gion, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 finalement la la transmission apr\u00e8s la chute de l'empire sovi\u00e9tique, et l\u00e0, la direction de ces r\u00e9gions -l\u00e0, de ces pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [90%] :\r\nEn tout cas en ce qui concerne la Tch\u00e9tch\u00e9nie justement en 1991 au moment de la dislocation est apparu chef ind\u00e9pendantiste donc de de la le d\u00e9but de cette guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie, qui \u00e9tait la volont\u00e9 de cette r\u00e9publique de devenir ind\u00e9pendante et qui voulait entra\u00eener dans cette ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques voisines n'y est pas parvenu le g\u00e9n\u00e9ral Douda\u00efev \u00e0 l'\u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 en tuer ensuite par une frappe a\u00e9rienne des Russes, mais aujourd'hui on en est \u00e0 ce Ramzan Kadyrov, qui est le fils de, de, de, d'un ancien mufti de la donc une personnalit\u00e9 religieuse de la r\u00e9publique de Tch\u00e9tch\u00e9nie, qui avait \u00e9t\u00e9 choisi par le pouvoir de Moscou pour pour r\u00e9gler les affaires en Tch\u00e9tch\u00e9nie et qui a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des ind\u00e9pendantistes Chen parce que justement il avait retourn\u00e9 sa veste pendant la 1\u00e8re campagne il \u00e9tait c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantiste et puis il a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 en quelque sorte par Moscou sont ficel\u00e9s compl\u00e8tement achet\u00e9 par Moscou il est il est financ\u00e9 totalement par par Moscou et tout ce qui est fait en Tch\u00e9tch\u00e9nie aujourd'hui pour reconstruire ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, parce que cette petite r\u00e9publique, elle a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truite et notamment sa capitale et bien s\u00fbr funambule par Moscou et sa capitale, Grozny et donc le lien avec Moscou et est tr\u00e8s fort et la r\u00e9publique de Tch\u00e9tch\u00e9nie aujourd'hui ne peut pas se d\u00e9brouiller sans Moscou, donc tout ce r\u00eave d'ind\u00e9pendance, bien s\u00fbr, est totalement bris\u00e9 et quand on demande aux Tch\u00e9tch\u00e8nes, aujourd'hui, s'ils veulent encore de cette ind\u00e9pendance, bien s\u00fbr, ils ils n'en veulent pas, personne n'en veut, tout le monde est l\u00e0, c'est de la guerre, mais \u00e7a c'\u00e9tait c'est assez normal, mais \u00e7a ne veut pas dire que la le, le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9 entre justement les r\u00e9publiques du Caucase et le centre de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:53) [84%] :\r\n\u00c9ric Hoesli oui, c'est assez int\u00e9ressant de, de, de faire un petit peu une comparaison si avec avec l'histoire, \u00e0 cet \u00e9gard, ce que vient de de raconter : Anne Nivat au XIXe si\u00e8cle, apr\u00e8s une tr\u00e8s tr\u00e8s longue lutte arm\u00e9e contre une v\u00e9ritable arm\u00e9e de de d'islamistes, encore une fois, je je simplifie, je caricature un peu le le propos, mais pour qu'on p\u00e9trole comprennent un peu mieux et le facteur religieux, la guerre, la derni\u00e8re il s'facteur d\u00e9cisif pendant la la lutte contre les Russes au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la fin de ces de ce 50 \u00e0 60 ans de de lutte on a une situation assez int\u00e9ressante, c'est que les les les toutes les Caucasiens, il y avait les Tch\u00e9tch\u00e8nes, pas seulement les Tch\u00e9tch\u00e8nes toute autre pape de la de la r\u00e9gion \u00e9taient extr\u00eamement las de cette guerre contre les Russes et les Russes ont finalement obtenu la victoire sur leurs leurs adversaires gr\u00e2ce \u00e0 cet immense lassitude du journal est assez de la guerre par usure et et c'\u00e9tait un Spyshots aujourd'hui c'est la c'est la raison pour laquelle je raconte parce qu'elle est pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce contexte -l\u00e0 et est apparu dedans quoi mouvement religieux on appelle Coulthard Hadji donc un mouvement religieux ce qui qui est apparu dans dans cette r\u00e9gion de, de, de, du Caucase et de l'Islam de cette r\u00e9gion, qui \u00e9tait un rire cela aussi, si on essaie de le simplifier, tant \u00e9tait en une sorte de de version pacifiste et grosso-modo la guerre, la guerre doit avoir lieu avec l'incroyant non pas derni\u00e8re arm\u00e9 mais dans chaque camp en chacun d'entre nous, elle vous \u00e9chappe quand d'autres, vous \u00eates un temple est un tombe de r\u00e9sistance contre l'ennemi, donc il tire qui fera Djihad Najat personnelle hein, l'id\u00e9e \u00e9tait de dire : inutile de combattre les Russes qui sont plus forts que nous, c'est notre comportement, notre structure finalement discr\u00e8te qui va \u00e0 faire appara\u00eetre le vrai pouvoir, Coulthard Hadji quand il est apparu comme proph\u00e8te a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s bien re\u00e7u par les Russes parce qu'enfin un pacifiste non pas a posteriori on l'appelle Gandhi du Caucase, les Russes ont beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 sa pr\u00e9sence et ce rendu compte tr\u00e8s rapidement qu'il \u00e9tait encore plus dangereux parce que les structures \u00e9taient en train de se mettre en place Museux souterraine et contre la la pr\u00e9sence militaire russe et ils l'ont arr\u00eat\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ensuite d\u00e9port\u00e9s dans le dans le nord, il est mort d'une gr\u00e8ve de la faim d'ailleurs dans le dans russe en endroit qui est toujours qu'on ignore toujours aujourd'hui que que les Tch\u00e9tch\u00e8nes ont toujours demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre, mais si je raconte cette histoire, c'est parce que il a cr\u00e9\u00e9 un mouvement religieux, dont le fils Kadyrov aujourd'hui au pouvoir, est un h\u00e9ritier religieux Classe B rituel il s'r\u00e9clamer son p\u00e8re n'\u00e9tait clairement, il faut voir que son ce jeu est assez compliqu\u00e9 parce que les Russes ont essay\u00e9 finalement de de r\u00e9tablir un pouvoir en utilisant des bonnes vieilles recettes qui n'm\u00eame si\u00e8cles ils ont plac\u00e9 un moustique qui \u00e9tait, qui avait ans qui avait sans aucun doute une notori\u00e9t\u00e9, une estime de la population, son fils est aujourd'hui au son fils aujourd'hui au pouvoir, est un voyou et un voyou qui a finalement \u00e0 disposer de tous les moyens pour r\u00e9tablir l'ordre, il a utilis\u00e9 tous les moyens effectivement, avec ce que \u00e7a signifie, et aujourd'hui il est lui- m\u00eame un probl\u00e8me pour moi ce con parce que, \u00e9videmment, que il s'heureusement ce coup se retrouve avec un homme qui a tout pouvoir dans la r\u00e9gion, non seulement dans la r\u00e9gion, mais l\u00e9g\u00e8rement tendance \u00e0 croire en plus qu'il peut frapper \u00e0 gauche \u00e0 droite en Russie, et m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur, lorsque ses int\u00e9r\u00eats le lui conduisant la vue attentat il a il a assassin\u00e9 des opposants dans le Golfe il assassiner des opposants \u00e0 Moscou il assassiner des opposants \u00e0 P\u00e9tersbourg, donc des gens qui \u00e9taient, qui \u00e9taient des des rivaux locaux des clans locaux et et on sur le soup\u00e7onne aussi d'avoir assassin\u00e9 un ancien de ses gardes du corps \u00e0 Aviano, d'avoir fait assassiner, donc on en a envie, personnage historique selon Politkovska\u00efa on parle aussi de lui, dans ce cas -l\u00e0, effectivement, et on a donc un on a donc un personnage qui est, qui est maintenant totalement incontr\u00f4lable et qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 dire en priv\u00e9 d'ailleurs que si un jour, Moscou commen\u00e7ait de embarrassant, il pourrait se retourner contre voil\u00e0, c'est une situation assez compliqu\u00e9e, qui, \u00e0 la fois des racines dans l'histoire et en m\u00eame temps, aujourd'hui effectivement un jeu qui n'est pas aussi, c'est pas \u00e7a prend une marionnette, c'est un personnage qui est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [85%] :\r\nOui, donc \u00e7a vous a pris sa direction de l'humilit\u00e9 d\u00e9savoue dangereux aussi pour cela exactement pacification qu'annonc\u00e9, en fait, Moscou l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en parlant d'op\u00e9ration antiterroriste termin\u00e9 juste pour la Tch\u00e9tch\u00e9nie et pour montrer que tout cela est bien relatif et \u00e7a fait rire des volailles, mais j'imagine \u00e9videmment c'est un c'est un langage est aussi une \u00e9criture une r\u00e9\u00e9criture constante de l'histoire, j'ai l'impression dans cette r\u00e9gion qui se fait, et c'est aussi peut-\u00eatre la difficult\u00e9 de de saisir exactement ce qui s'y passe ou de saisir par le voit des, des, des informations qui nous arrivent dans tous les sens, de savoir exactement quelle est la r\u00e9alit\u00e9 donc travail sur Terre et qui est important, mais je vais peut-\u00eatre faire parler Julien Zarifian qui est \u00e0 Paris, qui est avec nous sur finalement la la constante qui est dans cette r\u00e9gion, la constante des des probl\u00e9matiques et des influences qui a autour \u00e0 des pays du Caucase depuis ben on l'a dit depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle et m\u00eame avant juillet Zarifian une constante une continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:35) [86%] :\r\nOui, si vous permettez, avant, avant d'\u00e9voquer ces ces questions, je vois bien revenir sur le fait que le sud est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent du Nord \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit mais il faut le r\u00e9p\u00e9ter, je pense d\u00e9j\u00e0 au plan purement g\u00e9ographique, puisqu'on a parl\u00e9 des Alpes etc, oui, mais une partie de ces territoires, en particulier l'Arm\u00e9nie, mais aussi l'Azerba\u00efdjan et et simplement au sud du Caucase et n'en fait pas du tout partie un peu pour l'Arm\u00e9nie, on parle de en termes g\u00e9ographiques, on parle du petit Caucase, on est sur des plut\u00f4t D au Plateau des montagnes quand m\u00eame nettement moins haute, y a vraiment une rupture si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:06) [88%] :\r\nIl y a une 2\u00e8me cha\u00eene un peu plus au sud, qui s'appelle le petit Caucase, il est pr\u00eat \u00e0 la Turquie et l'Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:13) [82%] :\r\nVoil\u00e0 absolument et et donc si j'insiste sur ce point, il faut se m\u00e9fier en fait d'un certain nombre de repr\u00e9sentations comporte au si voulez on montagnard ou qu'on fait porter aux montagnards du Nord-Caucase, on les retrouve pas sp\u00e9cialement au sud du Caucase, c'est, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents : l'Azerba\u00efdjan pas, vous \u00eates le seul pays v\u00e9ritablement caucasien, de mon point de vue au sud du Caucase, c'est la G\u00e9orgie et la le lien et \u00e9clair entre le nord et le sud apr\u00e8s en Azerba\u00efdjan, c'est nettement moins nette, bon, on retrouve quelques probl\u00e9matiques au nord de ce pays, mais sinon le seul, le sud de la enfin la partie principale de l'Azerba\u00efdjan n'est pas faite de montagnes, au contraire, on parle m\u00eame dans les cartons, c'est tr\u00e8s ancienne de d\u00e9sert de pleine de Bakou de d\u00e9sert de Bakou et les peuples, si voulez qui se trouvent au sud de, de, de l'Azerba\u00efdjan, c'est-\u00e0-dire les les Az\u00e9ris et puis certains groupes moins connus, l'\u00c9tat, par exemple, \u00e7a c'est Bersano Phone etc n'pas grand chose \u00e0 voir avec le nord du Caucase, il faut quand m\u00eame bien comprendre au en Arm\u00e9nie, c'est c'est vrai c'est c'est vrai aussi, voil\u00e0, donc je voulais d\u00e9j\u00e0 insist\u00e9 sur sur ce point, ensuite un 2\u00e8me, mot tr\u00e8s rapide et j'en arriverais \u00e0 votre question, monsieur Collin, le sud du Caucase. \r\nSi : Caucase, Caucase du Sud, on l'appelle aussi encore Transcaucasie \u00e9videmment une perception rue du de l'espace puisque 37 au-del\u00e0 du Caucase, donc c'est c'est vu du Nord n'a pas d'unit\u00e9, si vous voulez, aucune en d\u00e9finitive g\u00e9opolitique, politique, pas vraiment non plus sp\u00e9cialement de r\u00e9alit\u00e9s historiques, g\u00e9ographiques, \u00e9conomiques, m\u00eame au plan identitaire, c'est-\u00e0-dire on retrouve des des points communs mais en tout cas l'id\u00e9e d'unit\u00e9 et de r\u00e9alit\u00e9 sud- Caucase faut faut quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s prudent, il s'agit avant tout de 3 pays distingue diff\u00e9rents et \u00e0 partir de l\u00e0, donc ind\u00e9pendant de l'URSS en 91, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, et \u00e0 partir de l\u00e0, un grand jeu des puissances r\u00e9gionales et mondiales au 1er rang desquels la Russie mais plus uniquement, c'est \u00e7a la grande nouveaut\u00e9 pour 91 se met en place et l'\u00c9tat, les int\u00e9r\u00eats des 3 l'\u00c9tat au sud du Caucase \u00e9tant divergents, on retrouve des grands axes que vous avez \u00e9voqu\u00e9es plus haut et et donc un grand jeu et une ligne un peu de, de, de partage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:15) [91%] :\r\nOn va pour comprendre pourquoi il y a tant de d'influence tant de pays qui s'int\u00e9ressent \u00e0 cette r\u00e9gion, il faut peut-\u00eatre comprendre alors quels sont les enjeux justement de cette r\u00e9gion, pourquoi la Russie a une telle volont\u00e9 de de puissance et de de vouloir contr\u00f4ler cette r\u00e9gion du Caucase, pourquoi l'Iran et qui est plus au sud ne va pas trop l\u00e2cher la main sur ces pays non plus pourquoi la Turquie : pourquoi l'Europe, pourquoi les \u00c9tats-Unis aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent, une des raisons, je l'herbe avancer tout \u00e0 l'heure, ce sont les hydrocarbures, les richesses de la r\u00e9gion, un lieu de passage qui vient, qui relie l'Asie centrale \u00e0 l'Europe qui relie la Russie \u00e0 l'Iran, si on veut je compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:55) [85%] :\r\nEst -ce que c'est n\u00e9cessaire, simplement cette question l\u00e0 des hydrocarbures \u00c9ric Hoesli c'est simplement cette question de cette richesse qui est vrai capital aujourd'hui qui attire autant de viendra pas sans un certain sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [85%] :\r\nNon, non, certainement pas parce que l'affrontement d'ailleurs sont bien ant\u00e9rieure \u00e0 la d\u00e9couverte, notamment des richesses en hydrocarbures au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'on pr\u00e9sume des fois un cette question \u00e0 une question du jour int\u00e9rieure voil\u00e0 on va toujours chercher un tout petit peu de mani\u00e8re un peu SunPower le butin mais je crois qu'il y a, il y a, il y a plusieurs facteurs importants t'entendra dans cette r\u00e9gion d'abord, nous sommes dans une de ces r\u00e9gions, au bon sens g\u00e9opolitique qui sont contre des grands p\u00f4les, donc un petit peu, si vous voulez comme comme le B\u00e9n\u00e9lux sur trouve entre la France, l'Allemagne et la la Grande-Bretagne \u00e0 chaque guerre mondiale Grande guerre se trouve de la m\u00eame mani\u00e8re, la Pologne, si vous voulez \u00e9galement entre les grands centres urbains, il y a d\u00e9j\u00e0 un facteur et vous avez des forces importantes qui sont autour de cette r\u00e9gion au nord, la Russie en au sud l'Empire ottoman ou la Turquie aujourd'hui et l'Iran, \u00e7a c'est un 1er facteur ensuite vous avez le le facteur religieux, on a dit tout \u00e0 l'heure, fracture entre le monde de de l'Islam et le monde le monde chr\u00e9tien avec tout ce que cela signifie donc des affrontements qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 importantes, encore une fois tout au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle et au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle sous m\u00eame le la couverture sovi\u00e9tique, ensuite il y a un facteur ethnique extr\u00eamement important l'est bien plac\u00e9 aussi pour le pour le, pour le voir avec les villes \u00e9pisode des Balkans \u00e9norm\u00e9ment de populations diff\u00e9rentes avec des rivalit\u00e9s terribles quand vous circulez dans le Caucase et que vous faites comme moi, l'exp\u00e9rience extraordinaire de l'hospitalit\u00e9 de 2 de ces peuples qui, qui tous vous re\u00e7oivent extraordinairement c'est tr\u00e8s impressionnant, o\u00f9 il y a toujours un moment un soir o\u00f9 quelqu'un vous d\u00e9plie une carte et vous explique que sa nation a domin\u00e9 le Caucase un moment donc, voil\u00e0, voil\u00e0, dans tout le pays r\u00e9el, c'\u00e9tait \u00e7a la grande Tch\u00e9tch\u00e9nie la grande G\u00e9orgie La Grande Arm\u00e9nie la grand dossier qui etc etc, donc tout le monde a en t\u00eate en r\u00eavent d'une puissance pass\u00e9e et tout le monde a en t\u00eate \u00e9galement une sorte de revendications inconsciente sur les voisins, et comme on parle de peuples qui ont des traditions, parfois m\u00eame linguistique compl\u00e8tement diff\u00e9rente famille linguistique n'ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres, c'est-\u00e0-dire les repr\u00e9sentants europ\u00e9ens, il y a arabophone aussi, alors il y avait il y a des traverses en p\u00e9riode faste son personnel et traditions indoeurop\u00e9enne qui allie tradition dites caucasiennes avec plusieurs familles diff\u00e9rentes encore en Turquie voil\u00e0 et on allait engloutir quoi Tariq \u00e9galement, donc on a, on a effectivement toutes sortes de, de, de, de tradition, alors \u00e7a, cette sacr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 si vous voulez en chaudron tous ces sont de facteurs et l\u00e0 dessus viennent se poser quelques part \u00e7a va pas au probl\u00e8me simple passage tout simplement, comme pour les Alpes, lieu de passage et passage le Gothard a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 Donges, traitant de placer GIC de la m\u00eame mani\u00e8re le les les cols du Caucase, le son est \u00e9galement alors effectivement depuis au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'arriv\u00e9e du p\u00e9trole, il faut se souvenir quand m\u00eame que en 1900, plus de la moiti\u00e9 du p\u00e9trole produit sur la plan\u00e8te l'\u00e9t\u00e9 dans cette r\u00e9gion, donc bien avant la Pennsylvanie, bien avant les images qu'on nous a ensuite inscrits et et \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 1930 ensuite, avec l'Union sovi\u00e9tique, les choses se sont petit peu dilu\u00e9 et de nouveau \u00e0 partir de des ann\u00e9es 90 on a vu appara\u00eetre l'importance de ce facteur qui reste modeste au niveau mondial, on parle de 3 \u00e0 5 pourcent des des r\u00e9serves mondiales dans la dans la r\u00e9gion les 3 \u00e0 5 pourcent des des r\u00e9serves mondiales sur les prix, \u00e7a fait un effet assez important et, et, par cons\u00e9quent, \u00e9videmment le, le, l'enjeu est devenu \u00e0 nouveau tr\u00e8s important, notamment devant les ann\u00e9es Bush. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:27) [87%] :\r\nRappelons -le, Bakou quand m\u00eame une perte importante pour pour la Russie, qui est au bord de la mer Caspienne et qui est l'une des r\u00e9serves assez importante ou c'est un lieu de d'hydrocarbure de d'hydrocarbure de production de r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:41) [81%] :\r\nAlors la, Bakou a \u00e9t\u00e9 la capitale de du p\u00e9trole donne m\u00eame avant, m\u00eame dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 1901 2 3, oui, il y a eu aussi a eu d'ailleurs, Bakou a \u00e9t\u00e9 si vous voulez aussi le le le foyer d'o\u00f9 sont n\u00e9s l\u00e0, la plupart des, des, des mouvements r\u00e9volutionnaires de la r\u00e9gion qui soient de type musulmans donc de type radical islamique qui soit de type bolch\u00e9vique le le leader de la, de l'insurrection bolch\u00e9vique et du du mouvement bolch\u00e9vique en destin \u00e9tait Staline dans la r\u00e9gion, c'est lui qui qui organiser les les imprimeries secr\u00e8te et des DRM sur les banques qui vient lui de G\u00e9orgie vient de G\u00e9orgie mais c'est tr\u00e8s cette r\u00e9gion \u00e9tait compl\u00e8tement multi- ethnique, on avait on \u00e7a \u00e7a ressemblait, si vous voulez la Yougoslavie d'avant- guerre aussi avec des Arm\u00e9niens partout des G\u00e9orgiens de bien entendu, d'abord en G\u00e9orgie mais \u00e9galement un peu partout, les Russes comme ouvrier dans toutes les r\u00e9gions comme intellectuel et dans l'administration et comme militaire les les Az\u00e9ris Les paysans esclaves dans les, dans les villages, les trolls qu'on creuse \u00e0 l'appel, voil\u00e0 c'\u00e9tait cet univers -l\u00e0 qui \u00e9tait celle qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 cette puissance industrielle dans cette puissance industrielle pour le rappeler quand m\u00eame son et des compagnies comme Shell, Shelley est n\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un marchand anglais dont le p\u00e8re \u00e9tait d'ailleurs marchande coquillages, la raison pour laquelle il a un g\u00e9ant baptis\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, il a profit\u00e9 du p\u00e9trole de la Caspienne et il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un droit de passage \u00e0 travers la mer Noire et le canal de Suez, pour aller le vendre aux Indes et l\u00e0, la compagnie est n\u00e9e, on fait des richesses p\u00e9troli\u00e8res de cette, de cette r\u00e9gion alors dans les ann\u00e9es 90 on a trouv\u00e9 \u00e0 nouveau de, de, de grands gisements p\u00e9troliers et gaziers dans toute l'de tout le bassin de de la Caspienne effectivement cet enjeu \u00e9nerg\u00e9tique est venue s'ajouter \u00e0 cette ah c'est extraordinaire confrontation historique d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:22) [86%] :\r\nEt si je peux ajouter quelque chose, oui, on y va parce qu'effectivement il y a le p\u00e9trole, mais il y a pas que le p\u00e9trole, c'est un ensemble de, de, de, de raisons de d'int\u00e9r\u00eat des pays voisins pour cette zone, il y a aussi tout simplement l\u00e0, je parle du c\u00f4t\u00e9 russe, puisque c'est ce que je connais le mieux et ce que j'ai v\u00e9cu pendant cette guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie successives, c'est cette esp\u00e8ce de question d'honneur pour la Russie, pour le le peuple russe et pour les dirigeants russes de conserver le territoire du nord Caucase et donc de la Tch\u00e9tch\u00e9nie au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie postsovi\u00e9tique, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie actuelle, combien de fois je l'ai entendu \u00e7a de la part de personnes de, de, de 2 points de vue politiques diff\u00e9rents, de background sociaux diff\u00e9rents qui me disait : on ne peut plus rien perdre apr\u00e8s avoir tant perdu et quand \u00e7a, ils veulent dire le d\u00e9membrement de l'URSS, qu'ils ont v\u00e9cu beaucoup comme une esp\u00e8ce de traumatisme depuis 1991 le fait que leur pays est devenu qui \u00e9tait gigantesque, le le reste mais est devenu beaucoup plus petits, disons, ont beaucoup perdu, notamment les 3 R\u00e9publiques, on l'a dit du Caucase sud qui sont pris leur ind\u00e9pendance facilement, h\u00e9 bien il ne peut y pense aujourd'hui qu'ils ne peuvent plus se permet de perdre un centim\u00e8tre de s'territoire et que la Tch\u00e9tch\u00e9nie doit rester et et et sera et doit continuer \u00e0 \u00eatre russe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:44) [86%] :\r\n\u00c9ric Asselin de Dustin Moussaoui dans Julien Zarifian \u00e0 Paris oui concernant la chute de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, non je ne suis pas sp\u00e9cialiste, mais je pense que la crainte \u00e0 Moscou et et et celle de l'effet domino et quoi qu'apr\u00e8s la Tch\u00e9tch\u00e9nie si la la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e9tait c\u00e9d\u00e9 que Yahoo dans les public voil\u00e0, voil\u00e0, et notamment pour sa Tatarstan \u00e9videmment et et apr\u00e8s, on est dans une situation des de de la menace et n'oublions pas que la question d\u00e9mographique en Russie est fondamental, c'est-\u00e0-dire ce recul d\u00e9mographique auquel on assiste en Russie est quand m\u00eame ou peut devenir, en tout cas, un des probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques des des d\u00e9cennies \u00e0 venir, un territoire immense, avec de moins en moins d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:20) [80%] :\r\nEt c'est, c'est c'est une, c'\u00e9tait une question tr\u00e8s int\u00e9ressante que c'est ce sentiment que les Russes ont \u00e0 l'\u00e9gard du du du Caucase, je pense qu'il a, il y a clairement et en particulier dans durant les ann\u00e9es 90, les ann\u00e9es qui ont suivi, et dans la p\u00e9riode terrible humiliation ce qu'a subi l'arriv\u00e9e \u00e0 la Russie, on, on, on, on ne supportait pas, et encore aujourd'hui, on ne supporte pas m\u00eame la perte d'un \u00eelot du c\u00f4t\u00e9 de du Pacifique, donc l'impression que cette int\u00e9grit\u00e9 territoriale \u00e9tait menac\u00e9, sont encore c'est \u00e7a la rendait velours de concert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:47) [82%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ration de Russie absolument, il y a le probl\u00e8me des \u00eeles Kouriles dont, dont quelques unes sont encore du Japon, et ce au Japon dangereux aux Japonais et sur laquelle un \u00eelot sur lequel s'est rendu le pr\u00e9sident Dimitri Medvedev, il y a quelques semaines mais a montr\u00e9 tout simplement parce que donc d'un Boutal de cet immense f\u00e9d\u00e9ration de la Russie, c'est la domination du pouvoir russe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:07) [69%] :\r\nLanc\u00e9, c'est un syndrome de drapeaux, comment la et dans le sud du concert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:11) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est conserver l'espace que l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale parce que on on sort d'une p\u00e9riode effectivement extr\u00eamement traumatisante en terme d'humiliation, cela dit, il faut ajouter aussi autre chose, c'est que dans dans l'esprit des Russes, le Caucase fait partie de leur histoire, de la m\u00eame partie de la m\u00eame mani\u00e8re, je dirais que la Corse est partie de l'espace mental fran\u00e7ais les Suisses regardez forment un peu d'ironie les fran\u00e7ais lorsqu'il qu'il parle de la Corse comme c'\u00e9tait compl\u00e8tement toujours \u00e0 eux alors qu'y a une autre langue, etc, de la m\u00eame mani\u00e8re, de la m\u00eame mani\u00e8re pour les, pour les Russes, tous les grands \u00e9crivains russes, fin de la, de l'\u00e9poque du 10\u00e8me si\u00e8cle ont fait leurs armes et litt\u00e9ralement leurs armes dans le dans le Caucase, samedi, dans les il y a \u00e9crit une de ces 2 c'est de plus grand que le roman Hadji Mourat : d'un c\u00f4t\u00e9 et les cosaques de l'autre, qui raconte les la guerre dans le Caucase, d'un c\u00f4t\u00e9 russe et caucasien, les journaux flamands Dov Pouchkine effectivement donc les \u00e7a fait partie de leur de leur imaginaire et et on leur vole quelque chose lorsqu'on vient, imaginez que cette r\u00e9gion puisse non pas encore, seulement \u00e0 partir des clubs de la r\u00e9gion, mais pire encore, ce qu'devenir toujours d'avoir derri\u00e8re une puissance \u00e9trang\u00e8re, et l\u00e0 aussi il faut se souvenir que le Caucase a \u00e9t\u00e9 l'enjeu de de la pression russe, tout comme l'a dit depuis la fin du 18\u00e8me mais, mais les autres puissances \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la compl\u00e8tement la r\u00e9gion c'\u00e9tait au 19\u00e8me si\u00e8cle, la Grande-Bretagne, la Grande-Bretagne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 extr\u00eamement fortement de cette r\u00e9gion dans le grand jour la Russie mais aussi j'ai des arm\u00e9es secr\u00e8tes de centaines d'hommes et elle a financ\u00e9 le le le la, l'approvisionnement en armes en munitions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:40) [79%] :\r\nEnfin c'est pas grave ind\u00e9pendantistes tiennent s'en souvient, disons cette mythologie, ils en parlent, ils attendent le salon d'un soutien ext\u00e9rieur, c'est d\u00e9sormais, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, voil\u00e0, \u00e7a ne se produise pas, voil\u00e0, vous avez et nous avait aid\u00e9 le le Kosovo et nous, alors nous on a rien en exil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:55) [84%] :\r\nPas exactement, il y a des pieds des paresseux qui sont faits et et du c\u00f4t\u00e9 russe, c'est la m\u00eame chose, hein, nous avons \u00e9t\u00e9 l'objet de d'attaques ext\u00e9rieures au 19\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui sur les \u00c9tats-Unis, et lorsque la menace prend encore de mani\u00e8re assez simple comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas effectivement la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en G\u00e9orgie, alors qui coule tous r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:11) [91%] :\r\nAlors Julien Zarifian justement, vous connaissez bien ses ses influences, notamment des des \u00c9tats-Unis quel jeu on les autres pays en particulier cette cette grande puissance dans la r\u00e9gion, les \u00c9tats-Unis d'abord peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:23) [85%] :\r\nDonc, \u00e9videmment, au sud du Caucase, je le repr\u00e9cise le nord, faisant partie de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, on l'a dit au sud du Caucase, un certain nombre de puissance r\u00e9gionale ou mondiale cherche \u00e0 y obtenir ou y maintenir de l'influence, c'est \u00e7a la grande id\u00e9e alors \u00e0 quel niveau et dans quelle mesure, \u00e7a il faut \u00e9tudier au au cas par cas, mais, mais l'id\u00e9e c'est \u00e7a la la Russie ne ne veut pas perdre son, le son \u00e0 6 cas l\u00e0 qu'elle a pu acqu\u00e9rir notamment, historiquement, on l'a vu avec avec Leslie, les \u00c9tats-Unis et les autres en fait essentiellement l'Iran et la Turquie, voir la chute de l'URSS une une opportunit\u00e9 unique finalement de d'obtenir de d'acqu\u00e9rir un certain un certain nombre de leviers de d'influence de contr\u00f4le sur cette r\u00e9gion, que tout le monde se repr\u00e9sente comme strat\u00e9gique ou relativement strat\u00e9gique alors qu'est -ce qui fait qu'une r\u00e9gion Est et strat\u00e9gique ou importante au plan g\u00e9ostrat\u00e9gique, on a un peu \u00e9voqu\u00e9, bien s\u00fbr, les hydrocarbures mais enfin relativis\u00e9 on sait notamment que les les ressources az\u00e9ri ne constitue qu'une source finalement d'appoint en revue \u00e0 la baisse, perp\u00e9tuellement depuis les ann\u00e9es 90 et que le bassin Caspienne dans son ensemble, c'est je crois 5 pourcent comme comme, comme l'a dit en termes de r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res comme le dirait que donc c'est un pas tr\u00e8s important, par contre ce qui est important et est l\u00e0, la place de Bakou est essentiel, c'est dans le transit de ses hydrocarbures, c'est-\u00e0-dire qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 capter ces hydrocarbures et comment va -t-on faire pour les acheminer vers les march\u00e9s, notamment occidentaux, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame une des grandes probl\u00e9matiques, notamment des ann\u00e9es 90 et et l\u00e0 on entre \u00e9videmment dans un grand jeu essentiellement am\u00e9ricano- russe, donc, o\u00f9 les Am\u00e9ricains vont op\u00e9rer des des perc\u00e9es, les jeux, les Am\u00e9ricains et les compagnies occidentales en fait hein, notamment c'est BP, hein, c'est British Petroleum qui va prendre le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:07) [84%] :\r\nL'importance des grandes compagnies, on parlait de l'\u00e9chelle avant et des grandes compagnies dans cette r\u00e9gion qui est qui sont aussi elles-m\u00eames en tant que puissance, on pourrait dire, qui m\u00e8ne le jeu tout \u00e0 fait, absolument, absolument, on peut encore citer Beckett quel une pens\u00e9e c'est plut\u00f4t des des compagnies p\u00e9troli\u00e8res essentiellement ou d'autres types. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:24) [84%] :\r\nOui non p\u00e9troli\u00e8res la peau pour notre propos, en tout cas, et BP \u00e9videmment le, le grand vainqueur du leader du ouais ouais du contrat du si\u00e8cle en 94, sauf sur quelques chants les droits de concession d'un certain nombre de champs p\u00e9trolif\u00e8res az\u00e9ri et et voil\u00e0 donc b\u00e9b\u00e9 se refait une sant\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et obtient, gr\u00e2ce au soutien des \u00c9tats-Unis, de construire un un de pipeline en fait un un ol\u00e9oduc g\u00e9ant qui relie Bakou a opportunit\u00e9 de c\u00e9ans Dj\u00e9ram dans le Golfe d'Alexandrette, en passant par Tbilissi, donc vous voyez aussi comment les alliances s'affirmant la G\u00e9orgie ou si absolument et et la et la Turquie, donc l\u00e0 on est clairement dans l'axe que vous \u00e9voquez, vous aviez vous \u00e9voquiez d'alcool en d\u00e9but de cette \u00e9mission, ce qui reste un axe oui tr\u00e8s clairement en mer Caspienne et la mer Noire, oui, et l'id\u00e9e, c'est vraiment de court-circuiter enfin de mettre \u00e0 mal si vous voulez, le monopole russe en mati\u00e8re de r\u00e9seaux de transport du gaz et du p\u00e9trole et donc \u00e0 ce BTC et ajouter un second tube qui est le le Bakou-Tbilissi-Ceyhan Erzurum et qui porte sur le, sur le gazon qui est donc un un gazoduc et qui grave un peu dans le marbre, 7 si vous voulez ce cette ligne d'alliance qu'on vient d'\u00e9voquer, et la et \u00e9videmment, on voit que la Russie est exclu, mais les 2 autres grands exclus exclus au plan r\u00e9gional, c'est \u00e9videmment le l'Iran et l'Arm\u00e9nie au sein du sud Caucase l'Iran qui auront donc sur qui se retrouver dans une logique d'alliance aussi Nord-Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:51) [87%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis aussi implant\u00e9e dans le dans le sud de Caucase pour \u00e9ventuellement intervenir en Iran au pouvoir bloquer l'influence de l'Iran, ce qui est, ce qui n'est pas seulement une question de la pour les carburants, mais plus politique et strat\u00e9gique McGe strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:05) [92%] :\r\nDe mon point de vue, c'est tr\u00e8s clair et je pense que pour les \u00c9tats-Unis, c'est un des enjeux principaux sans doute l'enjeu 1er est utile de mettre \u00e0 mal le le le concurrent russe en Eurasie, sans doute, mais l'enjeu second qui arrive juste apr\u00e8s en termes g\u00e9ostrat\u00e9giques c'est le cette logique ancienne aux \u00c9tats-Unis de d'encerclement, si vous voulez de de l'Iran, c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:27) [85%] :\r\nOn peut m\u00eame se poser les gens de savoir si effectivement le ces 2 facteurs ne sont pas invers\u00e9e depuis le l'arriv\u00e9e au pouvoir de d'Obama parce que effectivement la la les Lion-d'Angers \u00e9nerg\u00e9tique et l'enjeu strat\u00e9gique de l'plus de de l'\u00e9poque Bush \u00e9tait tr\u00e8s clairement, je dirais d'abord une position, l'Essonne, sorte de commenter une de de de l'apr\u00e8s la pression russe dans, dans, dans la r\u00e9gion et du contr\u00f4le de l'eau, de l'\u00e9nergie, et secondairement je dirais la la pr\u00e9sence face \u00e0 \u00e0 l'Iran, c'est la raison Clinton voil\u00e0 tout \u00e0 fait, ce n'est ni ceux qui ont leur d\u00e9veloppement, un pas important, \u00e7a fait durant les les ann\u00e9es Bush ce plan militaire en particulier, et ensuite le le depuis depuis l'\u00e9poque depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Barack Obama, on voit que la pr\u00e9sence militaire dans la Ligue, la dimension strictement militaire anti- russe en G\u00e9orgie est en train de faiblir, mais en revanche, c'est une sorte de, de, de, de gentleman lui- m\u00eame sur le fait que on va laisser aux Am\u00e9ricains la capacit\u00e9 de de d'encercler l'Iran et de garder dans la zone, quelque chose de, disons de de de substantielles pour le cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:26) [80%] :\r\nEt l'Europe l\u00e0- dedans, l'Europe puisqu'on vous en a parl\u00e9 de de hein, c'est bien de, de, de, d'une petite il disait ce mot- l\u00e0 l'Eurasie, la volont\u00e9, peut-\u00eatre pour la Russie, dans cette r\u00e9gion et dans d'autres d'\u00eatre un peu la plaque tournante ou de Dell, je veux dire le joint entre l'Europe et l'Asie, alors l'Europe quel quel je fais telle dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:46) [87%] :\r\nAlors c'est un cas tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que l\u00e0 je vous avez des les nations au sud de cette cha\u00eene du du Caucase en particulier pour la la G\u00e9orgie et et l'Arm\u00e9nie, qui se sentent compl\u00e8tement europ\u00e9ennes, elles sont, elles, sont chr\u00e9tiennes, qui ont \u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne bien avant nous, d'ailleurs, et, et elles ont, c'est d'ailleurs un petit peu entre elles sont elles sont coinc\u00e9es entre ces 3 empires ottoman, russe et et et depuis toujours, elles se sont extr\u00eamement europ\u00e9enne et il y a une v\u00e9ritable aspiration si voulez aux valeurs europ\u00e9ennes, donc le vous voyez d'ailleurs surgir le le drapeau bleu aux \u00e9toiles jaunes tr\u00e8s tr\u00e8s spontan\u00e9ment dans les dans les manifestations depuis la la fin d'union sovi\u00e9tique, malheureusement, c'est le drame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [71%] :\r\nBon am\u00e9ricain \u00c9ric alors justement j'allais mieux acc\u00e8s vraiment aussi je pense que oui g\u00e9orgienne voil\u00e0 sont beaucoup musette cueillir mais aux \u00c9tats-Unis que chez nous, alors j'ai fait pas beaucoup d'Evreux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:33) [85%] :\r\nAlors justement j'allais le dire, c'\u00e9tait il y a une aspiration, je pense aux valeurs valeurs europ\u00e9ennes qui malheureusement n'a pas trouv\u00e9 trouv\u00e9 beaucoup de la d\u00e9co dans du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on a finalement traiter cette r\u00e9gion strictement d'un point de vue Atlantique et la r\u00e9ponse donc aussi l'occidental au probl\u00e8me de cette r\u00e9gion durant les ann\u00e9es 90 et surtout durant les ann\u00e9es 2000 a \u00e9t\u00e9 strictement militaire, on a confondu l'Occident avec l'autre comit\u00e9 oui avec le temps, et malheureusement je pense il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:00) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame eu le r\u00f4le de l'aide financi\u00e8re consid\u00e9rable de des \u00c9tats-Unis, de l'Europe qui a peut-\u00eatre oui tellement bien fonctionn\u00e9 et des \u00c9tats-Unis, oui enfin c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:07) [88%] :\r\nLes gens, mais aussi de mani\u00e8re de mani\u00e8re un peu, un peu, un peu, un peu, un peu caricatural, je dirais le le le le le ph\u00e9nom\u00e8ne marquant a \u00e9t\u00e9 qu'effectivement le la pr\u00e9sence occidentale a \u00e9t\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 celle de l'Otan et l'Europe qui aurait sans aucun doute pu jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important parce qu'historiquement, elle est pr\u00e9sente qu'elle r\u00e9pond \u00e0 ce nombre de valeurs et je dirais aussi que du point de vue du point de vue russe \u00e9videmment aucune pr\u00e9sence \u00e9conomique europ\u00e9enne, une pr\u00e9sence disons aussi institutionnelle europ\u00e9enne n'est pas du tout le m\u00eame type de menace qu'ne qu'une pr\u00e9sence de l'Otan, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 la fronti\u00e8re sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:38) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 ce sujet justement dans le dans le Caucase est -ce que la Russie n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rapprocher de l'Europe, moi c'est trouver une solution plut\u00f4t avec le rock que se laisser manger entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:48) [66%] :\r\nPuisque \u00e7a influences par notre voient pas du tout \u00e7a comme \u00e7a plein Norbert Weber, dites -moi ou parce qu'on est un peu na\u00eff expliquer des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:57) [89%] :\r\nAh non, moi je peux pas vous expliquer, mais tout simplement vous donner le le le la la vision des n'est pas n'est pas du tout \u00e7a la la Russie ne ne n'a pas du tout l'impression qu'elle est en train de se laisser manger, elle, elle, elle r\u00e9agit fortement \u00e0 tout cela, on l'a vu, puisque \u00e7a donn\u00e9 une guerre en 2006, simplement je sais que c'est pas notre sujet, mais je voudrais juste pour que l'autre auditeur comprennent ajouter que cette ce ce grand jeu dans lequel les Am\u00e9ricains ont ont un on a un r\u00f4le important, c'est total jusqu'\u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'extr\u00eame est de la Russie, donc l'Asie centrale mais ce Sovi\u00e9tique puisque l\u00e0 on a \u00e9galement des r\u00e9publiques qui se sont s\u00e9par\u00e9s de l'URSS en 91 qui sont l'immense Kazakhstan, le Kirghizstan, l'Ouzb\u00e9kistan, etc et qui sont des r\u00e9publiques dans lesquels sont pr\u00e9sents aujourd'hui militairement les Am\u00e9ricains et qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Caspienne, donc pas tr\u00e8s loin, oui oui voil\u00e0, pas tr\u00e8s loin, relativement pas tr\u00e8s loin, oui, et les, les Am\u00e9ricains sont pr\u00e9sents en parce qu'ils ont utilis\u00e9 le le traumatisme du 11 septembre 2001 et 2 donc les de durer pendant des Am\u00e9ricains, des, des, des frappes de la du d\u00e9but de la guerre contre la terreur en Afghanistan pour s'installer militairement donc Amman, ce qui est une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la capitale kirghize Bichkek et qui est d'ailleurs le seul pays au monde qui abrite non loin l'une de l'autre, une base militaire am\u00e9ricaine et une base militaire russe \u00e7a avec l'accord de leur maman, le probl\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:27) [81%] :\r\nAvec l'accord de la Russie dans quelle dans quelle perspective rappelle pas pour d\u00e9velopper \u00e7a, mais quand m\u00eame c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:32) [82%] :\r\nNon pas au au sort au juste dans le dans le dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s- 11Septembre il y a eu un reproche un rapprochement tr\u00e8s tr\u00e8s intense, bien que tr\u00e8s court finalement entre entre les \u00c9tats-Unis et la Russie et la Russie a ouvert son son sa zone d'influence mais \u00e7a peut durer longtemps et c'\u00e9tait bas\u00e9 aussi sans doute sur les rapports personnels qui ont \u00e9t\u00e9 bon en tout cas quelques semaines entre les pr\u00e9sidents Bush et \u00e9pouse mais c'est une autre histoire, mais ouvre je rejoins un peu un va notamment au sud du Caucase, maintenant, la r\u00e9gion et l'influence sur la r\u00e9gion et vraiment partag\u00e9 et c'est \u00e7a, finalement, la grande nouveaut\u00e9 post- sovi\u00e9tique, la Russie demeure un acteur extr\u00eamement important de mon point de vue et qui est pr\u00eate \u00e0 prendre les armes, on l'a vu en ao\u00fbt 2008 avec la la 5 jours enjeux en G\u00e9orgie, \u00e7a c'est quand m\u00eame fondamental, contrairement aux \u00c9tats-Unis, non peut-\u00eatre mois c'est ce si 6 mois c'est ambiance Villeneuve montrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:20) [81%] :\r\nPersonne, aucun homme ALL pas elle prend moins de risques, la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:23) [83%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, c'est \u00e0 pr\u00e9sent une \u00e0 prendre les armes, les \u00c9tats-Unis oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:27) [85%] :\r\nMoi, c'est mon point de vue faut jamais jurer de rien, on ne sait pas, mais pour moi ce en tout en tout cas en 2008, bon bien s\u00fbr on \u00e9tait enfin de de de pr\u00e9sidence Bush un contexte difficile, etc, mais quand m\u00eame le Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis, on a pu r\u00e9pondre un peu plus fermement et non, ils n'ont pas fait ce avec la G\u00e9orgie 2008 1 oui oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc voil\u00e0 une r\u00e9gion partage et avec d'autres acteurs que vous avez, qu'il faut pas n\u00e9gliger l'Europe, l'Iran et la Turquie, essentiellement pour ajouter aussi Isra\u00ebl Isra\u00ebl qui a une relation tr\u00e8s forte quand m\u00eame \u00e0 l'Azerba\u00efdjan compliqu\u00e9 sans doute mais alors pour quelle raison l'Euro, une tradition de coop\u00e9ration et et et traditionnellement du on pourrait parler d'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat commun quoi le dans le rapport Azerba\u00efdjan-, Turquie et Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:09) [87%] :\r\nSi petite parenth\u00e8se un \u00c9va quand je parlais de rapprochement possible entre la Russie et l'Europe par rapport \u00e0 cette r\u00e9gion, c'est une suggestion notamment qui \u00e9tait fait dans le lac, la g\u00e9opolitique du Caucase qui est paru chez autrement \u00e0 la \u00e0 en conclusion en disant que ce serait peut-\u00eatre bien que mais \u00e9videmment c'est c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Russes peut-\u00eatre \u00e7a se fera pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0 demain 2011 c'est juste l\u00e0 qu'est -ce qui va se passer, quelle va \u00eatre la politique de la Russie dans dans cette r\u00e9gion, \u00e0 votre avis \u00e0 tous 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:37) [87%] :\r\nMoi je pense que changera pas, on est, on est les, les, les, les Russes vont continuer \u00e0 mener ce qu'on a essay\u00e9 de vous d\u00e9crire, pendant cette \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire \u00e0 limiter la casse, si je puis dire, a essay\u00e9 de, de, de rester sur place, de continuer \u00e0 avoir de l'influence par tous les moyens et il me vient l'id\u00e9e l\u00e0 simplement encore un autre exemple d'un autre pays, mais par exemple, l'Afghanistan, d'o\u00f9 je reviens, ce sont 2000 179989 qui a eu lieu, les forces de l'Arm\u00e9e rouge sur place et aujourd'hui je dirais que les Russes sont un petit peu regarde avec beaucoup de, de, de, de sourire et de railleries ce que font les Am\u00e9ricains sur place et que finalement, ici, s'y retrouvent, \u00e9conomiquement, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, en Afghanistan, c'est avec les Russes, plut\u00f4t que les afghans traite plut\u00f4t qu'avec les autres alors c'est ce sont ceux des esp\u00e8ces de strat\u00e9gie qu'il m\u00e8ne l'art au sud dans le dans le grand sud au \u00e0 leur marge sud qui va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:35) [86%] :\r\n\u00c9ric Hoesli oui je crois qu'on on sort maintenant un petit peu de la p\u00e9riode de chaotique qui a suivi imm\u00e9diatement l'Union sovi\u00e9tique et la chute d'Union sovi\u00e9tique, hein, c'est \u00e7a, \u00e7a dure en 2 sur le plan de de l'histoire, on a vu aussi beaucoup d'illusions dans un dans les pays voisins, la G\u00e9orgie a cru un moment qu'elle et son pr\u00e9sident particulier compl\u00e8tement form\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole occidentale, il a cru qu'il pourrait cr\u00e9er une sorte de de d'\u00e9chantillons d'Occident, un pays de l'Otan mode voil\u00e0 dans dans cette, dans cette cette r\u00e9gion la r\u00e9alit\u00e9 historique, finit par s'imposer, elle est en train de s'imposer, et elle les complexes alors il y a, il y a de part et d'autre, un certain nombre de Dakar Lamento \u00e0 faire, je crois que le les les Russes sont en train de comprendre qui est sympa et c'est pas facile pour eux dans dans le le f\u00fbt leur histoire qu'ils ont en face de des pays qui sont souverains qui vont choisir eux- m\u00eames leurs alliances, \u00e7a n'est pas possible autrement, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, et \u00e7a, si on veut un exemple : la Suisse conna\u00eet tr\u00e8s bien quand on est un petit pays faibles entre des tr\u00e8s grands pays ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tr\u00e8s grands pays il y a un certain principe de r\u00e9alisme avoir et les G\u00e9orgiens vont avoir la Russie au nord, \u00e7a va rester le cas pendant tr\u00e8s longtemps encore peut-\u00eatre Georgia Alvis leur \u00e9conomie en ponts on ne suivent pas organiser son \u00e9tat contre un voisin aussi puissant, c'est comme si la Suisse avait d\u00e9cid\u00e9 de s'organiser conclave Magne on a essay\u00e9 une fois ou 2 et tr\u00e8s longtemps on a compris, on est devenus donc je dire il y a, il y a une sorte d'un ensemble de principes de r\u00e9alisme qui sont, qui s'impose dans l'histoire et les G\u00e9orgiens progressivement sont en train de de revenir aussi \u00e0 cette \u00e0 une voie qui consiste \u00e0 dire : voil\u00e0, il faut trouver un standard de d'am\u00e9nagement, nous avons du et l'ind\u00e9pendance, nous avons droit \u00e0 des choix, nous avons droit \u00e0 une a finalement \u00e0 vivre notre identit\u00e9 comme bon nous semble, mais \u00e0 l'inverse, il y a un mais une mani\u00e8re de trouver des, des, des relations correctes avec un voisin, et l\u00e0 l'attitude agressive que le le gouvernement Saakachvili a choisi ne peut \u00e9videmment pas \u00eatre une fois une voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:23) [93%] :\r\nBon, on va, on va s'arr\u00eater l\u00e0 parce que ce n'est que nous ne mani\u00e8re d'ouvrir le dossier aujourd'hui, malgr\u00e9 l'heure qu'on avait et on voit qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 dire sur cette r\u00e9gion pourrait revenir aussi sur, encore une fois sur les religions, sur la mont\u00e9e peut-\u00eatre de de l'Islam dans certains pays ou de la pratique peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:41) [87%] :\r\nOui de de l'Islam dans, dans, dans les pays comme le Daguestan \u00e9galement et en Tch\u00e9tch\u00e9nie, on reviendra toute fa\u00e7on l\u00e0 dessus, dorment dans Babylone reviendra \u00e9galement sur l'Afghanistan, \u00e0 la rentr\u00e9e avec vous amis var le rendez- vous est pris pour parler avec respect r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0- bas simplement vous dire encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:56) [88%] :\r\nQue au niveau publication g\u00e9opolitique de la Russie, c'est un num\u00e9ro sp\u00e9cial de la revue de g\u00e9ographie de g\u00e9opolitique, H\u00e9rodote \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 Julien Zarifian qui nous donne des pistes, pas seulement par rapport au Caucase qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, un regard sur sur cette r\u00e9gion et sur les influences de la Russie, la classe g\u00e9opolitique du Caucase chez autrement, Russie, G\u00e9orgie, Arm\u00e9nie, Azerba\u00efdjan un avenir commun possible de nombreuses cartes qui \u00e9claire quand m\u00eame beaucoup les probl\u00e9matiques et puis \u00e0 la conqu\u00eate du Caucase de d\u00e9vou\u00e9s, \u00c9ric Hoesli, paru aussi 10. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:28) [84%] :\r\nSi on au Rivage de Syrte qui nous donne alors, notamment du point de vue historique et qui nous rappelle peut-\u00eatre d'o\u00f9 on vient, par rapport \u00e0 cette r\u00e9gion du Caucase, on vous retrouve ce soir \u00e9galement Yverdon, \u00c9ric Hoesli, \u00e0 20 heures \u00e0 la mani\u00e8re du ch\u00e2teau d'Yverdon pour parler tout \u00e0 fait autre chose, des d\u00e9p\u00f4ts le d\u00e9p\u00f4t dit nord au sud, en l'occurrence, vous \u00eates all\u00e9 \u00e9galement autre autre type de la voiture, voil\u00e0 merci Anne Nivat, vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve merci Julien Zarifian \u00e0 Paris, merci \u00c9ric Hoesli \u00e0 Lausanne Carmen algarade qui \u00e9tait r\u00e9alisation aujourd'hui Anik qui m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer ce dossier Babylone, c'est une production de Nicole Duparc et David Colla, on se retrouve demain avec un documentaire en Colombie Babylone avec l'\u00c9tat. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Zarifian, Julien", "role": "chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-VIII", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Hoesli, Eric", "role": "journaliste, directeur des publications Edipresse, sp\u00e9cialiste du Caucase", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nivat, Anne", "role": "journaliste, \u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E0C0C06-9295-4C55-BE2A-5285F65C4E8C", "internalArchiveId": "4E0C0C06-9295-4C55-BE2A-5285F65C4E8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens de C\u00f4te d'Ivoire (2/2) : Reportage de Ga\u00ebtan Vannay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Abidjan", "publicationDate": "2010-12-22T00:00:00Z", "summary": "Imams et pr\u00eatres catholiques de C\u00f4te d'Ivoire se sont unis pour \u00e9viter que le conflit politique nord-sud d\u00e9clench\u00e9 en 2002 ne  bascule dans un conflit religieux. Toutes confessions confondues, ils travaillent ensemble au sein du \"Forum des confessions religieuses\". ", "durationSec": 163, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["C\u00f4te d'Ivoire", "Abidjan"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9", "religion et croyances", "christianisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T11:39:55Z", "speechToTexts": ["15.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie de reportages dans les pays o\u00f9 la religion chr\u00e9tienne est minoritaire, direction la C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 le conflit qui mine le pays depuis 10 ans, a parfois \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de religieux entre le Nord musulman et le Sud chr\u00e9tien alors que les imams et les pr\u00eatre tente au contraire de s'unir pour \u00e9viter les guerres de religion, Ga\u00ebtan Vannay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nAlors que les partisans et les troupes des 2 pr\u00e9sidents sont dans un face-\u00e0-face tendu, les religieux de toutes confessions tente de mod\u00e9rer les tensions l'abb\u00e9 Augustin de l'archidioc\u00e8se d'Abidjan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [89%] :\r\nJ'ai appris par exemple depuis hier une mosqu\u00e9e qu'un re\u00e7u, disons une d\u00e9charge, on sait pas si c'est une balle perdue mais nous avons \u00e9t\u00e9 tout de suite inform\u00e9 et nous allons nous r\u00e9unir pour rencontrer les autorit\u00e9s pour lundi, l'\u00e9glise de temples, les mosqu\u00e9es, ce sont des choses sacr\u00e9es, il faut faire attention et nous parlons de la m\u00eame voix et c'est une force aussi les gens attendent beaucoup de nous, nous avons parl\u00e9 ensemble, nous avons d\u00fb nous demander aux gens de ne pas \u00eatre violent d'aller voter, et puis nous avons demand\u00e9 aux gens d'accepter le r\u00e9sultat des urnes, merci, m\u00eame si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait actuellement, il y a des probl\u00e8mes, mais quand m\u00eame, nous sommes beaucoup \u00e9cout\u00e9 parce que nous sommes unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nDepuis 2002 les religieuses ivoiriens font tout pour \u00e9viter que la religion devienne l'otage de ce conflit ou l'un de ces pr\u00e9textes, toutes confessions confondues, ils travaillent ensemble au sein du Forum de confessions religieuses, l'abb\u00e9 Augustin, il si\u00e8ge aux c\u00f4t\u00e9s de l'imam Kounouz se conna\u00eet, qui en est le repr\u00e9sentant pour l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [76%] :\r\nSeule collaboration et ce forum \u00e0 construire beaucoup \u00e0 l'apaisement. \r\nDe la situation sociopolitique en C\u00f4te d'Ivoire 2002, quand la guerre des tranch\u00e9es entre le militaire, c'\u00e9tait le 19 septembre 2002 mais beaucoup de gens, les Occidentaux, surtout en que c'\u00e9tait une guerre religieuse. \r\nDe Caunes, puisque c'\u00e9tait le Nord musulman contre le sud chr\u00e9tien ce forum la de confessions, le GIGN justement chr\u00e9tiens comme un seul homme, nous sommes lev\u00e9s pour sillonner toute la C\u00f4te d'Ivoire pour dire \u00e0 la population que cette guerre -l\u00e0 n'a rien \u00e0 voir avec la religion n'a rien \u00e0 voir avec l'ethnie cette guerre -l\u00e0 reste militaire ou militaire, et vous le savez bien que il y a 2 gares qui ne finissent jamais, c'est la guerre \u00e0 la base et religieuse et la guerre \u00e0 la base technique car la religion continue et la tenue continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nPour les f\u00eates, l'abb\u00e9 Augustin et l'imam Coudreaux devraient se retrouver pour une f\u00eate commune comme ils l'ont fait l'an pass\u00e9, les 2 pr\u00e9sidents de C\u00f4te d'Ivoire, eux ne le feront certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [99%] :\r\nUn dossier sign\u00e9 Ga\u00ebtan Vannay tout juste de retour de C\u00f4te d'Ivoire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Abidjan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Augustin, P\u00e8re", "role": "responsable de l'archidioc\u00e8se d'Abidjan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kon\u00e9, Kounous", "role": "iman d'Abidjan", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260589", "internalArchiveId": "GE1012260590", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.22", "publicationDate": "2010-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1731, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T22:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092638\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:01:50) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous ce 22 d\u00e9cembre avec d'abord le t\u00e9moignage exclusif d'un des jeunes Genevois qui avait frapp\u00e9 un serveur \u00e0 Rome les faits s'\u00e9taient produits lors de voyages d'\u00e9tude, les Suisses avait violemment attaqu\u00e9 leur victime, il lui avait pris son argent, l'affaire a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur le contr\u00f4le des voyages scolaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation, la r\u00e9vision de la loi sur les banques, il s'agit d'imposer plus grande prudence et une meilleure s\u00e9curit\u00e9, en particulier \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse, autorit\u00e9 de surveillance des banques, la FINMA a d'ailleurs une nouvelle pr\u00e9sidente la Romande Anne H\u00e9ritier Lachat, bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse Le groupe pharmaceutique UCB va construire son centre de production biotechnologique \u00e0 Bulle, on attend 120 \u00e0 140 emplois qualifi\u00e9s, hormis les autres retomb\u00e9es nouvelle mobilisation impressionnante des \u00e9tudiants italiens, le reportage de notre correspondante montre la situation difficile de beaucoup d'entre eux, un jeune Italien sur 4 est sans emploi, les images du match exhibition Federer, Nadal t\u00e9moigne d'une extraordinaire l'impact m\u00e9diatique de Roger Federer hier les b\u00e9n\u00e9fices l'\u00c9tat d'Afrique, mais la machine publicitaire tourne \u00e0 plein r\u00e9gime on verra d'\u00e9tonnantes s\u00e9quences et la liste des sponsors qui s'allonge et puis l'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne Romans d'ados, le portrait de 7 adolescents suivis pendant 7 ans leur \u00e9tat d'\u00e2me, confidences, c'est un document exceptionnel, reportage dans ce journal : \u00e9mission sp\u00e9ciale avec Esther Mamarbachi, \u00e0 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:14) [88%] : \r\nTout d'abord ce t\u00e9moignage exclusif d'un des agresseurs, je ne vois \u00e0 Rome, les 3 jeunes gens avaient attaqu\u00e9 un serveur qui passait par l\u00e0, il avait frapp\u00e9, il avait vol\u00e9 son argent, la pol\u00e9mique s'en \u00e9tait suivi sur le contr\u00f4le des voyages d'\u00e9tudes, et sur les sanctions appliqu\u00e9es en pareil cas, il s'agit ici, du principal agresseur il t\u00e9moignent \u00e0 visage couvert Aline offert Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:25) [95%] : \r\nExclu exclu jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est un v\u00e9ritable coup de massue pour ce jeune de 19 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme l'auteur principal de l'agression, il a \u00e9cop\u00e9 de la plus lourde peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:25 > 0:02:42) [87%] : \r\nPour moi selon mon point de vue, la d\u00e9cision, elle est assez s\u00e9v\u00e8re, parce que \u00e7a avec devais avoir trouvera quelque chose de d'assez lourd, mais c'est un peu comme si nous emp\u00eache de finir notre scolarit\u00e9 alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 par une par une punition sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:03:00) [94%] : \r\nEn effet, \u00e0 Rome, les 2 \u00e9l\u00e8ves majeurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 20 mois de prison avec sursis, ils ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de vol avec agression \u00e0 ce jour, cet \u00e9tudiant n'avait jamais rencontr\u00e9 de d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par ses proches comme un jeune homme sans probl\u00e8me cette nuit-l\u00e0, pourtant, la situation a d\u00e9rap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:24) [84%] : \r\nJe n'ai-je qui demande une cigarette sans m\u00eame ne rendent compte de ce qu'allait se passer apr\u00e8s avoir c'est avec l'avant je me sentir agress\u00e9 sur le moment et l'alcool, a contribu\u00e9 \u00e0 mon mon acte je vais envoyer un coup de poing par je dirais par r\u00e9flexe ont pourcent d\u00e9fendent quoi c'est quelque chose que tu moi je regrette mon geste et je l'ai dit plusieurs fois, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:25 > 0:03:36) [90%] : \r\nDes regrets qu'il a aussi adress\u00e9 dans une lettre aux serveurs italiens, mais c'est insuffisant pour le conseil de discipline \u00e0 5 mois de la fin de l'ann\u00e9e scolaire, il a peur des cons\u00e9quences de cette exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:49) [79%] : \r\n\u00e7a de mon avenir en p\u00e9ril courant je pense avoir mon dipl\u00f4me d'ici la fin de l'ann\u00e9e et pouvoir ensuite poursuivent tranquillement des \u00e9tudes, voil\u00e0 pour l'instant \u00e0 la simple pour cette c'est quelque chose qui, pas fait \u00e0 ce moment, est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:50 > 0:03:58) [89%] : \r\nLes parties concern\u00e9es dispose toutefois de 30 jours pour recourir contre cette d\u00e9cision avec son avocat, ils discuteront prochainement de cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:59 > 0:04:15) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation, la r\u00e9vision de la loi sur les banques, il s'agit d'imposer une plus grande prudence en particulier \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse davantage de fonds propres pour que l'assise des grandes banques leur permettent de r\u00e9sister au s\u00e9isme financier Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:29) [90%] : \r\nIl y a 2 mois, c'\u00e9tait les experts qui pr\u00e9sentait le rapport aujourd'hui Eveline Widmer-Schlumpf reprend toute leur mesure \u00e0 son compte pour les banques, plus s\u00fbr et \u00e9viter que l'\u00c9tat ne soit oblig\u00e9 de les sauver, \u00e0 cause de leur taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:30 > 0:04:50) [85%] : \r\nEt bien, je n'y aller \u00e0 \u00e9lever son crabe, nous voulons une solution qui permette de supprimer les dangers \u00e9conomiques globaux mais qui pr\u00e9serve en m\u00eame temps une marge de mouvements suffisante pour les instituts financiers, c'est aussi notre but, c'est un peu le grand \u00e9cart, mais il fallait une solution \u00e9quilibr\u00e9e et nous pensons \u00eatre arriv\u00e9 ce vous le Sunshine une cam\u00e9ra ne sait ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:07) [87%] : \r\nPour le Cr\u00e9dit Suisse et UBS, cela signifie 75 milliards de fonds propres en plus chacune une partie serait compos\u00e9 d'emprunt convertible, les femmes qu'aux causes qui seraient exon\u00e9r\u00e9s du droit de timbre pour \u00e9viter qu'il ne soit \u00e9mis \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:25) [87%] : \r\nL'IRAM Olivier une triste \u00e9tat nous avons naturellement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e9ventuels Coquoz soit \u00e9mis ici en Suisse, parce que s'ils doivent \u00eatre convertir en cas de besoin, il serait pr\u00e9f\u00e9rable que ces valeurs soient en Suisse et non \u00e0 l'\u00e9tranger, il neigera c'est une l\u00e9gitime \u00e0 Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:31) [92%] : \r\nLe projet de loi a mis en consultation aujourd'hui sera trait\u00e9 au charge pour entrer en vigueur dans une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:46) [91%] : \r\nEt ramener ce que Shaft PC et et nous avons tout fait pour pr\u00e9senter le message avant la fin d\u00e9cembre, maintenant c'est au tour du parlement et nous esp\u00e9rons qu'il saura tenir un rythme aussi la donc parce qu'on va dire sportif lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:53) [96%] : \r\nTout d\u00e9pend bien s\u00fbr de l'accueil qui sera r\u00e9serv\u00e9 au projet le 1er conseil s'en saisira au mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:54 > 0:06:09) [87%] : \r\nLa plan\u00e8te enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la crise, l'\u00e9croulement de Lehman Brothers 100 en septembre 2008, la r\u00e9action en cha\u00eene, les \u00c9tats ont pay\u00e9 des sommes colossales pour sauver des banques, certains le craignaient qu'elle se soit accoutumer \u00e0 l'id\u00e9e et que la prise de risques demeurent excessive Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:42) [92%] : \r\n16 octobre 2008, la Conf\u00e9d\u00e9ration et la Banque nationale lance un vaste plan de sauvetage pour \u00e9viter une faillite d'UBS, les Suisses d\u00e9couvrent effar\u00e9s qui devront payer pour les erreurs de la banque, il d\u00e9couvre aussi que l'\u00e9conomie suisse repose en grande partie sur UBS qui finance 70000 entreprises et d\u00e9tient 20 pourcent de l'\u00e9pargne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, UBS est trop grandes pour faire faillite, tu oublies que tout fait plus largement la Suisse d\u00e9pend du secteur financier qui p\u00e8se 10,7 pourcent du produit int\u00e9rieur brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:07:18) [93%] : \r\nEst ce que la Suisse peut se permettre la faillite d'une de ces 2 grandes banques aujourd'hui non, c'est-\u00e0-dire que si cela se porte se produisait, si nous n'\u00e9tions pas capable de la sauver alors probablement les effets pour l'ensemble de l'\u00e9conomie suisse et pour les particuliers serait d\u00e9vastateur, les mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9couper les choses de telle mani\u00e8re que dans une situation de stress majeur, on puisse sauver des fonctions essentielles et puis on puisse laisser tomber en faillite, le reste de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:18 > 0:07:28) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9b\u00e2cle de Liman Brothers, \u00e7a montre le risque de laisser une grande banque partir en faillite mais \u00e0 trop soutenir la finance les \u00c9tats n'encourage-t-il pas un comportement irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:30 > 0:07:41) [96%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour corriger ce message et pour rendre possible des faillites bancaires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose ces mesures c'est suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:49) [90%] : \r\nC'est difficile de dire \u00e0 l'avance, c'est un certainement un bon, un pas dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:49 > 0:07:56) [95%] : \r\nLa nouvelle r\u00e9gulation va dans le bon sens, mais c'est uniquement lors d'une prochaine crise bancaire que son efficacit\u00e9 sera vraiment tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:57 > 0:08:14) [94%] : \r\nVoil\u00e0 l'avenir dira si les mesures de contr\u00f4le marque un changement d'\u00e9poque, en tout cas c'est un changement de visage \u00e0 la t\u00eate de la FINMA, l'organe de contr\u00f4le, on l'a beaucoup accus\u00e9 de d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des grands banquiers une femme suisse monde devra faire la preuve du contraire, Anne H\u00e9ritier Lachat succ\u00e8de \u00e0 Eugen Haltiner David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:31) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 les apparences, Anne H\u00e9ritier Lachat porte d\u00e9sormais le poids d'une fonction tr\u00e8s expos\u00e9, elle incarnera d\u00e8s le 1er janvier la surveillance des march\u00e9s financiers, juste apr\u00e8s on Eugen Haltiner un pr\u00e9sident chahut\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, \u00e0 cause de sa longue carri\u00e8re au sein d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:31 > 0:08:42) [84%] : \r\nC'est important que la FINMA soient reconnus, on compte en tant qu'institution ind\u00e9pendante et la pression qu'on a, c'est peut-\u00eatre un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e0 faire des progr\u00e8s \u00e0 faire, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:49) [93%] : \r\nProfesseur de droit bancaire \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle pr\u00e9sidente si\u00e8gent \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale des banques devenu FINMA depuis 5 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:01) [90%] : \r\nJe pense que j'ai eu du courage, effectivement, que j'ai un certain nombre de comp\u00e9tences qui permettront de le faire et je pense aussi que c'est un service public, moi je ne suis pas int\u00e9r\u00eat, si j'ai accept\u00e9 ce mandat, c'est aussi dans le sens d'un service public, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:08) [95%] : \r\nSon appartenance au Parti socialiste suisse une faille dans cette carapace d'ind\u00e9pendance Anne H\u00e9ritier Lachat \u00e9carte l'argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:09 > 0:09:21) [92%] : \r\nCette orientation finalement personnelle n'a eu aucun \u00e2ge aucun effet o\u00f9 aucune incidence dans le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait et je peux vous garantir que je suis compl\u00e8tement ind\u00e9pendante \u00e0 l'\u00e9gard du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:21 > 0:09:32) [93%] : \r\nMise \u00e0 rude \u00e9preuve par la crise financi\u00e8re, la d\u00e9b\u00e2cle, UBS ou la politique des bonus la FINMA doit se refaire une sant\u00e9, une femme sans ant\u00e9c\u00e9dents dans le milieu bancaire est d\u00e9sormais charg\u00e9 d'en prendre soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:32 > 0:09:34) [74%] : \r\nMais ce n'est pas fou \u00e0 ce danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:10:04) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral portera plainte lui- m\u00eame pour violation de secret de fonction apr\u00e8s les indiscr\u00e9tions dans l'affaire Kadhafi, son porte- parole, rend publique la d\u00e9cision aujourd'hui, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance du gouvernement pour 2010, le 31 d\u00e9cembre selon la tradition Doris le Arte Micheline Calmy-Rey devrait se t\u00e9l\u00e9phoner pour se passer le t\u00e9moin de la pr\u00e9sidence pour la pr\u00e9sidente sortante, c'est la fin d'une ann\u00e9e tr\u00e8s dense, on est loin bien beaucoup le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sortait pas du pays Doris Toy tarte \u00e0 accumuler les rencontres d'\u00c9tat Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:10 > 0:10:54) [93%] : \r\nLorsqu'elle est \u00e9lu pr\u00e9sident, il y a tout juste un an, Doris Leuthard, c'est que son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle ne sera pas une promenade de sant\u00e9, pression sur la place financi\u00e8re, tensions avec Bruxelles 2 otages en Libye et un conseil f\u00e9d\u00e9ral en pleine crise, il y avait de quoi faire d'ailleurs derri\u00e8re les f\u00e9licitations d'usage, elle sait qu'on l'attend au tournant, Doris Leuthard doit prouver qu'elle a l'\u00e9toffe d'une vraie femme d'\u00c9tat tant sur le plan suisse qu'\u00e0 l'international et c'est par l\u00e0 qu'elle commence de Barack Obama \u00e0 Nicolas Sarkozy, en passant par Dmitri Medvedev Angela Merkel, le pape, ou encore comme ici le voisin autrichien Doris a la bougeotte, elle tisse des Liens avec les grands de ce monde soigne ses r\u00e9seaux et donne une image de la Suisse qui a Berne- r\u00e9jouit tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:55 > 0:11:23) [95%] : \r\nSa pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne internationale et sur la sc\u00e8ne suisse a \u00e9t\u00e9 excellente cette ann\u00e9e je crois que la rempli la mission qui est d\u00e9volue en principe un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a nou\u00e9 des contacts, et je crois que l'image de la Suisse, a certainement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon sens, \u00e9blouissante dans son r\u00f4le de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration si on part du principe qu'il s'agit de repr\u00e9senter le pays \u00e0 l'\u00e9tranger, je crois qu'elle a donn\u00e9 une tr\u00e8s belle image de la Suisse, et en ce qui me concerne, je n'ai que des louanges \u00e0 lui adresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:23 > 0:11:29) [89%] : \r\nUne bref, n'en jetez plus, m\u00eame \u00e0 gauche, on lui reconnaissent ce talent de repr\u00e9sentation avec un gros b\u00e9mol tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:30 > 0:11:42) [93%] : \r\nCe que l'on peut \u00eatre, on peut regretter, c'est que plus c'est plut\u00f4t la Comit voyageuse pour l'\u00e9conomie suisse qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant en oubliant un peu la question des droits de l'homme et autres \u00e9l\u00e9ments qui font aussi notre politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:42 > 0:11:52) [90%] : \r\nSur la sc\u00e8ne suisse en revanche l'entregent de Doris Leuthard n'aura pas suffi \u00e0 arranger les bidons, elle qui voulait un conseil f\u00e9d\u00e9ral coll\u00e9giale l'affaire libyenne aura d\u00e9montr\u00e9 tout le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:53 > 0:12:13) [91%] : \r\nC'est pr\u00e9sidence n'a pas eu assez d'hauteur par rapport au fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela s'est remarqu\u00e9, notamment lors de la conf\u00e9rence de presse, autour de l'affaire libyenne en juin de cette ann\u00e9e \u00e0 la qui un certain parti dans dans cette crise alors m\u00eame qu'elle aurait d\u00fb jouer le r\u00f4le d'apaiser la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:22) [94%] : \r\nAlors une Doris Leuthard, incapable de tenir ses troupes pire qui aurait rajout\u00e9 de l'huile sur le feu au sein du coll\u00e8ge, \u00e0 droite, on lui trouve des circonstances att\u00e9nuantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:38) [93%] : \r\nLes seules choses qu'on peut lui reprocher, c'est de pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er cette coh\u00e9sion du camp au Conseil du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais personne n'aurait pu faire mieux qu'elle, elle a fait finalement avec les moyens du bord d'avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est en train de faire sa mue et donc on ne peut pas v\u00e9ritablement lui tenir grief de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:38 > 0:12:49) [90%] : \r\nD'accord, mais Doris Leuthard a-t-elle d\u00e9pass\u00e9 son \u00e9tiquette d'ambassadrice de la Suisse, glamour et souriante de ministre par beau temps, a-t-elle acquis cette \u00e9paisseur suppl\u00e9mentaire qu'on pr\u00eate aux grandes personnalit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:01) [85%] : \r\nOn a vu pire mais elle aurait pu mieux faire, elle a confirm\u00e9 ses qualit\u00e9s de femme d'\u00c9tat, je sais pas si on dit femme d'\u00c9tat ou hommes d'\u00c9tat au f\u00e9minin beaucoup dans ce pays, aurait bien aim\u00e9 encore continuer une ann\u00e9e avec Doris carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:01 > 0:13:15) [90%] : \r\nOn l'aura compris, la pr\u00e9sidence n'a pas entam\u00e9, au contraire, la popularit\u00e9 de Doris Leuthard, mais d\u00e9j\u00e0, place \u00e0 la suite et la ministre peut retrousser ses manches avant de plonger dans son nouveau d\u00e9partement mammouth qu'le des steaks non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:17 > 0:13:34) [90%] : \r\nLa bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse Le groupe pharmaceutique UCB construira son 1er centre de production biotechnologique \u00e0 Bulle, on attend 120 \u00e0 140 emplois qualifi\u00e9s, en plus d'autres retomb\u00e9es, le groupe devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'avantages fiscaux, Miroslav Mar\u00e8s Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:35 > 0:13:48) [95%] : \r\nAu pied du Mol\u00e9son Le groupe pharmaceutique UCB a d\u00e9j\u00e0 ses quartiers, mais le g\u00e9ant belge voit grand, il pr\u00e9voit d'y construire son 1er centre de production biotechnologique, avec un investissement colossal, plus de 300 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:13:59) [92%] : \r\nC'est vraiment un cadeau de No\u00ebl fantastique pour la r\u00e9gion de Bull mais pour tout le canton de Fribourg, l\u00e0, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:00 > 0:14:15) [92%] : \r\nLe Nouveau Centre sera d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la production d'un m\u00e9dicament contre de maladies inflammatoires chroniques 120 \u00e0 140 emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, devrait \u00eatre cr\u00e9e des emplois, c'est ce qui a justifi\u00e9 le choix de Bulle face \u00e0 d'autres pr\u00e9tendants en Belgique et en Malaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:15 > 0:14:36) [90%] : \r\nLe le choix de Bull est aussi plac\u00e9e en fonction de, de sa position centrale en Europe et la proximit\u00e9 de \u00e9coles hautes \u00e9coles Fribourg Universit\u00e9 de Fribourg ont encore de l'EPFL et donc aussi de de l'arc l\u00e9manique o\u00f9 on peut retrouver de de tr\u00e8s grands acteurs de l'industrie biopharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:46) [90%] : \r\nMais il n'y a pas que la proximit\u00e9 des grandes \u00e9coles ou les charmes du paysage, le groupe UCB a aussi \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par des arguments plus terre-\u00e0-terre, en 2 mots : exon\u00e9rations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:46 > 0:14:57) [88%] : \r\nIl est clair que, dans cette, dans ce type de de de d\u00e9marches, bien entendu, il y a des discussions au niveau de l'exon\u00e9ration fiscale hein, ceci doit \u00eatre encore maintenant finaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:57 > 0:15:14) [93%] : \r\nL'exon\u00e9ration pourrait \u00eatre de 10 ans comme l'autorise la loi fribourgeoise, d'autant que c'est ce principe qui avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9valu lors de l'installation du groupe UCB en hier, il y a 15 ans, la construction du Nouveau Centre, devraient commencer en 2012, son ouverture est pr\u00e9vue en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:15 > 0:15:20) [95%] : \r\nEn Italie, c'est une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation \u00e9tudiante, ils protestent contre la r\u00e9forme des universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:20 > 0:15:28) [91%] : \r\nVoulue par le gouvernement Berlusconi le d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 entraver la circulation, le mouvement s'inscrit dans la vie politique italienne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:42) [95%] : \r\nPlus largement, dans la situation d\u00e9licate de plusieurs pays europ\u00e9ens, la crise est forte en Gr\u00e8ce en Irlande, le ch\u00f4mage atteint des seuils inqui\u00e9tants en Espagne et en Italie, un chiffre r\u00e9sume tout un jeune Italien sur 4 est ch\u00f4meur Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:44 > 0:16:00) [92%] : \r\nBien que dipl\u00f4m\u00e9 en langues Giulia cherche du travail depuis 5 ans \u00e0 27 ans, elle a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 reprendre une formation d'aide- cuisini\u00e8re organis\u00e9 gratuitement par la r\u00e9gion, avec \u00e0 la cl\u00e9 un stage en restauration, l'impression de travailler, mais sans la feuille de paie \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:00 > 0:16:10) [89%] : \r\nBon d\u00e9terminera seulement le trouver un emploi est vraiment difficile aujourd'hui et cela nous emp\u00eache \u00e9videmment de fonder un foyer d'avoir des enfants, c'est impossible car on ne peut pas les maintenir financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:10 > 0:16:26) [94%] : \r\nLa r\u00e9gion de Turin est durement touch\u00e9e par la crise comme Giulia 30 pourcent des Pi\u00e9montais de moins de 25 ans sont sans travail, 3 fois plus qu'en Suisse, ce chercheur estime que la crise n'est pas la seule explication la politique italienne en faveur du travail des jeunes est pratiquement inexistante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:26 > 0:16:47) [87%] : \r\nEt moi, le Toast les politiques trop souvent les politiques pour les jeunes interviennent dans les secteurs de la d\u00e9viance des probl\u00e8mes par exemple, les risques de la drogue de la drogue tr\u00e8s interview\u00e9 une alors que les politiques pour promouvoir l'emploi, pour faciliter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit ou encore aider les jeunes \u00e0 trouver un logement quitter leur famille pour devenir plus ind\u00e9pendante n'existe pratiquement pas, il minima par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:47 > 0:16:58) [94%] : \r\nFace \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, le poste fixe dans l'administration reste le meilleur objectif des milliers d'universitaires tentent chaque jour leur chance dans les concours publics sans beaucoup d'espoir d'\u00eatre engag\u00e9e car l\u00e0 aussi, les places sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:58 > 0:17:07) [94%] : \r\nIl va bien, nous avons encore des septuag\u00e9naires et des octog\u00e9naires \u00e0 tous les postes de commande dans ce pays, que voulez-vous qu'ils r\u00e9pondent aux attentes des jeunes de 30 ans ils n'agissent que pour leurs propres enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:07 > 0:17:16) [93%] : \r\nAu concours, ce p\u00e8re accompagne sa fille de 28 ans, les familles italiennes reste l'unique soutien financier pour cette arm\u00e9e de jeunes ch\u00f4meurs mais l\u00e0 aussi, la col\u00e8re gronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:16 > 0:17:26) [87%] : \r\nEt ailleurs la au Real, ma fille a r\u00e9ussi l'universit\u00e9 avec le maximum de points mais c'est de la foutaise, \u00e7a fait 2 ans que personne ne r\u00e9pond \u00e0 ses demandes d'emploi sans doute mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:26 > 0:17:36) [94%] : \r\nPeu importe le dipl\u00f4me, le ch\u00f4mage des jeunes en Italie est largement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, des jeunes qui rejettent la faute sur la gestion pass\u00e9e d'une classe politique incapable aujourd'hui de leur offrir un futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:38 > 0:17:55) [94%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, plusieurs \u00c9tats dont la France et l'Allemagne demandent \u00e0 leurs ressortissants de quitter le pays, Berne d\u00e9conseille aux voyageurs de se rendre sur place, les partisans d'Alassane Ouattara appelle le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies \u00e0 envisager la force pour contraindre Laurent Gbagbo \u00e0 quitter le pouvoir, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:56 > 0:18:23) [94%] : \r\nAbidjan sous haute tension, les Casques bleus patrouillent encore mais ils sont ind\u00e9sirables Laurent Gbagbo demande le d\u00e9part des 10000 soldats de l'ONU une force internationale de plus en plus vuln\u00e9rables, les Nations-Unies accuse le clan Gbagbo de couper l'approvisionnement des casques bleus en carburant et en nourriture, le bras de fer entre le chef de l'\u00c9tat sortant et la communaut\u00e9 internationale se durcit hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, Laurent Gbagbo a d\u00e9fi\u00e9 ceux qui exige son d\u00e9part du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:23 > 0:18:30) [78%] : \r\nNous avons demand\u00e9 le d\u00e9part de l'op\u00e9ration de Nations unies un peu du mois au lyc\u00e9e de r\u00e9ponse fran\u00e7aise qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:32 > 0:18:42) [98%] : \r\nUn pr\u00e9sident sur la sc\u00e8ne internationale, les \u00c9tats-Unis, qui reconnaissent la victoire d'Alassane Ouattara ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire \u00e0 Laurent Gbagbo et \u00e0 son entourage l'entr\u00e9e sur le sol am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:43 > 0:18:56) [84%] : \r\nEnfin, je ne parle pas au niveau, le pr\u00e9sident Gbagbo doit se retirer et permettre une transition pacifique cru oui ou en cl\u00f4ture de poids, nous ferons pression sur ce gouvernement jusqu'\u00e0 ce qu'il c\u00e8de sa place \u00e0 son successeur, est ce que \u00e7a soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:56 > 0:19:06) [90%] : \r\nSanctions \u00e9conomiques \u00e9galement annonc\u00e9 aujourd'hui par le pr\u00e9sident de la Banque mondiale, en visite \u00e0 Paris allez- vous geler les pr\u00eats accord\u00e9s \u00e0 la C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:06 > 0:19:07) [98%] : \r\nOn l'a d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:08 > 0:19:16) [97%] : \r\nUn gel des cr\u00e9dits qui pourrait aggraver la situation \u00e9conomique de la C\u00f4te d'Ivoire depuis le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le pays tourne au ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:22) [86%] : \r\nAujourd'hui, on est l\u00e0 des un peu p\u00e2le au travail ou vous savez qu'aujourd'hui, le train de vie a baiss\u00e9 consid\u00e9rablement agrandi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:22 > 0:19:24) [78%] : \r\nEt on ne peut pas vivre \u00e0 ce genre de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:26 > 0:19:30) [95%] : \r\nUne population qui redoutent aujourd'hui le retour de la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:32 > 0:19:52) [92%] : \r\nLes images des intemp\u00e9ries, aux \u00c9tats-Unis, donne la mesure des inondations et des pluies torrentielles des derniers jours dans plusieurs \u00c9tats, les pluies ont atteint un seuil inqui\u00e9tant en Arizona, en Californie, on ne compte plus les \u00e9vacuations dans le centre de Los Angeles, il est tomb\u00e9 depuis vendredi, plus de 13 centim\u00e8tres de pluie, plus du tiers de ce qui tombe sur la m\u00e9galopole en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:54 > 0:20:05) [87%] : \r\nRetour en Suisse avec l'hiver qui complique l'accueil des sans abri, les dortoirs affichent souvent complet avec l'arriv\u00e9e des Roms, la situation cet cours tendue, reportage \u00e0 Lausanne avec Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:06 > 0:20:08) [96%] : \r\nVous avez r\u00e9gl\u00e9 par les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:09 > 0:20:15) [91%] : \r\nIl est 22 heures \u00e0 la vall\u00e9e de la jeunesse les portes de l'abri PC s'ouvrent et comme chaque soir, la tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:16 > 0:20:16) [92%] : \r\nD'un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:18 > 0:20:31) [93%] : \r\nIci, les r\u00e8gles sont strictes : pas d'exception pour les couples, les femmes, les enfants d'abord, les habitants de la r\u00e9gion, ensuite les 40 places disponibles sont attribu\u00e9s en quelques minutes ces 3 Roms passeront la nuit dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:31 > 0:20:37) [71%] : \r\nParce que comment je veux que j'ai 45 places, hein, qui s'est op\u00e9r\u00e9e il y a une femme, blottie quand \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:37 > 0:20:41) [97%] : \r\n\u00e0 la soupe populaire aussi certains se pr\u00e9parent \u00e0 passer une nuit difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:42 > 0:20:52) [77%] : \r\nAh, s'il y a pas de place et ses d'or c'est clair et Net : ah, c'est tr\u00e8s dangereux, c'est tr\u00e8s pour mois les agressions des fois ah oui, c'\u00e9tait le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:20:59) [93%] : \r\nGilbert glac\u00e9e a \u00e9t\u00e9 des dizaines de fois en Roumanie, il a appris la langue et conna\u00eet bien la probl\u00e9matique rom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:59 > 0:21:03) [88%] : \r\nOui nous parlent de leur difficult\u00e9 de vivre, de fil en Roumanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:04 > 0:21:22) [80%] : \r\n\u00e9galement de leur difficult\u00e9 de vivre ici, en Suisse, de s\u00e9parer de leurs enfants, sa p\u00e8re et de leur famille, c'est un probl\u00e8me social, son probl\u00e8me de de migration sur probl\u00e8me europ\u00e9ens d'une population que totalement chez elle et qui, comme tout le monde maintenant circule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:22 > 0:21:36) [85%] : \r\nSituation difficile pour les Roms contraint \u00e0 fuir la mis\u00e8re, cons\u00e9quence : les sans abri de la r\u00e9gion peinent de plus en plus \u00e0 trouver un lieu o\u00f9 dormir, m\u00eame si le nombre de places disponibles \u00e0 Lausanne est pass\u00e9 de 8 tente \u00e0 100 lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:36 > 0:21:44) [83%] : \r\nDans des garages, on dort locaux, on peut, comme on peut, comme on voit comme on veut, mais comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:45 > 0:21:46) [76%] : \r\nCe serait dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:47 > 0:21:50) [97%] : \r\nVraisemblablement, il faudrait ouvrir un nouvel abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:51 > 0:21:57) [95%] : \r\nSans avoir pour autant la garantie qu'il ne serait pas \u00e0 son tour assez rapidement complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:10) [95%] : \r\nC'est le petit matin l'abri va fermer pour ses occupants, une nouvelle journ\u00e9e \u00e0 chercher un autre abri et gagner un peu d'argent au moins les 5 francs que co\u00fbte une nuit d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:21) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne c'est Romans d'ados, le portrait de cet adolescent d'Yverdon suivis pendant 7 ans leurs \u00e9tats d'\u00e2me et leurs confidences St\u00e9phanie Mohi Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:22 > 0:22:28) [73%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me ben vrai gens \u00e7a c'est r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0 h\u00e9 oh \u00e7a va tu pas autrement, s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:28 > 0:22:36) [68%] : \r\nC'est ce que fait sans, toutefois, \u00e7a, c'est pas la a et 3 D Antin nerveux, ils sont un peu une heure et bien s\u00fbr d'un produit, soit 10 gamins alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:36 > 0:22:40) [93%] : \r\nC'est assez \u00e9mouvant, \u00e0 chaque fois, j'ai la larme \u00e0 l'oeil en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:44 > 0:22:49) [88%] : \r\nDeux 3 DVD qui finalement repr\u00e9sente 7 ans une vie, c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:49 > 0:23:02) [92%] : \r\nBeaucoup de cris de conflits de larmes mais aussi de joie, de succ\u00e8s et d'exp\u00e9riences nouvelles, les 7 adolescents ont des personnalit\u00e9s des univers tr\u00e8s diff\u00e9rents mais ils traversent tous une p\u00e9riode de doute et de questionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:02 > 0:23:25) [88%] : \r\nParce de l'essence, c'est une p\u00e9riode de deuil et \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s juste parce que \u00eatre adolescence c'est apprendre \u00e0 renoncer \u00e0 l'enfant qu'on a \u00e9t\u00e9 voir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'est un document qui est extr\u00eamement authentiques, c'est vraiment du si on peut dire du cin\u00e9ma r\u00e9alit\u00e9 mais dans le meilleur sens du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:25 > 0:23:32) [80%] : \r\nJe ne sais pas comment d\u00e9crire l'adolescence assez Space, je sais pas, qu'est ce qui est d\u00e9fini exactement l'adolescent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:32 > 0:23:39) [96%] : \r\nLes 4 \u00e9pisodes de Romans d'ados sont un d\u00e9but de r\u00e9ponse et leur port\u00e9e d\u00e9passe le simple cadre cin\u00e9matographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:40 > 0:24:01) [88%] : \r\nPour moi, ces films sans que les postiers transmet sur le front de l'attention faut pas oublier parfois c'est difficile, m\u00eame, m\u00eame si les faits qui sont douloureux pour ces jeunes peuvent nous para\u00eetre un peu ben c'\u00e9tait que pour les parents, \u00e7a peut aider \u00e0 calmer un peu le jeu de se dire que finalement les difficult\u00e9s de leur adolescent c'est pas si anormal que \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:02 > 0:24:15) [94%] : \r\nUn processus plein de turbulences, mais un processus universel, car c'est un peu de nous qu'on retrouve en M\u00e9lanie Rachel Jordan Aur\u00e9lie Xavier Virginie et c'est ce qui explique en grande partie le succ\u00e8s du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:16 > 0:24:23) [85%] : \r\nNon, c'\u00e9tait une bonne p\u00e9riode de vie moi j'\u00e9tais je ne veut pas toutes ses d\u00e9sillusions qui me sont tomb\u00e9s dessus par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:24 > 0:24:57) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande 20 heures 10, coup d'envoi de Romans d'ados pr\u00e9sentation par Esther Mamarbachi et l'\u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9bat qui aura lieu le 12 janvier le match exhibition entre Federer et Nadal a montr\u00e9 la force de frappe m\u00e9diatique du champion suisse \u00e9cho mondial personnalit\u00e9 plus de 2 millions et demi r\u00e9colt\u00e9s pour l'Afrique, la machine Federer tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, aussi en terme de communication et de sponsors selon Bilan sa fortune a bondi de 66 pourcent, il a le g\u00e9nie du tennis, il a aussi une habilet\u00e9 de gestionnaire \u00e0 la belle am\u00e9liore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:59 > 0:25:09) [92%] : \r\nSi au royaume du clan Federer Le silence et d'or, il y a des images qu'une trompe pas hier soir \u00e0 Z\u00fcrich, tout le gratin \u00e9tait l\u00e0 pour assister \u00e0 un match de gala qui a tenu toutes ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:10 > 0:25:17) [90%] : \r\nPlus de 2 millions et demi de francs en si peu de temps une machine marketing si bien huil\u00e9e, elle pourrait commencer \u00e0 agacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:21 > 0:25:28) [96%] : \r\nC'est un sujet tabou, Roger Federer n'en parle jamais et son entourage est pri\u00e9 d'en faire autant, alors ce sont les autres qui font les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:31 > 0:26:31) [90%] : \r\nLe magazine Bilan, a estim\u00e9 la fortune personnelle du B\u00e2lois \u00e0 au moins 200 millions de francs avec des revenus qui ont presque doubl\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a les tournois les victoires et les records mais il y a aussi et surtout l'image Roger Federer totalise depuis un an et demi 10 contrats publicitaires, alors la famille a fait appel \u00e0 des maestros du marketing international et \u00e7a marche : Roger Federer est le sportif le mieux pay\u00e9, derri\u00e8re Tiger Woods, gr\u00e2ce \u00e0 son agent Tony Gott cycle champion \u00e0 quitter son costume de sportif plan\u00e9taire pour devenir une Star plan\u00e9taire, il a tout de m\u00eame fallu forcer sa nature, Roger Federer semble plus \u00e0 l'aise sur un court m\u00eame devant des lapins en chocolat que devant de jeunes femmes affam\u00e9s parce qu'entre 2 tournois cette \u00e0 Duba\u00ef dans un Loft de 600 m2 que la famille Federer qui dispose d'autres r\u00e9sidences s'est install\u00e9, difficile de cacher ce que l'on ne veut pas montrer dans cette ville symbole de la d\u00e9mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:33 > 0:26:50) [88%] : \r\nOn termine par une histoire d'amour m\u00e9connue et pourtant elle alli\u00e9 de grands noms du 19 du 20\u00e8me si\u00e8cle, Marleen dit Trichet Alberto Giacometti se sont aim\u00e9s \u00e0 Paris en 1959 ce fut bref mais intense, il en reste une lettre qui s'est vendue aux ench\u00e8res pour 280000 francs Emmanuel Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:55 > 0:27:09) [90%] : \r\nVous \u00eates merveilleuse totalement, je vous embrasse, qui peut ainsi se termine une lettre de 3 pages sign\u00e9e Alberto Giacometti \u00e0 Marl\u00e8ne Dietrich, une lettre \u00e9crite \u00e0 la fin de leur courte relation qui les unis en 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:16) [89%] : \r\n159 l'interpr\u00e8te de L'Ange bleu, a rencontr\u00e9 le peintre et sculpteur grison lors d'une Exposition \u00e0 New-York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:19 > 0:27:19) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:19 > 0:28:09) [92%] : \r\nFascin\u00e9 par son travail, elle lui promet de lui acheter une sculpture, l'occasion se pr\u00e9sente l'ann\u00e9e suivante, lorsque l'actrice se rend \u00e0 Paris pour jouer dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, les 2 artistes commencent imm\u00e9diatement \u00e0 se fr\u00e9quenter la relation ne semble pas g\u00eaner la femme de Giacometti, en revanche, Caroline, la ma\u00eetresse de l'artiste suisse et follement jalouse, elle lui demande de prouver son amour en mettant fin \u00e0 ces rencontres clandestines avec Marl\u00e8ne Dietrich, ainsi le 12 d\u00e9cembre 1959 Giacometti \u00e9crit cette ultime Lettre \u00e0 l'actrice, en y ajoutant le dessin d'un bouquet de roses, tout un symbole : chaque fois que l'actrice ne pouvait se rendre \u00e0 leur rendez- vous, elle lui faisait livrer un bouquet de roses, c'est donc la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re : une lettre exceptionnel car les motifs floraux sont plut\u00f4t rares dans l'oeuvre du ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:09 > 0:28:13) [68%] : \r\nDes faut boucler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:13 > 0:28:23) [93%] : \r\nMis en vente \u00e0 New-York pour 17000 francs suisses l'ench\u00e8re a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 \u00e0 plus de 250000 francs, c'est bien connu, quand on aime on ne compte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:26 > 0:28:31) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:46 > 0:28:50) [72%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338348", "durationSec": 104, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101222 et archives, t\u00e9moignage d'un des jeunes hommes qui avait violemment agress\u00e9 un serveur de restaurant lors d'un voyage d'\u00e9tudes et qui r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de son exclusion de son \u00e9cole jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, exclusion prononc\u00e9e par le Conseil de discipline.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1304460", "1304461"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338349", "durationSec": 100, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20101222, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation la r\u00e9vision de la loi sur les banques, loi qui pr\u00e9voit d'imposer une plus grande prudence et une meilleure s\u00e9curit\u00e9 aux banques et qui vise \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9conomie de la faillite d'une banque qui entrerait dans la cat\u00e9gorie des entreprises trop grandes pour faire faillite (\"too big to fail\").", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1304473", "1304474"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338350", "durationSec": 107, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101222 et archives, itw du sp\u00e9cialiste du droit bancaire THEVENOZ Luc \u00e0 propos de la crise financi\u00e8re et de la faillite des banques \u00e0 l'heure o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation une r\u00e9vision de la loi sur les banques destin\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9conomie de la faillite d'une banque qui entrerait dans la cat\u00e9gorie des entreprises trop grandes pour faire faillite (\"too big to fail\"). de la loi sur les banques, loi qui pr\u00e9voit d'imposer une plus grande prudence et une meilleure s\u00e9curit\u00e9 aux banques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1304475"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338351", "durationSec": 83, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20101222, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 HERITIER LACHAT Anne \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers (FINMA). Elle succ\u00e8de \u00e0 HALTINER Eugen.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1304478"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338352", "durationSec": 188, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Berne-ville : 20101222 et archives, bilan \u00e0 base d'archives et de r\u00e9actions de l'ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration de LEUTHARD Doris, une pr\u00e9sidence marqu\u00e9e par les rencontres d'Etat et salu\u00e9e par une majorit\u00e9 de parlementaires.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1304480"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338353", "durationSec": 103, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Bulle : 20101222, le groupe pharmaceutique belge UCB a annonc\u00e9 une extension de son usine \u00e0 Bulle et l'implantation de son nouveau centre de production biotechnologique, extension qui permettra la cr\u00e9ation de 120 emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1304485"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338354", "durationSec": 115, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Turin : 20101222, le ch\u00f4mage touche pr\u00e8s de 30 % des jeunes de moins de 25 ans dans le Pi\u00e9mont, une situation qui est due \u00e0 des facteurs conjoncturels mais \u00e9galement \u00e0 la politique italienne en faveur des jeunes qui est inexistante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "EMPLOI", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "sequenceIds": ["1304486"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338355", "durationSec": 127, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Lausanne : 20101222, avec l'arriv\u00e9e de l'hiver, les abris mis \u00e0 la disposition par la protection civile pour les sans-abris affichent complet, une situation rendue encore plus difficile avec l'arriv\u00e9e ces derniers mois des Roms.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HIVER", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "sequenceIds": ["1304487", "1304488", "1304489"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338356", "durationSec": 122, "title": "10.12.22", "excerpt": "* SUISSE : 20101222, pr\u00e9sentation de la s\u00e9rie documentaire \u00e9v\u00e9nement \"Romans d'ados\" de la r\u00e9alisatrice BAKHTI B\u00e9atrice, s\u00e9rie qui dresse le portrait de 7 adolescents suivis durant 7 ans, et ce lors de sa diffusion t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENCE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1304490", "1304491", "1304492"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338357", "durationSec": 96, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Suisse : 20101222 et archives, le magazine Bilan a estim\u00e9 la fortune du joueur de tennis suisse FEDERER Roger \u00e0 plus de 200 millions de francs suisses, une fortune construite gr\u00e2ce \u00e0 son g\u00e9nie du tennis mais \u00e9galement \u00e0 son habilet\u00e9 en mati\u00e8re de gestion et de communication.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "RICHESSE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1304493"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338358", "durationSec": 106, "title": "10.12.22", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101222 et archives, une lettre d'amour entre le sculpteur suisse GIACOMETTI Alberto et l'artiste allemande DIETRICH Marl\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res pour 280000 francs, r\u00e9v\u00e9lant ainsi cette histoire d'amour m\u00e9connue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "sequenceIds": ["1304500"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304461", "summary": "19:27.44\r\nGen\u00e8ve-ville : itw agresseur avec visage masqu\u00e9 (d\u00e9roulement agression de  Rome, exclusion de son \u00e9cole). agression, voyage d'\u00e9tudes ", "id": "1304460", "visualThemes": ["AGRESSION", "VOYAGE D'\u00c9TUDES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304462", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans bref ext \u00e9cole de commerce et coll\u00e8ge    Andr\u00e9-Chavanne (8\", 8\").\r", "id": "1304461", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304474", "summary": "19:29.32\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : arriv\u00e9e de WIDMER-SCHLUMPF, Eveline,  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement des finances (8\") / conf\u00e9rence de presse WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (buts de la r\u00e9vision de la loi sur les  banques). banque, l\u00e9gislation ", "id": "1304473", "visualThemes": ["BANQUE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304475", "summary": " Berne-ville : bref plan ext immeuble de la banque Cr\u00e9dit Suisse / gros plan enseigne et logo UBS / travelling lat\u00e9ral traders travaillant devant \u00e9crans  d'ordinateurs (9\").", "id": "1304474", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304476", "summary": "19:31.16\r\nGen\u00e8ve-ville : itw THEVENOZ, Luc, directeur Centre de droit bancaire et  financier Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (cons\u00e9quences faillite d'une grande banque  suisse, r\u00f4le des Etats dans les faillites bancaires). l\u00e9gislation, banque.", "id": "1304475", "visualThemes": ["BANQUE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304479", "summary": "19:34.39\r\nBerne-ville : plan HERITIER LACHAT, Anne, future pr\u00e9sidente de l'Autorit\u00e9  f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers (FINMA), souriant et riant (8\") / arriv\u00e9e de HALTINER, Eugen, pr\u00e9sident sortant de la FINMA / extrait   conf\u00e9rence de presse HERITIER LACHAT, Anne (r\u00f4le de la FINMA) / plan rapproch\u00e9 HERITIER LACHAT, Anne et WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement des finances, lors de la conf\u00e9rence de presse.", "id": "1304478", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304481", "summary": "19:34.39\r\nBerne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw RIME, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller  national UDC fribourgeois, puis LUESCHER, Christian, conseiller national  PLR genevois, puis SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois,   puis DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC (bilan ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de Doris Leuthard). pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1304480", "visualThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LUESCHER, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304486", "summary": "19:37.52\r\nBulle : divers plans ext usine pharmaceutique UCB (12\", 5\") / itw VONLANTHEN, Beat, directeur d\u00e9partement fribourgeois de l'\u00e9conomie et de l'emploi (cadeau pour la r\u00e9gion de Bulle) / divers plans employ\u00e9s travaillant sur cha\u00eene de  production pharmaceutique (10\", 9\", 12\") / MARBEHANT, Jacques, directeur UCB Farchim, montant escaliers / itw MARBEHANT, Jacques (choix de Bulle) / itw  MENOUD, Yves, syndic de Bulle (exon\u00e9ration fiscale). industrie     pharmaceutique, d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "id": "1304485", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304487", "summary": "19:40.20\r\nTurin : divers plans jeune dipl\u00f4m\u00e9e travaillant dans cuisine d'un restaurant /itw DONNA, Giulia, jeune dipl\u00f4m\u00e9e (situation pr\u00e9caire de l'emploi) / galerie marchande sous les arcades / itw DONEDDONA, Carlo Alberto, Institut de   recherches \u00e9conomiques et sociales du Pi\u00e9mont (causes du ch\u00f4mage chez les  jeunes) / foule de jeunes faisant la queue devant un b\u00e2timent pour un concours d'entr\u00e9e dans la fonction publique / itw de rue (politique ne se pr\u00e9occupe pas des jeunes) / itw p\u00e8re d'une jeune dipl\u00f4m\u00e9e de l'universit\u00e9 (pas de d\u00e9bouch\u00e9s sur march\u00e9 de l'emploi) / divers plans sur salle avec candidats de dos passant concours pour entr\u00e9e dans la fonction publique (10\"). politique de l'emploi  emploi, jeune (\u00e2ge).", "id": "1304486", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "EMPLOI", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "visualGeographicals": ["TURIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304488", "summary": "19:44.34\r\nLausanne, vall\u00e9e de la Jeunesse, diverses s\u00e9quences : int abri de la   protection civile, divers plans gens se pressant \u00e0 l'ouverture des portes de l' abri antiatomique de la protection civile (PC) / divers plans 3 Roms se  voyant refuser entr\u00e9e dans abri de la PC par manque de place / \u00e0 l'aube,  sans-abris sortant de l'abri de la PC. sans-abri, hiver, aide aux   indigents ", "id": "1304487", "visualThemes": ["HIVER", "ABRI ANTIATOMIQUE", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304489", "summary": " Lausanne : divers plans gens masqu\u00e9s venant chercher repas \u00e0 la soupe   populaire / itw d'un sans-abri (dangereux de passer la nuit dehors).   sans-abri, aide aux indigents, hiver ", "id": "1304488", "visualThemes": ["HIVER", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304490", "summary": " Lausanne : de dos, policier parlant avec un Rom / itw GLASSEY, Gilbert,  police municipale de Lausanne (difficult\u00e9s des Roms) / bref plan ext b\u00e2timent du Conseil municipal / itw VUILLEMIER, Marc, conseiller municipal lausannois (discrimination des Roms) / de nuit, divers plans Roms mendiant dans la rue  (9\") / itw Serge, sans-abri (trouver o\u00f9 dormir) / itw CORNUT, Michel, chef  service social lausannois (ouverture nouvel abri). sans-abri, aide aux  indigents, hiver.", "id": "1304489", "visualThemes": ["HIVER", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304491", "summary": "19:46.44\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits s\u00e9rie documentaire \"Romans d'ados\" de BAKHTI,  B\u00e9atrice, r\u00e9alisatrice. oeuvre cin\u00e9matographique, adolescence ", "id": "1304490", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304492", "summary": " Yverdon-les-Bains : PASCAL, Florence regardant extrait du documentaire \"Romans   d'ados\" de BAKHTI, B\u00e9atrice / itw PASCAL, Florence, m\u00e8re de Jordann,   protagoniste de Romans d'ados (entrer dans l'intimit\u00e9 des gens). adolescence oeuvre cin\u00e9matographique ", "id": "1304491", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304493", "summary": " SUISSE : itw GOUMAZ, Gaston, p\u00e9dopsychiatre (l'adolescence) / itw WENKER,  Mary-Claude, p\u00e9dagogue (le film Romans d'ados). oeuvre cin\u00e9matographique  adolescence.", "id": "1304492", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304494", "summary": "19:48.49\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait publicit\u00e9 de Rolex avec FEDERER, Roger,  joueur de tennis suisse / extrait publicit\u00e9 de Gilette avec WOODS, Tiger,  joueur de golf am\u00e9ricain / bref extrait publicit\u00e9 de Gilette avec FEDERER,  Roger / extrait publicit\u00e9 des chocolats Lindt avec FEDERER, Roger / gros  plans sur marque de v\u00eatements \"RF\" sur veste et chaussures de FEDERER, Roger (7\") / stills article du magazine Bilan sur la fortune de FEDERER, Roger.  richesse.", "id": "1304493", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["WOODS, TIGER", "FEDERER, ROGER"], "visualCorporations": ["ROLEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304501", "summary": "19:50.54\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers stills lettre manuscrite de GIACOMETTI, Alberto, sculpteur suisse, \u00e0 DIETRICH, Marl\u00e8ne, artiste allemande.", "id": "1304500", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542163", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092638", "position": "01"}}, {"id": "542162", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118858", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260586", "internalArchiveId": "GE1012260587", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.21", "publicationDate": "2010-12-21T00:00:00Z", "durationSec": 1708, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T23:50:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092639\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:27) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour cette \u00e9dition, dont voici tout de suite le sommaire : l'envol\u00e9e du franc suisse face \u00e0 l'Euro pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, la monnaie europ\u00e9enne est pass\u00e9 sous la barre d\u00e8s 1 francs 26 une situation cens\u00e9 nuire aux exportations suisses qui en r\u00e9alit\u00e9 se porte plut\u00f4t bien, reportage analyse dans un instant, l'enqu\u00eate sur le drame du Petit-Lancy alors que la jeune fille touch\u00e9e par une balle \u00e0 la t\u00eate, il y a plus de moi, n'est toujours pas sorti de l'h\u00f4pital, les autorit\u00e9s ont proc\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la reconstitution des \u00e9v\u00e9nements qu'il s'agit entre autres de d\u00e9terminer si l'acte \u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 les rebondissements d'une autre enqu\u00eate, cette fois-ci, concernant l'accident qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une jeune femme sur le lac de Bienne selon Le Matin, des traces d'ADN humain aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur l'arbre de l'h\u00e9lice du bateau du principal suspect, une information que la police se refuse \u00e0 confirmer le retour tr\u00e8s progressif \u00e0 la normale dans la plupart des a\u00e9roports europ\u00e9ens, m\u00eame si la situation reste tendue notamment \u00e0 Heathrow, en Grande-Bretagne aujourd'hui encore un avion sur 3 d\u00e9collaient ou atterrissaient ouvert et notre reportage la nuit derni\u00e8re, parmi les passagers et puis nous \u00e9voquerons le cas de ce p\u00e8re de famille, exclu pour dans des stades Vaudois pour avoir frapp\u00e9 et menac\u00e9 de mort, l'entra\u00eeneur de son fils \u00e2g\u00e9 de 9 ans, une sanction qui fait figure de pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:28 > 0:01:47) [94%] : \r\nL'Euro n'en finit pas de chuter face au franc, il a enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un nouveau plus bas historique, passant sous la barre de 1 francs 26 mais alors que les exportations suisses devraient \u00eatre devraient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 souffrir de cette situation, les chiffres du commerce publi\u00e9s justement aujourd'hui affiche une toute autre r\u00e9alit\u00e9, les explications de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:27) [93%] : \r\nDes capteurs de courant \u00e9lectrique produit en Suisse en Valais, en Suisse, mais qui partent pour l'Asie, symbole d'une industrie d'exportation tourn\u00e9s vers le code gamme qui r\u00e9siste \u00e0 la pression du franc fort, le commerce ext\u00e9rieur suisse affiche une sant\u00e9 insolente, la croissance marque le pas, mais les exportations progressent encore de 8,2 pourcent en novembre l'horlogerie, a retrouv\u00e9 son dynamisme d'avant la crise, elle enregistre le 2\u00e8me meilleur exercice de son histoire, juste derri\u00e8re, on retrouve la m\u00e9tallurgie, les machines et les instruments de pr\u00e9cision des secteurs qui misent tous sur les march\u00e9s \u00e9mergents pour \u00e9couler leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:39) [93%] : \r\nC'est essentiellement la qualit\u00e9 de ses produits et la valeur ajout\u00e9e et c'est assez reconnus au niveau au niveau mondial, tant qu'on peut avoir en Avantage technologique, on sera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:39 > 0:02:41) [87%] : \r\nEt \u00e7a primera sur le change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:52) [93%] : \r\nLe franc fort continue pourtant d'inqui\u00e9ter les exportateurs, la Banque nationale a beau intervenir massivement sur le march\u00e9 des changes, rien n'y fait, l'Euro ne cesse de chuter face au franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:02:57) [97%] : \r\n\u00e0 chaque fois c'est la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'industrie qui en souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:14) [93%] : \r\nSi cette situation devait perdurer, je pense qu'on risque d'assister \u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes, sp\u00e9cialement pour les entreprises qui sont fortement ancr\u00e9es et qui ont une base de co\u00fbts fortement bas\u00e9e en Suisse, elles devront d\u00e9localiser, c'est un risque \u00e0 mon avis important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:26) [92%] : \r\nProduire et vendre en Asie, miser sur la valeur ajout\u00e9e, la recherche, l'automatisation la qualit\u00e9 du service, telles sont les cl\u00e9s du succ\u00e8s de l'industrie helv\u00e9tique un \u00e9quilibre qui reste pourtant fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:28 > 0:03:31) [92%] : \r\nB\u00e9atrice Didier que comment expliquer cette chute de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:31 > 0:04:06) [92%] : \r\nAlors, l'Euro chute au rythme des mauvaises nouvelles, et l\u00e0 ce sont nombreux s\u00e9jours un aujourd'hui une agence de notation menace d'abaisser la note du Portugal vendredi c'\u00e9tait l'Irlande Irlande qui comme la Gr\u00e8ce, a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un plan de sauvetage et malgr\u00e9 des dizaines de milliards d'euros inject\u00e9s dans ces \u00e9conomies, les 2 pays n'arrivent pas \u00e0 sortir du marasme financier autre point noir, l'Espagne, l'Espagne, qui se retrouve dans une situation aussi difficile, alors, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, essayez de prendre des mesures pour le moment, elles sont insuffisantes, surtout, elles ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 rassurer les march\u00e9s et \u00e0 stabiliser l'Euro donc l'Euro continue sa chute en m\u00eame temps, les investisseurs se ruent sur le franc suisse, donc le franc suisse monte le redescend et la diff\u00e9rence entre les 2 monnaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:06 > 0:04:13) [91%] : \r\nS'accentue, alors on l'a vu, les exportations se portent plut\u00f4t bien finalement ceux qui p\u00e2tissent en Suisse de cette situation, ce sont les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:13 > 0:04:44) [94%] : \r\nMoi je crois qu'on peut vraiment dire que les consommateurs sont les dindons de la farce, on le voit tous les jours hein, les prix des biens import\u00e9s de la zone Euro ne baisse largement pas aussi vite que l'Euro lui- m\u00eame, que ce soit dans l'automobile, que ce soit dans les habits, que ce soit dans les livres, l'automobile qui veut m\u00eame nous faire croire qu'il est pas possible de baisser le prix des voitures neuves carc\u00e9ral, cela ferait baisser le prix des voitures d'occasion co\u00fbterait des milliards \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, une strat\u00e9gie \u00e0 court terme qui encourage les consommateurs allez acheter sur le Net, allez acheter \u00e0 l'\u00e9tranger et le jour o\u00f9 une voiture sur 3 ou un frigo sur 4 sera achet\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger la l'\u00e9conomie suisse aura perdu des miens et des emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:44 > 0:05:04) [92%] : \r\nMerci B\u00e9atrice et face \u00e0 la crise mon\u00e9taire, le FMI a renforc\u00e9 ses moyens pour venir en aide aux pays en difficult\u00e9, la Suisse est cens\u00e9 participer \u00e0 l'effort, concr\u00e8tement, plus de 15 milliards de francs de cr\u00e9dits, mais la participation helv\u00e9tique se fait attendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait r\u00e9cemment presser le pas, il s'est fait remettre \u00e0 l'ordre par le Conseil national Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:18) [90%] : \r\nSi des pays comme l'Espagne ou l'Italie devait fr\u00f4ler la faillite c'est le FMI qui devrait intervenir massivement mais pour cela il faut que ceux qui le financent, dont la Suisse accepte d'augmenter leurs cr\u00e9dits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:43) [92%] : \r\nLe FMI devrait faire appel \u00e0 des fonds suppl\u00e9mentaires qui sont r\u00e9unis dans ce qu'on appelle les nouveaux accords d'emprunt, la Suisse fait partie de ces accords, depuis 1982 suite \u00e0 la crise financi\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 massivement mais pour qu'il entre en en en vigueur tous les pays qui participent tout ratifi\u00e9 ce qui n'est pas le cas pour ce qui est de la Poste pour pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:43 > 0:05:54) [90%] : \r\nCar le nationale ne se prononcera qu'en mars, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait voulu en d\u00e9cembre, mais la gauche s'y \u00eatre oppos\u00e9 parce qu'elle veut lier le dossier FMI \u00e0 une augmentation de l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:04) [97%] : \r\nIl serait difficile de comprendre que l'on mette des milliards pour aider les pays les plus riches qui nous entourent qui ont mal g\u00e9r\u00e9 leurs affaires et qu'en parall\u00e8le on mette pas plus pour aider aussi les pays les plus pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:10) [96%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que tous les autres pays ont \u00e9t\u00e9 plus rapides que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:22) [93%] : \r\nD'apr\u00e8s les informations en notre disposition, il ne reste que 2 ou 3 pays qui n'ont pas ratifi\u00e9, c'est 2 ou 3 qui reste le fera en d'ici le mois de janvier au plus tard \u00e0 la mi- f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:28) [92%] : \r\nAlors en attendant mars le PS ne prend-il pas les risques de d\u00e9clencher une crise internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:44) [90%] : \r\nAlors, s'il le faut, il est toujours possible de de convoquer le Parlement dans une session sp\u00e9ciale c'est les bureaux qui prenne cette d\u00e9cision et si cette d\u00e9cision doit venir, moi je ne me pose aucun probl\u00e8me, on sera naturellement pr\u00eat \u00e0 si\u00e9ger rapidement, on sera l\u00e0 pour prendre ses ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:44 > 0:06:52) [93%] : \r\nBref, la gauche sont pr\u00eates \u00e0 se rallier m\u00eame rapidement au total le cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire pour le FMI repr\u00e9sente 30 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:53 > 0:07:10) [94%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution qui s'annonce en mati\u00e8re de recensement de la population d\u00e8s l'an prochain, fini le questionnaire, la population du pays sera photographi\u00e9e gr\u00e2ce aux donn\u00e9es des registres officiels du coup le ce sondage ne se fera plus tous les 10 ans, mais chaque 31 d\u00e9cembre et les explications de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:17) [91%] : \r\nLe recensement du 1er d\u00e9cembre portera donc sur toute la population suisse toute la populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:17 > 0:07:51) [92%] : \r\nLe bon vieux recensement de grand- papa en questionnaires distribu\u00e9s tous les 10 ans au peuple suisse et dont les r\u00e9sultats n'\u00e9taient connus qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9pouillement par des milliers d'agents est d\u00e9finitivement rang\u00e9 aux oubliettes place d\u00e8s le 31 d\u00e9cembre au nouveau syst\u00e8me, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique r\u00e9alisera un pointage chaque ann\u00e9e et utilisera d\u00e9sormais les donn\u00e9es des registres communaux et cantonaux des habitants quant aux informations qui ne figurent pas dans ses registres, elles seront par le biais d'enqu\u00eate sp\u00e9cifique r\u00e9alis\u00e9e sur un petit \u00e9chantillon de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:52 > 0:08:10) [90%] : \r\nOn va pouvoir aborder d'autres d'autres th\u00e9matiques, notamment par exemple les th\u00e9matiques de la formation, qui sont tr\u00e8s importantes dans une soci\u00e9t\u00e9, la th\u00e9matique, la sant\u00e9, tout ce qui concerne la famille de g\u00e9n\u00e9rations, tout ce qui concerne la langue, la religion si on va pouvoir approfondir certains th\u00e8mes qu'on ne pouvait qu'effleurer j'entends jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:11 > 0:08:16) [97%] : \r\nEt, cerise sur le g\u00e2teau, ce nouveau syst\u00e8me va permettre de r\u00e9aliser de r\u00e9elles \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:17 > 0:08:37) [82%] : \r\nAlors je vais me fait mettait fin, o\u00f9 elle avait pris quand m\u00eame si on compare avec le syst\u00e8me des ann\u00e9es 2000, ce nouveau mode de recensement nous permet de r\u00e9aliser environ 100 millions de francs d'\u00e9conomie, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 aussi Keppel compter c'est qu'y on a le budget s'\u00e9levait par le pass\u00e9 \u00e0 170 millions et la t\u00e2che d\u00e9sormais 69,2 millions de francs ne savent toi et 1000000 de Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:37 > 0:08:42) [92%] : \r\nLes premiers r\u00e9sultats de ce nouveau recensement devrait \u00eatre connu \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:42 > 0:08:43) [99%] : \r\nFin du mois d'ao\u00fbt 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:44 > 0:09:01) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'enqu\u00eate sur l'affaire du Petit-Lancy se poursuit pour m\u00e9moire le 3 octobre dernier un homme faisait feu sur 2 adolescents dans un parc, une l'un \u00e9tait touch\u00e9 \u00e0 la joue, l'autre, une jeune fille recevait une balle dans la t\u00eate, ce matin, les acteurs du drame, participer \u00e0 une reconstitution Jo\u00ebl Boissard \u00e9taient sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:02 > 0:09:23) [93%] : \r\nT\u00f4t ce matin, la police scientifique revient dans ce petit parc afin de pr\u00e9parer la reconstitution du drame, c'est ici qu'il y a 3 mois, un homme faisait feu blessant gri\u00e8vement une jeune fille de 15 ans \u00e0 la t\u00eate, elle est toujours \u00e0 l'h\u00f4pital, Hassan, lui aussi, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par la balle pour lui, revivre ces \u00e9v\u00e9nements et p\u00e9nible, il pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme pour t\u00e9moigner de cette reconstitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:23 > 0:09:34) [89%] : \r\nParce que c'est pas trop mal pass\u00e9 et puis j'ai essay\u00e9 de tenir Lock-out malgr\u00e9 que j'ai du retard, la seule juste un petit cargo j'\u00e9tais, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:34 > 0:09:45) [93%] : \r\nUne tension palpable sur la sc\u00e8ne du Crime, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 filmer lorsque le pr\u00e9venu vient montrer le d\u00e9roulement des faits tels qu'ils sont, rappelle \u00e0 la demande de la juge d'instruction il rejouera plusieurs fois la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:09:59) [95%] : \r\nIl a la volont\u00e9, surtout la volont\u00e9 de de permettre \u00e0 la justice et \u00e0 la juge d'instruction de r\u00e9tablir la d'\u00e9tablir les f\u00eates au plus pr\u00e8s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:59 > 0:10:05) [95%] : \r\nPlus tard, ce sont les victimes qui viennent expliquer leur version \u00e0 chaque fois, les avocats note des \u00e9l\u00e9ments qui leur seront utiles lors du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:06 > 0:10:18) [93%] : \r\nIci, tr\u00e8s clairement, on a appris la pr\u00e9m\u00e9ditation, la d\u00e9termination, la froideur la pr\u00e9cision du Tir au fond tous les ingr\u00e9dients qui permettent de combler de conclure \u00e0 la \u00e0 l'assassinat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:29) [94%] : \r\nLa juge d'instruction et elle doit enqu\u00eater sans prendre parti, or au moment du coup de feu, aucun t\u00e9moin n'a vu le tireur les victimes couraient en lui tournant le dos, d'o\u00f9 l'importance de cette reconstitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:29 > 0:10:38) [93%] : \r\nCette une Pierre de plus dans la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, on essaye de s'approcher le plus pr\u00e8s possible de la v\u00e9rit\u00e9 cette un pas vers cette v\u00e9rit\u00e9 qu'on recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:48) [95%] : \r\nVers 11 heures la reconstitution prend fin, plus de 2 heures pour comprendre comment se sont d\u00e9roul\u00e9s quelques secondes, quelques secondes qui ont modifi\u00e9 \u00e0 jamais la vie des acteurs de ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:49 > 0:11:08) [97%] : \r\nToujours au chapitre des faits divers ces r\u00e9v\u00e9lations concernant le drame du lac de Bienne en juillet dernier une jeune femme perdait la vie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9 par un bateau selon nos confr\u00e8res du Matin des traces d'ADN humain aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur l'h\u00e9lice du bateau du principal suspect, une information que la police bernoise d\u00e9ment avec vigueur Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:09 > 0:11:40) [93%] : \r\nLe matin, l'affirme aujourd'hui des traces ADN aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le bateau du suspect num\u00e9ro un, plus pr\u00e9cis\u00e9ment des restes humains dans l'arbre de l'h\u00e9lice, le journaliste s'appuie sur une source anonyme mais il cite \u00e9galement la porte- parole de la police cantonale bernoise des traces ADN ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le bateau et une contre- expertise a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e par l'avocat d\u00e9cid\u00e9ment rien n'est simple dans cette affaire, contact\u00e9 par nos soins, Florie Marion nie cat\u00e9goriquement avoir tenu ces propos d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi, la police cantonale bernoise publie un d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:40 > 0:11:58) [95%] : \r\nUn d\u00e9menti certes, mais cela ne signifie pas qu'il n'y a pas de traces ADN, difficile de s'y retrouver, la justice ayant d\u00e9cid\u00e9 de verrouiller toute information dans cette affaire, rencontr\u00e9 hier matin le commandant de la police cantonale bernoise confirme simplement que les soup\u00e7ons se portent toujours sur une seule personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:15) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate se dirige vers une personne qui est soup\u00e7onn\u00e9e et puis maintenant, il s'agit de faire le travail sous la direction du juge d'instruction pour savoir si les \u00e9l\u00e9ments sont que nous avons r\u00e9uni suffisent au nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:16 > 0:12:27) [97%] : \r\nEn raison de la complexit\u00e9 du cas plusieurs analyses scientifiques sont toujours en cours, le but est de savoir quelle blessure peut infliger une h\u00e9lice, raison pour laquelle le bateau du suspect est toujours s\u00e9questr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:13:17) [93%] : \r\nEt puis s'agissant du sommelier Romain agress\u00e9 par 3 jeunes Genevois lors d'un voyage d'\u00e9tudes il y a 6 semaines, la sanction du conseil de discipline a \u00e9t\u00e9 rendu public aujourd'hui, l'auteur principal, a \u00e9t\u00e9 exclu de l'\u00e9tablissement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, les 2 autres \u00e9l\u00e8ves \u00e9cope de 30 jours d'exclusion, je vous rappelle que les 2 \u00e9l\u00e8ves majeurs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Italie, \u00e0 20 mois de prison avec sursis, le plus jeune, \u00e2g\u00e9 de 17 ans doit encore passer devant le tribunal des mineurs et puis dans l'affaire de l'ex- animateur de la TSR soup\u00e7onn\u00e9 d'actes p\u00e9dophiles, on apprend ce soir qu'il renonce \u00e0 toutes ses activit\u00e9s au sein de la soci\u00e9t\u00e9 de production priv\u00e9e qui l'emploie, ainsi qu'\u00e0 ses fonctions politiques en France voisine le retour progressif \u00e0 la normale dans les a\u00e9roports europ\u00e9ens, Bruxelles a repris ses activit\u00e9s, seuls 14 vols \u00e9taient supprim\u00e9s aujourd'hui le d\u00e9givrage des avions, a pu \u00eatre effectu\u00e9e, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait annonc\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:19 > 0:13:37) [96%] : \r\nEt on \u00e9voquait hier soir la d\u00e9j\u00e0 la situation particuli\u00e8re de Heathrow, l'une des plus importantes plateformes du monde ce matin encore un tiers des vols seulement d\u00e9collaient ou atterrissaient ce soir le 1er ministre David Cameron a propos\u00e9 l'aide de l'arm\u00e9e pour d\u00e9gager les pistes notre correspondant \u00c9tienne Duval a pass\u00e9 la soir\u00e9e avec les passagers en attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:39 > 0:13:47) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me Nuit de crise et pourtant ils continuent \u00e0 arriver, l'a\u00e9roport vient d'annoncer la fermeture de 2 a\u00e9rogares mais ils sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:48 > 0:13:50) [89%] : \r\nOui, oui, oui, nous sommes ici, on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:51 > 0:14:01) [90%] : \r\nCertains ont de la chance leur vol sont confirm\u00e9s, ils peuvent p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur, les autres attendent dans le froid, y compris ce qui se croyait en route vers le Golfe donc car la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:01 > 0:14:07) [86%] : \r\nOn ne nous laisse pas rentrer, on n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, on se quitte, comme on peut : F\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:08 > 0:14:22) [92%] : \r\nCeux qui sont ici depuis quelque temps s'installe comme ils peuvent, il fait un peu moins froid dans le souterrain qui relie les terminaux ce couple arrive de Turquie et \u00e9tait en transit vers le Canada leur vol est annul\u00e9, ils ne savent pas quand ils pourront d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:22 > 0:14:40) [94%] : \r\nOui, rabbin il ne reste que 35 pourcent sur la batterie du t\u00e9l\u00e9phone et on n'a pas d'argent, on n'a pas d'endroit o\u00f9 aller, on pourrait s'occuper de minutes j'ai parl\u00e9 au personnel de la compagnie a\u00e9rienne, on m'a dit qu'il n'y avait aucune chance de nous laisser rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur, voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:41 > 0:14:49) [86%] : \r\nLes probl\u00e8mes c'est que l'information est contradictoire, l'a\u00e9roport d'\u00e9tudes passagers de ne pas venir ici, mais les compagnies a\u00e9riennes continuent \u00e0 confier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:53 > 0:15:06) [91%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, les passagers sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames la confusion r\u00e8gne, il y a quelques heures, cette a\u00e9rogare \u00e9tait bond\u00e9, la nuit tomb\u00e9e, il y a largement la place de s'allonger, certains attendent ainsi depuis samedi et ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:07 > 0:15:11) [83%] : \r\nDonc oui, on a, on m'a confirm\u00e9 sur un vol, les 26 c'est \u00e7a \u00e0 11 heures la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:12 > 0:15:23) [86%] : \r\nEt No\u00ebl dans tout \u00e7a ici, pendant ce temps, cette chorale n\u00e9o- z\u00e9landaise bloqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur se r\u00e9chauffe \u00e0 coups de pizzas et fait contre mauvaise fortune bon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:33 > 0:15:50) [97%] : \r\nLa France a officiellement d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui la condamnation du cin\u00e9aste iranien Jafar Panahi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 6 ans de prison 20 ans d'interdiction d'exercer son m\u00e9tier, co\u00efncidence, le prix Nobel de la paix Chirine Ebadi manifeste depuis hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la lib\u00e9ration de tous les prisonniers politiques en Iran Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:51 > 0:16:11) [95%] : \r\nUne poign\u00e9e d'Iraniens bravent le froid et la pluie sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve une poign\u00e9e pour tenir chaud \u00e0 Chirine Ebadi et demand\u00e9 au r\u00e9gime de lib\u00e9rer tous les prisonniers politiques, parmi lesquels la collaboratrice directe du prix Nobel de la paix, ainsi qu'une nouvelle victime depuis hier : le cin\u00e9aste Jafar Panahi laur\u00e9at du Lion d'or \u00e0 la Mostra de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:12 > 0:16:34) [86%] : \r\nCe genre de comportement montre qu'on peut dire que le juge pouvoir judiciaire a perdu son ind\u00e9pendance et et les juges sont devenus des jouets dans les mains d\u00e8s de du service des services secrets du minist\u00e8re de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:34 > 0:16:43) [96%] : \r\nDepuis la r\u00e9pression de la r\u00e9volution verte en 2009, des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9es et tortur\u00e9es en Iran, de m\u00eame que les membres de leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:43 > 0:17:08) [90%] : \r\nLes familles de tous les prisonniers politiques et de d'opinion sont en danger, il y a quelques jours, il y a un prisonnier politique, au nom de Mohammad ne Lizotte sa famille a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et on a tellement c'est tellement mal comport\u00e9 avec sa femme, qu'elle a eu une crise quartier et que maintenant elle est en soins intensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:14) [94%] : \r\nPour affronter r\u00e9gime le prix Nobel de la paix ne songe donc pas \u00e0 rentrer, craignant pour sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:26) [97%] : \r\nUn \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'aurais l'impression que le fait que je sois en Iran sera profitable, plus profitable pour l'Iran que je je retournerais imm\u00e9diatement en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:27 > 0:17:34) [94%] : \r\nPour l'heure, cette lutte in\u00e9gale pour la libert\u00e9 et contre l'oubli se joue dans le froid et la pluie sur la place des Nations toujours des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:37 > 0:17:53) [95%] : \r\nEn Irak, 9 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le Parlement a approuv\u00e9 la reconduction de Nouri Al-Maliki au poste de 1er ministre le nouveau gouvernement form\u00e9 de 29 ministres se donne pour mission de r\u00e9tablir la s\u00e9curit\u00e9, d\u00e9velopper la production p\u00e9troli\u00e8re et lib\u00e9raliser l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:53 > 0:17:56) [53%] : \r\nOn va dire que je qu'le faut on h\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:56 > 0:18:11) [91%] : \r\n\u00e0 quelques jours des f\u00eates en s'int\u00e9resse aux hu\u00eetres, \u00e9l\u00e9ment incontournable sur la plupart des tables de r\u00e9veillon des coquillages qui se font rares, la faute aux maladies qui d\u00e9ciment les jeunes hu\u00eetres et la tentation est grande pour les ostr\u00e9iculteurs de voler leurs confr\u00e8res Adrien Arnold Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:12 > 0:18:20) [68%] : \r\nNous allons allons faire et c'est ce que vous voulez, le march\u00e9 fran\u00e7ais kilos pour l'homme qui la r\u00e9action sur Farc il me Karam nos poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:21 > 0:18:37) [92%] : \r\nLes jours de f\u00eate devrait \u00eatre des jours en or pour les ostr\u00e9iculteurs, Ludovic et Fabrice Vigier, \u00e0 condition que les hu\u00eetres ne soit pas vol\u00e9, raison pour laquelle ils ont constitu\u00e9 une brigade de surveillance la journ\u00e9e ils assurent les livraisons et la nuit, ils sortent arm\u00e9s en patrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:37 > 0:18:48) [81%] : \r\nBien, maintenant, se structure, c'est l\u00e0 o\u00f9 on de d\u00e9velopper le plus de travail et d'\u00e9nergie, et souvent arriv\u00e9 sur ces parcs \u00e0 hu\u00eetres et voir quelques rames de poche vient disparu, c'est tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:49 > 0:19:05) [83%] : \r\nLa patrouille de jour est assur\u00e9e par le lieutenant gaz avec ses hommes de la gendarmerie maritime dans leurs vedettes rapides, il surveille toute la zone depuis Arcachon jusqu'au parc \u00e0 hu\u00eetres pr\u00e8s d'un parc de Ludovic Vigier le lieutenant gaz Angel aper\u00e7oit tant bateau non immatricul\u00e9s plein de poches d'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:09 > 0:19:29) [95%] : \r\nFausse alerte, l'homme est un ostr\u00e9iculteurs qui utilise son ancien bateau le nouveau \u00e9tant en panne, mais rien que ces 6 derni\u00e8res semaines, les policiers ont arr\u00eat\u00e9 une douzaine de voleurs d'hu\u00eetres, tous sont des gens du m\u00e9tier d'anciens ostr\u00e9iculteurs ou p\u00eacheurs qui volent les poches d'hu\u00eetres \u00e0 mar\u00e9e basse, mais par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9, les vols d'hu\u00eetres ont nettement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:31 > 0:19:41) [89%] : \r\nOn \u00e9tait plus sur un portage de 18 tonnes l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cette ann\u00e9e, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, on est nettement, nettement moindres puisqu'on est \u00e0 3 tonnes 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:42 > 0:20:01) [93%] : \r\nMais le travail harassant d'ostr\u00e9iculteurs semble malgr\u00e9 tout \u00eatre plut\u00f4t rentable cette ann\u00e9e, les hu\u00eetres reste en des mains, c'\u00e9tait des repas de f\u00eate, Fabrice doit pr\u00e9parer une tonne d'hu\u00eetres pour un de ses gros clients avant 18 heures et ensuite il repartira en patrouille de nuit en laissant tout de m\u00eame aux professionnels le soin de surveiller la mine d'or du bassin d'Arcachon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:04 > 0:20:16) [94%] : \r\nLa Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve est en plein essor, alors que son avenir \u00e9tait incertain, il y a encore 4 ans, l'\u00e9tablissement semble avoir trouv\u00e9 sa place, c'est le dossier de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 Sarah Boccon-Gibod Odette Mudry et Julie Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:25 > 0:20:41) [92%] : \r\nLes \u00e9tudiants de la de la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve monte une Exposition \u00e0 partir du travail documentaire de Darcy Lange, un artiste N\u00e9oz\u00e9landais qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'enseignement dans les ann\u00e9es 70, une mani\u00e8re d'apprendre \u00e0 montrer des Oeuvres, aid\u00e9s par un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:42 > 0:20:52) [94%] : \r\nLes \u00e9tudiants participent \u00e0 l'ensemble de ses r\u00e9flexions sur comment est-ce qu'on on peut au mieux pr\u00e9senter une oeuvre historique qui avait pas \u00e9t\u00e9 tellement fait pour le contexte de l'Exposition en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:53 > 0:21:01) [86%] : \r\nCet espace Livigno et mis \u00e0 disposition des \u00e9tudiants, ils y montent cette Exposition par an des expositions ouvertes au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:01 > 0:21:13) [81%] : \r\nJe fais ce Master parce qu'il propose ce genre d'exp\u00e9rience et ce genre de, de, de mise en situation quasi, on va dire professionnel parce qu'aujourd'hui l'artiste c'est c'est c'est une profession sucre artiste \u00e7a d\u00e9bloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:13 > 0:21:36) [92%] : \r\nMais en 2007 de la fusion des Beaux-Arts et de l'\u00e9cole d'art appliqu\u00e9 la Head est en plein essor, la petite \u00e9cole genevoise qui luttait pour sa survie et cherchait son identit\u00e9 s'affirme d\u00e9sormais face \u00e0 l'ECAL, l'\u00e9cole d'art de Lausanne, l'\u00e9cole est de plus en plus visible \u00e0 l'image de ce d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en octobre dernier, ses points forts, les arts visuels, la mode, les bijoux, le Design et le cin\u00e9ma documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:36 > 0:21:52) [88%] : \r\nLe le principal talent un directeur, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 faire venir les les bonnes personnes, parce que c'est comme \u00e7a qu'on cr\u00e9e aussi le le ce cercle vertueux, si vous voulez de r\u00e9ussite d'une \u00e9cole, c'est que un des bons projets ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9, on gagne en notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:53 > 0:21:56) [94%] : \r\nNomm\u00e9 en 2006 Jean-Pierre Greff a donn\u00e9 l'\u00e9lan du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:57 > 0:22:05) [89%] : \r\nPeu \u00e0 peu, on nous a fait confiance, maintenant c'est assez incroyable, les demandes viennent de, de, de partout, nous sommes devenus un peu d\u00e9sirable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:05 > 0:22:13) [96%] : \r\nDes personnalit\u00e9s de renomm\u00e9e internationale accepte les invitations, le grand couturier Christian Lacroix va m\u00eame dispenser quelques cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:13 > 0:22:30) [90%] : \r\nC'est un non- lieu et j'ai l'impression que c'est moi qui peut \u00eatre leur \u00e9tudiants quelque part, je crois que j'ai beaucoup \u00e0 apprendre de cette g\u00e9n\u00e9ration et la fascination, elle est aussi par rapport \u00e0 l'\u00e9cole, elle vient du fait que je n'ai pas fait d'\u00e9cole et que j'aurais aim\u00e9 faire cette chambre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:31 > 0:22:40) [92%] : \r\nLuc Maton Berger s'int\u00e9resse au rapport entre l'homme et la machine dans l'espace public, il a fini l'\u00e9cole en 2006 en plein changement de quoi \u00eatre inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:40 > 0:22:47) [91%] : \r\nOn continue \u00e0 venir de partout, poursuivent cette \u00e9cole, c'\u00e9tait quand m\u00eame la chose la plus importante, c'est que l'\u00e9cole perdure et c'est ce qu'elle fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:47 > 0:22:56) [92%] : \r\nEn 2010 pr\u00e8s de 200 \u00e9tudiants sont sortis, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole, un tremplin pour leur carri\u00e8re, mais ce sera eux de faire leur place dans le monde de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:57 > 0:23:11) [96%] : \r\nJe vous le disais en titre au chapitre de la violence dans les stades, cette mesure exceptionnelle prise dans le canton de Vaud \u00e0 l'encontre d'un p\u00e8re de famille, il vient d'\u00eatre interdit de pelouse pour avoir violemment molest\u00e9 l'entra\u00eeneur de son fils, \u00e0 l'issue d'un match explications Anne Cathia marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:13 > 0:23:29) [93%] : \r\nNyon Stade de Colovray nous sommes mi- octobre, les juniors du Stade Nyonnais rencontrent ceux du FC Saint-Prex sur le terrain, pas m\u00eame un carton jaune, c'est sur les gradins, que le ton monte, puis dans les vestiaires, que la situation tourne au vinaigre, le p\u00e8re d'un des joueurs s'en prend \u00e0 l'entra\u00eeneur de son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:29 > 0:23:39) [92%] : \r\nEt il a insult\u00e9 l'entra\u00eeneur pendant tout le match, pour ensuite l'agresser violemment dans les vestiaires en le mettant \u00e0 terre l'USO tr\u00e8s mal \u00e0 l'oreille et il a m\u00eame prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:39 > 0:23:46) [88%] : \r\nEt pour G\u00e9rard von n\u00e9 avec des crampons aux pieds, une telle violence doit tout simplement \u00eatre banni des stades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:46 > 0:23:57) [87%] : \r\n\u00e7a me choque \u00e9norm\u00e9ment parce que je trouve qu'\u00e0 stage l\u00e0 on doit \u00e9duquer les au fond dans les aveux, ils doivent apprendre \u00e0 Bernard gagner et peu importe leur place sur le terrain, ils ont un entra\u00eeneur et densifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:57 > 0:24:04) [95%] : \r\nL'entra\u00eeneur a port\u00e9 plainte et l'agresseur, \u00e2g\u00e9 d'une trentaine d'ann\u00e9es vient d'\u00eatre interdit de stade pendant 12 mois, une premi\u00e8re sur les pelouses vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:04 > 0:24:20) [96%] : \r\nIl y a peu de cas qui vont aussi loin comme une telle agression mais on se doit de travailler au niveau de ses parents et on se doit de communiquer pour que les gens comprennent bien qu'il y a des sanctions qui sont prises et que \u00e7a ne reste pas simplement anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:20 > 0:24:27) [96%] : \r\nEn plus de son interdiction de stade, l'agresseur devra r\u00e9pondre devant la justice d'injures, de menaces et de l\u00e9sions corporelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:28 > 0:24:46) [94%] : \r\nLe d\u00e9c\u00e8s de l'ancien entra\u00eeneur Enzo bergamote \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans s\u00e9lectionneur de 1977 \u00e0 1986 il avait connu la cons\u00e9cration en appelant les Italiens au titre supr\u00eame lors de la Coupe du monde 1982 en Espagne avec l'\u00e9quipe l\u00e9gendaire du buteur Paolo Rossi et du gardien dinosaures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:48 > 0:25:24) [93%] : \r\nEn ski alpin, l'Autrichienne Marlies Schild a survol\u00e9 aujourd'hui le slalom de Courchevel, les Suissesses ont retrouv\u00e9 le sourire dans la discipline avec Wayne un air \u00e2g\u00e9 de 17 ans pour sa 5\u00e8me, course en Coupe du monde \u00e0 s'est class\u00e9 18\u00e8me juste devant sa compatriote Rabea Grand vite et puis une image, celle d'un Roger Federer aux petits soins pour Rafa\u00ebl Nadal d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich en vue du match exhibition qui les opposera ce soir au Hallenstadion devant 10000 spectateurs un match au profit de la Fondation de Roger Federer, avant une autre rencontre demain \u00e0 Madrid en faveur de celle de l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:25 > 0:25:43) [93%] : \r\nEt la rencontre de ce soir est \u00e0 suivre \u00e0 20 heures 30 sur TSR2 et puis de la douceur pour terminer du Cachemire et un mois en bonne place sur la liste des cadeaux de No\u00ebl du luxe devenu tr\u00e8s populaire gr\u00e2ce aux grandes surfaces qui ont d\u00e9mocratis\u00e9 la pr\u00e9cieuse laine, m\u00eame si le Cachemire \u00e9quitable existe Annabelle du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:46 > 0:25:59) [91%] : \r\nUn espace d\u00e9di\u00e9, qui figure en bonne place dans le catalogue de No\u00ebl Manor est le 1er vendeur suisse de cachemire, le distributeur a vu ses ventes fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors il s'est adapt\u00e9, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:59 > 0:26:11) [83%] : \r\nQuand il y a une tr\u00e8s forte demande, c'est pour \u00e7a, nous avons aussi d\u00e9clin\u00e9 la plus part des produits, les fantaisies, cette ann\u00e9e, donc des cachemire ray\u00e9 plus des iPhone bague qui seront le produit aussi tendance de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:12 > 0:26:33) [91%] : \r\nL'envers du d\u00e9cor 90 pour 100 de la production mondiale vient d'Asie et Manor achet\u00e9 332000 kilom\u00e8tres de laine l'ann\u00e9e derni\u00e8re environ 1000 fois le tour de la Terre en Chine et en Mongolie, le nombre de ch\u00e8vres est pass\u00e9 de 2 \u00e0 22 millions ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, avec des cons\u00e9quences dramatiques sur l'environnement et le mode de vie des nomades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:35 > 0:26:57) [91%] : \r\nAlors, les grandes enseignes assure effectuait r\u00e9guli\u00e8rement des contr\u00f4les sur leur lieu de production pourtant offrir du Cachemire \u00e9thique, c'est possible, ils sont peu nombreux \u00e0 peine une dizaine \u00e0 produire du luxe au coeur des montagnes d'Europe Thomas Vernay s'est install\u00e9 en France, dans le Vercors, s'il est facile d'\u00e9lever ses ch\u00e8vres, en revanche, il est plus difficile de r\u00e9cup\u00e9rer leur pr\u00e9cieux duvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:59 > 0:27:06) [74%] : \r\nLe genre, c'est le poil commande la ch\u00e8vre la ce poids Ledru le Cachemire et c'est un duvet qui se retrouvent \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:08 > 0:27:11) [97%] : \r\nDonc l\u00e0 il y a une bonne longueur et puis c'est une bonne densit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:12 > 0:27:15) [92%] : \r\nDonc l\u00e0, on va aller tondre d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:16 > 0:27:19) [89%] : \r\nUne ch\u00e8vre ne produit que 150 grammes de laine pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:20 > 0:27:33) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, notre volume de production, il est destin\u00e9 \u00e0 une jambe client\u00e8le de particuliers, on a beaucoup de mal \u00e0 s'entendre avec des boutiques, des grandes marques parce qu'on n'est pas du tout sur les m\u00eames marges que ceux qui sont pratiqu\u00e9s dans le textile au niveau asiatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:35 > 0:27:44) [88%] : \r\n\u00e0 270 francs les chats Thomas un agent du cette ann\u00e9e qu'un quart de sa production, la mode \u00e9thique, un prix qui n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous les Budgets cadeaux pour No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:48 > 0:28:01) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef demain, vous retrouverez Darius Rochebin \u00e0 son poste, juste apr\u00e8s un Couleurs locales sp\u00e9ciales Neige \u00e0 ne pas manquer : en Direct de La Chaux-de-Fonds, permettez-moi de souhaiter d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s belles f\u00eates de fin d'ann\u00e9e excellente soir\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:16 > 0:28:20) [77%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR1 Point th.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338321", "durationSec": 27, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20101221 et archives, le recensement f\u00e9d\u00e9ral de la population suisse sera d\u00e9sormais annuel et ne se fera plus seulement tous les 10 ans. Le recensement annuel sera fait sur la base des donn\u00e9es des registres des habitants des administrations communales et cantonales. Des questionnaires envoy\u00e9s \u00e0 un panel d'habitants compl\u00e9teront les statistiques.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 0'56\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'34\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338323", "durationSec": 94, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Petit-Lancy : 20101221, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la reconstitution du drame du 20101003, date \u00e0 laquelle un homme avait tir\u00e9 et bless\u00e9 gravement une adolescente d'une balle dans la t\u00eate dans un petit parc pr\u00e8s du coll\u00e8ge de la Caroline.", "remarks": "Images : ARNOLD, Adrian, ASTRUC, Christophe et BHIRI, St\u00e9phane", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECENSEMENT"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338325", "durationSec": 109, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Berne : 20101221 et archives, le journal Le Matin pr\u00e9tend qu'il y aurait bien des restes d'ADN humain retrouv\u00e9s sur l'h\u00e9lice du bateau qui aurait heurt\u00e9 et tu\u00e9 Angela, une jeune femme qui se baignait dans le lac de Bienne le 20100711. La police bernoise d\u00e9ment cette information.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338329", "durationSec": 24, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101221, le conseil de discipline du Coll\u00e8ge et \u00e9cole de commerce (CEC) Andr\u00e9-Chavanne a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire l'auteur principal qui avait tabass\u00e9 un sommelier de pizzeria lors d'un voyage d'\u00e9tude \u00e0 Rome en 201011. Les deux autres \u00e9l\u00e8ves impliqu\u00e9s sont punis de 30 jours d'exclusion.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338330", "durationSec": 81, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Londres : a\u00e9roport d'Heathrow, 20101221, les voyageurs et passagers des vols annul\u00e9s \u00e0 cause de la neige et du froid sont laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eame et ne peuvent pas entrer dans l'a\u00e9roport.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE LA NAVIGATION"], "sequenceIds": ["1304406"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338331", "durationSec": 21, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Place des Nations, 20101221, le prix nobel de la paix 2003 EBADI Chirine manifeste avec quelques autres iraniens en faveur de la lib\u00e9ration des prisonniers politiques en Iran.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COLL\u00c9GIEN", "LYNCHAGE", "BAGARRE", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1304411"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338332", "durationSec": 124, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20101221 et archives, l'entreprise Liaisons Electroniques-M\u00e9caniques (LEM) continue \u00e0 exporter vers l'\u00e9tranger ses capteurs de courant \u00e9lectrique malgr\u00e9 le taux de change peu avantageux pour ses clients. L'Euro est descendu \u00e0 1,26 francs suisses et c'est uniquement gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9, \u00e0 la valeur ajout\u00e9e et aux avantages technologiques de leurs produits que les entreprises suisse peuvent esp\u00e9rer continuer leurs exportations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1304412"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338333", "durationSec": 108, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Washington, SUISSE : le FMI doit aider les pays les plus touch\u00e9s par la crise mon\u00e9taire et financi\u00e8re et la Suisse devrait participer \u00e0 cet effort. Le FMI devrait \u00e9galement aider les pays extra-europ\u00e9ens les plus pauvres mais la Suisse n'a toujours pas sign\u00e9 les accords qui rendraient ces accords possibles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["EBADI, CHIRINE"], "sequenceIds": ["1304413"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338334", "durationSec": 102, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Asie, FRANCE : 20101221, l'\u00e9levage et la tonte de la laine des ch\u00e8vres cachemire est devenue industrielle en Asie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des grands magasins. En Suisse ce sont les magasins Manor qui sont les principaux vendeurs de v\u00eatements en laine cachemire. Ils essayent de contr\u00f4ler que l'\u00e9levage des ch\u00e8vres se fasse de mani\u00e8re \u00e9thique. Dans le Vercors, un \u00e9leveur \u00e9l\u00e8ve un troupeau de ch\u00e8vre dans de bonne condition pour revendre sa laine \u00e0 des clients d\u00e9sireux d'acheter \"\u00e9thique\".", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "TAUX DE CHANGE"], "sequenceIds": ["1304462", "1304463"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338335", "durationSec": 111, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gironde : 20101221, les vols d'hu\u00eetres sont nombreux dans les parcs \u00e0 hu\u00eetres juste avant No\u00ebl. Les ostr\u00e9iculteurs se font voler leurs hu\u00eetres pendant la r\u00e9colte quand les marr\u00e9es sont basses mais la police surveille le rivage.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "SUISSE"], "thematicCorporations": ["FMI"], "sequenceIds": ["1304464", "1304465"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338336", "durationSec": 126, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101221 et 201010, la Haute Ecole d'Art et de Design (HEAD) a acquis une bonne r\u00e9putation. Ses \u00e9tudiants appr\u00e9cient l'espace d'exposition \"Live in your head\" dans lequel ils peuvent exposer leurs oeuvres. Le couturier fran\u00e7ais LACROIX Christian a accept\u00e9 d'intervenir dans la formation des \u00e9l\u00e8ves artistes de l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ASIE", "FRANCE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LAINE"], "sequenceIds": ["1304466", "1304467", "1304468"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338337", "durationSec": 113, "title": "10.12.21", "excerpt": "* Vaud : 20101221, le p\u00e8re d'un enfant membre d'un club de football junior a \u00e9t\u00e9 interdit de stades pendant une ann\u00e9e \u00e0 cause de violences \u00e0 l'encontre de l'entra\u00eeneur de son fils. Il avait insult\u00e9 et frapp\u00e9 l'entra\u00eeneur jusque dans les vestiaires \u00e0 la suite d'un match entre les juniors du stade nyonnais et le FC Saint-Prex en 201010.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GIRONDE"], "thematicThemes": ["HU\u00ceTRE", "OSTR\u00c9ICULTURE", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1304469"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338338", "durationSec": 154, "title": "10.12.21", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUDRY, Odette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ENSEIGNEMENT DES BEAUX-ARTS"], "sequenceIds": ["1304470"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338339", "durationSec": 78, "title": "10.12.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "ENTRA\u00ceNEUR"], "sequenceIds": ["1304471", "1304472"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012894404", "summary": "DUPLEX DE MINSK :\r\nSIMONART, Damien, journaliste (conf\u00e9rence de presse d'Alexandre Loukachenko  apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Bi\u00e9lorussie, rejet des violences lors manifestations sur l'opposition).", "id": "894403"}, {"internalArchiveId": "GS1012304407", "summary": "21:03.27\r\nBerne : stills article de journal Le Matin sur l'ADN retrouv\u00e9 sur h\u00e9lice de bateau / statement / itw BLAETTLER, Stefan, commandant Police cantonale   bernoise (enqu\u00eate porte sur un suspect) / plan bref main grattant h\u00e9lice de  bateau avec tournevis (4\"). accident de la navigation.", "id": "1304406", "visualThemes": ["ACCIDENT DE LA NAVIGATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304412", "summary": "21:04.54\r\nGen\u00e8ve-ville, hivernal : divers plans ext b\u00e2timents Coll\u00e8ge et \u00e9cole de  commerce (CEC) Andr\u00e9-Chavanne (17\"). violence, bagarre, lynchage    coll\u00e9gien.", "id": "1304411", "visualThemes": ["COLL\u00c9GIEN", "LYNCHAGE", "BAGARRE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304413", "summary": "21:05.44\r\nLondres, a\u00e9roport d'Heathrow, nocturne : divers plans voyageurs attendant avec bagages (15\") / itw passagers (attente) / statement / divers plans   voyageurs dormant allong\u00e9s par terre ou sur des si\u00e8ges (5\", 8\") / chorale  chantant chant de No\u00ebl (10\"). transport a\u00e9rien.", "id": "1304412", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304414", "summary": "21:07.53\r\nGen\u00e8ve-ville, Place des Nations, pluvieux et hivernal : groupe de    manifestants iraniens r\u00e9unis sous une tente (8\") / itw EBADI, Chirine, prix nobel de la paix 2003 (la justice a perdu son ind\u00e9pendance, les familles des prisonniers politiques sont menac\u00e9es, si ma pr\u00e9sence en Iran est profitable  pour le pays je retournerai) / divers plans photographies de visages de   prisonniers politiques expos\u00e9es (8\", 6\", 8\"). manifestation politique.", "id": "1304413", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EBADI, CHIRINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304463", "summary": "20:56.18\r\nPlan-les-Ouates, divers s\u00e9quences : divers plans employ\u00e9 Liaisons    Electroniques-M\u00e9caniques (LEM) emballant capteurs de courant \u00e9lectrique et  fermant cartons (11\") / itw GABELLA, Fran\u00e7ois, directeur LEM (le taux de change c\u00e9era des probl\u00e8mes pour certaines entreprises suisses) / ouvriers LEM   travaillant sur cha\u00eene de montage de capteurs de courant (5\", 7\").    exportation, industrie \u00e9lectronique, taux de change ", "id": "1304462", "visualThemes": ["EXPORTATION", "TAUX DE CHANGE", "INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304464", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw DUSS, Roland, chef \u00e9conomiste Banque Gonet (maintien des exportations suisses \u00e0 cause qualit\u00e9 et valeur ajout\u00e9e, avantage technologique prime sur taux de change). exportation, taux de change.", "id": "1304463", "visualThemes": ["EXPORTATION", "TAUX DE CHANGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304465", "summary": "20:58.04\r\nWashington : ext entr\u00e9e b\u00e2timent si\u00e8ge Fonds Mon\u00e9taire International (FMI) (15\"). FMI ", "id": "1304464", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualCorporations": ["FMI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304466", "summary": " SUISSE : itw KARRER, Alexander, secr\u00e9tariat d'\u00e9tat questions financi\u00e8res  internationales (le FMI doit pouvoir puiser dans des fonds sp\u00e9ciaux pour aider les pays pauvres mais la Suisse doit encore ratifier nouveaux accords   d'emprunts) / itw BERSET, Alain, conseiller aux Etats PS fribourgeois (la  Suisse pourrait convoquer le parlement en session sp\u00e9ciale pour ratifier  rapidement accords). crise \u00e9conomique, crise financi\u00e8re, aide au    d\u00e9veloppement FMI.", "id": "1304465", "visualThemes": ["AIDE AU D\u00c9VELOPPEMENT", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["FMI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304467", "summary": "21:17.39\r\nGen\u00e8ve-ville, int magasins Placette Manor : divers plans clients dans rayons v\u00eatements, pulls et jaquettes cachemire (15\") / itw ZELLER, Val\u00e9ry-Antoine,  responsable textile Manor (v\u00eatements en cachemire Manor). v\u00eatement, laine ", "id": "1304466", "visualThemes": ["LAINE", "V\u00caTEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304468", "summary": " Asie : divers plans \u00e9leveurs nomades tondant laine sur leurs ch\u00e8vres du  Cachemire (7\") / divers plans tonte industrielle laine et poils de ch\u00e8vre (7\"). ch\u00e8vre, laine ", "id": "1304467", "visualThemes": ["CH\u00c8VRE", "LAINE"], "visualGeographicals": ["ASIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304469", "summary": " FRANCE, Vercors : divers plans troupeau de ch\u00e8vres (10\") / divers plans  VERNAY, Thomas, \u00e9leveur de ch\u00e8vres montrant laine cachemire sur ch\u00e8vre blanche (20\") / itw VERNAY, Thomas (vente de laine cachemire \u00e0 clients particuliers) / divers plans VERNAY, Thomas conduisant son troupeau de ch\u00e8vres (15\"). ch\u00e8vre laine.", "id": "1304468", "visualThemes": ["CH\u00c8VRE", "LAINE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304470", "summary": "21:10.11\r\nGironde : divers plans ostr\u00e9iculteurs r\u00e9coltant et pr\u00e9parant hu\u00eetres (30\", 15\") / itw VIGIER, Fabrice, ostr\u00e9iculteur (vols d'hu\u00eetres) / divers plans  bateau de la police surveillant parcs \u00e0 hu\u00eetres (20\") / itw GAZANGEL, Laurent, commandant brigade nautique d'Arcachon (les vols d'hu\u00eetres ont baiss\u00e9 par  rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re). ostr\u00e9iculture, hu\u00eetre, vol (criminalit\u00e9).", "id": "1304469", "visualThemes": ["HU\u00ceTRE", "OSTR\u00c9ICULTURE", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["GIRONDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304471", "summary": "21:12.16\r\nGen\u00e8ve-ville : itw LEGUILLON, Pierre, artiste (apprendre comment pr\u00e9senter une oeuvre) / ext b\u00e2timent local d' exposition d'art \"Live in your head\" (7\") / itw LEGROS, Romain, \u00e9tudiant en workmaster Haute Ecole d'Art et de Design  HEAD (choisi l'\u00e9cole pour possibilit\u00e9s de monter expositions) / divers plans \u00e9tudiants HEAD travaillant sur \u00e9crans vid\u00e9o dans espace d'exposition (5\", 5\", 5\") / divers plans mannequins femmes d\u00e9filant en v\u00eatements cr\u00e9\u00e9s par \u00e9tudiants HEAD lors d\u00e9fil\u00e9 201010 (12\") / itw GREFF, Jean-pierre, directeur Haute Ecole d'Art et de Design (HEAD) (r\u00e9ussite de l'\u00e9cole) / GREFF, Jean-pierre marchant dans la rue (6\") / divers plans LACROIX, Christian, couturier avec \u00e9l\u00e8ve HEAD (7 \") / itw LACROIX, Christian (apprendre de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, aurait  aim\u00e9 suivre enseignement des beaux-arts ) / itw MATTENBERGER, Luc, ancien  \u00e9tudiant HEAD (HEAD).", "id": "1304470", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ENSEIGNEMENT DES BEAUX-ARTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304472", "summary": "21:14.55\r\nNyon, stade de Colovray, hivernal, diverses s\u00e9quences : divers plans stade de sport vide (10\", 7\") / statement", "id": "1304471", "visualThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304473", "summary": " Vaud, diverses s\u00e9quences : itw GAUDARD, Pierre-Olivier, chef Division   pr\u00e9vention criminalit\u00e9 police vaudoise (violences et menaces contre un   entra\u00eeneur de football) / itw VONTOBEL, G\u00e9rard, pr\u00e9sident commission \"Fair  Play\" Association vaudoise de football (choqu\u00e9, \u00e9duquer les enfants). violence dans le sport, entra\u00eeneur.", "id": "1304472", "visualThemes": ["VIOLENCE DANS LE SPORT", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092639", "position": "01"}}, {"id": "542156", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118828", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-D157B68A-FC60-4431-A373-1DA2A9635E82", "internalArchiveId": "D157B68A-FC60-4431-A373-1DA2A9635E82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens du Liban (2/2) : Reportage de Laure Stephan, correspondante RSR Liban", "publicationDate": "2010-12-20T00:00:00Z", "summary": "Au Liban les chr\u00e9tiens sont en perte de vitesse sur le plan d\u00e9mographique et affaiblis par des divisions politiques internes, en particulier \u00e0 l'approche de No\u00ebl, quand les familles se retrouvent. ", "durationSec": 160, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Liban"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "christianisme", "minorit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T09:05:18Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on d\u00e9bute aujourd'hui une s\u00e9rie de reportages dans les pays o\u00f9 la religion chr\u00e9tienne est minoritaire, c'est le cas au Liban, o\u00f9 les chr\u00e9tiens sont en perte de vitesse sur le plan d\u00e9mographique et affaiblis par des divisions politiques internes, en particulier \u00e0 l'approche de No\u00ebl, quand les familles se retrouvent Laure St\u00e9phan est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de plusieurs familles \u00e0 Beyrouth \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nNon mais c'est long comme toujours pas de politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [88%] :\r\nOdette donne le ton, elle retrouvera la fratrie et les cousins autour de la dinde de la b\u00fbche de No\u00ebl, mais une condition est pos\u00e9e d'avance, pas question d'aborder 2 sujets politiques pas par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat au contraire Oda passent des heures chaque jour \u00e0 suivre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'actualit\u00e9 politique du Liban et \u00e0 la commenter en compagnie de ses 2 soeurs, avec lesquels elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [73%] :\r\nAlors Isra\u00ebl et vous allez les flux parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [87%] :\r\nMais il s'agit l\u00e0 du cercle intime dans la famille \u00e9largie ou entre amis, la politique est tabou et encore plus dans les cercles de connaissances, car parler de politique, c'est risquer la bagarre entre partisans d'un Liban alli\u00e9s aux des supporters dans Liban tourn\u00e9 vers l'occident, rapporte Georges jeunes chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [63%] :\r\nOn garde la politique, pas de prix, \u00e7a finit, on \u00e9vite, on va faire dans la gare, cet optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [86%] :\r\nEn effet, les divisions politiques si elles n'ont rien d'exceptionnel en tant que tels sont aujourd'hui exacerb\u00e9es alors que le Liban vit depuis plusieurs mois un nouveau bras de fer internes, les d\u00e9tracteurs de tels leaders chr\u00e9tiens dire ont ainsi qu'il est fou, les opposants de telle autre qu'il est un criminel, autrement dit, le climat est particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res comme l'explique Michel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [83%] :\r\nLes sont plus forc\u00e9ment de nos jours avant, avait des divisions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision on voyait pas de mauvaises langues, les gens se limiter, ce qui n'est pas toujours un minimum de respect, maintenant, les gens ne se respectent plus et ce pas de n'importe comment les choses vont tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nSi les chr\u00e9tiens aspirent \u00e0 retrouver le dialogue au sein de la communaut\u00e9, il ne voit pas pour autant les divisions comme un signe de faiblesse, mais plut\u00f4t comme une marque de pluralisme et m\u00eame comme une forme de protection en cas de nouveau conflit interne, selon Michel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [81%] :\r\nC'est bien pour qu'il soit de cette fa\u00e7on -l\u00e0, comme \u00e7a ils vont plus intervenir en tant que guerre s\u00e9rieux, avoir une qui vont se mettre de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nDans un pays o\u00f9 le religieux et la politique sont \u00e9troitement m\u00eal\u00e9s, la f\u00eate de No\u00ebl peut -elle \u00eatre l'occasion d'une r\u00e9conciliation intra- communautaire beaucoup de chr\u00e9tiens en doute car pour eux le plus important chef religieux de la communaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire le patriarche maronite entretient les divisions en ayant pris le parti de la majorit\u00e9 pro- occidentale, le sort de l'eau et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Laure St\u00e9phan. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "membres de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne \u00e0 Beyrouth", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan, Laure", "role": "correspondante RSR Liban", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13E80AA4-00D4-4FB0-963A-6A07E0D42601", "internalArchiveId": "13E80AA4-00D4-4FB0-963A-6A07E0D42601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident avec 80% des voix pour une participation de 90%. Son \u00e9lection est contest\u00e9e par des manifestants dans la capitale Minsk : Reportage de Jean-Arnault D\u00e9rens, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR \u00e0 Minsk", "publicationDate": "2010-12-20T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s de 10 mille manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale Minsk. Les manifestations ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es par la police dans la violence et 4 candidats de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.", "durationSec": 100, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bi\u00e9lorussie"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Loukachenko, Alexandre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-06T11:28:22Z", "speechToTexts": ["06.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, George Bush l'avait qualifi\u00e9 de dernier dictateur d'Europe, Alexandre Loukachenko a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du B\u00e9larusse une avec pr\u00e8s de 80 pourcent des des voix pour une participation de 90 pourcent \u00e9lection \u00e9lection donc contest\u00e9 dans la rue, en tout cas, pr\u00e8s de 10000 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale Minsk des manifestations r\u00e9prim\u00e9es par la police dans la violence, 4 candidats de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Minsk, le reportage de Jean-Arnault des races. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nTout avait commenc\u00e9 dans le calme \u00e0 l'appel de tous les candidats de l'opposition, plusieurs dizaines de milliers manifestants sont rassembl\u00e9s sur la place d'octobre, dans le centre de la capitale pour r\u00e9clamer l'organisation d'un second tour, un jeune manifestant Sergue\u00ef, expliquer que la mobilisation devait rester pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0 15 absolument, on ne voit que les matchs tous les candidats se sont mis d'accord sur la strat\u00e9gie, mais on verra bien ce qui arrivera le temps nous le dira, en tout cas une option violente exclu, nous n'avons pas besoin de sang, le peuple ne l'accepteraient pas, nous nous battrons sans violence mieux menace dans le canal, responsable pas qui \u00e9tait le bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nLa foule \u00e0 marcher vers le si\u00e8ge du gouvernement, dans laquelle des manifestants tentaient de p\u00e9n\u00e9trer en brisant des fen\u00eatre ensuite tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite, les policiers anti- \u00e9meutes \u00e9taient post\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent et il aura suffi d'une demi- heure pour disperser la foule, le bilan de la soir\u00e9e est lourd : un candidat Vladimir Nick IF a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par des policiers en civil, un autre Andr\u00e9 Sannikov a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 des centaines de manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s on ignore quelle sera la strat\u00e9gie de l'opposition pour les prochains jours, Jean-Arnault des races Radio Suisse Romande Minsk. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "manifestants", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Minsk", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260505", "internalArchiveId": "GE1012260506", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.20", "publicationDate": "2010-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 1734, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T19:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001095\r\nDate de transcription : 07-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:01:39) [95%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour cette \u00e9dition, dont voici tout de suite le sommaire avec tout d'abord, la neige qui n'a pas fini de perturber l'Europe, ils sont des milliers de voyageurs toujours prisonniers des a\u00e9roports et certains sans espoir de d\u00e9coller avant des heures voire des jours, nous ferons le point depuis longtemps doubler les taxes universitaires la proposition fait l'effet d'une bombe, d'autant plus qu'elle \u00e9mane du secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation et \u00e0 la science, pour lui, c'est le moyen d'assurer la qualit\u00e9 de l'enseignement et de lutter contre l'engorgement des campus r\u00e9actions dans ce journal, les opposants au dernier dictateur d'Europe rappeler fermement \u00e0 l'ordre apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d'Alexandre Loukachenko avec 80 pourcent des voix des centaines de manifestants bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, parmi lesquelles 7 candidats, nous serons en Direct de Minsk Verbier sous surveillance entre aujourd'hui et la fin des vacances de No\u00ebl, une quarantaine de cam\u00e9ras se reposer dans toute la station pour les autorit\u00e9s, il s'agit d'\u00e9viter la vague de cambriolages et de vandalisme de l'an dernier la rencontre au sommet, Rafa\u00ebl Nadal et Roger Federer s'affronteront demain soir pour la beaut\u00e9 du geste, \u00e0 Z\u00fcrich, l'espagnol a accept\u00e9 de jouer le jeu d'un match exhibition au profit de la Fondation du B\u00e2lois \u00e0 charge de revanche le lendemain en Espagne et puis nous testeront le nouveau service \u00e0 disposition de tous ceux qui n'ont pas le temps ou simplement l'envie de souscrire au rituel des achats de No\u00ebl, l'acheteur personnel concept anglo- saxon sous nos cieux ou la promesse des cadeaux sans le stress, l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:59) [93%] : \r\nDonc toujours emp\u00eatr\u00e9s dans la neige, \u00e0 moins d'une semaine de No\u00ebl, les passagers bloqu\u00e9s dans les a\u00e9roports du continent se comptent par milliers \u00e0 Francfort, on a m\u00eame engag\u00e9 des clowns pour faire patienter les voyageurs en rade, l'a\u00e9roport de Bruxelles lui est bloqu\u00e9e par une p\u00e9nurie de liquide de d\u00e9givrage, un probl\u00e8me qui pourrait toucher d'autres plateformes, le point de la situation avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:00 > 0:02:23) [92%] : \r\nTout ce blanc, vu du ciel pourrait ressembler au paradis pourtant pour les Britanniques, c'est l'enfer \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, une piste noire seulement l'a\u00e9roport d'Heathrow, la compagnie British Airways n'a pu confirmer que 50 pour 100 de ses vols aujourd'hui dans de nombreuses a\u00e9rogares europ\u00e9ennes partout les m\u00eames sc\u00e8nes de passagers \u00e9chou\u00e9s sur des lits improvis\u00e9s ou bien grossissant les files d'attente devant les guichets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:23 > 0:02:44) [87%] : \r\nDes compagnies a\u00e9riennes \u00e0 presque 70 ans devenir S. S. R. D. S. F 16 par SDF h\u00e9 bien moralement c'est le clou en Belgique, la neige a cess\u00e9 de grossir les paiements t\u00f4t en revanche Zaventem restera ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 mercredi ubuesque, faute de liquide de d\u00e9givrage pour les avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:46 > 0:02:51) [91%] : \r\nLes retards, voire les annulations de vols ne touche pas uniquement, Londres, Bruxelles ou Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:51 > 0:03:06) [85%] : \r\nEh bien, il faut quand m\u00eame Fearns que je tourne sans vols au moins ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s ces derni\u00e8res 24 heures, ce n'est pas de notre faute, ici \u00e0 Z\u00fcrich, mais ce sont les r\u00e9percussions des autres a\u00e9roports touch\u00e9s par la neige, Londres ou Francfort Kimmich mais je tout va \u00eatre cr\u00e8me sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:06 > 0:03:07) [74%] : \r\nVous pas c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:09 > 0:03:18) [92%] : \r\n8 heures 50 ce matin pour aller \u00e0 Berlin et le vol a \u00e9t\u00e9 quand et probablement \u00e0 cause de la neige, nous on n'a pas ce genre de probl\u00e8me au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:19 > 0:03:43) [96%] : \r\nEt au regard de la situation en Allemagne 1000 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s depuis samedi ce sera difficile de rejoindre Berlin d'autant plus que les difficult\u00e9s se situent aussi sur les rails, car si les trains circulent, ils sont d\u00e9j\u00e0 complets en cette p\u00e9riode de f\u00eates, d'ailleurs il n'est plus possible d'acheter des billets Eurostar jusqu'au 24 d\u00e9cembre inclus, d\u00e9cision prise cet apr\u00e8s- midi, alors ce matin, les Londoniens ont fait la queue en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:52) [92%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment \u00c9tienne Duval on vous retrouve \u00e0 Heathrow, l'une des plus importantes, un plateforme au monde, on imagine qu'ici les perturbations prennent une autre ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:54 > 0:04:25) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait Agn\u00e8s dans ses terminaux derri\u00e8re cette seule et unique piste qui fonctionnent ici \u00e0 Heathrow, h\u00e9 bien ces terminaux num\u00e9ro 1 et 3 sont tellement pleins que les autorit\u00e9s de l'a\u00e9roport ont tout simplement conseill\u00e9 aux passagers de ne plus venir et ce qui se pr\u00e9sente tout de m\u00eame \u00e0 la porte d'entr\u00e9e, h\u00e9 bien ils sont tr\u00e8s soigneusement filtr\u00e9es, seuls ceux qui peuvent faire la preuve de d'un d\u00e9part imminents et confirm\u00e9 sont autoris\u00e9s \u00e0 rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur, pour le reste, h\u00e9 bien ils attendent \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:26 > 0:05:08) [94%] : \r\nL'un des rares, trop rares vols qui d\u00e9colle, mais pour ceux qui ne peuvent pas trouver de place sur un avion, j'en ai rencontr\u00e9 un tout \u00e0 l'heure en partance pour Islamabad depuis samedi qui s'est retrouv\u00e9e avec ses bagages bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du terminal et lui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec de jeunes enfants, il ne sait toujours pas quand il partira, alors ceux qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur des terminaux, h\u00e9 bien ils ont \u00e0 peine la place de s'asseoir ou de s'allonger, ils attendent jusque dans les couloirs qui relie les les 2 principaux terminaux de cet a\u00e9roport et cela ne risque pas de s'am\u00e9liorer de sit\u00f4t, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s de Heathrow d'ici mercredi matin au maximum un tiers des vols seront assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:26) [93%] : \r\n\u00c9tienne merci \u00e0 noter que, du c\u00f4t\u00e9 de Cointrin, la situation s'am\u00e9liore petit \u00e0 petit, le trafic a\u00e9rien reste n\u00e9anmoins perturb\u00e9 27 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s aujourd'hui, les passagers ont \u00e9galement d\u00fb compter avec de nombreux retards, la direction conseille aux voyageurs en partance de contacter leur compagnie avant de faire le d\u00e9placement de Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:28 > 0:05:43) [92%] : \r\nDoubler les taxes universitaires pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de capacit\u00e9 des universit\u00e9s, c'est l'id\u00e9e l\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui dans le Tages-Anzeiger par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la science, Alain Brotnjo, selon lui, c'est le gage d'un enseignement de qualit\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:44 > 0:06:03) [91%] : \r\nC'est dans une interview au Tages-Anzeiger que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la recherche Mao Dell'Ambrogio a lanc\u00e9 sa proposition un doublement des taxes et soutenable si elles \u00e9taient toutes fix\u00e9 \u00e0 ce niveau, cela rapporterait un demi-1000000000 de plus et on pourrait r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes de capacit\u00e9 d\u00e9sunie r\u00e9actions mitig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:03 > 0:06:25) [89%] : \r\nSi l'on parle d'un doublement des taxes d'\u00e9tudes seule arme, amenez bien d'autres \u00e9tudiants dans les rues, dans d'autres pays voisins et en soi, les taxes aujourd'hui si elles peuvent ne pas para\u00eetre trop importante pour les familles qui ont des moyens repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment financier difficile pour les familles, ces, ces familles-l\u00e0 qu'aujourd'hui, nous voulons aider envoyer les enfants dans les hautes \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:25 > 0:06:40) [84%] : \r\nL'ouvrier, lui, d'un autre c\u00f4t\u00e9, son enfant aura droit \u00e0 une bourse ou une et une aide quelconque hein donc pr\u00eat d'honneur Bourse etc c'est le c'est le c'est la zone m\u00e9diane, elle, elle va souffrir et donc je serai tr\u00e8s prudent avant de, de, de, qui est une pratique une hausse aussi massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:40 > 0:07:03) [91%] : \r\nActuellement, l'Universit\u00e9 de Lugano et la plus ch\u00e8re, 4000 francs ailleurs, cela va de 1000 francs \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 2400 francs \u00e0 Saint-Gall les universit\u00e9s romandes sont les plus accessibles, de m\u00eame que les \u00e9coles polytechniques et PFL justement on entre en mati\u00e8re sur une \u00e9ventuelle augmentation, tout en soulignant que cet argent devrait aller non pas aussi unie, mais plut\u00f4t au financement des bourses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:26) [90%] : \r\nLe double des taxes actuelles \u00e9videmment g\u00e9n\u00e9rer quelques dizaines de millions maintenant en pourcentage du budget ou des d\u00e9penses de l'\u00e9cole, c'est c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s faible pourcentage mais \u00e7a reste un montant important donc que vous, \u00e9videmment, il faut essayer de savoir ce que cela pourrait permettent de faire, je le rappelle, si on pouvait g\u00e9n\u00e9rer par exemple des bourses d'accessibilit\u00e9 sociale ou d'autres types de programmes favorisant la mobilit\u00e9, je pense que le le syst\u00e8me sera extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:35) [91%] : \r\nOn notera que pour les \u00e9trangers, seul un petit nombre d'une pr\u00e9voit des surtaxes, l\u00e0 aussi, le d\u00e9bat politique ne va pas manquer de reprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:37 > 0:07:50) [91%] : \r\nApr\u00e8s le Parlement, la Commission pour les questions de migration s'inqui\u00e8te \u00e0 son tour pour les jeunes sans- papiers la commission demande qu'ils puissent effectuer leur apprentissage en Suisse, en d\u00e9pit de la clandestinit\u00e9, voire, \u00e0 terme, qu'ils soient r\u00e9gularis\u00e9s rem\u00e9mora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:51 > 0:08:17) [94%] : \r\nIls font le m\u00e9nage r\u00e9coltent les l\u00e9gumes ou encore travaillent sur les chantiers, les sans- papiers sont toujours plus nombreux, en Suisse et il reste toujours plus longtemps difficile en revanche d'estimer leur nombre entre 70 et 180000 selon des chiffres de 2003, certains parlent m\u00eame de 300000 clandestins 10 \u00e0 20 pourcent d'entre eux sont des mineurs, selon l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne en 10 ans, la condition des sans- papiers s'est am\u00e9lior\u00e9e sur certains points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:17 > 0:08:37) [92%] : \r\nDe plus en plus d'enfants mais m\u00eame des adultes sont assur\u00e9s sont affili\u00e9s \u00e0 une assurance maladie, ce qui leur facilite \u00e9videmment l'acc\u00e8s aux soins, il y a eu dans le domaine de de l'\u00e9cole, il y a aussi eu des avanc\u00e9es, presque tous les enfants en \u00e2ge scolaire, vont \u00e0 l'\u00e9cole sont accept\u00e9s sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:37 > 0:08:47) [87%] : \r\nMe mais le point noir c'est l'apr\u00e8s- \u00e9cole obligatoire, la commission de migration, demande que les jeunes clandestins et le droit de s\u00e9journer en Suisse pendant leur apprentissage et avec leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:48 > 0:09:08) [93%] : \r\nLes jeunes qui sont chez nous depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, ou bien qui sont m\u00eame n\u00e9s en Suisse n'ont pas d'autre perspective que de poursuivre leur vie chez en Suisse, et c'est la raison pour laquelle il est mieux \u00e0 notre avis, que ces jeunes puissent suivre une formation et qu'en cons\u00e9quence on doit ouvrir la porte \u00e0 des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:08 > 0:09:13) [94%] : \r\nQuant \u00e0 savoir si ces jeunes doivent \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s \u00e0 la fin de leur formation, des efforts entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:20) [95%] : \r\nPour nous, c'est pas une condition essentielle, mais je pense que notre pays aura beaucoup besoin de ces jeunes dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:20 > 0:09:28) [94%] : \r\nLa Commission pour l'immigration ne s'en cache pas, pour elle la solution pour ces familles de sans- papiers qui travaillent en Suisse depuis longtemps, c'est la r\u00e9gularisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:29 > 0:09:48) [95%] : \r\nChirine Ebadi \u00e0 Gen\u00e8ve, le prix Nobel de la paix a d\u00e9but\u00e9 cet apr\u00e8s- midi une manifestation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e avec d'autres militants, elle demande la lib\u00e9ration de l'avocate Nasrin Sotoudeh arr\u00eat\u00e9e en septembre en Iran et hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une gr\u00e8ve de la faim, l'opposante iranienne a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la haute- commissaire aux droits de l'homme et \u00e0 l'ONU, leur demandant de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:49 > 0:10:21) [95%] : \r\nEt on apprend ce soir la condamnation du cin\u00e9aste iranien Jafar Panahi \u00e0 6 ans de prison, la justice lui interdit par ailleurs de r\u00e9aliser des films ou de quitter le pays pour les 20 prochaines ann\u00e9es, lion d'or \u00e0 Venise en 2000 pour le Cercle Jafar Panahi fait partie de la nouvelle vague iranienne, le pr\u00e9sident sortant de la Bi\u00e9lorussie Alexandre Loukachenko, consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier dictateur d'Europe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour avec pr\u00e8s de 80 pourcent des voix hier soir plusieurs candidats et des centaines d'opposants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans la nuit, \u00e0 la suite de manifestations, le r\u00e9cit de Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:22 > 0:10:27) [97%] : \r\nDonnez-nous des informations, c'est ce qu'on vous demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:28 > 0:10:34) [98%] : \r\nDes appels rest\u00e9s vains derri\u00e8re cette lourde porte de prison plus de 600 personnes arr\u00eat\u00e9es au cours de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:36 > 0:10:50) [91%] : \r\nChez vos newsmagazines je n'ai pas retrouver mon fils, il a disparu, \u00e0 minuit, j'ai attendu ici jusqu'\u00e0 3 heures sans r\u00e9sultat, ce matin, je n'ai pas obtenu d'informations nous cache tout, c'est une horreur ou Josse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:51 > 0:11:02) [95%] : \r\nDes manifestants descendus par dizaines de milliers dans les rues de Minsk pour d\u00e9noncer des fraudes \u00e9lectorales et cette 4\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle usurp\u00e9 par Alexandre Loukachenko.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:08) [89%] : \r\nUn dictateur \u00e9lu qui balaye les critiques et se justifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:29) [86%] : \r\nMinistre, j'ai dit au ministre de l'Int\u00e9rieur ne les touchez pas les doutes sont s'il passe le Rubicon, alors l\u00e0, vous intervenez, je ne marche, bon, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 casser, c'est alors que la milice vous a r\u00e9pondu avec beaucoup de m\u00e9nagement de douceur mais chers, beaucoup de douceur, d'ailleurs, personne ne m'en tenue pas idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:30 > 0:11:52) [94%] : \r\nQuelques portes et fen\u00eatre s'ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es par une foule en col\u00e8re, la police est intervenue, frappant sans discernement les candidats \u00e0 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et les manifestants de nombreuses personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ce soir 7 des 9 candidats en lice sont sous les verrous, vous montez \u00e0 vous, la communaut\u00e9 internationale a r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:12:05) [87%] : \r\nLe saut \u00e0 cette \u00e9lection n'est pas parvenu \u00e0 donner \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, le nouveau d\u00e9part avait besoin, la moiti\u00e9 des votes comptabilis\u00e9s \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des foss\u00e9s le de Bi\u00e9lorussie m\u00e9rite mieux il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:05 > 0:12:10) [96%] : \r\nCe soir, l'Europe condamne ces violences et demande la lib\u00e9ration des personnes arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:10 > 0:12:10) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:12 > 0:12:18) [92%] : \r\nDamien Simona, vous \u00e9tiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident Loukachenko un mot du temps de son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:59) [94%] : \r\nOui bonsoir Agn\u00e8s alors Alexandre Loukachenko s'est exprim\u00e9 pendant plus de 2 heures devant un auditoire de plus de 2000 personnes et l\u00e0 tout de suite rejet\u00e9 leurs responsabilit\u00e9 des affrontements d'hier soir sur ses rivaux de l'opposition, ce qui s'est pass\u00e9, a-t-il dit, ce n'est pas la d\u00e9mocratie, c'est du banditisme et du vandalisme en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'OSCE et du a eu des mots tr\u00e8s difficiles, tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime de Loukachenko quant \u00e0 l'organisation de ces \u00e9lections, m\u00eame si ils ont not\u00e9 d'infimes progr\u00e8s et c'est sur ces progr\u00e8s que le pr\u00e9sident b\u00e9larusse a insist\u00e9, tout en indiquant que la Bi\u00e9lorussie restait ouverte \u00e0 devenir un partenaire \u00e0 parts \u00e9gales avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:59 > 0:13:01) [99%] : \r\nEt la r\u00e9action des opposants aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:03 > 0:13:48) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui, je vais commencer, 2 jours avant l'\u00e9lection, j'ai rencontr\u00e9 Alexandre Milinkevitch, l'unique candidat de l'opposition \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2006 et il me disait que le plus important pour les opposants, c'\u00e9tait de manifester, mais dans le calme, sans violence, je l'ai revu aujourd'hui et comme vous pouvez l'imaginer, il \u00e9tait compl\u00e8tement abattu et lui, comme l'ensemble des politologues et des analystes du pays cherche finalement \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question : \u00e0 qui profite les affrontements d'hier soir et par la m\u00eame occasion, qui sont les provocateurs qui ont arrach\u00e9 les portes d'entr\u00e9e du si\u00e8ge du gouvernement, \u00e9tait-ce de simples radicaux d'opposition ou bien des personnes envoy\u00e9es par le r\u00e9gime de Loukachenko, voire m\u00eame par le voisin russe, toutes les hypoth\u00e8ses ont circul\u00e9 dans le courant de la journ\u00e9e sans qu'on puisse encore y r\u00e9pondre d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:48 > 0:14:31) [92%] : \r\nMerci madame, merci en C\u00f4te d'Ivoire : des hommes arm\u00e9s ont mitraill\u00e9 la base de l'ONU est menac\u00e9 \u00e0 leur domicile des employ\u00e9 des Nations unies, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, annonce qu'il envisage l'envoi de troupes suppl\u00e9mentaires et exhorte toutes les parties \u00e0 reconna\u00eetre la victoire du candidat Alassane Ouattara, de son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne pourrait d\u00e9cider des restrictions de visas pour le pr\u00e9sident sortant Laurent Gbagbo, sa femme et 19 dirigeants ivoiriens terroriste high- tech, ce sont les termes utilis\u00e9s par le vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Joe bien donne pour qualifier Julian Assange dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, le vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a confirm\u00e9 que son pays cherchait \u00e0 poursuivre le fondateur de WikiLeaks, plus question d'espionnage, la piste explor\u00e9e d\u00e9sormais celle du complot correspondance Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:32 > 0:15:08) [86%] : \r\nEn libert\u00e9 sous caution jusqu'en janvier, Julien Assange vit dans la propri\u00e9t\u00e9 anglaise d'un de ses partisans, \u00e9quip\u00e9 d'un bracelet \u00e9lectronique, le fondateur de WikiLeaks doit aussi se pr\u00e9senter tous les jours dans un poste de police, mais c'est l\u00e0 le cadet de ses soucis pourquoi \u00e7a s'appelle oui, except\u00e9 dans tu perds, c'est un peu une perte de temps, mais ce qui importe, c'est qu'ils cherchent des charges contre moi et contre d'autres membres de mon \u00e9quipe aux \u00c9tats-Unis pied VIP ouvert \u00e0 mais il y a une France apr\u00e8s avait m\u00eame souvent cette raffinerie et c'est \u00e0 elle, la justice am\u00e9ricaine ne cache pas qu'une enqu\u00eate criminelle est ouverte contre Assange, m\u00eame si aucune charge n'ait encore prononc\u00e9 Efic une Spa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:32) [85%] : \r\nC'est bien si a conspir\u00e9 avec un membre des forces am\u00e9ricaines pour obtenir ces donn\u00e9es messieurs \u00e0 financer, c'est une chose mais c'est diff\u00e9rent si les a juste re\u00e7u en tout cas, Isabelle place et se croisent, font un m\u00e9tier \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Jouan ce tandem l'inculpation de Julian Assange par la justice am\u00e9ricaine n'est qu'une question de temps son extradition pourrait poser davantage de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:33 > 0:15:51) [83%] : \r\nMais puis quasi 9 de du Paramount cherche normalement, c'est une question de mois en fait, le d\u00e9partement de justice doit surtout r\u00e9ussir \u00e0 reproduire sur des preuves irr\u00e9futables d'actes criminels et en fait, \u00e7a d\u00e9pendra de Bradley Manning circuler ou non des preuves contre Assange Valence- Against sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:15) [89%] : \r\nAssange affirme ne pas conna\u00eetre la source des informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par WikiLeaks, il r\u00e9p\u00e8te que ces poursuites sont un coup mont\u00e9 contre lui et son organisation, \u00c9ric, on va devoir Target Point accus\u00e9 dans le monde entier de double viol, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s grave, jusqu'ici, ils r\u00e9ussissent parfaitement leur campagne de d\u00e9nigrement, mais nous allons r\u00e9agir et nous allons nous pr\u00e9munir publiquement contre ces discr\u00e9dit, ils ne r\u00e9ussiront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:15 > 0:16:21) [61%] : \r\nBen oui en il part avec vue avec s'\u00e9l\u00e8ve un SMIC, un pari cause a \u00e9crit : Dominique Voynet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:23 > 0:16:37) [92%] : \r\nApparemment, Assange a pr\u00e9vu une parade, ses partisans ont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 par dizaines un fichier crypt\u00e9 qui sera largement distribu\u00e9 au cas o\u00f9 il lui arriverait quelque chose, un fichier qui contiendrait de nouvelles informations tr\u00e8s embarrassante pour ses les facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:38 > 0:16:49) [94%] : \r\nL'Euro a atteint un nouveau record aujourd'hui face au franc suisse en fin d'apr\u00e8s- midi, le pass\u00e9 sous la barre de 1 francs 27, l'Euro a ainsi perdu un quart de sa valeur d'il y a 3 ans, il s'\u00e9changeait alors \u00e0 1 francs 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:50 > 0:17:05) [97%] : \r\nEn d\u00e9pit de la lev\u00e9e de boucliers, Didier Burkhalter ne reviendra pas sur sa d\u00e9cision de supprimer la participation de l'assurance de base aux lunettes et lentilles d\u00e8s l'an prochain, c'est que la mesure doit permettre d'\u00e9conomiser 40 millions de francs sur la facture globale des co\u00fbts de la sant\u00e9 Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:06 > 0:17:14) [89%] : \r\nAlain Duaut scanner lisible, c'est le rituel du diagnostic et \u00e0 l'approche des f\u00eates car se serait volontiers pass\u00e9 de ce dr\u00f4le de cadeau qui d\u00e8s janvier prochain, sera m\u00eame un fardeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:22) [89%] : \r\nJe trouve pas normale et des assurances augmentent, on a moins de retraite \u00e0 prestations rembours\u00e9es, non c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:22 > 0:17:44) [94%] : \r\nElle veut donc profiter des derniers jours pour essayer son mod\u00e8le, qui sera encore partiellement rembours\u00e9s par les caisses maladie actuellement et jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les assurances participe \u00e0 hauteur de 180 francs par an pour les enfants jusqu'\u00e0 18 ans et 180 francs tous les 5 ans pour les adultes, sans oublier les cas de maladies, h\u00e9 bien, d\u00e8s le 1er janvier prochain seulement les cas de maladies seront encore rembours\u00e9s par l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:44 > 0:17:55) [92%] : \r\nOn est une aide cibl\u00e9e pour les personnes qui r\u00e9ellement ont des probl\u00e8mes et non une aide arrosoir pour tout le monde, m\u00eame ceux qui ont vraiment les moyens de se payer eux- m\u00eames leurs lunettes et qui apr\u00e8s charge les primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:56 > 0:18:01) [94%] : \r\nLes mesures annonc\u00e9es par le ministre de la Sant\u00e9, devrait permettre d'\u00e9conomiser 40 millions par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:02 > 0:18:10) [95%] : \r\nIl y a pas un effet \u00e9conomique majeur et surtout bien \u00e7a va p\u00e9naliser les familles les gens \u00e0 bas et moyens revenus, donc c'est parfaitement injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:10 > 0:18:26) [97%] : \r\nJe suis scandalis\u00e9 de cette histoire et en plus \u00e7a va co\u00fbter plus cher parce que les cons\u00e9quences de ne pas faire de d\u00e9pistage et de ne pas faire de traitements sont gravissimes et co\u00fbte beaucoup d'argent en tout cas, d'apr\u00e8s les \u00e9valuations scandinaves autant que l'on \u00e9conomiserait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [97%] : \r\nDepuis l'annonce du 3 d\u00e9cembre les opticiens sont encore plus sollicit\u00e9 que d'habitude et ce sont peut-\u00eatre les grands gagnants des nouvelles mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:18:56) [92%] : \r\nAlors concr\u00e8tement fera plus, examen de la vue parce qu'il y a plus le passage oblig\u00e9 chez l'ophtalmologue pour obtenir l'ordonnance pour avoir le remboursement qui sera plus existants pour vous, c'est le pactole, certes il y aura peut-\u00eatre une augmentation du chiffre d'affaires, mais je crois que le probl\u00e8me est vraiment pas l\u00e0, les enfants qui ont besoin de lunettes, il ne faut pas que les parents et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour venir faire des lunettes pour leur confort visuel qui est primordiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:04) [95%] : \r\nEn Suisse, 66 pourcent de la population pour des lunettes ou des verres de contact, il ne leur reste plus que 11 jours pour b\u00e9n\u00e9ficier du soutien des assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:05 > 0:19:17) [92%] : \r\nVerbier sous vid\u00e9osurveillance, une quarantaine de cam\u00e9ras seront pos\u00e9s d'ici la fin des vacances de No\u00ebl, les le\u00e7ons de l'hiver dernier, Verbier avait essuy\u00e9 une s\u00e9rie de cambriolages et d'actes de vandalisme Blaise Pete Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:19 > 0:19:40) [92%] : \r\nLa place centrale de Verbier sous surveillance l'installation des cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 a commenc\u00e9 11 appareils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es une trentaine le seront d\u00e8s le d\u00e9but janvier, des parkings aux rues principales Verbier est d\u00e9sormais quadrill\u00e9e objectif diminuer drastiquement les cambriolages, les d\u00e9pr\u00e9dations et autres actes de vandalisme, notamment durant la soir\u00e9e du Nouvel An.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:40 > 0:20:00) [94%] : \r\nNous sommes dans une grande ville ont jusqu'\u00e0 35000 personnes en hiver et donc il y a des choses qui se passent, il y a des voitures vol\u00e9es, il avait d'autres exactions qui sont commises et c'est important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos h\u00f4tes pour pour leur permettre et des pour nous permettre de maintenir cette image d'une d'une station o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 est garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:00 > 0:20:07) [95%] : \r\nPour les habitants et les touristes, cela signifie \u00eatre film\u00e9e en continu et tout le monde n'adh\u00e8re pas \u00e0 cette nouvelle mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:07 > 0:20:10) [94%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able de savoir qu'on est surveill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:20:14) [98%] : \r\nTout le temps quoi nos moindres faits et gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:14 > 0:20:19) [96%] : \r\nLes gens sont tr\u00e8s on peut leur faire confiance ici et je me sentir en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:19 > 0:20:30) [88%] : \r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas du tout, au contraire, c'est peut-\u00eatre pas, c'est pas \u00e0 la protection des gens pensent que \u00e7a permet \u00e0 tout le monde d'\u00eatre un peu plus tranquille, c'est une mani\u00e8re de rassurer aussi les commer\u00e7ants et je je ne vois pas quel probl\u00e8me \u00e7a peut poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:31 > 0:20:38) [94%] : \r\nC'est ici, au poste de police que les images pourront \u00eatre visionn\u00e9s, celles-ci sont concern\u00e9es, une semaine avant d'\u00eatre automatiquement effac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:38 > 0:20:55) [91%] : \r\nNous travaillons en mode passif, donc ces ces cam\u00e9ras filment en continu 24 heures sur 24 et puis l'axe demander des images, la possibilit\u00e9 de voir les images, c'est uniquement sur demande du juge ou de la police cantonale et ce uniquement 3 personnes chez nous, l'\u00c9tat-Major de la police qui peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:55 > 0:21:05) [89%] : \r\nAvec ses cam\u00e9ras de surveillance Verbier rejoint, \u00e7a se fait et Crans-Montana, la station du Haut-Plateau install\u00e9 ce syst\u00e8me il y a 3 ans, elle compte d\u00e9sormais 2 tiers de vandalisme en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:06 > 0:21:24) [93%] : \r\nLa VOD, entendez la vid\u00e9o \u00e0 la demande, a fait son entr\u00e9e dans les salles en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 Internet \u00e0 haut d\u00e9bit, il est d\u00e9sormais possible de louer, films ou s\u00e9ries TV sans faire le voyage du vid\u00e9o club et l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs sur ce march\u00e9 ces derni\u00e8res semaines a d\u00e9clench\u00e9 une baisse des prix, c'est le dossier de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:29 > 0:21:46) [87%] : \r\nEn 2 clics de t\u00e9l\u00e9commande, d\u00e9but d\u00e9cembre, le film Inception et c'est spectaculaire, effets sp\u00e9ciaux ont d\u00e9barqu\u00e9 chez les dizaines de milliers de roman d\u00e9j\u00e0 client de la vie haute et longtemps Swisscom \u00e9tait quasi seul sur ce march\u00e9 mais Swiss TV vient de lancer ce bo\u00eetier pour acc\u00e9der \u00e0 des services de VOD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:47 > 0:22:26) [91%] : \r\nEn novembre, c'est DVD Fly nous compl\u00e9tons qui s'attaquaient \u00e0 la vid\u00e9o \u00e0 la demande enfin Apple num\u00e9ro 1 du t\u00e9l\u00e9chargement de musique a aussi commenc\u00e9 \u00e0 vendre du film en Suisse, cons\u00e9quence de cette concurrence, les prix ont fondu de 200 \u00e0 130 francs par bo\u00eetier le fonctionnement est simple c'est bo\u00eetiers connect\u00e9 \u00e0 Internet permettent de louer des 3 francs 40 ou d'acheter des films que l'on regarde sur son poste de t\u00e9l\u00e9vision, c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais non, car les fournisseurs de VOD ont obtenu les droits des films aupr\u00e8s des majors, les grands producteurs de films et sur ce plan- l\u00e0, une Start-Up comme Swiss TV ne part pas perdante contre elle ogres Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:27 > 0:22:48) [89%] : \r\nJe pense que les mines Georges, il se m\u00e9fie peut-\u00eatre d'un point de vue un monopole, ils veulent pas qu'Apple et le droit de vous faire la possibilit\u00e9 de de dicter leurs termes en termes d'une n\u00e9gociation sur les droits de films donc ici ils encouragent une vive concurrence dans ce march\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:48 > 0:22:56) [95%] : \r\nLes petits Suisses tenant t\u00eate au g\u00e9ant am\u00e9ricain Apple un sc\u00e9nario jug\u00e9 irr\u00e9aliste par les observateurs du march\u00e9 de la vid\u00e9o \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:56 > 0:23:04) [95%] : \r\nSi on regarde le catalogue, aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que le catalogue d'Apple n'est pas le plus riche pour commencer et qu'une autre force qui sera pour les locaux, c'est de jouer la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:04 > 0:23:10) [86%] : \r\nChez DVD Fly, on l'a bien compris et offre constate \u00e9galement des documentaires, des cha\u00eenes de TV suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:10 > 0:23:16) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans cette nouvelle \u00e9mission de Passe-moi les jumelles et l'avenir des vid\u00e9o- clubs dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:23:30) [88%] : \r\nSensible, le mot est faible, car pour les neuch\u00e2telois qui ont commenc\u00e9 par la location physique de DVD, le passage \u00e0 la VOD est une question de survie ici, on est tr\u00e8s pessimiste pour les vid\u00e9os clubs classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:40) [89%] : \r\nEn Suisse, on peut imaginer \u00e0 peu pr\u00e8s en l'espace de 5 ans 30 pourcent de fermetures de Idaho sur le march\u00e9 europ\u00e9en, la tendance est plus forte, avec 30 pourcent d'idole qui ferme par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:23:49) [89%] : \r\nPrincipal espoir des vid\u00e9o- clubs, la richesse des catalogues, presque 20000 films pour le plus important contre 1500 pour l'offre la plus riche de VOD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:49 > 0:23:52) [58%] : \r\nR\u00e9siste prouve que tu unique 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:52 > 0:23:58) [92%] : \r\nFacile \u00e0 dire, car le march\u00e9 de la location se concentre sur les films grand public et cela tout le monde, les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:03 > 0:24:26) [91%] : \r\nEt pour poursuivre sur ce th\u00e8me, rendez- vous sur le blog Telecoms de TSR Info Point CH c'est l'\u00e9v\u00e9nement demain au Einstein de Z\u00fcrich le match exhibition entre les 2 meilleurs joueurs de tennis du monde, Roger Federer, elle refait derri\u00e8re pardon et Rafa\u00ebl Nadal s'affronteront pour une bonne cause, puisque les fonds iront \u00e0 la fondation Federer pour l'Afrique, l'occasion de d\u00e9couvrir l'autre visage de ces champions Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:27 > 0:24:40) [96%] : \r\nLes affrontements entre Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal sont toujours assez f\u00e9roce sur le terrain chaque joueur se rendant coup pour coup, mais dans la vie et au cours des exhibition les relations entre Roger et Rafa sont tr\u00e8s cordiales voire amicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:25:03) [93%] : \r\nAu cours des ann\u00e9es ils ont \u00e9volu\u00e9 au gr\u00e9 des surfaces et des continents et leur route va passer demain soir par la Suisse et le Hallenstadion de Z\u00fcrich, sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 pour l'occasion, les 10000 billets de cette exhibition se sont arrach\u00e9es en seulement 5 minutes et les fonds r\u00e9colt\u00e9s iront pour la Fondation Roger Federer pour l'Afrique, les 2 joueurs tentent une s\u00e9quence de promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:09) [68%] : \r\nEnfin, Dieu, il savait qu'il envoie devient Gam\u00e8de Christmas est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:10 > 0:25:12) [82%] : \r\nOn what par exemple un individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:18 > 0:25:20) [93%] : \r\nDu coup, Federer nous en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:21 > 0:25:58) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, ce sera pour un match seulement j'esp\u00e8re que le public pourra appr\u00e9cier cela, on ne sait pas si on pourra renouveler ce genre d'exhibition si on pourra l'organiser chaque ann\u00e9e, ou bien, plus jamais, enfin ce n'est pas facile pour les joueurs de s'adapter \u00e0 une surface pour un seul match mais on verra bien, va enfin Gaza Geng, est ce que tu sais ce que tu vas faire en vue de No\u00ebl c'est quoi je vais aller \u00e0 Z\u00fcrich, faire un match exhibition pour sa fondation, c'est tr\u00e8s gentil merci AOL s'est tue, quel cadeau tu vas me faire le cadeau pour toi, je donnerai le 1er set hasard au c'est \u00e7a pas rendez- vous \u00e0 Z\u00fcrich, qui d'une sc\u00e8ne mais revenons fait de dengue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:59 > 0:26:14) [92%] : \r\nLuxe supr\u00eame, les achats de No\u00ebl sans la cohue des magasins, cela s'appelle un acheteur personnel un concept anglo- saxon, mais qui fait de plus en plus d'adeptes en Suisse aupr\u00e8s de ceux qui n'ont ni le temps ni l'envie de souscrire eux- m\u00eames \u00e0 la corv\u00e9e de fin d'ann\u00e9e, Fanny Maui \u00c9ric Moisi test\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:15 > 0:26:21) [80%] : \r\nNon seulement mandat bonjour madame, j'ai entendu parler d'un service personnel ce punir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:21 > 0:26:37) [91%] : \r\nDans ce grand magasin, le personnel shopping existe depuis plusieurs ann\u00e9es, mais il est particuli\u00e8rement demand\u00e9 en ce moment, et pour cause, il suffit aux clients de laisser une liste d'achat sur place ou par t\u00e9l\u00e9phone, et c'est une employ\u00e9e qui va faire une s\u00e9lection en fonction du budget allou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:42 > 0:26:48) [98%] : \r\nUn service gratuit mais plut\u00f4t rentable puisque dans la majorit\u00e9 des cas, le client repart avec des produits du magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:49 > 0:27:09) [90%] : \r\nRarement, il m'est arriv\u00e9 de repartir bredouille, on trouvera toujours une solution \u00e0 tous le p\u00e8re No\u00ebl c'est clair, on n'a plus les gens qui nous demandent par exemple \u00e0 monsieur la semaine pass\u00e9e, il arrive, il m'a demand\u00e9 si je pourrais choisir des cadeaux pour pousser secr\u00e9taire alors c'est moi qui a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:10 > 0:27:22) [86%] : \r\nAutre magasin autre rayons mais toujours le m\u00eame mot d'ordre Shopping pourtant, contrairement aux apparences, Myriam Hofmann est en plein travail, elle choisit diff\u00e9rentes tenues pour sa cliente qui l'attend en sirotant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:22 > 0:27:40) [89%] : \r\nUn verre de champagne, c'est un investissement au total qui me co\u00fbte 6 \u00e0 700 francs mais qui dure dans l'ann\u00e9e, \u00e7a me permet de la avoir tout se rendez- des habits qui me vont bien, je me sens bien dans mes v\u00eatements, je me suis r\u00e9concili\u00e9 avec moi- m\u00eame et avec formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:40 > 0:27:54) [90%] : \r\nVoyons Cor\u00e9e quoi et tr\u00e8s bien l'objectif aujourd'hui trouver un tailleur pour le travail, une tenue d\u00e9contract\u00e9e et une robe de soir\u00e9e mais ce shopping professionnel a un co\u00fbt : 150 francs de l'heure, sans compter le prix des v\u00eatements essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:56 > 0:28:12) [88%] : \r\nCe sont aussi des achats qui, une fois termin\u00e9 vont faire que la garde- robe est enti\u00e8rement la sortie, c'est-\u00e0-dire qu'avec moins, vous faites plus tant que les gens seront d'une part, press\u00e9, sollicit\u00e9, il y aura une demande et d'autre part, tant que l'image comptera autant il y aura aussi une demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:13 > 0:28:23) [94%] : \r\nLoin d'\u00eatre un simple ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, le personnel shopping est un luxe qui se d\u00e9mocratise en Suisse romande, ils sont une dizaine \u00e0 avoir fait du l\u00e8che-vitrine leur petite entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:24 > 0:28:24) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:26 > 0:28:32) [83%] : \r\nNe manquez pas TTC qui compte, ce soir, la saga l\u00e9gaux tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous o\u00f9 retrouve demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:48 > 0:28:52) [81%] : \r\nThomas si on continue, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338312", "durationSec": 91, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101220 et archives, le joueur de tennis suisse FEDERER Roger et le joueur de tennis espagnol vont s'affronter pour un match exhibition en faveur de la fondation de FEDERER Roger pour l'Afrique du Sud, le \"Match for Africa\".", "remarks": "BRAN, Daniel, preneur de son", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1304356"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338313", "durationSec": 113, "title": "10.12.20", "excerpt": "* SUISSE : 20101220, r\u00e9actions \u00e0 la proposition du secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la recherche DELL'AMBROGIO Mario de doubler le prix des taxes universitaires annuelles des \u00e9tudiants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1304580", "1304581", "1304582"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338314", "durationSec": 100, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20101220, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de migration milite pour l'acc\u00e8s des jeunes sans-papiers \u00e0 la formation professionnelle. Actuellement, les jeunes issues de l'immigration clandestine suivent pour la plupart une scolarit\u00e9 normale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicPersons": ["MATTHEY, FRANCIS"], "sequenceIds": ["1304583"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338315", "durationSec": 26, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101220, l'avocate iranienne laur\u00e9ate du Prix Nobel de la paix 2003 EBADI Chirine manifeste sur la place des Nations pour la lib\u00e9ration d'une autre avocate iranienne SOUTOUDEH Nasrin, accus\u00e9e d'avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["EBADI, CHIRINE"], "sequenceIds": ["1304584"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338316", "durationSec": 127, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Angleterre, USA : 20101220 et archives, la justice am\u00e9ricaine recherche des preuves qui lui permettrait d'inculper le fondateur de Wikileaks ASSANGE Julian pour activit\u00e9 criminelle et complot. Sans ces preuves, l'extradition du journaliste, actuellement en libert\u00e9 surveill\u00e9e en Angleterre, ne pourrait \u00eatre exig\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA", "ANGLETERRE"], "sequenceIds": ["1304585", "1304586"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338317", "durationSec": 131, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Lausanne, Gen\u00e8ve-ville : 20101220, des grands magasins de luxe offrent \u00e0 leur client\u00e8le les services d'une acheteuse personnelle. Cette derni\u00e8re effectue un 1er choix de produits, et \u00e9vite ainsi aux clients les d\u00e9ambulations dans les rayons.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACHAT", "PRODUIT DE LUXE"], "sequenceIds": ["1304589", "1304590"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338318", "durationSec": 120, "title": "10.12.20", "excerpt": "* SUISSE : 20101220, r\u00e9actions suite \u00e0 la d\u00e9cision du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (DFI), dirig\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral BURKHALTER Didier, de supprimer la participation de l'assurance maladie de base aux co\u00fbts des verres de lunettes et des lentilles de contact.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["LUNETTES", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1304591", "1304592", "1304593"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338319", "durationSec": 103, "title": "10.12.20", "excerpt": "* Verbier : 20101220 et archives, 40 cam\u00e9ras de surveillance sont en installation dans la station de ski. Lors de la saison hivernale, la population de Verbier peut atteindre 35000 personnes. Gr\u00e2ce aux cam\u00e9ras, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent limiter les vols et les actes de vandalisme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "sequenceIds": ["1304594"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338320", "durationSec": 159, "title": "10.12.20", "excerpt": "* SUISSE : 20101220, la vid\u00e9o \u00e0 la demande (VOD), permettant de s\u00e9lectionner et de visionner des films et autres programmes \u00e0 partir d'Internet, va conna\u00eetre une forte expansion en 2011. Des petits fournisseurs, comme Swiss TV, tentent de trouver leur place dans ce march\u00e9. Les responsables de vid\u00e9o-clubs traditionnels s'attendent \u00e0 des fermetures massives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["ART AUDIOVISUEL"], "sequenceIds": ["1304595", "1304596", "1304597"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304357", "summary": "22:18.49\r\nZurich-ville, Hallenstadion : divers plans employ\u00e9s pr\u00e9parant court de tennis et d\u00e9roulant rev\u00eatement de sol (10\") / vid\u00e9o Internet, FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse et NADAL, Rafael, joueur de tennis espagnol, enregistrant bande annonce pour le match pour l'Afrique et ayant des fous rires (20\", 21\") / itw FEDERER, Roger (en suisse allemand, match exhibition). tennis   (comp\u00e9tition).\r", "id": "1304356", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304581", "summary": "22:03.36\r\nFribourg-ville : itw CHASSOT, Isabelle, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence suisse de l'instruction publique (charges   financi\u00e8res d\u00e9j\u00e0 lourdes pour les familles modestes, il faut aider les plus  d\u00e9favoris\u00e9s). taxe universitaire, politique de l'\u00e9ducation ", "id": "1304580", "visualThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304582", "summary": " Valais : itw FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan   (prudence). taxe universitaire, politique de l'\u00e9ducation ", "id": "1304581", "visualThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304583", "summary": " Ecublens, EPFL : itw GROSSE, J\u00e9r\u00f4me, porte-parole EPFL (utiliser l'argent  pour am\u00e9liorer syst\u00e8me des bourses et mobilit\u00e9). taxe universitaire    politique de l'\u00e9ducation.\r", "id": "1304582", "visualThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304584", "summary": "22:05.34\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de migration / stills brochure sur les sans-papiers \u00e9dit\u00e9 par la Commission / itw EFIONAYI, Denise, auteure de l'\u00e9tude \"Visage des sans-papiers en Suisse\" (de plus en plus de sans-papiers assur\u00e9s, enfants scolaris\u00e9s) / itw MATTHEY, Francis, pr\u00e9sident Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de   migration (ouvrir la formation professionnelle aux jeunes sans-papiers, la  Suisse aura besoin de ces jeunes) / MATTHEY, Francis, s'exprimant durant  conf\u00e9rence de presse. immigration clandestine, jeune (\u00e2ge), formation  professionnelle.\r", "id": "1304583", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "JEUNE (\u00c2GE)", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MATTHEY, FRANCIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304585", "summary": "22:00.43\r\nGen\u00e8ve-ville, place des Nations : divers plans EBADI, Chirine, avocate  iranienne et laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix 2003, entour\u00e9e de sympathisants et d'autres manifestants, pr\u00e8s du monument de La Chaise. droits de l'homme  manifestation politique.\r", "id": "1304584", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EBADI, CHIRINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304586", "summary": "22:10.00\r\nAngleterre, Suffolk, Ellingham Hall, enneig\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers  plans ASSANGE, Julian, fondateur du site Wikileaks, marchant pr\u00e8s de manoir gard\u00e9 par policiers (10\") / ASSANGE, Julian sortant de bureau de police o\u00f9 il doit se pr\u00e9senter quotidiennement / itw ASSANGE, Julian, accoud\u00e9 \u00e0 fen\u00eatre de v\u00e9hicule (perte de temps, pr\u00e9occup\u00e9 par charges recherch\u00e9es contre lui par  justice am\u00e9ricaine, accus\u00e9 de double viol, campagne de d\u00e9nigrement contre lui) / ASSANGE, Julian sortant de voiture et se dirigeant vers bureau de police (9\") / ASSANGE, Julian saluant journalistes et sympathisants avant de   rejoindre voiture (15\"). site Internet, diffusion de l'information    justice Wikileaks ", "id": "1304585", "visualThemes": ["DIFFUSION DE L'INFORMATION", "JUSTICE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "visualCorporations": ["WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304587", "summary": " USA : itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de BIDEN, Joe, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain (soup\u00e7on   de complot) / itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de COFFEY, Kendall, ex-procureur f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain (extradition de Julian Assange, besoin de preuves irr\u00e9futables d'actes   criminels). extradition, criminalit\u00e9.\r", "id": "1304586", "visualThemes": ["EXTRADITION", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["BIDEN, JOE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304590", "summary": "22.20.25\r\nLausanne, grand magasin Bon G\u00e9nie : divers plans CABESSA, Eva, cliente  fortun\u00e9e, \u00e9tablissant sa liste de cadeaux avec BULATOVIC, Ferdia, vendeuse et acheteuse personnelle / divers plans BULATOVIC, Ferdia rassemblant marchandises / itw CABESSA, Eva (souvent satisfaite) / itw BULATOVIC, Ferdia (plus de  demandes les jours avant No\u00ebl, a choisi les cadeaux des secr\u00e9taires d'un  client). achat, produit de luxe ", "id": "1304589", "visualThemes": ["ACHAT", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304591", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, int grand magasin Globus : divers plans HOFFMANN, Myriam,  acheteuse personnelle, choisissant v\u00eatements, puis les amenant \u00e0 MULLER,  Corinne, cliente, attendant dans petit salon, en buvant champagne accompagn\u00e9 de macarons / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, MULLER, Corinne essayant tenues / itw MULLER, Corinne (int\u00e9r\u00eat du service) / HOFFMANN, Myriam (garde-robe assortie). achat, produit de luxe.", "id": "1304590", "visualThemes": ["ACHAT", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GLOBUS"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304592", "summary": "22.12.11\r\nNyon, diverses s\u00e9quences : divers plans cliente, le visage cach\u00e9 par machine de contr\u00f4le, effectuant contr\u00f4le de la vue chez opticien (9\") / itw cliente, visage cach\u00e9 (pas normal, augmentation de l'assurance, diminution des   prestations) / cliente essayant monture de lunettes / divers plans lunettes en vente sur pr\u00e9sentoir (6\") / divers plans LECOULTRE, Nicolas, opticien,   discutant avec cliente / itw LECOULTRE, Nicolas (plus de passage oblig\u00e9 chez l'ophtalmologue, confort visuel des enfants primordial). lunettes, assurance maladie, politique de la sant\u00e9 ", "id": "1304591", "visualThemes": ["LUNETTES", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304593", "summary": " SUISSE : itw radio BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, dans le Journal du matin de la RSR (aide cibl\u00e9, non pas aide arrosoir) / itw ROSSINI, St\u00e9phane, conseiller national PS valaisan (p\u00e9nalisation des gens \u00e0 bas et moyens   revenus). lunettes, assurance maladie, politique de la sant\u00e9 ", "id": "1304592", "visualThemes": ["LUNETTES", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROSSINI, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304594", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw FRANCESCHETTI, Albert, sp\u00e9cialiste en ophtalmologie  (scandalis\u00e9, cons\u00e9quences m\u00e9dicales graves). lunettes, assurance maladie  politique de la sant\u00e9.\r", "id": "1304593", "visualThemes": ["LUNETTES", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304595", "summary": "22:14.17\r\nVerbier : divers plans techniciens installant cam\u00e9ras de surveillance sur  place du village (12\") / divers plans allers et venues des passants et des  v\u00e9hicules / itw PHILIPPIN, Daniel, conseiller communal en charge de la police, commune de Bagnes (35000 habitants en hiver, image, garantir la s\u00e9curit\u00e9,  visionnement possible uniquement \u00e0 la demande du juge) / divers plans cam\u00e9ras de surveillance plac\u00e9es dans le village (7\") / itw r\u00e9sidents (contre les  cam\u00e9ras, pour les cam\u00e9ras) / divers plans chalets et r\u00e9sidences. cam\u00e9ra de  surveillance, s\u00e9curit\u00e9 des personnes.\r", "id": "1304594", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304596", "summary": "22:16.05\r\nSUISSE : divers plans bo\u00eetiers VOD de diff\u00e9rentes marques, dont Swisscom,  Swiss TV et Apple, entass\u00e9s les uns sur les autres, devant \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la carte / main actionnant commande de bo\u00eetier, puis film s\u00e9lectionn\u00e9 se  d\u00e9roulant sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision. t\u00e9l\u00e9viseur, Internet, art audiovisuel ", "id": "1304595", "visualThemes": ["ART AUDIOVISUEL", "T\u00c9L\u00c9VISEUR", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304597", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans collaborateurs entreprise fournisseuse de VOD  Swiss TV travaillant dans bureau / itw MEYER, Philippe, directeur Swiss TV  (les majors craignent dictature de Apple, concurrence encourag\u00e9e) / divers  plans pages du site VOD Swiss TV / itw STUDER, Xavier, journaliste RTS (Apple ne poss\u00e8de pas le catalogue le plus riche, jouer la proximit\u00e9) / pages site  Swiss TV sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, divers plans \u00e9missions de la TSR apparaissant dans catalogue. art audiovisuel, Internet, fournisseur, t\u00e9l\u00e9viseur ", "id": "1304596", "visualThemes": ["ART AUDIOVISUEL", "T\u00c9L\u00c9VISEUR", "INTERNET", "FOURNISSEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304598", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : divers plans collaborateurs dans bureau entreprise location de dvd DVDFLY / itw DEL MASTRO, Renzo, directeur associ\u00e9 DVDFLY (fermeture  pr\u00e9vue de 30% des vid\u00e9o-clubs dans les 5 ans). DVD, art audiovisuel   t\u00e9l\u00e9viseur.\r", "id": "1304597", "visualThemes": ["ART AUDIOVISUEL", "T\u00c9L\u00c9VISEUR", "DVD"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541860", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001095", "position": "01"}}, {"id": "541859", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118801", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259675", "internalArchiveId": "GE1010259676", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BONNES OU MAUVAISES NOUVELLES : QUE NOUS RESERVE 2011 ? - 10.12.20", "publicationDate": "2010-12-20T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20101122 et archives, COLIN Xavier pr\u00e9sente les \u00e9v\u00e9nements attendus en 2011 parmi lesquels des mariages princiers et la comm\u00e9moration des attentats du 20010911 contres les tours du World trade center (WTC) et d'autres \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus.", "durationSec": 883, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL", "lastModifiedDate": "2016-07-28T06:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095520\r\nDate de transcription : 26-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:04:09) [91%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opoliticien il y aura au moins 2 \u00e9v\u00e9nements heureux en 2011 : le mariage du Prince Albert de Monaco avec Charlene et l'union du prince William d'Angleterre avec Kate du bonheur en mondiovision avec, excusez du peu, pr\u00e8s d'un 1000000000 de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui seront fid\u00e8les \u00e0 ce genre de rendez- vous, il y en aura moins des t\u00e9l\u00e9spectateurs pour assister \u00e0 un autre \u00e9v\u00e9nement pourtant important de l'ann\u00e9e \u00e0 venir : le retrait de tous les soldats am\u00e9ricains d'Irak, car les Am\u00e9ricains vont partir d'Irak, c'est pr\u00e9vu, promis, organis\u00e9e pour la fin de 2011, il sera temps alors de tirer un bilan global de 8 ans de guerre 8 ans en Irak et bient\u00f4t 10 ans d'intervention militaire en Afghanistan, avec un bilan militaire un bilan politique d\u00e9sastreuse, il y a un bilan humain catastrophique 10 ans oui car il y a 10 ans, c'\u00e9tait le 11 septembre 2001 une date qui appartient d\u00e9sormais \u00e0 l'histoire Geopolitis donne un coup de projecteur sur cette ann\u00e9e 2011, c'est vrai, le monde entier aura les yeux tourn\u00e9s vers New York et Washington ce 11 septembre 2011 pour marquer marquer cet anniversaire on inaugurera un grand m\u00e9morial sur les lieux m\u00eames de ce qui fut le World tr\u00e8s c'est un peur peut-\u00eatre d'ici l\u00e0, aura-t-on jug\u00e9 selon des responsables des attentats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu et interrog\u00e9 \u00e0 Guantanamo, peut-\u00eatre d'ici l\u00e0, aura-t-on fermer Guantanamo Obama en a fait la promesse mais cette ann\u00e9e 2011, on le sait, sera difficile pour le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, direction la France avec Cannes en vedette, non pas seulement pour le Festival du film au mois de mai, mais en novembre pour le nouveau sommet du G 20 institution devenu d\u00e9sormais un substitut de gouvernance mondiale, c'est la France et le pr\u00e9sident Sarkozy qui organise le sommet et lui donne ses grandes orientations, on verra d'ici l\u00e0, si l'on est vraiment en sortie de crise financi\u00e8re et si la guerre des monnaies s'est r\u00e9solu sans casse nous dirigeants aussi nos regards vers l'Iran qui risque cette ann\u00e9e encore de progresser notablement dans son cycle nucl\u00e9aire pr\u00e9sent\u00e9 comme un instrument civil mais au combien en tout cas par Isra\u00ebl dans une possible application militaire qui aurait cru il y a 10 ans que l'Union europ\u00e9enne serait pr\u00e9sid\u00e9 en c'est \u00e9tonner 2011 par 2 anciens pays de l'Est, la Hongrie d'abord, puis la Pologne, connu pour son euroscepticisme au mois d'ao\u00fbt, c'est un Madrid que se tiendra l'un des plus grands rassemblements de jeunes du monde entier, ce sont les journ\u00e9es mondiales de la jeunesse sous l'autorit\u00e9 du pape Beno\u00eet XVI on attend plus d'un 1000000 et demi de jeunes, enfin c'est \u00e0 Hollywood que l'on pr\u00e9sentera le tout dernier film de Steven Spielberg avec un h\u00e9ros bien chez nous et dans la francophonie Tintin, Tintin et Milou, le h\u00e9ros de Herg\u00e9 vu anim\u00e9e par le grand Spielberg, Tintin qui rivalisent toujours avec les grands de ce monde Tintin en 2011 aura 82 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:05:32) [90%] : \r\n10 ans d\u00e9j\u00e0, ce devait \u00eatre un mardi ordinaire dans les premiers mois de la pr\u00e9sidence Bush, ce fut la plus incroyable et effroyable attaque terroristes perp\u00e9tr\u00e9s sur le seul Am\u00e9ricain depuis Pearl Harbour, 10 ans plus tard, le 11 septembre se r\u00e9sume en fait \u00e0 5 questions dont les r\u00e9ponses constitueront l'actualit\u00e9 de 2011 : comment \u00e9viter d'autres attentats plus que probable aux \u00c9tats-Unis ou ailleurs, que faire contre ce que l'on a appel\u00e9 les enfants de Ben Laden individus isol\u00e9s mais dangereux qui se multiplient et veulent agir au nom d'Al-Qa\u00efda va-t-on pouvoir juger ceux des auteurs des attentats du 11 septembre arr\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 et d\u00e9tenu \u00e0 Guantanamo et si oui, devant quel type d'une cour de justice civile ou militaire, \u00e0 New York ou ailleurs, l'ann\u00e9e 2011 verra-t-elle la fermeture de ce sont 3 hors norme de Guantanamo enfin, mais c'est une question que l'on tous les ans, o\u00f9 est Ben Laden o\u00f9 se cache-t-il va-t-on l'arr\u00eat\u00e9 en 2011 et si on l'arr\u00eate, comment ou par qui et sur quelle base l\u00e9gale pourra-t-on juger celui qui, depuis 10 ans est devenu pour certains un mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:44) [88%] : \r\nEt cela, c'est l'actualit\u00e9 people l'actualit\u00e9 heureuse, celle des photos et des vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:06:20) [88%] : \r\nQui feront le tour du monde, on se Marie chez les princes et avec des roturi\u00e8re, ne vous en d\u00e9plaise, honneur aux plus \u00e2g\u00e9s, Albert de Monaco qui se marient, enfin du temps sur le Rocher, avec sa belle fianc\u00e9e sud- africaine championne de natation, Charl\u00e8ne, le souvenir de la princesse Grace, sera pr\u00e9sent comme sera pr\u00e9sente \u00e0 Londres, l'aura de la princesse de \u00e0 l'occasion du mariage de son fils William avec Kate Albert de Monaco lui r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 William r\u00e9gnera m\u00eame peut-\u00eatre cela d\u00e9pend de s'agrandir, \u00c9lisabeth et de son p\u00e8re char.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:23 > 0:06:25) [64%] : \r\nLui ou Cin\u00e9plex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:07:22) [91%] : \r\nC'\u00e9tait l'une des promesses de Barack Obama plus de soldats am\u00e9ricains en Irak d'ici la fin de 2011 d\u00e9j\u00e0 dans le courant de 2010, on avait assist\u00e9 au d\u00e9part des troupes combattantes pour ne laisser que des troupes de suite pr\u00e8s de 5000 GIs mort en Irak 40000 bless\u00e9s 100000 Irakiens de ces c'est une estimation et il reste un Irak instable, toujours sans emploi \u00e0 ses d\u00e9mons communautaires fragile car n'ayant pas toujours trouver l'\u00e9quilibre politique entre chiites, sunnites et kurdes, sans parler des chr\u00e9tiens condamn\u00e9s le plus souvent \u00e0 l'exil, quant \u00e0 l'Afghanistan 2011 devrait marquer le d\u00e9but du commencement du retrait, un retrait complet que les plus optimistes des strat\u00e8ges militaires ne voient pas s'accomplir avant au moins 2014, le temps de mettre en place une police et une arm\u00e9e afghane sur et op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:25 > 0:07:27) [67%] : \r\nEt il est depuis plus 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:28 > 0:08:34) [92%] : \r\nOn va se rendre dans les bureaux de vote dans de nombreux pays en Europe, il y aura l'Allemagne o\u00f9 le sort de Madame Merkel se jouera lors des \u00e9lections importantes dans la moiti\u00e9 des L\u00e4nder du pays, on votera peut-\u00eatre en Italie selon que Silvio Berlusconi : entre 2 scandales parviendra ou non \u00e0 retenir les r\u00eanes du pouvoir, on votera en France au mois de mars, pour des \u00e9lections cantonales qui seront le dernier test grandeur nature avant le grand rendez- vous des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012, on votera en Suisse pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s attendu qui d\u00e9cideront de la composition politique du gouvernement avec un parti populiste qui entend rester le 1er parti de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on votera aussi en \u00c9gypte, qui sera le successeur du pr\u00e9sident Moubarak, au pouvoir depuis 30 ans, toujours en Afrique, on aura vot\u00e9 enfin pousse dans dans le courant de l'ann\u00e9e pour l'ind\u00e9pendance de la partie sud de ce plus grand pays d'Afrique, un nouveau pays le 100 93\u00e8me aux Nations unies, ce pourrait \u00eatre cela, l'un des \u00e9l\u00e9ments marquants de l'ann\u00e9e 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:39 > 0:09:11) [90%] : \r\nEncore une information : les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France est en 2012, mais on sait d\u00e9j\u00e0, et on le voit bien qu'en 2011, on va en parler beaucoup, il y a pl\u00e9thore de candidats en tout cas \u00e0 gauche, l'invit\u00e9 du Alain Jeannet, r\u00e9dacteur en chef de l'aide aux partenaires de Geopolitis on laisse tomber les \u00e9lections fran\u00e7aises c'est pas le but de notre rencontre, parlons un peu de l'\u00e9conomie, on a parl\u00e9 de la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re, et puis surtout de la crise de la dette en Europe ou est-ce qu'elle va cette zone Euro est ce qu'on va avoir un nouveau bain des pays quasiment en faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:10:14) [85%] : \r\nBon, c'est clair que la crise de l'Euroland, sera \u00e0 nouveau un feuilleton \u00e0 rebondissements pour l'ann\u00e9e 2011 les pistes possibles, les rem\u00e8des possibles, bon, on les conna\u00eet, il faut se serrer la ceinture, la ceinture, l'Espagne, m\u00eame si c'est pas facile, ce sera surtout pas suffisant, il aura l'auditeur par l'Espagne, la Gr\u00e8ce, galerie de Galles, l'Irlande, le fameux tigre celtique dont on vantait les m\u00e9rites, alors en fait en 2011, c'est l'Allemagne, l'Allemagne qui est quand m\u00eame la bonne surprise \u00e9conomique de cette zone Euro, souvenez-vous, en 99, quand on a lanc\u00e9 l'Euro, on disait : l'Allemagne, le grand malade de l'Europe, h\u00e9 bien maintenant, l'Allemagne se porte tr\u00e8s bien, \u00e9conomiquement, elle, elle donne redonner espoir dans l'Europe d'ailleurs, comme la Su\u00e8de, la Hollande et puis en 2011 elle avait encore son iPhone influence \u00e0 accro\u00eetre avec le je dirais la probable \u00e9lection nomination du patron de la Bundesbank \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne pour remplacer Monsieur Trichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:14 > 0:10:27) [86%] : \r\nM\u00eame si Madame Merkel, elle risque de voir sa position un peu fragilis\u00e9 oui alors voil\u00e0 donc pas pour la zone Euro, comment on parlait tout \u00e0 l'heure de, de, de la crise, il y a reprise ou pas de l'\u00e9conomie en 2011, je pense, par exemple, le r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:27 > 0:11:31) [90%] : \r\nAlors bon, il y a les pays \u00e9mergents qui continueront \u00e0 \u00e9merger, faut pas \u00eatre grand proph\u00e8te pour pour pour pr\u00e9dire sa 8 pourcent je je dirais pour l'Inde pour la Chine, la Mauricie mais alors la question tout Toulon est pessimiste \u00e0 propos des \u00c9tats-Unis je pense moi, au contraire, que les \u00c9tats-Unis vont repartir les entreprises, les banques ont accumul\u00e9 beaucoup de capitaux, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est autant de capitaux qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt d'innovations, des innovations qui se transforment en nouveaux produits comme l'iPad cette derni\u00e8re exemple alors \u00e9videmment ce sera fabriqu\u00e9 et consomm\u00e9 mondialement, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a souligne bien le fait que la liste \u00c9tats-Unis restent le moteur \u00e9conomique du monde \u00e0 l'audience, on veut dire il rebondissent ils rebondissent 2011 sera l'ann\u00e9e du rebond am\u00e9ricain, alors on peut s'indigner de voir les \u00c9tats-Unis le faire un peu ou d\u00e9triment des autres pays gr\u00e2ce \u00e0 un dollar qui va rester faible mais enfin, c'est ce qui va se passer 2011 l'ann\u00e9e du rebond am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:31 > 0:11:49) [88%] : \r\nAlors, on \u00e9tait en Europe, on est parti aux \u00c9tats-Unis et si on revenait en Suisse int\u00e9ressant de la Suisse, parce que depuis 2 ans, chaque ann\u00e9e il y a une votation qui fait beaucoup parler d'elle en a parl\u00e9 des minarets, on a parl\u00e9 bien s\u00fbr des de de l'expulsion des \u00e9trangers criminels, on s'attend quelque chose comme \u00e7a, dans l'est \u00e0 l'aube, 2 ann\u00e9es maintenant qui viennent pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:13:26) [86%] : \r\nAlors les gens se moi mon voeu le plus cher, c'est que l'agenda politique, le tout ne pas syst\u00e9matiquement autour de la question des \u00e9trangers de la s\u00e9curit\u00e9 de la migration et et j'esp\u00e8re que les autres partis, arriveront \u00e0 imposer \u00e0 l'agenda politique, d'autres questions, non non non non non, nos assurances sociales sont proches de l'implosion, on conna\u00eet la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis surtout les questions \u00e9conomiques et la Suisse va tr\u00e8s bien \u00e9conomiquement comme la la la, l'Allemagne d'ailleurs, les qui sont les Europ\u00e9ens, \u00e7a \u00e9nerve le jeu mais, mais c'est un fait, oui dans le m\u00eame temps, il faut pas se reposer sur ses lauriers et j'esp\u00e8re que l'ann\u00e9e 2011 sera un peu le printemps des Cleantech, on sait que 3 les Clinton, puisque vous en faites une position grave dans votre num\u00e9ro 2 voil\u00e0, alors pourquoi les kin\u00e9s Cleantech c'est un terme qui recouvre \u00e0 la fois les nouvelles \u00e9nergies solaire et l'\u00e9olien, les voitures \u00e9lectriques, mais aussi tous les nouveaux mat\u00e9riaux, les nouveaux proc\u00e9d\u00e9s de, de, de construction et je crois que c'est un domaine absolument centrale une r\u00e9volution aussi importante que celle de l'informatique ou des biotechnologies et la Suisse, elle est hyper bon il \u00e9tait super bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 mais comme le disait Madame Letarte dans son lorsqu'elle a pr\u00e9sent\u00e9 son master plan pour les Cleantech il y a, il y a quelques jours, on a pris du retard et c'est vrai que les pouvoirs publics aux \u00c9tats-Unis investissent environ 60 milliards la Chine 40 milliards la Cor\u00e9e du Sud, de m\u00eame la Cor\u00e9e du Sud 30 milliards les pays europ\u00e9ens 13 milliards, la Suisse a beaucoup dans les Cleantech moins d'un 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:26 > 0:13:31) [81%] : \r\nMerci Alain Jeannet rappelle que vous \u00eates donc r\u00e9dacteur en chef de l'Hebdo partenaire de g\u00e9opolitique, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:35 > 0:14:57) [91%] : \r\nPr\u00e9voir ce qui va se passer en 2011 c'est d\u00e9j\u00e0 assez risqu\u00e9 les futurologues eux se projette audacieusement \u00e0 l'horizon 2050 or donc dans 40 ans, que va-t-il se passer, h\u00e9 bien on va produire nos propres l\u00e9gumes oui il y aura un d\u00e9veloppement inou\u00efe des jardins potagers individuels globalement le monde occidental pour se nourrir, voudra d\u00e9pendre de moins en moins, des grands producteurs et distributeurs, l'Internet \u00e0 haute vitesse et les conf\u00e9rences seront devenus la norme au point qu'une majorit\u00e9 de travailleurs n'aura plus besoin d'aller au bureau, on pourra tout faire de chez soi, la Chine sera la puissance \u00e9conomique majeur, du reste, les \u00c9tats-Unis d\u00e9pendront de la Chine pour au moins 7 m\u00e9taux rares permettant de fabriquer des armes des \u00e9oliennes ou des voitures hybrides, les techniques alternatives d'\u00e9nergie seront finalis\u00e9s, d'ailleurs, il y aura des perdants dans un monde post- hydrocarbures l'Arabie Saoudite, l'Iran, l'Irak ou la Russie, le christianisme s'\u00e9tendra dans les pays du Sud tandis que les musulmans auront \u00e9migr\u00e9 en grand nombre vers les pays occidentaux, enfin il n'y aura plus que un ou 2 \u00c9tats voyous seulement bon, on verra, pr\u00e9cisons-le, il ne s'agit pas ici \u00e0 proprement parler de pr\u00e9visions mais de pr\u00e9diction, nuance Rendez-vous au d\u00e9but de 2000 51.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:14:59) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:59 > 0:15:27) [90%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos questions sur 2011 \u00e0 notre invit\u00e9, retour sur l'ann\u00e9e 2010, telle qu'elle s'est d\u00e9clin\u00e9e sur le web, des \u00e9l\u00e9ments de cartographie vu du pass\u00e9, et plus exactement qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9 il y a 50 ans, plus un calendrier interactif sur les grands moments attendus de 2011 et toutes les \u00e9ditions des JO Politis en ligne pr\u00eates \u00e0 \u00eatre podcaster et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895958", "summary": "00:01.00 et 00:08.40\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de COLIN, Xavier / itw JEANNET, Alain,  r\u00e9dacteur en chef du magazine l'Hebdo (les suites de la crise \u00e9conomique en  2011 dans la zone Euro, l'Allemagne, les pays \u00e9mergents, l'ann\u00e9e du rebond  am\u00e9ricain, la bonne sant\u00e9 de la Suisse, l'ann\u00e9e des cleantech)", "id": "895957", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1103895959", "summary": "00:04.13\r\nMONDE : pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus en 2011 et ceux probables.", "id": "895958", "visualGeographicals": ["MONDE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "TV5MONDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539017", "comment": ":18 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPICS AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +3 dB*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE** SUR QUELQUES SEQUENCES : BLANCS A PLUS DE 110%\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB095520", "position": "01"}}, {"id": "539016", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZB095122", "position": "01"}}, {"id": "539015", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM117414", "position": "01"}}, {"id": "539014", "comment": ":18 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: +1 dB // 3&4: +3 dB\r*** SUR L'ENSEMBLE DU PROGRAMME: QUALITE TRES MOYENNE DE L'IMAGE\r** SUR QUELQUES SEQUENCES : BLANCS A PLUS DE 110%\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117415", "position": "01"}}]}]}