{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=450&rows=25&query=Politique", "count": 987, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=962&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8B9BDDCD-2638-47FC-B651-B810C1D79C37", "internalArchiveId": "8B9BDDCD-2638-47FC-B651-B810C1D79C37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Moritz Leuenberger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. 1. Bilan de 15 ans pass\u00e9s au pouvoir : D\u00e9bat avec Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste, Ueli Leuenberger, conseiller national genevois \u00e9cologiste et de Pierre Weiss, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse. - 2. Observatoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La succession de Moritz Leuenberger : D\u00e9bat avec Markus H\u00e4fliger, chef de la rubrique nationale de la NZZ am Sonntag et Vincent Bourquin, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral. - 3. Le personnage Moritz Leuenberger, incompris en Suisse romande : Correspondance d'Agn\u00e8s Schenker, correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral et interview d'Yann Lambiel, humoriste", "publicationDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "summary": "A l'heure du bilan, certains dossiers \u00e9mergent plus que d'autres : la lib\u00e9ralisation en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou de la Poste, a souvent cristallis\u00e9 des tensions, notamment au sein de son parti. Les co\u00fbts si mal ma\u00eetris\u00e9s des NLFA ou encore l'action ou le manque d'action en faveur des \u00e9nergies renouvelable et de l'environnement en g\u00e9n\u00e9ral ont fait des d\u00e9\u00e7us. - 2. Observatoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Qui va succ\u00e9der \u00e0 Moritz Leuenberger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Simonetta Somaruga est-elle la grande favorite. Quels partis se lanceront dans la course \u00e0 la succession du chef du DETEC ? Autre grande question, Hans-Rudolf Merz va-t-il lui aussi d\u00e9missionner dans les prochaines semaines? - 3. Moritz Leuenberger appartient clairement \u00e0 la cat\u00e9gorie des hommes ou des femmes politiques qui ont de la peine \u00e0 faire passer leur message au-del\u00e0 du R\u00f6stigraben. Le Zurichois a une image totalement diff\u00e9rente en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. En Suisse romande, on per\u00e7oit souvent Moritz Leuenberger \u00e0 l'image de son imitation dans l'\u00e9mission \"La Soupe est pleine\" : un homme plut\u00f4t lent et toujours dans la lune. La barri\u00e8re de la langue et les diff\u00e9rences culturelles rendent le personnage insaisissable. Mais en Suisse al\u00e9manique, Moritz Leuenberger est consid\u00e9r\u00e9 comme une intelligence brillante, dot\u00e9 d'un humour redoutable. Un humour ironique qui fait rire aux larmes dans les milieux culturels et intellectuels de gauche.", "durationSec": 1539, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Leuenberger, Moritz", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-27T13:57:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Schenker, Agn\u00e8s", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e4fliger, Markus", "role": "chef de la rubrique nationale de la NZZ am Sonntag", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Pierre", "role": "vice-pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "conseiller national genevois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1CF8617-31D6-4551-B7CA-E98BA01BA18A", "internalArchiveId": "B1CF8617-31D6-4551-B7CA-E98BA01BA18A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Moritz Leuenberger, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DETEC, qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9rall pour la fin de 2010. - 2. Les cons\u00e9quences politiques de la d\u00e9mission de Moritz Leuenberger. - 3. Quel bilan pour Moritz Leuenberger ?", "publicationDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "summary": "En 15 ans au pouvoir, les dossiers cl\u00e9s de Moritz Leuenberger ont \u00e9t\u00e9 nombreux. La lib\u00e9ralisation en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou de La Poste, a souvent cristallis\u00e9 les tensions. Les co\u00fbts si mal ma\u00eetris\u00e9s des NLFA ou encore le manque d'action en faveur des \u00e9nergies renouvelables ont aussi fait des d\u00e9\u00e7us. ", "durationSec": 1414, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Leuenberger, Moritz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-27T12:18:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weiss, Pierre", "role": "vice-pr\u00e9sident des PLR.Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "pr\u00e9sident Les Verts suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lamon, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Moritz", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, Jean-Pierre", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258265", "internalArchiveId": "GE1007258266", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.07.09", "publicationDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "durationSec": 1271, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T18:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092071\r\nDate de transcription : 22-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:28) [60%] : \r\nEst-ce Cornyn fille Room Key fait comme Philippe \u00e7a et offert, et une dette, il reste Maryl\u00e8ne r\u00e9cup\u00e9rer comme Kate vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:50) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, vous venez de l'entendre, Moritz Leuenberger a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la fin de l'ann\u00e9e, une d\u00e9cision qu'il qualifie de m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, mais cette annonce en pleine p\u00e9riode estivale d'un d\u00e9part pr\u00e9vu dans 6 mois seulement, prend tout le monde de court, nous allons-y consacrer, bien s\u00fbr, la plus grande partie de cette \u00e9dition mais tout d'abord le r\u00e9cit de cette matin\u00e9e avec Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:01:06) [91%] : \r\nOn se demandait comment Moritz le yen Berger soigneurs et sa sortie, apr\u00e8s 15 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9ponse, on l'a eu, ce matin, en cr\u00e9ant une tr\u00e8s grosse surprise en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, ultime pied de nez aux journalistes d'ailleurs il ne boude pas son plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:06 > 0:01:22) [82%] : \r\nAlors ce n'exc\u00e8de f\u00e9licitant que si ce coup d'abord, merci beaucoup d'\u00eatre venu aussi rapidement, certains d'entre vous sont m\u00eame revenus de vacances, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir et j'ai connu une Tafer, cela dit, je vous annonce que je donnerai ma d\u00e9mission \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:30) [61%] : \r\nAh, et une dette dit ceci a un RES H\u00e9l\u00e8ne Luc tr\u00e8s fr\u00e9quente Kate mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:30 > 0:01:38) [95%] : \r\nEt au journaliste qui lui demandait avec insistance pourquoi d\u00e9missionner maintenant pour la fin de l'ann\u00e9e en cours de l\u00e9gislature et apr\u00e8s 15 ans au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:41) [72%] : \r\nLe syst\u00e8me relatif l'm\u00e8tres s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:41 > 0:01:52) [93%] : \r\nC'est une p\u00e9riode relativement longue, certains d'entre vous le pensent aussi la 3\u00e8me ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle n'est pas pour moi incroyable but que je dois absolument atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:01:57) [71%] : \r\n\u00e0 une Style le fait sur une p\u00e9nalit\u00e9, 20 et c'est une c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:57 > 0:02:09) [85%] : \r\nEst-ce qu'une double d\u00e9mission avec Reims Rudolph Mertz a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e est que son parti a fait pression sur lui pour permettre \u00e0 Micheline Calmy-Rey, de faire l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle Moritz Bergara a \u00e9vacu\u00e9 toutes les questions tactiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:23) [85%] : \r\nJe quitte essayer 26 tonnes Paris parce que, un peu, je vous en prie, si vous \u00e9crivez sur ce sujet, ne cherchez pas trop de raisons tactiques, la vie politique est tr\u00e8s souvent beaucoup moins tactique qu'on ne l'interpr\u00e8te de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:23 > 0:02:28) [63%] : \r\nNick alors Sunu pour les communes qui pique, tu as Haussmann transforme a aussi interpr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:28 > 0:02:38) [93%] : \r\nN'emp\u00eache, l'UDC vient d\u00e9j\u00e0 de revendiquer le si\u00e8ge au Parti socialiste, les papables sont dans les starting-blocks et les journalistes s'appr\u00eate \u00e0 passer un nouvel \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:50) [96%] : \r\nEt juste apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse Morrison une derri\u00e8re nous a accord\u00e9 une interview il revient tout d'abord sur le calendrier de sa d\u00e9mission, on l'\u00e9coute les propos sont recueillis par Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:51 > 0:03:47) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, j'ai \u00e9t\u00e9 question si je fais un discours etc, il y a le canton de souris qui organise les f\u00eates pour l'ann\u00e9e prochaine, je me sentais comme un menteur en disant : oui, je fais ce discours etc, en sachant que je ne reste pas et c'est pourquoi j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de la annonc\u00e9 aujourd'hui, pourquoi ne pas d\u00e9missionner pour le mois de septembre, il y a 2 \u00e9v\u00e9nements qui me tient au coeur, c'est le percement du tunnel de Saint-Gothard, j'ai quand m\u00eame commenc\u00e9 avec la planification de ce tunnel le plus long tunnel du monde, notre contribution \u00e0 la politique de transports europ\u00e9enne, puis il y a la s\u00e9ance de Cancun la la la s\u00e9ance apr\u00e8s Copenhague qui est \u00e9chou\u00e9 et avec la particip\u00e9 patient la Suisse, on peut avoir ici un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:55) [91%] : \r\nAlors ici, \u00e0 Berne, tout le monde attendait une d\u00e9mission de Monsieur Mertz, c'est vous qui d\u00e9missionn\u00e9, vous avez voulu cr\u00e9er la surprise v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:06) [88%] : \r\nC. Ma d\u00e9cision qui ne touche que moi personnellement, je suis s\u00fbr, apr\u00e8s 15 ans j'ai travaill\u00e9 beaucoup et maintenant c'est c'est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:09) [98%] : \r\nEn prenant cette d\u00e9cision, vous avez pens\u00e9 aussi \u00e0 votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:10 > 0:04:21) [92%] : \r\nJ'esp\u00e8re que ce n'est pas nuisible pour mon parti qui qui qui peut en profiter, c'est, c'est en tout cas pas ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:21 > 0:04:27) [87%] : \r\nVous \u00eates le doyen au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce que l'atmosph\u00e8re actuelle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jou\u00e9 un r\u00f4le dans votre d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:41) [90%] : \r\nPas du tout parce qu'il y avait des moments o\u00f9 c'\u00e9tait beaucoup pire n'est-ce pas les tensions \u00e9taient beaucoup plus dures, alors il y a toujours ces tensions dans un coll\u00e8ge gouvernemental, alors pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:04:47) [90%] : \r\nAlain Rebetez, ce qui frappe, c'est le ton tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9 de Moritz Berger, fid\u00e8le \u00e0 son personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:53) [90%] : \r\nOui, vous l'avez dit, un ton tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9 une ambiance assez particuli\u00e8re \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse sans \u00e9motion, sans grandes phrases sans testament politique, rien de tout \u00e7a, alors bien s\u00fbr, moi Berger afin, allusion \u00e0 2 dossiers qui lui tiennent \u00e0 coeur et qui font qu'il veut rester jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le percement du Gothard, avec tout l'enjeu des transports combin\u00e9s \u00e0 travers l'Europe et puis est questions de durabilit\u00e9, cette conf\u00e9rence de Caen, l\u00e0 aussi, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais sinon l'essentiel du message c'\u00e9tait : c'est ma d\u00e9cision, c'est moi qui l'ait prise alors j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mes coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Parti socialiste, il refuse de dire quand et puis il dit, ne voyez aucune manoeuvre politique l\u00e0 derri\u00e8re, il y avait comme une volont\u00e9 un peu de d\u00e9samorcer les choses, c'est un peu, oui, je vous annonce ma d\u00e9mission, mais c'est pas pour maintenant, d'ailleurs j'enverrai ma lettre seulement en septembre ou au d\u00e9but du mois d'octobre, un peu le sentiment aujourd'hui \u00e0 Berne que Morrison Berger a invent\u00e9 un nouveau concept, celui de prix : d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:05:58) [89%] : \r\nParce que, justement, tout le monde se pose la question \u00e0 pourquoi cette annonce ou cette pr\u00e9- annonce maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:59) [89%] : \r\nBen oui, c'est bien s\u00fbr \u00e7a la grosse question Morrison derri\u00e8re, vous l'avez entendu donne une r\u00e9ponse officielle : ils ne voulaient pas perturber la pr\u00e9paration de l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, en sachant que lui- m\u00eame ne serait pas le le pr\u00e9sident bon c'est c'est peut-\u00eatre en effet une partie des de la raison, on a de la peine \u00e0 s'emp\u00eacher de penser qu'il y a peut-\u00eatre d'autres, d'autres facteurs en prenant tout le monde de court, il fixe la date de son retrait, c'est \u00e9vident et \u00e7a met une tr\u00e8s tr\u00e8s forte pression sur son coll\u00e8gue, on ne s'Rudolph Mertz une pression \u00e0 la fois pour que lui aussi d\u00e9missionne, mais \u00e9galement pour qu'il respecte cette date du mois d'octobre que lui- m\u00eame a fix\u00e9 parce qu'on sait que le PS et le Parti radical ont un tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y a cette d\u00e9mission commune des 2, \u00e7a faciliterait la la r\u00e9\u00e9lection et le et le maintien des 2 si\u00e8ges au fond aujourd'hui peut-\u00eatre mourir sur une derni\u00e8re a-t-il tout simplement oblig\u00e9 \u00e0 tout le monde \u00e0 respecter la date que lui voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:14) [95%] : \r\nAlain, merci pour ces pr\u00e9cisions, il sera donc rest\u00e9 15 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont il est le doyen 15 ans \u00e0 la t\u00eate d'un m\u00eame d\u00e9partement, celui de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et des communications 1er bilan de ce long r\u00e8gne avec Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:08:22) [92%] : \r\nJe suis \u00e9lu pour une l\u00e9gislature, je resterai 4 ans avait-il jur\u00e9 en 2007, Moritz Leuenberger n'aura pas tenu parole, il tire sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 une ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections, mais qu'importe : quand on a pass\u00e9 15 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une \u00e9ternit\u00e9, selon ses d\u00e9tracteurs, et ils sont nombreux, Moritz Leuenberger laissera une image clair-obscur la caricature du dormeur permanent, il la doit \u00e0 son Style de dandy \u00e9th\u00e9r\u00e9e \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 intello effacer ses discours qu'il \u00e9crit lui- m\u00eame, en adepte de la haute voltige rh\u00e9torique en font le chouchou de la gauche caviar z\u00fcrichoises mais le ministre s'est souvent montr\u00e9e herm\u00e9tique \u00e0 la clameur populaire sans y \u00eatre indiff\u00e9rent, il voudrait qu'on l'aime, mais ne sait pas s'y prendre \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement mammouth, le bilan est tout aussi contrast\u00e9e souvent minoris\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger ruse pour faire passer ses solutions il redessine int\u00e9gralement les infrastructures de transport qui b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui d'un financement garanti \u00e0 long terme, ombre au tableau : le transfert des marchandises de la route vers le rail ou les nouvelles transversales alpines, plomb\u00e9 par les retards et les d\u00e9passements de budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:09:18) [92%] : \r\nAu niveau de l'environnement, il parvient \u00e0 doter la Suisse d'objectifs de r\u00e9duction de CO2, pas assez ambitieux pour la gauche exag\u00e9r\u00e9 pour la droite, le ministre arrive pourtant \u00e0 trouver des compromis coh\u00e9rent, mais le dossier \u00e9nerg\u00e9tique est un vaste chantier enlis\u00e9, et la Suisse risque la paille dans 5 \u00e0 10 ans enfin, faut-il poursuivre la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 postal, quid des CFF le yen Berger n'a pas formul\u00e9 de r\u00e9ponse claire reste un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui aura su parfois rev\u00eatir des habits d'homme d'\u00c9tat et m\u00eame ses adversaires lui reconnaissent une vraie colonne vert\u00e9brale politique mais au fil du temps, l'homme l\u00e0 et sa d\u00e9mission ne semble aujourd'hui pas susciter d'\u00e9motion particuli\u00e8re, sans doute aussi parce que ce d\u00e9part semble bien tactique Moritz doyenne derri\u00e8re a toujours garder la distance avec ses camarades socialistes, quitte \u00e0 les \u00e9nerver profond\u00e9ment par moments mais il finit par rendre un grand service \u00e0 son parti en quittant la sc\u00e8ne \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections, il lance la campagne du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:20 > 0:09:25) [93%] : \r\nChristian Levrat bonjour, cette annonce de d\u00e9mission prend tout le monde par surprise et ce que vous \u00e9tiez au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:36) [90%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je m\u00e8ne des entretiens r\u00e9guliers avec un Moritz Leuenberger \u00e7a bon \u00e9videmment abord\u00e9 au cours de ces entretiens, la, la question de son d\u00e9part et de sa succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:36 > 0:09:46) [88%] : \r\nOn sait que au PS en parfois les relations \u00e9taient compliqu\u00e9es avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ann\u00e9e derni\u00e8re une v\u00e9ritable fronde par exemple pour son d\u00e9part, est ce que certains sont soulag\u00e9s dans le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:47 > 0:10:20) [92%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je crois que c'\u00e9tait surtout une fronde m\u00e9diatique aujourd'hui, il faut retenir le bilan Moritz Leuenberger, je sais pas tout \u00e0 fait d'accord avec votre sujet, je pense qu'en laissant passer quelques mois peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es, on se rendra compte qu'on a eu un des plus grands conseiller f\u00e9d\u00e9ral de notre pays, qui l'a fa\u00e7onn\u00e9 par sa politique des transports, de mani\u00e8re d\u00e9cisive le paysage suisse pour des d\u00e9cennies, c'est pas un hasard si la Suisse aujourd'hui est au monde le pays dans lequel les habitants utilisent le plus les les transports publics, c'est \u00e0 lui qu'on le doit-il \u00e0 d\u00e9velopper le rail, il a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'eau, les transports, il a d\u00e9velopp\u00e9 des infrastructures publiques comme personne avant lui et c'est tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:20 > 0:10:29) [86%] : \r\nLa guerre de succession \u00e9tait \u00e9videmment ouverte, Manon et l\u00e0 ce sera long, un 5 mois est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des candidats en t\u00eate d'abord est-ce qu'il y a une femme, ou des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:11:11) [88%] : \r\nBon, \u00e9coutez, d'abord \u00e0 Maurice Lemaire nous fait un cadeau en nous offrons 5 mois de de campagne, il va nous permettre de d\u00e9montrer que le Parti socialiste dispose dans pratiquement chaque canton de candidats, tous 2 candidats qui sont aptes comp\u00e9tents pour remplir cette fonction, on a probablement plus que toute autre partie un personnel politique qui a form\u00e9, qui a de l'exp\u00e9rience, qui \u00e0 la fois l'enthousiasme et et la prudence n\u00e9cessaire pour mener la, le travail de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et c'est un cadeau qu'il nous fait il nous permet \u00e9galement d'envisager avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle de Micheline Calmy-Rey l'ann\u00e9e prochaine, a aujourd'hui c'est une attention particuli\u00e8re qui est Moritz Leuenberger porta \u00e0 sa coll\u00e8gue et c'est tant mieux, je le remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:11 > 0:11:15) [92%] : \r\nD'un mot encore, Christian Levrat, l'UDC qui revendique d\u00e9j\u00e0 ce si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:15 > 0:11:28) [90%] : \r\nVotre r\u00e9action, \u00e7a fait partie du th\u00e9\u00e2tre politique habituelle, je m'y attendais, je pense qu'au final, ce ne sera pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, mais vous savez, il va bien falloir occuper la terre j'ai l'impression que des revendications plus ou moins farfelues, nous en aurons encore quelques-unes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:37) [88%] : \r\nMerci beaucoup Christian Levrat pour ses merci au moi journ\u00e9e et on va entendre maintenant d'autres r\u00e9actions \u00e0 ce d\u00e9part en Suisse romande, elles sont recueillies par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:12:06) [91%] : \r\nAlors tout d'abord une ind\u00e9niable surprise, j'avoue que je n'avais pas vu venir, j'imaginais qu'il aurait \u00e0 coeur d'\u00eatre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'ann\u00e9e prochaine d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut se dire qu'apr\u00e8s 15 ans, il peut s'en aller, je tiens \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre fier de son bilan, en tout cas, fi\u00e8re de sa long\u00e9vit\u00e9 et puis peut-\u00eatre, \u00e9videmment, il y a pas de lien, mais peut-\u00eatre que \u00e7a fait partie d'une strat\u00e9gie concert\u00e9e en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 puisque le PS ne souhaitait peut-\u00eatre pas aller jusque-l\u00e0 avec Moritz Wainberg au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:06 > 0:12:34) [90%] : \r\nC'est d'abord un art consomm\u00e9 de la patience que de faire ce m\u00e9tier de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et en ce sens-l\u00e0, il a il savent-ils ma\u00eetriser cet art disons donc je pense que \u00e7a non le le le la nature des dossiers justifiaient pas plus ou moins d\u00e9mission, c'\u00e9tait plut\u00f4t la longueur de sa carri\u00e8re et puis son envie \u00e9ventuellement faire autre chose, enfin le les les discussions qu'il aura pu avoir avec la direction du parti qui auront amen\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:34 > 0:13:02) [90%] : \r\nAlors comme homme, je dois dire que c'\u00e9tait, on s'ennuie pas avec lui parce qu'il a toujours une pique d'humour tr\u00e8s sympathique \u00e0 la relation, vraiment, je garde un tr\u00e8s bon souvenir au niveau de de sa qualit\u00e9, disons, relations humaines simplement apr\u00e8s les id\u00e9es, c'est autre chose, lorsqu'on a lorsqu'on a une politique de fausse lib\u00e9ralisation travaille pas pour le consommateur, on travaille pas en fait des cartels et des monopoles et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher aux Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:03 > 0:13:09) [92%] : \r\nOlivier Tornay vous \u00eates le chef de notre rubrique politique \u00e0 leurs 5 mois pour une guerre de succession, c'est long, le combat s'annonce acharn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:14:33) [90%] : \r\nOui, c'est terriblement long, 5 mois, on vient d'entendre Christian Levrat qui parle de cadeaux certainement un cadeau pour la communication, mais peut-\u00eatre un cadeau empoisonn\u00e9 quand m\u00eame pour pour le parti \u00e0 l'interne qui risque de se d\u00e9chirer, on peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dire en tout cas un \u00e9t\u00e9 f\u00e9brile o\u00f9 on cherchera \u00e0 savoir qu'il est candidat ou vraisemblablement personne n'osera se lancer trop vite, rappelez-vous, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un pour la succession de Pascal Couchepin 3 mois qui avait quand m\u00eame failli virer parfois au psychodrame pour le PLR, alors on l'\u00e9teint, je dirais qu'il y a tout de m\u00eame 2 favorites Jacqueline Fehr tout d'abord concernant national z\u00fcrichoises tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 au parti, elle est solide sur les dossiers un parcours pratiquement sans faute, on peut dire que c'est en tout cas la favorite du groupe socialiste au Parlement et puis il y a la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Simonetta Sommaruga une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Berne tr\u00e8s polyvalente s\u00e9rieuse comprend rarement en d\u00e9faut, \u00e7a pourrait \u00eatre la favorite du Parlement, 7 fois plus que du groupe socialiste est plus centriste, elle avait lanc\u00e9, on s'en souvient en 2001 le fameux Manifeste du Gurten prenons plusieurs th\u00e8ses socialistes \u00e0 rebrousse-poil, bref de mais le r\u00e9servoir socialistes al\u00e9maniques est tr\u00e8s large, on peut encore pr\u00e9ciser que les socialistes al\u00e9maniques vraisemblablement pr\u00e9f\u00e9reront une candidature f\u00e9minine cons\u00e9quence, on pourrait se retrouver l'ann\u00e9e prochaine pour la premi\u00e8re fois avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine, merci Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:56) [89%] : \r\nDans les autres nouvelles du jour, ce coup de tonnerre pour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise l'entreprise Voumard Machines \u00e0 Hauterive a annonc\u00e9, il y a quelques minutes sa fermeture 93 personnes soit l'entier du personnel vont \u00eatre licenci\u00e9s Voumard Machines est active dans le secteur de la machine-outil, elle \u00e9tait pass\u00e9e aux mains am\u00e9ricaines il y a quelques ann\u00e9es, les syndicats mais aussi le D\u00e9partement neuch\u00e2telois l'\u00e9conomie parle d'un v\u00e9ritable choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:17) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant 10 agents secrets russes contre 4 espions am\u00e9ricains, l'un des plus grands \u00e9change d'espions depuis la fin de la guerre froide est en train d'avoir lieu entre Moscou et Washington l'affaire limites il y a 2 semaines, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 l'amiable, au nom des bonnes relations entre Barack Obama et Dmitri Medvedev, les pr\u00e9cisions d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:19 > 0:15:34) [92%] : \r\nLa raison d'\u00c9tat contre des relents de Guerre froide 10 hommes et femmes ne p\u00e9n\u00e8tre dans cet appareil \u00e0 New-York que 10 personnes \u00e0 la double identit\u00e9 dont le plus ancien vivait aux \u00c9tats-Unis depuis 20 ans suspects d'espionnage pour le compte de Moscou, retour donc \u00e0 l'exp\u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:38 > 0:15:50) [76%] : \r\nSouffert d'une d'Arles, la Russie a offert \u00e0 mon client une pension \u00e0 vie de 2000 dollars mensuels pour la Russie et peut ensuite rejoint le P\u00e9rou s'il ne et m\u00eame qui a essay\u00e9 de gants et tout Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:15:59) [91%] : \r\nUne affaire rondement men\u00e9e \u00e9claircies, moins de 2 semaines apr\u00e8s sa r\u00e9v\u00e9lation, exit donc aussi la tr\u00e8s m\u00e9diatique et sulfureuse rousse Anna Chapman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:12) [85%] : \r\nJe qu'il rend mais quand m\u00eame, ne pourrait rentrer ici qu'avec une autorisation du gouvernement des \u00c9tats-Unis, mais c'est peu probable, je vous assure qu'elle pr\u00e9f\u00e9rerait rester aux \u00c9tats-Unis car elle a une affaire ici seule voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:13 > 0:16:41) [90%] : \r\nContrepartie de ce plus grand \u00e9change d'espions depuis la guerre froide, la lib\u00e9ration \u00e0 Moscou de 4 agents suppos\u00e9s de Washington dont Vladimir soutient un scientifique russe ici, expert en armement nucl\u00e9aire, il serait d\u00e9j\u00e0 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Vienne, au lieu de l'\u00e9change de prisonniers, il y a encore 20 ans, des angles arrondis, entre les 2 rivaux de la guerre froide qui coop\u00e8rent officiellement aujourd'hui, mais un \u00e9clairage qui montre que la rivalit\u00e9 perdure entre les 2 capitales, bien au-del\u00e0 de la lutte entre 2 syst\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:42 > 0:17:18) [93%] : \r\nLe Pakistan ont toujours d\u00e9chir\u00e9 par la gu\u00e9rilla men\u00e9e par les talibans, ce matin encore, un kamikaze a pr\u00e9cipit\u00e9 sa moto contre un bureau de l'administration locale dans une petite ville du nord- ouest du pays, des handicap\u00e9s qui patientaient dans le b\u00e2timent pour recevoir des fauteuils roulants \u00e9tait l\u00e0, raconte l'attaque s'est produite, le bilan est tr\u00e8s lourd : au moins 55 personnes ont perdu la vie, on passe au sport avec le meeting Athletissima qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e hier soir \u00e0 Lausanne par les \u00e9preuves de sprint bien s\u00fbr Hussein Bolt, tout juste remis de maladie, une nouvelle fois, grands spectacles et performances, le r\u00e9cit de Jean Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:20 > 0:17:37) [88%] : \r\nIl aime Michael Jackson, le roi de la pop et Usain Bolt ainsi fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e hier soir \u00e0 la Pontaise dans les pas de midi, le show du King de l'athl\u00e9tisme Jama\u00efcain et mondial pouvait commencer il a foi en lui et en Dieu et il croit surtout en son potentiel \u00e9norme, car m\u00eame si, rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:37 > 0:17:42) [96%] : \r\nD'une blessure au tendon d'Achille, rien ne semble le coup\u00e9 dans son \u00e9lan, ses rivaux ne boira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:45 > 0:17:51) [85%] : \r\n9 secondes 82 l'arriv\u00e9e pour son 2\u00e8me 100 m\u00e8tres de la saison, Hussein Bolt marquent les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:51 > 0:18:03) [92%] : \r\nLorsqu'une Gaudin je me sens bien ma blessure \u00e9volue de mieux en mieux j'adore poser il y a un super esprit \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 donner le meilleur, et c'est bon pour l'homme, la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait magnifique aussi malheureusement ne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:04 > 0:18:12) [97%] : \r\nIl vient d'\u00e9galer la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec son meilleur ennemi, son compatriote Asafa Powell, mais si tout va bien pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:12 > 0:18:44) [92%] : \r\nL'image de la Jama\u00efcaine Shelly-Ann Fraser s'est hier l'Asie, la championne olympique \u00e9tait absente du d\u00e9part du 100 m\u00e8tres au couloir 4 quarts contr\u00f4l\u00e9 positif pour dopage le 23 mai dernier en son absence et l'Am\u00e9ricaine Carmelita Jetair qui l'emporte en 10 secondes 99 l'athl\u00e9tisme vit toujours des moments particuliers entre les performances remarquables et les moyens utilis\u00e9s pour y parvenir, pendant ce temps, \u00e0 23 ans, Usain Bolt continue d'\u00e9voluer sur la piste aux \u00e9toiles, sans grand souci apparent sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et son sens inn\u00e9 du rythme lui permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:18:46) [97%] : \r\nToujours d'aller vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:48 > 0:19:06) [94%] : \r\nAttention, aujourd'hui, s'annonce comme la journ\u00e9e la plus chaude de la semaine et cela devrait continuer ce week- end, alors les personnes fragiles doivent penser \u00e0 bien s'hydrater et \u00e0 se pr\u00e9munir de la chaleur parmi les plus expos\u00e9s, les nouveaux-n\u00e9s, comment les prot\u00e9ger, reportage ce matin \u00e0 la maternit\u00e9 de Sion avec Marie- Ange Flin Erwan Jacques Diouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:19:17) [90%] : \r\nOn va donner des femmes noires par ces grosses chaleurs, dur, dur d'\u00eatre un b\u00e9b\u00e9 pour aider les tout-petits \u00e0 supporter la canicule, pensez \u00e0 respecter quelques r\u00e8gles d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:19 > 0:19:36) [81%] : \r\nPas trop l\u00e9ger habill\u00e9 pour les, de couvrir les piles leur donner \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 boire, justement pour \u00e9viter une d\u00e9shydratation et puis sourd veiller que la couche soit bien mouill\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y a des des urines, \u00e7a veut dire qu'ils ont eu assez de liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:40 > 0:19:47) [95%] : \r\nAvec des temp\u00e9ratures \u00e0 la hausse les b\u00e9b\u00e9s sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s, ils ne peuvent pas r\u00e9guler leur temp\u00e9rature corporelle comme les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:10) [76%] : \r\nMais maillot France d'ici 3 c'est pas comme vous, plut\u00f4t dans qui ferait foule ce mois-ci son parapluie je perdais vraiment surprise d\u00e9couverte moi habill\u00e9 que d'habitude, le 1er b\u00e9b\u00e9 g\u00e9ant en \u00e9t\u00e9, donc je sais pas trop si c'est diff\u00e9rent de l'hiver mais non mais \u00e7a va, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:10 > 0:20:18) [81%] : \r\nCar c'est de faire attention qu'elle pas trop chaud, la d\u00e9shabiller si elle a trop chaud et puis pouvoir la rafra\u00eechir, donc avec des prix des compresses fra\u00eeches \u00e0 l'on nous antillais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:29) [87%] : \r\nC'est la pi\u00e8ces et non autre astuce pour rafra\u00eechir les nourrissons, leur faire prendre des Bains, plusieurs fois par jour, les b\u00e9b\u00e9s peuvent se d\u00e9shydrater tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:33) [86%] : \r\nComme nous on prend une douche remet on est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:35 > 0:20:44) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre devrait d\u00e9passer les 35 degr\u00e9s, il faudra plus clam\u00e9 avoir les bons r\u00e9flexes pour aider les petits \u00e0 supporter ces pics de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:21:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, donc je vous rappelle la principale nouvelle l'annonce surprise du d\u00e9part de Moritz une derri\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la fin de l'ann\u00e9e, nous y reviendrons bien s\u00fbr tr\u00e8s largement dans le 19 30, passer en tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi d'ici l\u00e0 je vous retrouve lundi avec grand plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:15 > 0:21:20) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335783", "durationSec": 90, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Lausanne : 20100708, l'athl\u00e8te jama\u00efcain BOLT Usain \u00e9tait la principale attraction du meeting d'athl\u00e9tisme de Lausanne \"Athletissima\". Il a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres messieurs avec un temps de 9\"82. L'Am\u00e9ricaine JETER Carmelita a remport\u00e9 le 100 m\u00e8tres dames.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 1'24\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'51\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN"], "sequenceIds": ["1296806"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335784", "durationSec": 111, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Berne-ville : 20100709, itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication LEUENBERGER Moritz qui s'explique sur les raisons de sa d\u00e9mission annonc\u00e9e pour la fin de l'ann\u00e9e.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD002744/01", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"], "sequenceIds": ["1296807"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335785", "durationSec": 125, "title": "10.07.09", "excerpt": "* SUISSE : 20100709, r\u00e9actions de politiques romands apr\u00e8s l'annonce du conseiller f\u00e9d\u00e9ral LEUENBERGER Moritz ayant annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e 2010.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335786", "durationSec": 111, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Sion : 20100709, confront\u00e9s \u00e0 la canicule, les nouveaux-n\u00e9s de la maternit\u00e9 sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables car ils ne peuvent pas encore r\u00e9guler leur temp\u00e9rature corporelle. Les parents et les infirmi\u00e8res doivent veiller \u00e0 leur hydratation et au besoin leur donner plusieurs bains par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1296809", "1296810"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335787", "durationSec": 99, "title": "10.07.09", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHOEPFLIN, Marie-Ange", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "B\u00c9B\u00c9", "CANICULE"], "sequenceIds": ["1296817"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891056", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nLEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PSS (d\u00e9fend le bilan du conseiller f\u00e9d\u00e9ral  Moritz Leuenberger apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission, succession de Moritz  Leuenberger).", "id": "891055"}, {"internalArchiveId": "GS1007296807", "summary": "21:52:48\r\nLausanne, stade de la Pontaise : divers plans d\u00e9part, course et arriv\u00e9e  victorieuse de BOLT, Usain, athl\u00e8te jama\u00efcain sur 100 m\u00e8tres messieurs  (35\") / itw BOLT, Usain (joie de courir \u00e0 Lausanne, sa course) / divers plans course et arriv\u00e9e victorieuse de JETER, Carmelita, athl\u00e8te am\u00e9ricaine sur 100 m\u00e8tres dames (15\"). meeting d'athl\u00e9tisme de Lausanne.", "id": "1296806", "visualThemes": ["100 M\u00c8TRES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BOLT, USAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296808", "summary": "21:39:05\r\nBerne-ville : itw LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (devait annoncer sa d\u00e9mission avant le d\u00e9but de l'exercice de son 3e mandat de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9cision personnelle). d\u00e9mission.", "id": "1296807", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296810", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n21:43:48\r\nSUISSE : itw PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC Suisse (surpris, long mandat, suspecte strat\u00e9gie) / itw MAILLARD, Pierre-Yves, conseiller d'Etat PS vaudois (grande patience de Moritz Leuenberger) / itw GERMANIER, Jean-Ren\u00e9,   conseiller national PLR valaisan (qualit\u00e9s humaines de Moritz Leuenberger,  d\u00e9plore une politique de fausse lib\u00e9ralisation). conseiller f\u00e9d\u00e9ral    d\u00e9mission ", "id": "1296809", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "PERRIN, YVAN", "GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296811", "summary": "LMM02 ET XVM02 :\r\n22:04:28\r\nSUISSE : itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC (n'est pas surpris, peu de projets men\u00e9s \u00e0 terme par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger) / itw PELLI, Fulvio, pr\u00e9sident du PLR (6 mois de campagne) / itw PERRIN,  Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC Suisse (bilan politique modeste, souhaite que son  parti obtienne un 2e si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / itw LEUENBERGER, Ueli,  pr\u00e9sident Les Verts (souhaite que son parti obtienne un si\u00e8ge au Conseil  f\u00e9d\u00e9ral). d\u00e9mission, parti politique.", "id": "1296810", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PERRIN, YVAN", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296818", "summary": "21:55:00\r\nSion : divers plans TEMELKOVA, Jadranka, responsable du service de   gyn\u00e9cologie de l'h\u00f4pital de Sion donnant \u00e0 boire de l'eau \u00e0 un nouveau-n\u00e9  pleurant \u00e0 l'aide d'une seringue (15\") / itw TEMELKOVA, Jadranka (pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour les b\u00e9b\u00e9s lors canicule) / divers plans TEMELKOVA, Jadranka  discutant avec m\u00e8res ayant accouch\u00e9 dans une chambre (10\") / divers plans  infirmi\u00e8re pesant nouveau-n\u00e9 / itw m\u00e8res ayant accouch\u00e9 (surveillance) / divers plans parents donnant bain \u00e0 leur nouveau-n\u00e9. canicule, b\u00e9b\u00e9, maternit\u00e9  (b\u00e2timent).", "id": "1296817", "visualThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "B\u00c9B\u00c9", "CANICULE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534254", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092071", "position": "01"}}, {"id": "534253", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115570", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258320", "internalArchiveId": "GE1007258321", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FLASH 10:58 CONFERENCE PRESSE ANNONCE DEMISSION MORITZ LEUENBERGER DU CONSEIL\n\nFEDERAL - 10.07.09", "publicationDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville : 2010709, conf\u00e9rence de presse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral LEUENBERGER Moritz, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (DETEC), au cours de laquelle il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'automne 2010.", "durationSec": 2261, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "backgrounds": [" Berne, Moritz Leuenberger annonce sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", " Berne, Moritz Leuenberger annonce sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-24T23:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF000972\r\nDate de transcription : 23-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:34) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour nous interrompt au programme pour une actualit\u00e9 politique urgente le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger, doyen des ministres, a convoqu\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour 11 heures \u00e0 Berne, le sujet n'est pas pr\u00e9cis\u00e9, mais selon toute vraisemblance, il va pr\u00e9senter sa d\u00e9mission, alors on va tout de suite trouv\u00e9 sur place Alain Rebetez : comment expliquer un telle sc\u00e9nario en pleines vacances estivales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:01:57) [90%] : \r\nAlors c'est bel et bien la question un peu que tout le monde se pose parce qu'on attendait surtout au fond cet \u00e9t\u00e9, la d\u00e9mission de dans Hans-Rudolf Mertz, tout le monde imaginait que aux environs du mois d'ao\u00fbt rendent fous Dolce en Hans-Rudolf Merz annoncerait sa d\u00e9mission et puis ben voil\u00e0 qui a cette cette surprise, un mois avant, il a convoqu\u00e9 la conf\u00e9rence de presse ce matin \u00e0 9 heures et demi Monsieur Leuenberger donc vraiment, c'\u00e9tait vraiment le calme absolu ici \u00e0 Berne, un vendredi de d'\u00e9t\u00e9, comment expliquer comment expliquer cela peut-\u00eatre par disons de facteurs le le 1er, facteur c'est celui de la surprise et et de prendre un peu les devants de ne pas associer une volont\u00e9 de d\u00e9mission \u00e0 celle d'Hans-Rudolf Merz Morrison Berger le tacticien comme \u00e7a prend les devants, tout le monde par surprise, c'est une sortie avec un certain panache une sortie qui l'a d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame qu'il n'associe pas \u00e0 une d\u00e9mission d'Hans Rudolph Mertz qui qui a naturellement une image un peu de perdants au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a laisse bien s\u00fbr penser qu'il y aura peut-\u00eatre des d\u00e9veloppements du c\u00f4t\u00e9 de monsieur \u00e7a met une tr\u00e8s forte pression sur Hans-Rudolph Merz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:57 > 0:02:06) [89%] : \r\nMais c'est, c'est un peu la la surprise du chef, alors que l'on voit \u00e0 l'image, la, la salle de conf\u00e9rence \u00e0 pas \u00e0 Berlin on h\u00e9sitera pas \u00e9videmment \u00e0 aller de l'avant, monsieur le repr\u00e9sentant du go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:13) [90%] : \r\nMeilleur si je peux vous interrompre la la conf\u00e9rence de presse commence maintenant et je crois que on va il faut il faut l'\u00e9couter absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:14 > 0:02:16) [68%] : \r\nAlors ce Nexter sollicitant que tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:32) [91%] : \r\nOui, messieurs, tout d'abord, merci beaucoup d'\u00eatre venu aussi rapidement, certains d'entre vous sont m\u00eame revenus de vacances, je suis heureux de vous voir, je puis en ce qui me concerne, vous faire savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:32 > 0:02:39) [71%] : \r\nAh, et ici \u00e0 un reste que Luc tr\u00e8s, tr\u00e8s grande clip verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:04:00) [84%] : \r\nDonc, je me l\u00e8ve \u00e0 annoncer mon retrait et amour, la fin de l'ann\u00e9e, formellement mon retrait sera pr\u00e9sent\u00e9 lundi entre la session d'Automne, je n'ai donc c'est pas donn\u00e9 de d\u00e9mission par \u00e9crit \u00e0 la pr\u00e9sidente du Conseil national, la raison pour laquelle je vous annonce ce retrait maintenant de gens vient du fait, Perrin comme sont pr\u00eats \u00e9tait alors dire que l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 nord Mir faute que c'est le nouveau riche, \u00e7a implique faute Pennac r\u00e9sidents le membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui prendra la pr\u00e9sidence apr\u00e8s mois devra pouvoir se pr\u00e9parer et compte tenu des nombreuses questions qui ont \u00e9t\u00e9 vous s'pr\u00e9sent\u00e9 m'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es pour l'ann\u00e9e prochaine je savais quant \u00e0 moi que je ne serai pas l'ann\u00e9e prochaine, mais je ne voulais pas non plus de voir pr\u00e9sent\u00e9 et pr\u00e9par\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9tait en quelque sorte taill\u00e9 sur mesure pour moi, c'est la raison pour laquelle je vous annonce aujourd'hui que l'ann\u00e9e prochaine, je ne serai plus arrivant au PC, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration vers la raison de cette d\u00e9mission est la suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:04) [66%] : \r\nC'est une saign\u00e9e avec elle a repeint en de Londres faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:04 > 0:07:08) [88%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 maintenant 15 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je vais terminer cette p\u00e9riode avec 2 \u00e9v\u00e9nements qui vont encore avoir lieu en l'an 2010, tout d'abord le l'ouverture en quelque sorte le passage du tunnel du Gothard en octobre, puis la conf\u00e9rence de Copenhague comme Cohn, ces 2 \u00e9l\u00e9ments correspondent \u00e0 2 c'est point d'int\u00e9r\u00eat essentiel au cours des 15 ans \u00e0 savoir \u00e7a laisse une favoriser la circulation en Europe et, d'autre part, Nights serait par\u00e9 de nouvelles mesures pour l'environnement, j'avais commenc\u00e9 mon activit\u00e9 en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec les n\u00e9gociations concernant l'ann\u00e9e \u00e0 te avec les n\u00e9gociations ensuite avec l'Union europ\u00e9enne concernant la libert\u00e9 de circulation et ces 2 points ont \u00e9t\u00e9 en quelque sorte la base de c'est octobre percement des 2 c\u00f4t\u00e9s du nouveau tunnel du Gothard, il en tire \u00e9videmment, il s'agissait de financer c'est travaux publics gr\u00e2ce au fonds pour le transport et les transports publics, puis la cr\u00e9ation d'un fonds d'infrastructures pour Les ex- Transports avec ce tunnel de base dans l'ann\u00e9e avec le plus long tunnel du monde, la Suisse contribue sensiblement la Constitution et \u00e0 l'ouverture et \u00e0 la simplification des contacts au sein du continent europ\u00e9en, il oppose of du Gothard sera v\u00e9ritablement un symbole de la solidarit\u00e9 de la Suisse avec une petite le continent, le rock, ensuite il y aura au mois de d\u00e9cembre qu'on a aucune la conf\u00e9rence qui fait suite \u00e0 la conf\u00e9rence de Copenhague, il a manqu\u00e9 soutire Intel o\u00f9 l'on va traiter de climat, comme vous le savez, sourd, j'aimerais rappeler quand demain si ce jeu, bref, une proposition de financement \u00e0 Nairobi, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer \u00e7a c'est des travaux de protection de l'environnement avec la r\u00e9volution du principe de cause donc cette somme filtrant coup 11 septembre Madame nous organiserons une conf\u00e9rence de pr\u00e9paration pour agir quand m\u00eame couronne il n'avait que le oui tch\u00e8que et aujourd'hui encore, nous vous ferons pas l'an Communication des m\u00e9dias communiste, la Suisse est tr\u00e8s organis\u00e9 pour Cancun en cachemire, tr\u00e8s engag\u00e9 dans ce travail, la Suisse, contribue \u00e0 l'organisation de cette conf\u00e9rence \u00e0 fournir et j'esp\u00e8re que les espoirs suscit\u00e9s par Copenhague pourront \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:08 > 0:07:13) [63%] : \r\nR\u00e9aliste sur ce qui s'est dit ce il quand m\u00eame fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:13 > 0:08:59) [90%] : \r\nDans le contexte de cette conf\u00e9rence climatique qui a v\u00e9ritablement un symbole du fait que mon d\u00e9partement cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est pas mais il est devenu un d\u00e9partement durable \u00e9videmment ce d\u00e9partement \u00e0 \u00e9voluer et pendant les p\u00e9riodes de mandat que j'ai assum\u00e9 il y a eu un nouveau d\u00e9partement de protection de l'environnement, il y a eu un office de planification territoriale, \u00e7a aussi c'est nouveau il y a eu le d\u00e9partement principal du trafic autoroutier, ce qui est nouveau et il y a eu d'autres changements dans le d\u00e9partement, telles que l'extension et l'entretien des routes nationales qui sont d\u00e9sormais de rel\u00e8ve d\u00e9sormais de la comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale bon comportement et donc \u00e0 d\u00e9partement tr\u00e8s important qui v\u00e9ritablement assume et \u00e0 structure \u00e7a durabilit\u00e9 gr\u00e2ce aux travaux de Cancun, je pourrais dire que je pourrais en quelque sorte termin\u00e9 une tranche importante de projets depuis la planification d'un projet jusqu'\u00e0 l'ouverture et jusqu'au percement du Tournelle, c'\u00e9tait \u00e9videmment un travail consid\u00e9rable, mais aussi une grande joie que l'avoir pu participer \u00e0 toutes ces r\u00e9alisations cette p\u00e9riode relativement longue jeune c'est bien s\u00fbr comme assurer une politique de transport et de protection de l'eau virement durable PRN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:38) [87%] : \r\nEt de qualit\u00e9 dans tous les pays voisins, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 avec 7 ministres cette ministre de l'\u00e9nergie cette ministre du Transport, cette ministre de l'environnement dans chaque pays n'est-ce pas Hoechst et la politique suisse v\u00e9ritablement appr\u00e9ci\u00e9 en neurologue peut rire et cela aussi est due \u00e0 la constance de la politique, mais il faut \u00e9videmment un beau jour, tourner la page et remettre ce d\u00e9partement entre les mains d'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:39 > 0:09:42) [80%] : \r\nT\u00e9nor les \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:42 > 0:11:19) [87%] : \r\nJe viens de dire que vous allez passer encore pr\u00e9sent\u00e9, il m'a d\u00e9mission raison pour la quelle je ne vais pas faire maintenant de r\u00e9trospectives, ne me demandez donc pas quels \u00e9taient les points forts et les points faibles des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce point fort viendront encore donc le Gothard et le point faible, j'esp\u00e8re que quand ne sera pas point faible, bien au contraire, je suis confiant et ne me demandez pas ce que je vais faire par la suite, je serai encore pendant quelque 6 mois avec nous et je suis s\u00fbr que j'aurais encore un programme int\u00e9ressant par le succ\u00e8s, au mieux en ce qui concerne l'organisation puisque l\u00e0 non, non, non, je prendrais volontiers \u00e0 quelques questions, puis je mettrais encore dit \u00e9lectronique \u00e0 votre disposition pour les m\u00e9dias, reste que la imprim\u00e9 pour la presse, il y a tellement de agents qui sont en vacances, serait injuste c'est un journal recevait un longue interview donc je ne donnerai pas d'interview particuli\u00e8rement enfin, je suis \u00e0 votre disposition pour des questions maintenant, pas m\u00eame le plut\u00f4t leur Monsieur Leuenberger, vous avez dit que vous avez toujours cherch\u00e9 le contact avec vos coll\u00e8gues avez-vous eu contact avec voil\u00e0 merci ce Calmy-Rey ce qui m'ont d\u00e9missionn\u00e9 aussi en piste mythique j'ai communiqu\u00e9 \u00e9videmment mon intention \u00e0 tous mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:21 > 0:11:24) [63%] : \r\n\u00e0 la mort, c'est s\u00fbr \u00e0 eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:42) [90%] : \r\nD'ailleurs, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose d'un petit peu extraordinaire notamment que d'annoncer son d\u00e9part 6 mois \u00e0 l'avance l'enfin si quelqu'un voulait d\u00e9missionner, bon bien et vous en ferai part apr\u00e8s la session d'Automne, il a tout le temps encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:43 > 0:11:44) [71%] : \r\nLa morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:44 > 0:12:04) [93%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral justement le temps va \u00eatre long jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, je suis le temps sera long jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e jusqu'\u00e0 votre succession, on a vu l'\u00e9t\u00e9 dernier avec le Parti radical, une longue succession parfois provoque des d\u00e9chirements dans le parti, est ce que vous avez pas peur justement de \u00e7a pour le Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire des gens qui se d\u00e9chirent par rapport \u00e0 votre succession puisque la peine est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:22) [83%] : \r\nCependant, je ne crois pas, je ne crois pas que quelqu'un va se d\u00e9chirer, ou que les gens o\u00f9 l'on se d\u00e9chirer, bien au contraire, tout l'et successeur on le temps que nous de se pr\u00e9parer et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'ils veulent ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:59) [78%] : \r\nEt puis, quoi qu'il en soit, il a Scholz n'en font les bon Londres de personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en quelque sorte sond\u00e9s donc faut pas diff\u00e9rence monsieur le et m\u00eame si un enfant parce qu'il y a une l\u00e9gislation Berlioz \u00e7a initial \u00e9tait un secret de polichinelle, une culture, c'est ce que vous en ayez pas toujours \u00e9t\u00e9 en tr\u00e8s bons termes avec votre p\u00e8re qui souligne \u00e0 ce que votre parti vous a incit\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner, h\u00e9 bien mes contacts avec mon parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:00 > 0:14:17) [90%] : \r\nOnt rarement \u00e9t\u00e9 aussi bon que ces derniers temps nous avons coop\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re excellente au sein des commissions, je ne voudrais pas donner une fausse impression ne pensez pas que le parti se compose uniquement de vos coll\u00e8gues contenait des h\u00f4teliers et il y en a d'autres encore donne In\u00e8s de schizophr\u00e9nie quand avez-vous pris cette d\u00e9cision, sur un plan personnel, vous dites que votre d\u00e9cision a m\u00fbri longtemps bon, \u00e9videmment, c'est un petit peu particulier de l'annoncer, en pleine p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9, oui, non, c'est un probl\u00e8me de maturation r\u00e9fl\u00e9chit ici l'instinct sauvera des d'une instance f\u00e9d\u00e9rale pourquoi ne l\u00e2che pas communiquer ces derniers temps, apr\u00e8s une s\u00e9ance ordinaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout simplement parce que les th\u00e8mes que nous avons traiter de mani\u00e8re tr\u00e8s intense au cours des derni\u00e8res s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ont rien \u00e0 voir avec mon d\u00e9part et si je l'avais dit imm\u00e9diatement : beaucoup de gens et pens\u00e9 que mon d\u00e9part \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre, des discussions au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce qu'on a dit ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:17 > 0:14:25) [88%] : \r\nOui, je reviens \u00e0 votre parti vous avez vous invite discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident ou avec les organes du parti ce qu'il y a une un effort de coordination qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:25 > 0:14:25) [88%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:26 > 0:15:06) [78%] : \r\nEt alors, Sophie \u00e9tait oui bien s\u00fbr, il a r\u00e9clam\u00e9 une demande une fa\u00e7on se voit r\u00e9guli\u00e8rement et puis on parle d'une chose, de l'autre, Afnor courte fourre-tout je \u00e9videmment bri\u00e8vement quand m\u00eame, c'est une femme avant aujourd'hui inform\u00e9 mon parti lui aussi un fort la Corse, la sprinteuse il aime tellement ils r\u00e9pondent aux aimerait que vous pr\u00e9cisez \u00e9crit une chose : quand avez-vous vos coll\u00e8gues particuli\u00e8rement Summers attendez voir auparavant et on voit que f\u00e9d\u00e9ral avec il nous tous, tous en m\u00eame temps je je pense pas que ce soit v\u00e9ritablement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:10) [90%] : \r\nVotre question, il se cacherait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:10 > 0:15:15) [89%] : \r\nSurtout, donc vous dire exactement ce que j'ai dit \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:16 > 0:15:17) [81%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:18 > 0:16:15) [88%] : \r\nEst ce que cela a jou\u00e9 un certain r\u00f4le du fait que la pr\u00e9sidentielle prochaine sera Madame Calmy-Rey analysera P\u00e9rigord non non je, je, j'ai dit \u00e0 tout ce que je vais partir ce taux, donc je vous en prie, si vous \u00e9crivez quelque chose \u00e0 ce sujet, ne cherchez pas des des raisons tactiques, politiques, la vie politique bien souvent communaut\u00e9 Schmidt rel\u00e8ve de beaucoup moins de calcul tactique que ce que certains pensent, je vous ai donn\u00e9 les raisons de mon d\u00e9part, bon l'un ou l'autre d'entre vous avez d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 imprimer, fait savoir que 15 ans c'est d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9riode assez longue, ne soyez pas \u00e9tonn\u00e9 que maintenant, apr\u00e8s 15 ans vous annonce mon d\u00e9part, je vous ai dit que faire rire s'rarissime justement dans le domaine des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:17 > 0:16:18) [71%] : \r\n\u00e0 p\u00e9nis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:20 > 0:16:39) [86%] : \r\n15 ans c'est c'est pas mal, je n'ai pas fait de longues tactique, il faut venir en ce qui concerne ma succession en ce qui concerne sa succession \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce qu'ils font trop de tactiques finalement finisse par tr\u00e8s bouch\u00e9 que le r\u00e9sultat ensuite est tout autre que ce que l'on cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:39 > 0:16:40) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:40 > 0:16:59) [91%] : \r\nVous avez parl\u00e9 de la taille de votre d\u00e9partement qui s'est encore agrandie en mettant en \u00e9vidence les avantages que \u00e7a repr\u00e9sente de chapeauter tout c'est tous ces domaines, est ce que vous y voyez quand m\u00eame des inconv\u00e9nients est qu'\u00e0 moyen terme ou long terme, c'est c'est encore possible de ma\u00eetriser le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:09) [76%] : \r\nAlors \u00e7a en Hano\u00ef Colin ont \u00e9chapp\u00e9 par semaine, une r\u00e9organisation des d\u00e9partements est toujours \u00e0 l'ordre du jour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:10 > 0:17:59) [87%] : \r\nEt je vais peut-\u00eatre ont pr\u00e9sent\u00e9 une proposition allant en ce sens dans le courant de l'Automne cr\u00e9\u00e9 s'est heurt\u00e9e par semaine \u00e0 la taille n'est-ce pas des d\u00e9partements pourraient \u00eatre r\u00e9organis\u00e9es pour avoir des d\u00e9partements d'importance \u00e9gale \u00e9videmment le d\u00e9partement que j'ai \u00e9crite et d\u00e9partement tr\u00e8s grand m\u00e8re puisque tant qu'il ce qu'il faut \u00e9viter, c'est de nouveau s\u00e9par\u00e9s, les voisins, infrastructures et l'environnement de r\u00e9unir cela dans un m\u00eame d\u00e9partement donc les transports et l'environnement est essentiel pour que les travaux li\u00e9s au transport soit directement conduits en tenant au compteur des imp\u00e9ratifs de la protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:00 > 0:18:02) [86%] : \r\nWirtschaft \u00e7a encaisse mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:02 > 0:18:25) [88%] : \r\nCe qui permet d'ailleurs une mais bien meilleur \u00e9conom\u00e9trie au autrefois lorsque la protection de l'environnement \u00e9tait encore \u00e0 l'int\u00e9rieur au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, il avait accord\u00e9 des guerres de religion si j'ose dire, cela n'est plus encore, raison pour laquelle je n'aimerais bien que ces 2 branches ne soient pas s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:25 > 0:18:41) [91%] : \r\nOui, sur le le moment choisi pour pour d\u00e9missionner, alors vous l'avez dit 15 ans etc, mais on doit se poser quand m\u00eame la question : vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour 4 ans, pourquoi ne ne ne pas encore occup\u00e9 ses fonctions un an plus t\u00f4t, c'est un petit peu de vos r\u00eaves que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:41 > 0:18:49) [91%] : \r\nMais c'est ce que je viens d'expliquer 15 ans c'est un chiffre rond, c'est relativement longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:51 > 0:19:05) [95%] : \r\nBon nombre d'entre vous l'avez dit, et la 3\u00e8me ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle n'est pas un objectif que je dois absolument atteindre, je suis tr\u00e8s heureux si j'arrive en quelque sorte \u00e0 conclure mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:05 > 0:19:12) [76%] : \r\nEst ce que vous sentez que que votre d\u00e9partement reste en marge socialiste le c'est c'est plut\u00f4t s\u00e8che, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:12 > 0:19:34) [75%] : \r\nC'est une bonne voil\u00e0 on que mon pr\u00e9d\u00e9cesseur et ce qui c'\u00e9tait monsieur guide de l'UDC avant Monsieur Gay WeChat rarement ce Reacher absence monsieur le Schlumpf alors, et malgr\u00e9 tout, ce d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re N\u00eemes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:35 > 0:20:12) [85%] : \r\nConstante et laisse enfin avoir par exemple les transversales n'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s demandeur politique chez nous avec la votation populaire mais cela \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9, de m\u00eame que la r\u00e9forme des chemins de fer, c'\u00e9tait que financier dans les maintenant, nous avons pr\u00e9par\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses pour le financement n'est-ce pas d\u00e9partement doit avoir sa liste un certain suivi de penser que ce soit un socialiste ou non, ne sait pas, il faut qu'il y a quelqu'un qui s'int\u00e9resse \u00e0 la durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:12 > 0:20:13) [98%] : \r\nQue cette orni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:15 > 0:21:18) [87%] : \r\nLe Bundesrat ici comme chez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a la plus longue activit\u00e9 au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le mode de travail au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup et \u00e9valuer et au Voluer lorsque c'est un bon moment pour partir dans n'est-ce pas, je ne vais ou je ne pars pas parce que quelque chose aura chang\u00e9 de mani\u00e8re n\u00e9gative ou qui me d\u00e9plairait bien entendu en 15 ans une instance comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e9voluer la transparence devenu meilleur portail pour toutes sortes de raisons des partis insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la transparence, les m\u00e9dias aussi la coll\u00e9gialit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 atteint th\u00e9 est interpr\u00e9t\u00e9 d\u00e9sormais de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente mais \u00e7a cette illusion qui qui simplement va avec notre temps, \u00e7a n'a rien avoir command\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:18 > 0:21:30) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est mortel, mi- mais Couchepin FTP Risten vous ne vouliez pas aussi mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:30 > 0:21:59) [85%] : \r\nPartir en m\u00eame temps qu'un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est-ce que School of va vous accompagner et helv\u00e9tique \u00e9coutez, vous savez ce que je vais r\u00e9pondre n'est-ce pas \u00e0 votre question, c'est ma d\u00e9cision elle vaut pour moi et on a achet\u00e9 ces et Heinz c'est ma d\u00e9cision, dire qu'on va ici, il ne concerne que moi merci, mais il y aura pas d'effet domino s'il n'y en a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir le se plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:00 > 0:22:13) [89%] : \r\nOui, je voudrais revenir sur la question de mon coll\u00e8gue Gobet c'est effectivement vous avez 10 15 ans par une 3\u00e8me pr\u00e9sidence etc mais vous avez effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour 4 ans, pourquoi vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 il y a 2 ans finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:15 > 0:22:17) [66%] : \r\nParce que c'est une p\u00e9tition ne pas au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:18 > 0:23:27) [88%] : \r\nIl y a arr\u00eat de non- se fait au mont Rose ont fait souffler la communaut\u00e9 de sport pour vous exposez pour terminer ce travail, je reviens \u00e0 ce que j'ai dit auparavant une je voulais terminer un certain nombre de projets, il y avait la loi sur le CO2, qui \u00e9tait en pr\u00e9paration et si je me souviens bien, \u00e0 cette \u00e9poque, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 ans ou la loi sur le CO2 \u00e9tait extr\u00eamement disput\u00e9e, bon nombre de gens \u00e9taient d'avis quand m\u00eame que cette loi ne passerait pas, ni la taxe sur le CO2 ni langue une liaison de cette taxe \u00e0 certains projets et je voulais absolument r\u00e9aliser ce projet termin\u00e9 ce projet et apr\u00e8s de longues discussions, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, accepter cette loi avec certaines modifications m\u00eame mon fr\u00e8re lorsque j'avais pr\u00e9sent\u00e9 cette id\u00e9e, j'avais beaucoup de gens contre moi, je ne voulais pas, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:27 > 0:23:37) [88%] : \r\nCette question est sont li\u00e9s : quand avez-vous pris votre d\u00e9cision et est-ce que l'ambiance et les affaires au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous ont pouss\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 partir plus t\u00f4t que pr\u00e9vu lors Moritz pass\u00e9 Stan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:37 > 0:24:30) [85%] : \r\nEncore une fois, je vais partir, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en maturation, de toute fa\u00e7on \u00e0 chaque interview chaque look \u00e0 chaque question que vous avez pos\u00e9, on m'a toujours demand\u00e9 quand allez- vous partir sport \u00e9videmment, personne ne pensait que je dirais oui, je pars \u00e0 la date, mais certains d'entre vous, \u00e9videmment toujours demand\u00e9 quand est-ce qu'il part quand est-ce qu'il part bon c'est c'est un processus qui, pendant des ann\u00e9es, en quelque sorte se pr\u00e9pare ce qui petit \u00e0 petit, c'est Nice \u00e9chevel\u00e9, la hausse tout qu'il y a cette expression petit peu n\u00e9gative pour les membres du gouvernement, la M. donc canard boiteux en fran\u00e7ais, ce que vous acceptez cela que d'\u00eatre un canard boiteux pour la fin de votre mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:31 > 0:24:33) [71%] : \r\nAllez donc nous alors que divers et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:33 > 0:27:36) [87%] : \r\nC'est une double question n'-ce pas qui en fait ne serait pas autoris\u00e9 en droit p\u00e9nal en ce qui concerne les canards boiteux, si je faisais encore une ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle \u00e0 ce moment-l\u00e0 et c'\u00e9tait fin du canard boiteux 18 mois et non pas simplement 12 dans la mesure o\u00f9 \u00e7a existe, donc j'aurais encore 6 et 12 mois donc, je ne serais plus en Line poste que Samoa et demi, donc je n'ai pas d'h\u00e9sitation, en ce qui concerne cet fait du canard boiteux, en fait, lorsqu'on sait n'est-ce pas si on sort avec le reste de mon travail, je ne le ferais pas pour des raisons tactiques, \u00e9videmment, cela aura en fait plus cr\u00e9dible elle ensuite mandingue pr\u00e9cis, il est trop tard, je ne crois pas lire la question de savoir si mon retrait va soulager quelqu'un d'autre, \u00e7a, c'est de nouveau une de ces questions techniques, vous pouvez \u00e9crire ce que vous voulez \u00e0 ces sujets, mais oui, c'est je vous dirais que moi je n'ai pas eu d'id\u00e9e de ce genre pour l'annonce de moi autre anticorps Charlie mais encore une derni\u00e8re question : lorsque vous avez eu la course \u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu d'abord une indiscr\u00e9tion de la paroi d\u00e9clar\u00e9 de monsieur Blind non non non non et s'agissait en fait pour une ou 2, la pr\u00e9sentation de cette image avec votre pr\u00e9sence et je peux vous dire bien franchement que je voulais pas ce qu'il tremble et maintenant lors de cette course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il fallait encore faire spontan\u00e9ment une image bon je suis responsable, c'est son mon insistance que vous n'avez pu venir que lorsque l'image \u00e9tait termin\u00e9e, bon, \u00e9videmment, cela peut \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme ridicule selon pr\u00e8s votre pr\u00e9sentation et selon vos connaissances dollars 10 pile Ferrari peine cette image est-elle oubli\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'avais de nouveau il exorciser leurs rayons sur des v\u00e9los \u00e9lectriques avec un casque de cycliste oui, mais enfin j'aurais quand m\u00eame vous demander, il se pourrait que vous n'ayez plus envie de et d'autres membres de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la une ann\u00e9e encore, \u00e9coutez, je vous en supplie, croyez-moi, je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 les raisons de mon d\u00e9part de mani\u00e8re tout \u00e0 fait franche et honn\u00eate, je dois dire que je n'ai aucune raison de critiquer mes coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:37 > 0:27:38) [80%] : \r\nMerci le FN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:41 > 0:27:49) [89%] : \r\nIls sont tous comme scoop plus ou moins heureux ou malheureux mon d\u00e9part vous voulez-vous que je vous dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:49 > 0:27:50) [90%] : \r\nQuestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:53 > 0:28:08) [88%] : \r\nJe pense qu'd\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 peut-\u00eatre vous avait demand\u00e9 de ne pas vous poser la question sur les les moments, les hauts et les bas de votre de votre gouvernement, si vous l'avez peut-\u00eatre vous demander s'il y a quelque chose que vous regrettez vous savez pas pu on vous avez pas eu le temps de faire pendant tous ces 15 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:09 > 0:28:43) [82%] : \r\nL'analyse de Nancy non non je suis pas encore en train de faire une r\u00e9trospective, c'est pas du tout mon intention, j'ai encore qu'un T\u00e9l 5 mois de travail devant moi lorsque officiellement j'annoncerai des parents sinon normal, pile en ce moment-l\u00e0, on pourra faire de bilan, bon ben si vous voulez des pays riches touristes mais ici simplement compte tenu de circonstances de l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir, je voulais simplement annoncer ou retrait et dans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:43 > 0:28:46) [93%] : \r\nUne question derni\u00e8re question Monsieur Cavalcanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:47 > 0:28:49) [67%] : \r\nNous, le courtier en voyant une cellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:29:47) [84%] : \r\nOn, on, et vous avez eu une relation tr\u00e8s symbiotique votre, votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui aura 65 ans l'ann\u00e9e prochaine et qui aimerait reprendre son d\u00e9part, je sais ce \u00e9coutez lorsque quelqu'un atteint large 65 ans d'eau ah je comprends ce que vous voulez dire, je voudrais qu'est-ce qu'avec un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, plus jeune, vous seriez peut-\u00eatre c'est plus longtemps Venise qui non, vous savez, si j'\u00e9tais rest\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 il y aurait eu une trop long, je m'en prolongement de cette symbiose entre guillemets, non c'est pas du tout \u00e7a, rien \u00e0 voir avec mon d\u00e9part, bon 65 ans c'est l'\u00e2ge de la retraite, bon et mon collaborateur a dit qu'il voulait prendre son d\u00e9part le Monsieur vers de vraies si joliment aime son travail, ce que vous vous inqui\u00e9tez un peu pour lui, au-del\u00e0 de ces 60 non- rollers le pas de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:47 > 0:29:54) [86%] : \r\nEt \u00e0 qui je vous remercie, on va arr\u00eater la conf\u00e9rence de presse, ici vous passez aux interviews bilat\u00e9ral, bonne journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:55 > 0:30:13) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la conf\u00e9rence de presse de Moritz l'OM derri\u00e8re vient de prendre fin au vote suite rejoindre Alain Rebetez \u00e0 Berne Alain Rebetez c'est une conf\u00e9rence de presse un peu atypique avec un un chef de qui, qui est quelque part serein et qui distille avec son habitude quelques pointes caustiques votre appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:14 > 0:34:18) [91%] : \r\nBon, je sais pas si elle est atypique, c'est toujours un peu cet exercice un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui annonce sa d\u00e9mission, h\u00e9 bien, au fond, il essaie de de le faire un peu \u00e0 sa mani\u00e8re, hein, \u00e0 l'exception naturellement de la de d\u00e9mission un peu dramatiques comme celle de Monsieur Schmidt o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 il \u00e9tait vraiment sous une pression telle qu'on sentait que cette d\u00e9mission, c'\u00e9tait pas lui qui l'avait choisie, on se souvient de 2 de ces saignements de nez aujourd'hui bah, vous l'avez dit, hein, c'est une ambiance tr\u00e8s diff\u00e9rente, il distille c'est ces petits mois, on peut peut-\u00eatre un peu, regardez-les les points principaux : la premi\u00e8re surprise et \u00e7a c'est totalement atypique, vous avez raison, c'est d'annoncer au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, une d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement on annonce sa d\u00e9mission et la r\u00e9\u00e9lection se fait \u00e0 la session qui suit donc son successeur normalement aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9lu en septembre, \u00e7a ne sera pas le cas, il faudra attendre le mois de d\u00e9cembre, alors il a donn\u00e9 une explication \u00e0 \u00e7a et vous avez vu que les journalistes ont beaucoup insist\u00e9 pour essayer de comprendre pourquoi son explication c'est 15 ans \u00e7a suffit, mais je veux aller jusqu'au bout de 2 projets qui ne tiennent \u00e0 coeur c'est l'ouverture du Gothard et puis cette conf\u00e9rence climatique acompte Koons, il a expliqu\u00e9 pourquoi il irait jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, puis il a dit en si je vous annonce ma d\u00e9mission aujourd'hui c'est parce que je veux pas que les journalistes viennent me poser des questions sur mon ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, \u00e7a se discute d\u00e9j\u00e0 maintenant, et je sais moi que je ne serai pas pr\u00e9sident et j'ai pas envie d'\u00eatre dans cette situation de r\u00e9pondre \u00e0 des questions, sachant que je sais pas pr\u00e9sident, l\u00e0 je dois dire la sinc\u00e9rit\u00e9 de cette de ces explications sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s convaincante, on peut se demander pourquoi il fait cette annonce maintenant reste bien s\u00fbr la question : est ce qu'il est ce qu'il a voulu pr\u00e9c\u00e9der Hans-Rudolf Mertz et ce qu'il veut peut-\u00eatre organiser des pressions sur Hans-Rudolph Mertz pour que celui-ci d\u00e9missionne en m\u00eame temps qui on sait qu'y a un vrai v\u00e9ritable enjeu pour les radicaux et les socialistes d'avoir une double d\u00e9mission conjointe qui permettrait, comme \u00e7a, un d\u00e9part simultan\u00e9 et puis je veux pas faire trop long mais peut-\u00eatre 2 3 petits points comme \u00e7a qu'il a, qu'il a \u00e9voqu\u00e9, il insiste : \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'ambiance actuelle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait qu'il a un peu critiqu\u00e9 madame Calmiret sur \u00e7a, sur la mani\u00e8re dont elle a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la Libye ces derniers temps, il a dit : je n'ai pas voulu annoncer \u00e7a ces derni\u00e8res semaines en lien avec une une c'est une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a aurait laiss\u00e9 croire qu'il y avait une mauvaise ambiance voil\u00e0, l\u00e0, l\u00e0- dessus il il veut dire que c'est vraiment sa d\u00e9cision \u00e0 lui, il refuse de pr\u00e9ciser quand il a pris sa d\u00e9cision, manifestement, il n'est pas toute r\u00e9cente, on a, il a parl\u00e9 d'une maturation, \u00e7a laisse entendre que \u00e7a fait plusieurs semaines sans doute plusieurs mois qu'il avait un peu \u00e9labor\u00e9 cette d\u00e9cision, \u00e7a fait penser qu'il y a quelques semaines, Madame Letarte avait laiss\u00e9 entendre devant des journalistes que le pr\u00e9sident de l'ann\u00e9e prochaine serait ne serait peut-\u00eatre pas le Ion Berger il est fort possible que, elle avait d\u00e9j\u00e0 des indications en tout cas, cette d\u00e9cision ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 pris, c'est si tous ces tous derniers jours et puis peut-\u00eatre un peu de 3 mots qu'il a dit sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 ou, dit-il, en 15 ans, la transparence est devenue meilleure la coll\u00e9gialit\u00e9 est interpr\u00e9t\u00e9 diff\u00e9remment, il a fait une annonce sur des propositions qu'il va faire cet Automne pour la r\u00e9organisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment peut-\u00eatre un peu l'amaigrissement de son de son d\u00e9partement qui qu'ils trouvent qu'il trouve tr\u00e8s lourd, et puis ce dernier mot naturellement de lui quand on lui dit est-ce que en d\u00e9missionnant, c'\u00e9tait pas aussi li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes que vous aviez \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre gouvernement ou ou bien il dit-il \u00e0 ce petit mot non c'est ma d\u00e9cision plus Dupont naturellement au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tous, ils sont tous plus ou moins heureux de mon d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:18 > 0:34:36) [94%] : \r\nMerci Alain pour ces pr\u00e9cisions et on vous retrouve \u00e9videmment ce soir pour d'autres analyses merci beaucoup Olivier Tornay vous \u00eates le chef de la rubrique politique il a refus\u00e9 de parler du futur, il voulait pas non plus parler du pass\u00e9 mais on va essayer de voir avec vous les papable parce qu'il faut bien \u00e9videmment parler de sa succession, m\u00eame s'il a pr\u00e9cis\u00e9, hein, c'est pas avant la fin de l'ann\u00e9e, effectivement, il a su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:36 > 0:36:12) [90%] : \r\nDonc d\u00e9j\u00e0 de de de l'annonce de la d\u00e9mission qui ressemble en fait presque \u00e0 une pr\u00e9- d\u00e9mission j'annonce pour la fin de l'ann\u00e9e que je vais annoncer officiellement ma d\u00e9mission d'ici l'Automne est-il apparu effectivement totalement d\u00e9tach\u00e9e de ce c\u00f4t\u00e9 de sa succession, ce qui est assez \u00e9tonnant quand on conna\u00eet le tacticien Moritz Leuenberger, alors il y a quand m\u00eame 2 analyses qu'il faut faire c'est tout d'abord, \u00e7a ressemble fortement \u00e0 un signal, une pression mise sur Hans-Rudolph Mertz, en gros, comme s'il voulait lui dire Hans Roudy r\u00e9fl\u00e9chit bien, je vais d\u00e9missionner pour la fin de l'ann\u00e9e, si tu veux assurer la succession pour ton parti, h\u00e9 bien, la porte est ouverte, et puis il y aura 5 mois 5 tr\u00e8s longs mois de campagne pour le Parti socialiste, ce sera certainement une campagne tr\u00e8s forte \u00e0 l'interne du Parti socialiste, il y a 2 noms aujourd'hui dont on parle \u00e9norm\u00e9ment pour succ\u00e9der \u00e0 Maurice une barri\u00e8re, ce sont 2 femmes, la z\u00fcrichoises Jacqueline Fehr qui, \u00e0 47 ans, c'est un peu la favorite du groupe socialiste au chambres hein, quelqu'un de tr\u00e8s fid\u00e8le au parti qui n'a jamais trahi le parti qui est tr\u00e8s solide sur les dossiers tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 et puis alors l'autre personne c'est Simonetta Sommaruga, la Bernoise, c'est un Avantage aussi d'\u00eatre bernois puisque les Bernois non plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux depuis Samuel Schmidt \u00e0 la 50 ans elle est conscient national, elle \u00e9tait conscient national jusqu'en 2003 maintenant, conseill\u00e8re aux \u00c9tats aussi quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s, mais pas \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti, c'est quelqu'un qui fait quand m\u00eame r\u00e9f\u00e9rence au Conseil des \u00c9tats, elle est aussi pr\u00e9sidente de l'association de protection des consommateurs, c'est quelqu'un qui aura plut\u00f4t les faveurs de la cote du Parlement, c'est quelqu'un de tr\u00e8s lib\u00e9ral plut\u00f4t centriste, on peut imaginer que c'est un peu le duel qui va se dessiner en tout cas dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:12 > 0:36:26) [91%] : \r\nOn se rappelle Pascal Couchepin, le Parti lib\u00e9ral- radical a v\u00e9cu des mois tr\u00e8s difficiles Romaine Morard lui a pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure est-ce qu'on peut craindre la m\u00eame chose pour les socialistes, ou est-ce que en pr\u00e9sentant cette d\u00e9mission qui n'est pas encore officiel, on rend service \u00e0 son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:27 > 0:36:48) [94%] : \r\nC'est, c'est vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, Maurice Leuenberger Aldrin ont donn\u00e9 cette impression d'avoir fait \u00e7a de sa propre personne, il a discut\u00e9 avec son parti, il a dit, mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9 sur sa succession, il a m\u00eame dit : je m'en fiche de ce que vous allez finalement \u00e9crire sur ma d\u00e9mission, c'est votre appr\u00e9ciation c'est ma d\u00e9cision, j'ai voulu l'anticiper pour pr\u00e9parer la future pr\u00e9sidence voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:48 > 0:36:54) [90%] : \r\nUn dernier mot : c'est une conf\u00e9rence de presse vraiment d\u00e9tach\u00e9 d'\u00e9motion, c'est vrai que c'est paradoxal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:54 > 0:37:11) [92%] : \r\nOui, absolument, il a m\u00eame pas voulu parler de son bilan, c'est pour \u00e7a que je dis, \u00e7a ressemblait \u00e0 une pr\u00e9- d\u00e9mission je vais annoncer officiellement ma d\u00e9mission d'ici l'Automne \u00e0 la pr\u00e9sidente du Conseil national mais, enfin, je vous l'annonce d\u00e9j\u00e0, puisqu'il faudra pr\u00e9parer la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et que j'ai encore de dossiers que je veux mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:11 > 0:37:30) [92%] : \r\nMerci Olivier Tornay pour ces cette analyse \u00e0 chaud, voil\u00e0 c'est la fin de ce flash sp\u00e9cial Moritz Leuenberger a annonc\u00e9 donc son intention de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la fin de l'ann\u00e9e, nous reviendrons \u00e9videmment sur ce fait politique marquant dans nos \u00e9ditions 12 45 a \u00e9galement orange et je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 pour les r\u00e9actions \u00e0 chaud les interviews un d\u00e9cryptage merci beaucoup de nous avoir suivis et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891055", "summary": "11:00.15\r\nBerne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : int\u00e9gralit\u00e9 de la   conf\u00e9rence de presse de LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef  d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral Environnement, Transports, Energie et Communication (DETEC) (partiellement en fran\u00e7ais, annonce de sa d\u00e9mission, raisons, n'a pas encore officiellement transmis sa d\u00e9mission, cons\u00e9quences, bilan politique). ex\u00e9cutif national.", "id": "891054", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}], "program": {"href": "/programs/3470", "id": "3470", "name": "Actualit\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534433", "comment": "FLASH SPECIAL LEUENBERGER\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000972", "position": "01"}}, {"id": "534432", "comment": "FLASH SPECIAL LEUENBERGER\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115585", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258266", "internalArchiveId": "GE1007258267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.09", "publicationDate": "2010-07-09T00:00:00Z", "durationSec": 1924, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092138\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:19) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi 9 juillet l'annonce surprise de Moritz Wainberg hier, le ministre quittera ses fonctions fin d'ann\u00e9e avant l'\u00e9ch\u00e9ance de son mandat, il ne sera donc pas pr\u00e9sident en 2011, nous l'entendrons dans ce journal, et pour ce qui est de sa succession, il pr\u00e9f\u00e8re clairement une femme, un an apr\u00e8s le feuilleton du PLR, le PS s'appr\u00eate \u00e0 son tour \u00e0 vivre un \u00e9t\u00e9 explosif \u00e0 Berne, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 : le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le ministre socialiste suscite d\u00e9j\u00e0 des convoitises, les danses ont aiguis\u00e9 l'app\u00e9tit h\u00e9 bien pr\u00e9sent notamment dans les rangs de l'UDC, la crise \u00e9conomique fait une victime de plus \u00e0 Neuch\u00e2tel, la soci\u00e9t\u00e9 Voumard d\u00e9pose le bilan, pr\u00e8s d'une centaine de personnes vont perdre leur emploi aujourd'hui la r\u00e9union avec les syndicats a \u00e9t\u00e9 houleuse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9pilogue dans l'affaire d'espionnage entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, pour \u00e9viter tout scandale Washington et Moscou classe le dossier par un \u00e9change de prisonniers avec ces chaleurs estivales, nous nous int\u00e9resserons combats que se livrent les climatiseurs et les ventilateurs, r\u00e9sultat de notre enqu\u00eate, d'ici quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:33) [96%] : \r\nUne page se tourne \u00e0 Berne, Moritz Leuenberger, le doyen du conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris tout le monde de court en convoquant la presse ce matin apr\u00e8s 15 ans pas d'\u00e9motion particuli\u00e8re mais toujours un humour tr\u00e8s particulier Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:45) [93%] : \r\nUn coup d'oeil \u00e0 la montre en arrivant un geste r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin, comme si, apr\u00e8s 15 ans de pouvoir chaque seconde devaient encore compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:46 > 0:01:57) [92%] : \r\nLa d\u00e9mission de Moritz doyenne Berger, cela ressemble \u00e0 n'importe quel conf\u00e9rence de presse de Moritz Leuenberger, un m\u00e9lange de s\u00e9rieux d'humour sophistiqu\u00e9 et d'ironie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:58 > 0:02:23) [82%] : \r\nCe n'est que cessent les c'est putain, merci pour votre disponibilit\u00e9 d'avoir r\u00e9agi si rapidement et m\u00eame pour certains d'\u00eatre revenue de vacances, cela me fait tr\u00e8s plaisir et j'ai connu une \u00e7a fait Rome qu'on \u00e9change, je peux vous annoncer la d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e \u00e9viter dit ceci \u00e0 res Maryl\u00e8ne tr\u00e8s fr\u00e9quente Kate verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:24) [72%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:26) [98%] : \r\nRien \u00e0 voir avec le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:26 > 0:02:31) [93%] : \r\nIl y a un an, de Pascal Couchepin, ovationn\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:34 > 0:02:40) [80%] : \r\nNi celui sur OK, et je m'\u00e9tonne, elle qui avait ou d'un Samuel Schmidt au bord des larmes avoue que fin 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:02:55) [95%] : \r\nLa d\u00e9mission du Z\u00fcrichois entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1995 ne pouvait pas \u00eatre une surprise ce qui \u00e9tonne, c'est le moment de l'annonce au d\u00e9but des vacances et \u00e0 6 mois du d\u00e9part effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:03:07) [88%] : \r\nC'est marqu\u00e9, qui ne touche que moi personnellement, je suis s\u00fbr, apr\u00e8s 15 ans j'ai travaill\u00e9 beaucoup et maintenant c'est c'est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:16) [86%] : \r\nJe vois personnel mais c'est peut-\u00eatre aussi le signal d'un plus vaste renouvellement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que vient de donner, Moritz doyenne Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:29) [93%] : \r\nEn 2011 il aurait occup\u00e9 le poste de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la 3\u00e8me fois apr\u00e8s avoir longtemps d\u00e9menti un d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9, il a chang\u00e9 d'avis et \u00e7a mais fait dimanche une derni\u00e8re pirouette pour marquer le coup, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:31 > 0:04:25) [91%] : \r\nAlors ce n'\u00e9tait pas le putt de mon annonce, mais il ne restait pas d'autre choix, d'autre part, il fallait que je le dis maintenant que je renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence, parce qu'il y a, il y avait tellement de questions : comment organiser l'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle que moi, je me sentais comme un menteur en en disant oui, alors je peux, je peux faire ce discours etc, en sachant que que je me retire, puis, d'autre part, ce n'\u00e9tait pas possible de l'a annonc\u00e9 il y a une semaine ou 2 semaines parce que nous avons eu de Fortis Christian entend le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si, si, je leur ai dit \u00e0 l'\u00e9poque en combin\u00e9 c'est on, on, on aurait fait une combinaison avec les sujets du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est pourquoi aujourd'hui, c'\u00e9tait le date le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:36) [88%] : \r\nMais pourtant vous voir un petit peu seul en conf\u00e9rence de presse, votre chef de groupe pour la vie, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger, Christian Levrat n'est pas pr\u00e9sent, est ce que \u00e7a veut dire que vous distancer toujours plus de votre parti, c'est pour \u00e7a que vous annoncez \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:36 > 0:04:47) [95%] : \r\nBien au contraire, bien au contraire, j'aimerais quand m\u00eame souligner que les relations avec mon parti avec mon propre parti n'\u00e9tait jamais si excellent comme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:51) [94%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral 15 ans 15 ans c'est c'est beaucoup, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:05:13) [90%] : \r\nNon, c'est pas trop c'est c'est tout juste 16 ans, c'est peut-\u00eatre un peu trop 1400 moi avec les projets que que que j'ai auraient \u00e9t\u00e9 trop courts, c'est pourquoi, avec 15 ans je me sens tr\u00e8s \u00e0 est c'est j'esp\u00e8re les citoyens, les suites citoyenne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:25) [89%] : \r\nVous aimez manier l'humour, c'est votre tr\u00e8s principal est-ce que vous en avez souffert quelque part du durant votre carri\u00e8re parce qu'en Suisse romande, par exemple, les gens ne vous comprenez pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:25 > 0:05:44) [88%] : \r\nCertainement, l\u00e0 il y a une barri\u00e8re il faut il faut il faut l'avouer franchement on a cette fausse de de Sarine, il existe un la foss\u00e9 entre les langues moi malheureusement je ne suis pas bilingue, c'est le sort, il y a aussi des romans qui ne passe pas \u00e0 la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:44 > 0:06:01) [91%] : \r\nSi une d\u00e9mission \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e depuis longtemps le timing, par contre en \u00e9tonne plus d'un, son parti, le PS semble m\u00eame pris de court, ni le pr\u00e9sident ni la chef de groupe n'\u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Berne, \u00e0 droite, l'UDC par qu'on n'a pas tard\u00e9 \u00e0 sortir du bois le parti entend briguer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant pour la fin de l'ann\u00e9e, Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:11) [93%] : \r\nJe crois qu'apr\u00e8s 15 ans, \u00e7a n'est pas une surprise, c'est plut\u00f4t le moment de son d\u00e9part qui est une surprise, ils nous offrent des vacances d'\u00e9t\u00e9 absolument extraordinaire, comme l'an pass\u00e9, Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:23) [91%] : \r\n6 mois d'attente avant de partir, sont tr\u00e8s longs, et je pense que Monsieur Lambert et veut participer \u00e0 une ou 2 manifestations importantes pour lui mais pour le syst\u00e8me, ce n'est pas tr\u00e8s productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:41) [89%] : \r\nJe dirais : il y a le bilan humain o\u00f9 l\u00e0 vraiment c'est un homme exceptionnel, avec une grande Intelligence, un sens de l'humour assez ph\u00e9nom\u00e9nal et puis il y a le bilan politique o\u00f9 l\u00e0, effectivement, \u00e7a me para\u00eet un peu plus modeste, on a un peu l'impression qu'il vouait une haine farouche aux automobilistes et qu'il mettait encore d'inventer tous les 6 mois une nouvelle en couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:04) [89%] : \r\nIl y avait beaucoup d'id\u00e9es, c'est Moritz I Berger, par contre les projets qu'il a men\u00e9 \u00e0 terme en 15 ans, c'est tout \u00e0 fait modeste, il y a la fameuse volont\u00e9 de passer une partie du trafic de la route au rail l\u00e0 aussi beaucoup de points d'interrogation, il voulait en mati\u00e8re de d'\u00e9conomie verte de durabilit\u00e9 r\u00e9aliser beaucoup de choses, on voit que son bilan est absolument maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:04 > 0:07:25) [86%] : \r\nEst ce que vous allez vous lancer dans la course, c'est clair, les Verts va le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a plein d'chose \u00e0 offrir \u00e0 la population suisse mais nous attaquons pas un si\u00e8ge, les socialistes, nous nous sommes exprim\u00e9s en maintes reprises que nous visons la formule de plus un haut de socialistes rajouter une verte ou un verre, c'est \u00e7a notre formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:25 > 0:07:38) [94%] : \r\nJe rappelle quand m\u00eame que nous sommes le 1er parti de Suisse \u00e0 29 pourcent, nous n'avons qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'il en manque au moins un, donc nous allons revendiquer ce si\u00e8ge apr\u00e8s naturellement, comme disait Guillaume d'Orange, il n'est pas n\u00e9cessaire d'esp\u00e9rer pour entreprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:53) [88%] : \r\nJe pars du point de vue par ailleurs qui va avoir une 2\u00e8me d\u00e9mission encore et au mois de d\u00e9cembre on va renouveler en moins de si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour l'instant a toujours d\u00e9clar\u00e9 que monsieur Mer reste jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature et cela est notre programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:54 > 0:08:14) [92%] : \r\nMoritz Leuenberger est \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement mammouth le d\u00e9tecte qui regroupe notamment tout ce qui touche aux transports, s'il fait office de pionnier au niveau europ\u00e9en \u00e0 l'interne, le ministre socialiste a d\u00fb affronter la majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour tenter d'imposer sa vision de la politique des transports, ce qu'il voudra notamment l'hostilit\u00e9 des routiers, Nicolas Ross\u00e9 et Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:41) [90%] : \r\nLe tunnel du Gothard des piliers des transports publics suisses Moritz Wainberg et veut assister au percement du dernier tron\u00e7on en octobre 16 ans apr\u00e8s que le peuple est d\u00e9savou\u00e9 le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en acceptant l'initiative des Alpes qui imposent de mettre les marchandises sur le rail, un objectif que le Z\u00fcrichois essaye de remplir depuis 15 ans, principal outil, la RPLP, une taxe qui frappe les poids lourds pour essayer de rendre le rail plus comp\u00e9titif, une taxe combattu par les routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:08:58) [91%] : \r\nLa politique des transports de Monsieur Lindberg et selon moi une en politique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur du reste, la preuve en est c'est que le transfert de la route au rail, au-del\u00e0 de la route au rail oui ne du tout, pas fait, bien au contraire, nous avons compris des parts de march\u00e9 sur le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:22) [93%] : \r\nAutre gros dossier des transports publics qui se sont tr\u00e8s fortement d\u00e9velopp\u00e9, surtout en Suisse al\u00e9manique Z\u00fcrich mettant notamment des centaines de millions sur la table pour convaincre les CFF d'investir une d\u00e9marche qui contraste avec la politique des gouvernements Genevois et Vaudois qui mettront plus de 30 ans \u00e0 s'entendre sur la fameuse 3\u00e8me, voie du g\u00e2chis, estime Michel B\u00e9guelin, car Moritz Leuenberger, s'est illustr\u00e9 en d\u00e9fendant les transports publics, les projets romands \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:23 > 0:09:30) [91%] : \r\nIl s'est battu contre monsieur Mertz parce que, pour obtenir que les que pour faire en sorte que les cr\u00e9dits soient accord\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:31 > 0:09:37) [87%] : \r\nReste cons\u00e9quent verts et socialistes ont souvent reproch\u00e9 \u00e0 Moritz une Berger, de ne pas en faire assez, aujourd'hui ils sont moins critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:52) [89%] : \r\nNous sommes aujourd'hui au au top europ\u00e9en, voire au top mondial en termes de r\u00e9seaux de transports publics, c'est quelque chose de central pour notre pays, pour l'\u00e9conomie pour l'emploi pour l'environnement, je pense que la trace que retiendront les historiens dans dans 15 ou 20 ans, quand ils font des biographies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:53 > 0:10:06) [86%] : \r\nEt dans le DT qu'il y a aussi l'\u00e9nergie et l'environnement, la, le bilan est plus mitig\u00e9, l\u00e0 aussi, Moritz Von Berger a souvent \u00e9t\u00e9 frein\u00e9e par une majorit\u00e9 de droite r\u00e9tive au changement, mais les Z\u00fcrichois a parfois lui- m\u00eame rat\u00e9 le coche Rh\u00f4ne Chouly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:21) [90%] : \r\nIl r\u00eave depuis toujours d'une Suisse moins carbonique moins nucl\u00e9aire d'une Suisse \u00e9nergique mais verte sur ce terrain, le ministre de l'environnement, a d\u00fb batailler ferme face \u00e0 un parlement, longtemps hostile \u00e0 tout changement, mais certains regards sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:22 > 0:10:28) [96%] : \r\nFinalement, il a fait des beaux discours mais tr\u00e8s tr\u00e8s peu de vraies r\u00e9alisations en tout cas dans le domaine de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:29 > 0:10:45) [96%] : \r\nPatience et habilet\u00e9 lui ont permis de remplir le verre \u00e0 moiti\u00e9 la Suisse s'est fix\u00e9e des objectifs honn\u00eate de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre, il existe une taxe CO2 sur le gaz et le mazout mais pas sur les carburants, le b\u00e9tonnage du paysage se poursuit et la politique environnementale reste fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:46 > 0:10:54) [94%] : \r\nIl avait beaucoup de peine \u00e0 d\u00e9velopper des strat\u00e9gies des visions sur les grands objectifs environnementaux, j'ai toujours essay\u00e9 de discuter de cela avec lui, avec beaucoup de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:55 > 0:11:07) [94%] : \r\nAu rayon des \u00e9nergies renouvelables, les avanc\u00e9es sont venus tard il y a 15 ans, la Suisse \u00e9tait pourtant pionni\u00e8re sur le plan de la recherche, mais depuis, elle a rat\u00e9 le virage de la production industrielle sur ce march\u00e9 pourtant juteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:18) [93%] : \r\nJe pense qu'il aurait voulu faire plus, je pense qu'il a eu de la peine \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues et j'esp\u00e8re que ce d\u00e9part ouvrira peut-\u00eatre la la possibilit\u00e9 d'avoir quelqu'un qui prenne les choses en main, de mani\u00e8re encore plus \u00e9nergique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:18 > 0:11:44) [94%] : \r\nLe Z\u00fcrichois a toutefois r\u00e9ussi, apr\u00e8s des ann\u00e9es de blocage \u00e0 d\u00e9crocher des soutiens pour le solaire, l'\u00e9olien ou les petites centrales hydrauliques et \u00e7a marche, mais sous sa casquette de ministre de l'\u00c9nergie, Moritz Leuenberger, n'a pas droit qu'\u00e0 des fleurs, la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 n'a pas engendr\u00e9 la baisse des tarifs promis, bien au contraire, par ailleurs, la Suisse risque la panne de courant dans la prochaine d\u00e9cennie et les rem\u00e8des existent \u00e0 peine sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:11:58) [90%] : \r\nAtypique et certainement le qualificatif qui lui convient le mieux r\u00e9server, ironique, certains voyaient en lui le parfait dandy z\u00fcrichois un intellectuel qui aimait se mettre en sc\u00e8ne, mais qui n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 compris des Suisses romands David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:59 > 0:12:06) [89%] : \r\n\u00e9tait lu avec l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'est pas dupe, elle sait, en 1995 elle fait entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un dr\u00f4le de bonhomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:44) [88%] : \r\nJamais en retard d'une gesticulation Moritz Leuenberger cache sous son \u00e9paisse moustache, une personnalit\u00e9 espi\u00e8gle, cheminots, ouvriers sauveteurs ou conseiller f\u00e9d\u00e9ral en bonnet, il ne craint pas de quitter le noeud de ces \u00e9troite cravate de arr\u00eate une cam\u00e9ra et le dandy se dandine pour attirer l'attention ou d\u00e9samorcer les tensions, le recul l'ironie, source d'ins\u00e9curit\u00e9 pour celui qui se trouve en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:46 > 0:12:49) [99%] : \r\nJ'ai l'Avantage de ne pas conna\u00eetre l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:12:56) [87%] : \r\nOr il s'Leuenberger intellectuel et qui aime le faire savoir, il s'enorgueillit d'\u00e9crire lui- m\u00eame ses discours friandises narcissique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:01) [76%] : \r\nL'en d\u00e9finitif entre Lloyd Bertrix et la saucisse au chou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:09) [92%] : \r\nL'\u00e9nigmatique Moritz manie le chaud et le froid, comme lors de la r\u00e9cente course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il boude, puis le lendemain, il rayonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:09 > 0:13:20) [86%] : \r\nLa r\u00e9ponse sur cette 3\u00e8me question doit \u00eatre coup\u00e9, je vous le dis, comme ministre, de communication, autrement vous perd tr\u00e8s la concession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:20 > 0:13:29) [90%] : \r\nEt le fac\u00e9tieux laisse parfois la sc\u00e8ne ou r\u00eaveur, le regard s'en va, peut-\u00eatre, pour penser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa derni\u00e8re pirouette cette sortie annonc\u00e9e en plein \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:30 > 0:13:37) [90%] : \r\nMaurice une n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer sur son bilan, par contre, il ne s'en cache pas, il verrait bien une femme lui succ\u00e9der, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:38 > 0:14:07) [87%] : \r\nOh, \u00e9coutez, il y a des candidates qui s'est pr\u00e9sent\u00e9, m\u00eame avant aujourd'hui o\u00f9 elles peuvent continuer, je ne crois pas que \u00e7a d\u00e9range quelqu'un, bien au contraire rester candidate restaient en discussion que que les m\u00e9dias s'ce ce s'occupait du Parti socialiste, pendant une demi- ann\u00e9e, c'est tout \u00e0 fait un Avantage pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:12) [94%] : \r\nVous \u00e9voquez des candidates, vous pourriez \u00eatre un petit peu plus pr\u00e9cis, vous avez des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:12 > 0:14:37) [91%] : \r\nCertainement, j'ai j'ai quelques favoris mais \u00e7a serait une faute grave, une faute fondamental de les nommer, je pourrais aimer \u00eatre nuisibles pour elle ou lui, alors c'est pourquoi il faut se taire parce que les \u00e9lections ne sont pas faits et les propositions non plus par mois, mais du parti et de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:47) [90%] : \r\nAlors on on comprend bien, vous avez pas envie, donner des noms, mais est-ce que quelque part on va rompre cette tradition socialiste qui veut qu'un homme remplace d'habitude, un homme, l\u00e0 ce serait plut\u00f4t une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:15:11) [86%] : \r\nIl faut aussi voir que la prochaine fois apr\u00e8s Micheline Calmy-Rey, il faut qu'un homme roman et aussi une chance et c'est pourquoi il faut \u00eatre, il n'est-ce pas alors vous \u00e9voquiez d\u00e9j\u00e0 la chose que pour un certain temps on a 2 femmes mais et puis o\u00f9, o\u00f9 2 hommes \u00e7a je ne crois pas que \u00e7a joue un r\u00f4le, alors autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:11 > 0:15:15) [80%] : \r\nL\u00e0 vous \u00e9voquez la une d\u00e9mission potentiel de Micheline Calmy-Rey votre coll\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:15 > 0:15:18) [81%] : \r\nTout \u00e7a \u00e9tait c'\u00e9tait une calcul \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:19 > 0:15:34) [86%] : \r\nLe fait de, de laisser le parti comme ceux maintenant oui le vouloir laisser 5 mois, est ce que vous ne craignez pas que ce soit contre- productif pour le Parti socialiste, on sait que les attaques ne vont pas tarder 1 pour ce si\u00e8ge, qui va \u00eatre laiss\u00e9 vacant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:35 > 0:15:55) [89%] : \r\nNon, non, c'est c'est un un rite politique n'est-ce pas que l'UDC dit nous voulons le si\u00e8ge au fond tout le monte, c'est que ce n'est pas est ce n'est pas \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, non, non, la discussion autour du parti et est tout \u00e0 fait tant pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:55 > 0:15:59) [94%] : \r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pareillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:01 > 0:16:11) [89%] : \r\n\u00e0 peine l'annonce faite, 2 noms reviennent en boucle : 2 femmes, toutes 2 Al\u00e9maniques Simonetta Sommaruga ou Jacqueline Fehr semble tenir les faveurs de la cote qui sont-elles, r\u00e9ponse avec Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:12 > 0:16:33) [95%] : \r\nPas le temps de se laisser aller \u00e0 la torpeur estivale comme apr\u00e8s chaque annonce de d\u00e9part d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Berne se mettent en \u00e9bullition et le carrousel des candidats peut commencer les socialistes cherchent une personne avec une grande force de caract\u00e8re qui entretient de bons rapports avec son parti un ou une candidate d'envergure nationale et Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:34 > 0:16:45) [89%] : \r\nNous avons des des candidats de valeur, beaucoup de candidats de valeur dans pratiquement chaque cantons al\u00e9maniques, nous sommes en mesure de le pr\u00e9senter quelqu'un dont on doit objectivement reconna\u00eetre qu'il remplirait les conditions pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:45 > 0:17:33) [89%] : \r\nDes candidats dans tous les cantons peut-\u00eatre, homme ou femme, peut-\u00eatre, mais dans les faits, il y a 2 grandes favorites dans les starting-blocks depuis longtemps Simonetta Sommaruga, la Bernoise a une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation Parlement pragmatique tenace, elle conna\u00eet beaucoup de monde et pourrait plaire \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en pole position dans la course, Jacqueline Fehr la z\u00fcrichoises ma\u00eetrise bien ses dossiers, vice- pr\u00e9sidente du parti, elle a une excellente r\u00e9putation dans son groupe et en dehors du c\u00f4t\u00e9 des outsiders, Pascale Bruderer, pourrait cr\u00e9er la surprise, elle fait une pr\u00e9sidence remarqu\u00e9e du Conseil national et peut-\u00eatre \u00e0 l'UDC mais sa jeunesse pourrait \u00eatre un handicap ajoutons aussi mais l\u00e0, on y croit beaucoup moins reggae n\u00e9 Aeppli, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, z\u00fcrichoises ou encore l'Argovien, Urs Hofmann une liste d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ouvertes car la campagne sera tr\u00e8s longue pour les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:55) [93%] : \r\nPour les candidats, \u00e7a leur donne plusieurs semaines maintenant, durant l'\u00e9t\u00e9 pour se d\u00e9terminer ensuite \u00e7a nous permettra dans les cantons d'organiser des rencontres entre les candidats, les candidates et et la population \u00e0 partir de mi- octobre, nous entrerons dans une phase plus traditionnelle, centr\u00e9e sur la la Berne f\u00e9d\u00e9rale et il sera alors bien assez t\u00f4t pour se consacrer au bruit de couloirs et autres rumeurs qui circulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:06) [91%] : \r\nProt\u00e9ger les candidates solide, le plus longtemps possible, c'est l'objectif de Christian Levrat car avec son d\u00e9part, en 2 temps et les 5 mois de campagne qui vont suivre, Moritz la Berger n'auront pas forc\u00e9ment service \u00e0 son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:07 > 0:18:12) [93%] : \r\nAlain Rebetez, il ne faut pas se cacher, on attendait plut\u00f4t une d\u00e9mission d'Hans-Rudolf Merz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:12 > 0:19:05) [90%] : \r\nOui, c'est vrai qu'on attendait plut\u00f4t une annonce qui serait venu par exemple moi, d'autres d'une d\u00e9mission avec une r\u00e9\u00e9lection au mois de septembre, mais vous savez, le jeu des dominos n'est peut-\u00eatre que alors bien s\u00fbr ce matin Monsieur Leuenberger a dit : c'est une d\u00e9cision strictement personnel, je ne me suis pas du tout coordonner avec un de mes coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis apr\u00e8s, il est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, qui a dit la m\u00eame chose, nous \u00e7a fait des mois qu'on ne discute plus de cela avec le Parti lib\u00e9ral- radical pourtant de toute \u00e9vidence, cette annonce de d\u00e9mission de Maurice Leuenberger mettent une tr\u00e8s forte pression sur les \u00e9paules de monsieur Mertz pour que lui aussi prenne \u00e7a sa retraite d'ici la fin de l'ann\u00e9e, de toute \u00e9vidence, c'est le souhait du Parti lib\u00e9ral radical, c'est l'espoir du Parti lib\u00e9ral radical qui veut de nouvelles t\u00eates pour aller aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reste \u00e0 savoir bien s\u00fbr si Monsieur merci a compris Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:05 > 0:19:11) [86%] : \r\nBen maintenant, Moritz Leuenberger, ce qu'on peut dire qu'on qu'on se situe quelque part un tournant de g\u00e9n\u00e9ration pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:11 > 0:20:02) [90%] : \r\nMais je crois que vous avez raison, cette d\u00e9mission de de Maurice gu\u00e8re Marc \u00e0 certains \u00e9gards au tournant, d\u00e9sormais, on peut dire qu'on a la certitude, m\u00eame si monsieur Mertz d\u00e9cide de s'accrocher une ann\u00e9e de plus on a la certitude que d'ici d\u00e9cembre 2011 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux auront \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s pour Marie, John Berger c'est clair, monsieur maire sadique de toute fa\u00e7on il n'irait pas au-del\u00e0, et vu qu'elle aura la pr\u00e9sidence, l'ann\u00e9e prochaine Madame Calmy-Rey n'aurait plus ou n'a plus aucune raison d'aller plus loin, alors on va pas s'appesantir sur les questions d'\u00e2ge mais \u00e7a fait quand m\u00eame 3 sexag\u00e9naires qui vont \u00eatre remplac\u00e9s par de jeunes quinquag\u00e9naires, peut-\u00eatre m\u00eame des candidats plus jeunes, il est \u00e9vident maintenant que dans 18 mois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura vraiment chang\u00e9 de visage et qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sera arriv\u00e9 au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:02 > 0:20:27) [90%] : \r\nAlors merci pour cette analyse, vous \u00e9tiez en Direct de Berne, Moritz Leuenberger aura marqu\u00e9 la vie politique z\u00fcrichoises au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, comme son ennemi de toujours, Christoph Blocher appr\u00e9ci\u00e9 pour la finesse de ses discours respect\u00e9e mais pas forc\u00e9ment aimer le socialiste aura toujours garder une certaine distance, tout comme en Suisse romande, d'ailleurs, o\u00f9 il ne sera jamais il ne sera jamais d\u00e9barrass\u00e9 de son image d'\u00e9ternel endormi Madeleine broutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:28 > 0:20:44) [92%] : \r\nAmbigu, c'est peut-\u00eatre le mot qui caract\u00e9rise le mieux la relation que Moritz Lloyd Berger entretenu avec les Z\u00fcrichois tr\u00e8s pr\u00e9sent dans sa ville, admir\u00e9 pour la finesse et l'humour de ses discours, il a su s\u00e9duire les milieux culturels et intellectuels mais pas forc\u00e9ment la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:46 > 0:21:01) [82%] : \r\nJe crois qu'il est estim\u00e9 mais pas mais pour \u00e7a il il est quand on est trop distant, il est, c'est quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9rudit et brillant et ses discours sont tr\u00e8s, tr\u00e8s estim\u00e9 maire maintenant il y a quand m\u00eame toujours une certaine distance que lui car vers les gens, et vice- versa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:21:17) [89%] : \r\nUn m\u00e9lange d'estime r\u00e9ciproque, sans r\u00e9elle affection donc entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral au look de dandy et les Z\u00fcrichois en Suisse romande, sa verve oratoire secret du mal et son c\u00f4t\u00e9 intello et le dessert parfois, tout comme son image d'\u00e9ternel endormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:20 > 0:21:23) [88%] : \r\nCette cette socialiste qui n'a pas toujours tenu ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:24 > 0:21:25) [98%] : \r\nIl a des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:26 > 0:21:31) [87%] : \r\n\u00e0 peu presque \u00e0 l'avant- garde, hein, je dois dire, alors \u00e9videmment \u00e7a convient pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:31 > 0:21:36) [91%] : \r\nNon, non seulement, comme l'a fait 12 ans 15 ans c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:36 > 0:21:42) [86%] : \r\nJuste, \u00e7a me fait instantan\u00e9ment penser \u00e0 Yann Lambiel donc c'est pas tr\u00e8s sympa pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:43 > 0:21:48) [80%] : \r\nYann Lambiel son Moritz le Ion Berger soporifique sont d\u00e9sormais indissociables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:50 > 0:21:59) [82%] : \r\nPancho Saint-Moritz, alors moi je pense, si j'ai des billets si on est aujourd'hui c'est parce que je pense qu'Odette avec je suis plus d'attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:06) [91%] : \r\nIl s'en va mais il va rester parce qu'il est tellement dans la m\u00e9moire collective, c'est comme Couchepin comme hobby, c'est des gens qui sont agress\u00e9s dans la m\u00e9moire collective bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:09 > 0:22:14) [94%] : \r\nUn au revoir sans grande \u00e9motion pour l'instant, mais pour cela, il faudra peut-\u00eatre attendre les vrais adieux en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:16 > 0:22:23) [96%] : \r\nOlivier Tornay Morrison ne veut pas parler de son bilan va tenter de le faire \u00e0 sa place, que va-t-il rester donc conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:22:40) [93%] : \r\nIroniquement, on dira tout d'abord sa long\u00e9vit\u00e9 tout de m\u00eame, le plus ancien ministre d'Europe en exercice n'est pas rien, 15 ans mais au-del\u00e0 de la boutade, on retiendra quand m\u00eame sa vision des transports, une vraie ligne directrice \u00e0 une politique de financement jug\u00e9 efficace et durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:40 > 0:22:44) [89%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement mammouth le d\u00e9tecte donc il y a quand m\u00eame plus long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:45 > 0:23:18) [89%] : \r\nBah pour le reste, on ne peut pas dire qu'il y a grand chose de tr\u00e8s marquant, en fait, dans ce d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'avenir du pays, on dira que Maurice Schlumberger a surtout accompagner les changements, il y a eu un vrai mouvement de fond europ\u00e9en vers plus de lib\u00e9ralisation vers tous les dossiers qu'il le toucher la Poste les CFF les chemins de fer, La Poste, pour tous, pour tous ces dossiers, h\u00e9 bien, Moritz Leuenberger a plut\u00f4t accompagner les changements sans v\u00e9ritable ligne directrice et puis, on dira que il y a ce gros point noir de l'\u00e9nergie ou la son oeuvre n'est vraiment pas abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:18 > 0:23:25) [95%] : \r\nOn a vu Yann Lambiel le caricaturiste mais quelque part, Moritz Leuenberger, c'est quand m\u00eame un habile tacticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:25 > 0:23:49) [90%] : \r\nC'est un redoutable politicien, effectivement, cela ne fait aucun doute, pas vraiment un homme des dossiers un souvent brouillon d'ailleurs dans ses pr\u00e9sentations malheur identifiant tr\u00e8s rapidement les lignes de force politique, les rapports de force, adepte des ballons d'essai soufflant constamment le chaud et le froid, ce qui l'a rendu quand m\u00eame assez aga\u00e7ant pour la population et pour la classe politique, mais finalement il n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:49 > 0:24:19) [92%] : \r\nMerci Olivier pour ce commentaire, et je vous recommande notre site TSR Info Point CH vous retrouvez notamment l'interview int\u00e9grale de Moritz le Ion derri\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour l'actualit\u00e9 politique, en \u00e9conomie la crise frappe l'entreprise Voumard \u00e0 Neuch\u00e2tel en d\u00e9ficit chronique, elle d\u00e9pose le bilan, les 194 personnes sans emploi et vous allez le voir sur ces images, le service d'ordre n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser la force pour faire barrage aux syndicalistes, notre \u00e9quipe de tournage, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie, Matthieu Oppliger et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:20 > 0:24:41) [92%] : \r\nConf\u00e9rence de presse ce midi de Voumard Machines dans un h\u00f4tel chic de Neuch\u00e2tel, l'ambiance est tendue des syndicalistes tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans la salle de presse et l\u00e0 tr\u00e8s rapidement la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, le service d'ordre, command\u00e9e par Voumard fonce dans le tas et distribue les coups au final nous avons nous aussi journaliste et cameraman \u00e9t\u00e9 agress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:47 > 0:25:05) [91%] : \r\nTout \u00e7a, finalement, en r\u00e9action \u00e0 l'annonce faite ce matin la d\u00e9cision du groupe am\u00e9ricain qui d\u00e9tient dans son portefeuille, l'entreprise Voumard de fermer son usine d'Hauterive, avec \u00e0 la cl\u00e9 94 800 Simon, raison invoqu\u00e9e : la concurrence de la Chine dans la machines-outils et des caisses vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:05 > 0:25:12) [94%] : \r\n\u00e7a oui, mais nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que nous voulions pour diff\u00e9rentes raisons, en fait, oui, nous avons d\u00e9pens\u00e9 beaucoup de temps, beaucoup d'argent pour Voumard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:13 > 0:25:17) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que disait le syndicat quelques minutes seulement avant d'\u00eatre malmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:18 > 0:25:28) [92%] : \r\nJ'ai l'impression qu'Voumard veut essayer de n\u00e9gocier ces licenciements, le plus rapidement possible avec le moins de mesures sociales possible \u00e9galement et dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:28 > 0:25:33) [91%] : \r\nPour Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, d\u00e9j\u00e0 abattu par la crise qui secoue son gouvernement, c'est un choc de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:33 > 0:25:50) [92%] : \r\nConstate que l'ensemble des efforts que l'on m\u00e8ne de l'administration cantonale pour faire diminuer le ch\u00f4mage sont an\u00e9antis par une d\u00e9cision abrupte de nouveaux de nouveau parce que c'est pas le 1er cas prises \u00e0 l'\u00e9tranger, dans le cas d'un conglom\u00e9rat ou d'un assemblage de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e qui qui s'en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:50 > 0:25:55) [97%] : \r\nLe personnel de l'entreprise a \u00e9t\u00e9 averti ce matin \u00e0 la veille de ces vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:56 > 0:26:27) [94%] : \r\nEt puis une autre mauvaise nouvelle pour le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'horloger Vincent B\u00e9rard La Chaux-de-Fonds qui licencient l'entier de son personnel, soit 21 personnes et en bref toujours, mais en Valais cette fois le tribunal cantonal a rejet\u00e9 le recours du chanvrier Bernard Rappaz, il devra donc ex\u00e9cuter sa peine de plus de 5 ans de prison son avocat va faire recours \u00e0 l'\u00e9tranger, Moscou et Washington ne veulent pas cr\u00e9er d'esclandre, encore moins d'an\u00e9antir leurs efforts de rapprochement, l'affaire d'espionnage r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 2 semaines, se solde par un \u00e9change de prisonniers Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:28 > 0:26:45) [87%] : \r\nDix agents russes dormants qui quitte New York, apr\u00e8s quelques jours de prison et m\u00eame pas de quoi \u00e9crire un sc\u00e9nario de polar, les agents de toutes nationalit\u00e9s n'ont rien d'intercepter \u00e0 l'heure d'internet et leur affaire en pleine lune de miel entre Moscou et Washington est r\u00e9gl\u00e9 par une expulsion et quelques d'd\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:47 > 0:26:59) [75%] : \r\nTardin d'Arles, la Russie a offert \u00e0 mon client une pension \u00e0 vie de 2000 dollars mensuels par pour la Russie et peut ensuite rejoint leur p\u00e8re ou s'il la souhaite, ce qui a essay\u00e9 de gants et actu Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:59 > 0:27:18) [92%] : \r\nM\u00eame la tr\u00e8s sulfureuse, Anna Chapman, directrice de Start-Up et renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, apr\u00e8s quelques unes de presse, on est loin des sc\u00e8nes grise des grands \u00e9changes d'espions des ann\u00e9es 70 \u00e0 se demander si les successeurs du KGB sous la haute main de Vladimir Poutine n'ont pas fait du stakhanovisme inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:19 > 0:27:29) [87%] : \r\nChez quels rem\u00e8des quand ne pourrait rentrer ici qu'avec une autorisation du gouvernement des \u00c9tats-Unis, mais c'est peu probable, je vous assure qu'elle pr\u00e9f\u00e8re rester aux \u00c9tats-Unis car elle a une affaire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:31 > 0:27:55) [88%] : \r\nExp\u00e9diez via Vienne contre remboursement les Russes qui ont avou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis contre 4 accus\u00e9s dont le fameux ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire soutient Guy, qui clame son innocence, les 4 sont aussi forc\u00e9 \u00e0 l'exil, via Vienne, l'administration Obama n'a donc pas voulu s'embarrasser d'une affaire, les espions russes atterri \u00e0 Moscou cet apr\u00e8s- midi, pourront voyager librement son faux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s sans doute un petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:05) [94%] : \r\nPetite victoire pour les parents du soldat Gilad Shalit, tu le 1er ministre isra\u00e9lien s'est engag\u00e9 \u00e0 rencontrer sa famille avant le d\u00e9but du shabbat, une marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:05 > 0:28:24) [93%] : \r\nDe solidarit\u00e9 a rassembl\u00e9 quelque 200000 sympathisants parti 27 juin du nord du pays, les manifestants sont arriv\u00e9s aujourd'hui devant la maison du 1er ministre les parents du soldat isra\u00e9lien ont d\u00e9cid\u00e9 de camper devant le domicile de Benyamin N\u00e9tanyahou, jusqu'\u00e0 ce qu'ils obtiennent la lib\u00e9ration de leur fils retourne otages par le Hamas depuis maintenant 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:25 > 0:28:35) [91%] : \r\nEt en France Nouvel \u00e9pisode dans le feuilleton Woerth/Bettencourt avec le parquet, qui ouvre une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour blanchiment de fraude fiscale et une perquisition au domicile priv\u00e9 et dans les bureaux de m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:35 > 0:28:50) [94%] : \r\nFils de Maistre, le gestionnaire de la fortune de Liliane Bettencourt, ces recherches de la brigade financi\u00e8re, entre autres, \u00e0 savoir si oui ou non, la fortune de la femme la plus riche de France, a servi \u00e0 financer la campagne \u00e9lectorale de Nicolas Sarkozy en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:51 > 0:28:56) [97%] : \r\nEt en sport, l'Anglais Mark Cavendish a remport\u00e9 au sprint la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:56 > 0:29:11) [94%] : \r\nThierry mais cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gueugnon, d\u00e9j\u00e0 vainqueur hier le coureur britannique britannique a r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 25 ans, la 12\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re dans la Grande Boucle Fabian Cancelara a termin\u00e9 au sein du peloton et conserve toujours son maillot jaune de leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:12 > 0:29:27) [91%] : \r\nEt par ces fortes chaleurs, on recherche justement un peu de fra\u00eecheur dehors l'ombre eau sont toujours tr\u00e8s pris\u00e9 \u00e0 la maison pour essayer de mieux dormir, vous avez 2 options, le ventilateur ou climatiseur en duel d\u00e9crypt\u00e9e par Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:27 > 0:29:36) [92%] : \r\nQu'est-ce qui volent la vedette au barbecue par cette chaleur, h\u00e9 oui les ventilateurs et des climatiseurs, les clients sont \u00e0 la recherche de fra\u00eecheur pour leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:39 > 0:29:52) [84%] : \r\nJe suis all\u00e9 chez un ils avaient pu du tout ventilateurs mais plus du tout, j'ai \u00e9t\u00e9 chez un autre, ils ont m\u00eame fait juste des tout-petits, comme vous pouvez le voir l\u00e0 et et nous ce qu'on cherche, c'est vraiment un grand qui puisse a\u00e9rer tout notre bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:53 > 0:30:05) [90%] : \r\nDu plus simple \u00e0 poser sur le bureau, plus perfectionn\u00e9 programmables et \u00e0 t\u00e9l\u00e9commande, ce ne sont pas les mod\u00e8les de ventilateurs qui manque dans ce magasin, on a d\u00fb r\u00e9approvisionner les stocks plus vite que pr\u00e9vu car le produit est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:06 > 0:30:14) [94%] : \r\nL'Avantage du ventilateur, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a consomme tr\u00e8s peu d'\u00e9lectricit\u00e9, et puis on peut d\u00e9placer facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:14 > 0:30:37) [92%] : \r\nSauf que le ventilateur en brassant l'air produit une sensation de fra\u00eecheur mais pour une baisse effective de la temp\u00e9rature, il vaut mieux se tourner vers les climatiseurs et l\u00e0 c'est plus contraignant qu'il soit fixe ou mobile, il n\u00e9cessite quelques am\u00e9nagements cette installateurs de pompes \u00e0 chaleur croule sous les demandes son planning est plein jusqu'\u00e0 mi- ao\u00fbt, aujourd'hui, il place une climatisation fixe dans des chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:37 > 0:30:53) [84%] : \r\nVoici une unit\u00e9 int\u00e9rieure qui raccord\u00e9 donc sur la machine ext\u00e9rieure, ces appareils tr\u00e8s compact, comme vous pouvez le voir, c'est une machine qui ressemble un peu des radiateurs, mais qui, \u00e0 l'inverse, sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9conomique par rapport \u00e0 des radiateurs classique \u00e9lectrique hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:53 > 0:31:01) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 des am\u00e9nagements et de la consommation des climatiseurs demeure une solution relativement co\u00fbteuse \u00e0 l'achat, \u00e0 partir d'un millier de francs pour un appareil fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:03 > 0:31:14) [90%] : \r\nEt pour terminer ce journal, cette image en provenance d'Allemagne, vous avez sans doute entendu parler de Paul le poulpe, \u00e0 ce jour, toutes ces pr\u00e9dictions 2 matchs se sont av\u00e9r\u00e9es exactes ce matin devant les cam\u00e9ras du monde on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:14 > 0:31:35) [92%] : \r\nIl a rendu son verdict en quelques secondes seulement ses tentacules ont choisi le drapeau espagnol plus d'h\u00e9sitation, par contre, pour la petite finale entre l'Allemagne et l'Uruguay, l'invert\u00e9br\u00e9 a finalement choisi la Nationalmannschaft pronostic \u00e9videmment \u00e0 v\u00e9rifier d\u00e8s demain, voil\u00e0 c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:35 > 0:31:41) [91%] : \r\nFin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli profiter de cette belle soir\u00e9e je vous retrouve avec plaisir \u00e0 demain, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:56 > 0:32:00) [76%] : \r\nL'information en continu Th\u00e9tiot et pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335788", "durationSec": 124, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Berne-ville : 20100709, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication LEUENBERGER Moritz a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait de sa fonction \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Press\u00e9 de s'expliquer, il a affirm\u00e9 que son d\u00e9part ne servait pas une tactique politique particuli\u00e8re mais relevait d'un choix personnel apr\u00e8s 15 ann\u00e9es de mandat.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 2'04\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'44\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"], "sequenceIds": ["1296747", "1296748"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335789", "durationSec": 20, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Hauterive, Neuch\u00e2tel-ville : 20100709, confront\u00e9e \u00e0 de mauvais r\u00e9sultats, la direction de l'entreprise de machines-outils Voumard Machines CO SARL a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse une proc\u00e9dure de consultation du personnel afin de mettre en place un plan social accompagnant la fermeture du site d'Hauterive employant 94 personnes. Lors de cette conf\u00e9rence de presse, une violente altercation a oppos\u00e9 des agents Protectas \u00e0 des syndicalistes et \u00e0 l'\u00e9quipe de tournage de la RTS.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 0'24\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'34\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335790", "durationSec": 94, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Valais, Fribourg-ville, Vaud, SUISSE : 20100709 et archives, pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives avec r\u00e9actions de politiciens sur le bilan de la politique des transports men\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire LEUENBERGER Moritz.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "HAUTERIVE (NE)"], "thematicThemes": ["MACHINE-OUTIL", "SYNDICAT OUVRIER", "CESSATION D'ENTREPRISE", "BAGARRE"], "sequenceIds": ["1296811", "1296812"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335791", "durationSec": 98, "title": "10.07.09", "excerpt": "* SUISSE, Vaud : 20100709 et archives, pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives avec r\u00e9actions sur le bilan de la politique \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire LEUENBERGER Moritz.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "VAUD", "SUISSE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1296819", "1296820", "1296821"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335792", "durationSec": 98, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Berne-ville : 20100709, pr\u00e9sentations des diverses femmes politiques du parti socialiste PS susceptibles de succ\u00e9der au conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire LEUENBERGER Moritz.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1296823", "1296824"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335793", "durationSec": 91, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Zurich-ville, Vaud : 20100709 et archives, la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral LEUENBERGER Moritz n'a pas particuli\u00e8rement \u00e9mu les Romands ni les Zurichois qui n'ont jamais vraiment appr\u00e9ci\u00e9 son sens de l'humour et son ironie particuli\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335794", "durationSec": 117, "title": "10.07.09", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, Gen\u00e8ve : 20100709, comparatif entre les vertus et les d\u00e9fauts des ventilateurs et des climatisateurs qui permettent de lutter plus ou moins efficacement contre la canicule estivale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "LEVRAT, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "BRUDERER WYSS, PASCALE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1296827"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335795", "durationSec": 106, "title": "10.07.09", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "sequenceIds": ["1296830", "1296831"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335796", "durationSec": 94, "title": "10.07.09", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLIMATISATION", "VENTILATEUR", "CANICULE"], "sequenceIds": ["1296832", "1296833"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335797", "durationSec": 24, "title": "10.07.09", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891061", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nLEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de  l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (DETEC) (annonce de sa d\u00e9mission, reste li\u00e9 \u00e0 son parti politique, son humour   al\u00e9manique a compliqu\u00e9 ses rapports avec les Romands, pr\u00e9f\u00e8re se taire sur  d'\u00e9ventuels successeurs).", "id": "891060"}, {"internalArchiveId": "GS1007296748", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n21:36:39\r\nBerne-ville : arriv\u00e9e \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de LEUENBERGER, Moritz,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des  Transports, de l'Energie et de la Communication (5\") / d\u00e9claration de   LEUENBERGER, Moritz (ironise sur le retour de vacances des journalistes,  annonce sa d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e, aucune raison tactique \u00e0 sa  d\u00e9mission). d\u00e9mission ", "id": "1296747", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296749", "summary": "LMM02 ET XVM02, MEMES IMAGES SAUF :\r\n21:59:49\r\nBerne-ville : divers plans LEUENBERGER, Moritz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et  chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication regardant sa montre et patientant avec son \u00e9quipe avant  d'entrer dans salle de conf\u00e9rence (10\") / divers plans LEUENBERGER, Moritz  arrivant \u00e0 pied devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral puis y entrant (10\") / itw    LEUENBERGER, Moritz (d\u00e9cision personnelle) / plong\u00e9e sur LEUENBERGER,  Moritz entour\u00e9s par micros de journalistes. d\u00e9mission.", "id": "1296748", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, MORITZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296812", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n21:49:19\r\nHauterive : divers plans ext des b\u00e2timents de l'entreprise de machines-outils Voumard Machines CO SARL (15\"). cessation d'entreprise, machine-outil   bagarre, syndicat ouvrier UNIA ", "id": "1296811", "visualThemes": ["MACHINE-OUTIL", "SYNDICAT OUVRIER", "CESSATION D'ENTREPRISE", "BAGARRE"], "visualGeographicals": ["HAUTERIVE (NE)"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296813", "summary": "LMM02 ET XVM02, MEMES IMAGES SAUF :\r\n22:18:42\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse des dirigeants de   l'entreprise de machines-outils Voumard Machines CO SARL (7\", 12\") / divers  plans agent de s\u00e9curit\u00e9 Protectas bloquant acc\u00e8s \u00e0 des syndicalistes UNIA dans couloir menant \u00e0 salle de presse (10\") / divers plans bousculade puis bagarre entre agents Protectas et syndicalistes (12\") / itw PETERSEN, Key, directeur Voumard Machines CO SARL (\u00e9chec de la strat\u00e9gie mise en place) / itw DOBLER, Lo\u00efc, syndicaliste UNIA (d\u00e9plore absence de plan social mis en place) / itw  HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (d\u00e9plore fermeture de  l'entreprise d\u00e9cid\u00e9 par des responsables \u00e9trangers). cessation d'entreprise  machine-outil, bagarre, syndicat ouvrier UNIA.", "id": "1296812", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "MACHINE-OUTIL", "SYNDICAT OUVRIER", "CESSATION D'ENTREPRISE", "BAGARRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296820", "summary": "22:06:35\r\nVaud : itw FAUCHERRE, Jean-Daniel, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des transporteurs routiers (d\u00e9plore la politique des transports men\u00e9e par le  conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger). politique des transports, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1296819", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296821", "summary": " Valais, Chamoille : itw BEGUELIN, Michel, ex-pr\u00e9sident de la Commission des Transports (affrontements entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Moritz Leuenberger et Hans-Rudolf Merz pour obtentions de cr\u00e9dits pour les cantons romands).   politique des transports, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1296820", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["BEGUELIN, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296822", "summary": " Fribourg-ville : itw STEIERT, Jean-Fran\u00e7ois, conseiller national PS   fribourgeois (le r\u00e9seau de transport public suisse est l'un des meilleurs au monde). politique des transports, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1296821", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296824", "summary": "22:08:18\r\nSUISSE : itw ROCH, Philippe, ex-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de   l'Environnement (conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger n'a pas fait de   r\u00e9alisations concr\u00e8tes dans le domaine de l'environnement, manque de   strat\u00e9gie). \u00e9cologie, politique \u00e9nerg\u00e9tique, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1296823", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROCH, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296825", "summary": " Vaud : itw BAILLIF, Christophe, professeur EPFL (Moritz Leuenberger a   \u00e9prouv\u00e9 de grandes difficult\u00e9s \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues). \u00e9cologie   politique \u00e9nerg\u00e9tique, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1296824", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296828", "summary": "22:14:40\r\nBerne-ville : pano bas haut depuis baigneurs dans l'Aar vers le Palais  f\u00e9d\u00e9ral / itw LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident du PS (nombreux papables   socialistes, chronologie des 6 mois pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) / archives divers plans SOMMARUGA, Simonetta discutant avec conseillers   nationaux (6\") / divers plans FEHR, Jacqueline, conseill\u00e8re nationale PS  zurichoise travaillant sur son ordinateur portable (10\") / archives, BRUDERER WYSS, Pascale, pr\u00e9sidente du Conseil national lors de son \u00e9lection (8\") /  archives, plan bref de AEPPLI, R\u00e9gine, conseill\u00e8re d'Etat PS zurichoise   pronon\u00e7ant discours (5\"). parti politique, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS.", "id": "1296827", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FEHR, JACQUELINE", "LEVRAT, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "BRUDERER WYSS, PASCALE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296831", "summary": "22:16:50\r\nZurich-ville : itw BUETTNER, Jean-Martin, journaliste au journal Tages  Anzeiger (\"les Zurichois estiment Moritz Leuenberger mais ils ne l'aiment pas\") conseiller f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9mission ", "id": "1296830", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296832", "summary": " Vaud : itw passants (opinions n\u00e9gatives sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz  Leuenberger) / itw LAMBIEl, Yann, humoriste et imitateur (imite le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz Leuenberger). conseiller f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9mission.", "id": "1296831", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LAMBIEL, YANN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296833", "summary": "15:37:33\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans cliente dans rayon des ventilateurs d'un magasin FUST / itw cliente (cherche un grand ventilateur) / divers plans sur   ventilateurs expos\u00e9s (5\") / itw TEIXEIRA, Sara, conseill\u00e8re de vente FUST  (basse consommation \u00e9lectrique d'un ventilateur). canicule, ventilateur  climatisation ", "id": "1296832", "visualThemes": ["CLIMATISATION", "VENTILATEUR", "CANICULE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296834", "summary": " Gen\u00e8ve : divers plans installateurs de climatiseurs travaillant sur la fa\u00e7ade d'une maison (8\") / itw ONDEL, Pierre, installateur de pompes \u00e0 chaleur   (pr\u00e9sente un climatiseur install\u00e9). canicule, ventilateur, climatisation.", "id": "1296833", "visualThemes": ["CLIMATISATION", "VENTILATEUR", "CANICULE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092138", "position": "01"}}, {"id": "534255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115572", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-02B74AC3-E97B-4D2A-83C0-F69D76B6C314", "internalArchiveId": "02B74AC3-E97B-4D2A-83C0-F69D76B6C314", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de  Youssou N'Dour, auteur-compositeur", "publicationDate": "2010-07-08T00:00:00Z", "summary": "Robert  Youssou N'Dour a 50 ans. Comme son pays, le S\u00e9n\u00e9gal, qui c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le cinquantenaire de son ind\u00e9pendance. Seule star panafricaine de la musique, il est aussi un personnage puissant qui poss\u00e8de un journal, une radio et d\u00e9sormais une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. Pour la premi\u00e8re fois, il s'engage aussi en politique face \u00e0 un pr\u00e9sident, Abdoulaye Wade, qui s'\u00e9ternise.", "durationSec": 1545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["S\u00e9n\u00e9gal"], "thematicThemes": ["politique", "chanson", "ind\u00e9pendantisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-28T02:36:20Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt montrer, ben on y reste parce que, voici qu'arrive la 2\u00e8me partie de l'ardeur la partie qui est consacr\u00e9e au portrait et c'est parti 10 attitude Quartiers d'\u00e9t\u00e9, pendant tout l'\u00e9t\u00e9, on re\u00e7oit chaque jour entre 12 heures 30 d\u00e9poussi\u00e9rer 13 heures une personnalit\u00e9 du monde de la culture, on va rester aujourd'hui \u00e0 Montreux avec vous, on est, on va retrouver, Youssou N'Dour, une des Stars invit\u00e9 dans cette \u00e9dition 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\nOui alors tout autre affaire demain au Montreux Jazz que Stivell \u00e9norme soir\u00e9e africaine d'abord avec un de ses programmes mieux \u00e0 entrer comme on concocte souvent montre autour de Miramas, qui est bas, avec la chanteuse b\u00e9ninoise Ang\u00e9lique Kidjo et puis Youssou N'Dour, effectivement qui, depuis une trentaine d'ann\u00e9es, et d'abord un inventeur d'une musique urbaine s\u00e9n\u00e9galaise qui a diffus\u00e9 une musique pop \u00e0 la s\u00e9n\u00e9galaise dans le monde entier, il est une des premi\u00e8res Stars \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro un dans le monde entier avec Alex avec sa chanson, c'est 25 \u00e7a en 1994 il emploie -t-elle financier politique dans son pays que \u00e0 un moment donn\u00e9 son opposition au pr\u00e9sident qui s'\u00e9ternise au S\u00e9n\u00e9gal Abdoulaye Wade son opposition, Abdoulaye Wade a fait beaucoup de bruit, de part et d'autre de la M\u00e9diterran\u00e9e, alors c'est un homme la Youssou N'Dour est encore \u00e0 un petit peu dans le doute, il sait pas encore si probalement il va pas se pr\u00e9senter, mais il va sans doute se tenir un un candidat opposant Abdoulaye Wade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nDonc, vous l'avez rencontr\u00e9, vous y avez tendu son micro \u00e0 votre micro, on va l'entente qui parle autant musique que politique dans cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nYoussou N'Dour, vous \u00eates n\u00e9 presque en m\u00eame temps que votre pays que votre nation 1959 le S\u00e9n\u00e9gal est devenu ind\u00e9pendant en 1960 est -ce que cet anniversaire compte pour vous, l'anniversaire votre anniversaire naturellement et l'anniversaire du pays je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [89%] :\r\nQuoi, oui, je crois que c'est, c'est vraiment quelque chose qui, parce que ce sont des chiffres qui effectivement aussi o\u00f9 on a \u00e9volu\u00e9 avec l'\u00e9glise, les ind\u00e9pendance parce que \u00eatre ind\u00e9pendant, c'est quoi, c'est de garder des choses \u00e0 soit de les conserver tous, je pense que, bon, je suis un enfant de l'ind\u00e9pendance, j'ai pu avec ma g\u00e9n\u00e9ration conserve, c'est cette musique ou en tout cas ressortir cette musique quand on l'entend, on sait que c'est donc c'est une musique qui vient du S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [94%] :\r\nCe qui est frappant, c'est que quand vous aviez quoi 19 20 ans vous arriviez avec une musique qui disait \u00e0 la fois l'Afrique tr\u00e8s fort et en m\u00eame temps l'urbanit\u00e9 alors qu'\u00e0 Dakar, on \u00e9coutait davantage de la musique cubaine de la musique qui venait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [84%] :\r\nOui, parce que bon, en fait, ces musiques -l\u00e0 qui venait de de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, sur les premi\u00e8res musiques qui ont touch\u00e9 les gens parce que bon, il y a un rapport avec l'esclavage et tout, effectivement nous quand on est venu, on est pass\u00e9, on a \u00e9cout\u00e9, c'est cette musique et, plus tard, on s'est dit que bon voil\u00e0, il faut oser beaucoup plus avec nos trucs ah non, et effectivement il y a eu ce changement, la douce mais m\u00eame la musique cubaine est rest\u00e9, hein, mais bon voil\u00e0 c'est c'est \u00e9volution disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [89%] :\r\nQu'est ce que disait le m\u00eame Ballard ce Style donc, vous \u00eates un des pionniers \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la jeunesse des ann\u00e9es 1970 1980. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [86%] :\r\n\u00e9coute le des ann\u00e9es 70 80 ne disait pas grand chose parce que simplement, c'\u00e9tait d'abord une bataille de positionnement, donc le ballon \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une musique folklorique par par, en tout cas ceux qui jugeaient la musique ceux qui critiquaient la musique et donc c'\u00e9tait plut\u00f4t en combat du rythme du Ballard et le contenu un peu plus rester un peu plus tard et l\u00e0 on a revendiqu\u00e9, bon effectivement ce qui se passait dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nDonc une musique d'abord festive, une musique de danse, on vous a vu danser tr\u00e8s t\u00f4t sur les sc\u00e8nes du monde entier, vous saviez que malgr\u00e9 tout l'impression de faire partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui devait inventer une expression, loin de l'Europe, loin de de l'Am\u00e9rique, une expression \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [86%] :\r\nOui, parce que bon, d'abord je ne connaissais pas l'Europe, ni l'Am\u00e9rique, de par la musique, on entendait des choses, on voyait des choses mais bon \u00e0 l'\u00e9poque avait pas les m\u00e9dias n'\u00e9taient pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s, on n'avait aucune ce radio qui j'ai beaucoup de la musique traditionnelle et la musique cubaine, donc il y avait aucune influence sur l'humour au niveau personnel et tout et donc on \u00e9tait pratiquement, disons je ne est vierge dans leur d\u00e9marche, il y avait rien qui ceux qui \u00e9taient sur leur chemin, donc on on avan\u00e7ait et notre seul souci c'\u00e9tait de faire aimer et reconna\u00eetre cette musique dans notre quartier, dans notre ville dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [85%] :\r\nQuel r\u00f4le jouez vous qui venez malgr\u00e9 tout d'un d'un terroir du gris autisme, je crois que c'est votre m\u00e8re qui est qui \u00e9tait griottes qui quel r\u00f4le \u00e7a jouait \u00e0 19 20 ans quand vous partez de la maison, jouer avec des guitares \u00e9lectriques et r\u00e9inventer finalement une modernit\u00e9 africaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [85%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir \u00e7a, cette maison o\u00f9 se pratique et que les choses de de griots magnifique et tout mais bon, c'\u00e9tait bien de voir aussi que nous on on \u00e9voluer dans un Style un peu urbain parce qu'en fait ce qu'il faut comprendre, c'est que le gris Autisme et essayer de d\u00e9velopper, d'une certaine mani\u00e8re, de garder en fait, la tradition et nous, on a, on est, on vient de l\u00e0 et on essaie d'incarner le le c\u00f4t\u00e9 vraiment, il va d'ben et donc il y avait un peu de conflit mais pas \u00e0 pas, pas aussi dure et je pense que, au fur et \u00e0 mesure qu'on avan\u00e7ait les m\u00eame trouver satisfaction de de cette d\u00e9marche, parce que \u00e7a, ouvrir un peu plus le territoire le leur Champ de d'expression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [69%] :\r\n\u00e0 l'heure la sortir pas internet tout de suite pour monsieur certes cap poids contre ce n'est pas priorit\u00e9 l'politique l'argument les factures qui au et ne pas perdre tout le monde et au donc voyez oui ce jour- l\u00e0, pourquoi Mali parce qu'\u00e0 l'augmentation de capital, donc \u00e0 partir de la l'Europe. \r\n\u00e0 Paris, lors des repas. \r\nMais il y a un certes pas pointer dizaines sportif et \u00e7a de suicides de policiers et prix \u00e0 pourvoir MySpace la d'. \r\nIl a failli passer \u00e0 d'histoire, c'est-\u00e0-dire une partie de la cit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [90%] :\r\nS\u00e9n\u00e9gal : \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une terre f\u00e9conde pour les \u00e9crivains pour les penseurs pour une pens\u00e9e africaine, par exemple, pensant \u00e0 quelqu'un comme comme \u00e9videmment L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor est -ce que c'est quelqu'un dont on enseigner la po\u00e9sie dans ton enseigner la litt\u00e9rature, qui a fait partie de l'univers votre votre jeunesse, votre enfance, m\u00eame je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [89%] :\r\nBon Senghor le po\u00e8te a \u00e9t\u00e9 le p\u00e8re de la nation et donc avait les moyens d'imposer ou de de divulguer un tout petit peu cette philosophie de Dell sur l'\u00e9ducation sur la po\u00e9sie sur le lac d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il a beaucoup encourag\u00e9 des artistes, il a pris en charge des artistes, il a, il a donn\u00e9 des bourses, des gens qui sont partis un peu partout comme comme lui, il a eu le la chance de partir et ces gens -l\u00e0 sont partis, mais avec la ferme volont\u00e9 de revenir un jour, et ces gens -l\u00e0, ce sont des artistes, c'est vrai, la majeure partie et \u00e7a a toujours permis au S\u00e9n\u00e9gal d'avoir des grands noms, les grands intellectuels et des messagers de l'unit\u00e9 africaine, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose que sa mort avait pris en main et aujourd'hui on remercie parce que bon, chaque pays a quelque chose je pense comme nous n'avons pas dormi de de diamants, ni de p\u00e9trole mais chaque, chaque pays \u00e0 quelque chose, je pense que le S\u00e9n\u00e9gal un peu partout dans le monde r\u00e9el par ces intellectuels par ces hommes de culture et tout, et \u00e7a on le lui doit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [92%] :\r\nVous \u00eates un de ces artistes qui a le je crois le plus intelligemment jou\u00e9 sur la dynamique du Nord et du Sud Paris naturellement d\u00e8s les ann\u00e9es 80 Londres avec Peter Gabriel, ensuite les \u00c9tats-Unis avec ses 25 15 le tube qui change peut-\u00eatre l'histoire de la voix musique mais qu'est -ce que vous en dites aujourd'hui combien 15 ans apr\u00e8s qu'est -ce que vous en dites aujourd'hui est -ce que c'est vraiment \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose dans les mentalit\u00e9s est -ce qu'on vous voit parfois simplement comme un immense chanteur plut\u00f4t que comme un chanteur africain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [85%] :\r\nOui, bon, je pense que pendant ces 25 ans de \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 magique et reste toujours magique m\u00eame 15 ans apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une une porte pour le reste de ma musique et de la de la musique africaine parce que bon, il faut le dire, tu vois une chanson qui joue \u00e0 la radio qu'on voit la, la, la vid\u00e9o et tout, les gens se posent des questions et se disent Rory, ils viennent d'o\u00f9 est donc c'est une porte qui s'ouvre, parce que les gens s'int\u00e9ressent forc\u00e9ment beaucoup plus bon maintenant je pense que c'est \u00e7a aussi le le le monde, c'est-\u00e0-dire les gens qui voyagent, qui, qui sont tr\u00e8s moi, je me consid\u00e8re comme entr\u00e9e de Lyon entre les les les sud, le Nord, h\u00e9 oui on parvient, et des fois en tant que telle, a exprim\u00e9 des choses m\u00eame qu'on n'a pas appris moi c'est sur la route, j'ai connu la pop-music \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 bien en tant qu'artiste, j'ai eu des id\u00e9es et ces id\u00e9es -l\u00e0 sont l\u00e0 et chez les 50 quand il le faut mais \u00e7a ne m'emp\u00eache pas de reconna\u00eetre que, en fait, cette pop Music cette musique que j'ai aim\u00e9 que j'ai fait et une musique qui ouvrent les portes pour le reste des mois, musique, j'ai toujours dit m\u00eame au moment o\u00f9 \u00e7a 27 comme c'\u00e9tait un grand succ\u00e8s que \u00e9coutez je viens pas d'arriver, j'ai toute une histoire derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [90%] :\r\nC'\u00e9tait difficile justement de faire comprendre \u00e7a, parce qu'aujourd'hui, que l'on vous voit au club \u00e0 Dakar votre club o\u00f9 vous jouez avec votre groupe historique, le super \u00e9toile ou qu'on vous voit, ici, on a parfois l'impression d'avoir 2 personnes diff\u00e9rentes et on a beaucoup insist\u00e9 l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre que vous aimez pas tellement \u00e7a, mais l'id\u00e9e que, il y a 2 artistes et l\u00e0 qui s'adapte au nord et l'autre qui reste lui- m\u00eame quand il est chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:47) [90%] :\r\nOui, je pense que bon dans la musique, on peut pas, en tout cas moi en tant que musicien, je peux pas laisser passer une chance je pense que la chance c'est de pouvoir devenir de cette grande famille griotte pour moi les gais, des choses et que dans ma vie que j'ai appris des choses qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0, comme tout le monde et que bon, voil\u00e0 les 2 facettes sont l\u00e0 et maintenant, je le dis tr\u00e8s souvent, je pense que une personne pour avoir vraiment de de possibilit\u00e9s d'incarner des choses et je, moi je m'en f\u00e9licite et j'ai j'ai pas laisser passer cette cette cette occasion qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e devant moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [86%] :\r\nEst -ce que malgr\u00e9 tout, parfois vous aviez et vous avez toujours peut-\u00eatre, il n'a qu'une petite distance avec la musique qui est diffus\u00e9e au nord simplement pensons au point de vue rythmique, c'est vrai qu'au point de vue rythmique, c'est d'une complexit\u00e9 exceptionnelle dansante malgr\u00e9 tout la musique que vous jouez au S\u00e9n\u00e9gal est -ce que il y a parfois un petit comme \u00e7a une petit remord en se disant ils ne conna\u00eetront jamais la complexit\u00e9 de mes musiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [85%] :\r\nOui, quelquefois, oui, mais en m\u00eame temps avec le temps, avec l'\u00e9volution, on se rend compte que les gens s'int\u00e9ressent de plus en plus, donc j'ai dit que depuis longtemps, j'ai arr\u00eat\u00e9 de faire une musique pour le le l'Afrique est une musique pour le reste du monde, c'est vrai que bon, il y avait un probl\u00e8me de timing parce que quand j'ai commenc\u00e9 ma para\u00eet international, j'avais d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re assez longue au niveau local et des fois, je voulais pas revenir sur des choses, je prenais des chansons que j'ai remix\u00e9 de pleine chose comme \u00e7a qui \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re qui ne plaisait encore et aujourd'hui je pense que je suis arriv\u00e9 \u00e0 ce que bon je fais ici, c'est ce que je fais en Afrique, donc voil\u00e0, avec le temps, on parvient toujours \u00e0 l'ascendant et ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme des difficult\u00e9s aux gens ou une question on parvient \u00e0 y r\u00e9ponse je pense qu'aujourd'hui la r\u00e9ponse elle est claire, les 2 publique, que ce soit la bas, que ce soit ici connaissent un tout petit peu ma r\u00e9putation et attendent toujours voil\u00e0 cette diversit\u00e9 d'armes dans mon r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [89%] :\r\nS'il existe une musique internationale Youssou N'Dour, c'est bel et bien le reggae, c'est une musique africaine, m\u00eame si elle est n\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, justement, elle, elle vous habitez dans dans votre enfance, cette musique jeunesses disons parce que bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [87%] :\r\nC'est les les seuls musique qui vont habiter, c'est par exemple la musique reggae et la musique cubaine, ce sont des choses avec eux, j'ai grandi avec eux parce que bon, la musique reggae, on l'a, on l'\u00e9coute, et beaucoup, a toujours \u00e9t\u00e9 notre idole, quelqu'un qui, qui nous a permis de dire : pourquoi pas nous, parce que, il vient d'un petit pays et il a sillonn\u00e9 le monde cette musique- l\u00e0 aussi comme j'ai dit et musique on peut revendiquer parce que bon, nous pensons que, aussi, elle nous donne des frissons, parce que c'est pas gratuit, c'est une partie de nous, et voil\u00e0, je pense que \u00e7a c'est \u00e7a, c'est clair, et dans la mesure o\u00f9 \u00e7a s'est fait maintenant apr\u00e8s, je me suis dit : mais pourquoi je suis rest\u00e9 aussi longtemps pour pour pour adapter ces musiques -l\u00e0 qui sont pratiquement les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [88%] :\r\nQuand on \u00e9coute les textes de boeufs de Bob Marley, de Peter Tosh de Gr\u00e9gory \u00e0 de tous ces g\u00e9nies de la musique jama\u00efcaine, on a quand m\u00eame sentiment que c'est l'oppos\u00e9 du gris c'est oppos\u00e9 des louanges, c'est une vision tr\u00e8s acide sur la soci\u00e9t\u00e9 environnante et sur le monde blancs versus le monde noir et ce pour un Africain c'\u00e9tait acceptable justement d'entendre ces paroles sur le g\u00e2teau sur la violence, alors qu'on n'a plus justement une tradition griotte en Afrique, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [89%] :\r\nBon, les gens vivent des situations et ces situations -l\u00e0, on les retrouve autour de la chanson, bon je ne dis pas que je ne partage pas tout au contraire, il y a des choses qui sont li\u00e9s avec l'Afrique et tout mais bon, il faut comprendre que nous, en Afrique, les messages, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait pas quelque chose, on attendait seulement de la musique, il y a eu d'autres pr\u00e9noms, par exemple, que ce soit dans l'est, dans la politique, m\u00eame les gens ont toujours exist\u00e9 quotidiennement pour critiquer les choses et donc on se disait : d\u00e8s le d\u00e9part, il y avait certains qui jouait le r\u00f4le il donc envoy\u00e9 quelqu'un et que certains jouent le r\u00f4le, bon je veux dire, nous \u00e7a nous int\u00e9resse pas, nous on est des musiciens ont on continue \u00e0 faire notre mais on avance et un moment, on sent que voil\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 nous interpelle ce qu'on vit chaque jour les difficult\u00e9s, ce qu'on veut voir et, automatiquement \u00e7a se refl\u00e8te dans notre musique, et encore, si on fait du reggae, c'est voil\u00e0 c'est bien venu parce que c'est le reggae, c'est c'est une rigueur et mon feeling qui appelle \u00e0 des messages, des messages pas forc\u00e9ment les m\u00eames, mais des messages qui viennent du ghetto qui part des difficult\u00e9s des gens et de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [91%] :\r\nOn parle souvent un peu \u00e9trangement de de Youssou le businessman, je trouve que ce ce qui est plus int\u00e9ressant c'est Youssou N'Dour qui p\u00e8sent sur la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit notamment en achetant un journal maintenant, en obtenant une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pourquoi \u00e7a, pourquoi les m\u00e9dias doivent -ils jouer un r\u00f4le dans l'Afrique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:30) [88%] :\r\nMais c'est \u00e7a, comme je disais avant tout pouvait passer avant tout faux et passer par la musique vers l'\u00c9gypte, la Jama\u00efque, mais tout ne pouvait pas passer par la musique chez nous c'est diff\u00e9rent, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s maintenant, bon, les m\u00e9dias jouent un r\u00f4le important et beaucoup plus Direct avec les gens et de permettre aussi de faire de la musique tranquillement de garder une certaine originalit\u00e9, donc j'ai aussi int\u00e9ress\u00e9 aux m\u00e9dias, parce que d'abord c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de participer \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage et une mani\u00e8re aussi de d'\u00eatre utile pour le peuple, c'est-\u00e0-dire de tendre le micro \u00e0 des gens qui ont besoin, qui ont des choses \u00e0 dire, et ensuite, et \u00e7a, \u00e7a a pris beaucoup d'encouragements par les gens parce que bon, quand vous faites les m\u00e9dias si \u00e7a n'int\u00e9resse pas les gens, ils n'ach\u00e8tent pas, ils \u00e9coutent pas, mais bon voil\u00e0, moi j'ai fait des m\u00e9dias et puis bon, les gens sont int\u00e9ress\u00e9s, c'est devenu pratiquement le meilleur, donc je me je je me trouve dans une situation o\u00f9 j'ai cr\u00e9\u00e9 quelque chose, le peuple allemand s'est appropri\u00e9 cette chose donc je, nous sommes au doigt avec mon poids de d\u00e9fendre cette chose -l\u00e0 qui est une chose qui est l\u00e0 pour la d\u00e9mocratie qui est le le fondement pour la justice qui est le fondement et pour donner la parole \u00e0 \u00e0 tout le monde, maintenant on en arrive \u00e0 un moment o\u00f9 c'est moins le garant de \u00e7a et vu ma position et mon implication sur place, donc je les d\u00e9fends et chez les promouvoir, pour que \u00e7a avance, et c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:12) [90%] :\r\nVous savez, malgr\u00e9 tout, Youssou N'Dour que la rumeur vrombissent et ces derniers mois \u00e0 Dakar que vous allez vous pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contre Abdoulaye Wade apparemment vous n'avez pas le faire, pourquoi alors que effectivement depuis 30 ans ou 40 30 en disant : vous \u00eates sur la sc\u00e8ne publique, vous pesez effectivement sur cette d\u00e9mocratie pourquoi est -ce que en artiste ne peut pas passer cette fronti\u00e8re s'il aper\u00e7oit justement que le pr\u00e9sident veut s'installer pour trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [88%] :\r\nD'abord, moi j'ai jamais dit que c'est la c'est la rumeur, moi j'ai jamais dit que je me pr\u00e9senter pour elle, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, bon c'est vrai que je suis conscient de de ceux que je repr\u00e9sente et je crois que bon ce que j'ai dit c'est c'est clair et je garde mon imposition et c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se passer une chaleur j'ai cr\u00e9\u00e9 un mouvement citoyen parce que quand on fait confiance \u00e0 des gens et nos dirigeants et que qu'on voit pas l'avenir clair qu'on voit que, il y a beaucoup de rumeurs aussi sur la Constitution sur le droit des, des, des gens sur les priorit\u00e9s et tout, on se pose des questions, et quand on se pose autant de questions, on essaie d'y apporter des r\u00e9ponses, et moi je me suis dit que bon maintenant j'ai 50 ans suppl\u00e9ant gamin et je pense que je mesure \u00e0 l'impact et l'attente des gens et je me suis dit que je vais m'impliquer maintenant oui quelle mani\u00e8re alors quelle mani\u00e8re mormone mouvement citoyen va Swaziland candidat pour la 1\u00e8re fois et essayer d'\u00e9lire quelqu'un donc pas Abdoulaye Wade et par le pr\u00e9sident, poste pour pour l'instant ce que j'ai dit c'est tr\u00e8s simple, j'ai dit : moi je ne m'en d\u00e9clare pas avant 2011 pour la la la raison pour laquelle, c'est tr\u00e8s simple, je suis avec le succ\u00e8s de mon album, j'ai eu beaucoup de travail et tout donc quand je reviens de tourner, je termine mon truc, je vais voir le programme des uns et des autres, c'est pas une question de de focus sur Abdoulaye Wade ou qui que ce soit je vais voir dans dans son programme et j'ai vraiment par rapport au programme la personne et, en ce moment, l\u00e0 je dirais exactement mon choix et je n'ai pas exclu Abdoulaye Wade CFA, \u00e7a veut pas dire que j'ai vot\u00e9 pour lui, je vais mettre tout le monde au m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, pouvoir exactement qui est le meilleur candidat pour le S\u00e9n\u00e9gal a amplement contre tout bon maintenant personne pour me faire dire aujourd'hui qui je supporte o\u00f9 je vais aller vers quelle direction, je prends tout mon temps parce que les \u00e9lections, quand m\u00eame, c'est en 2012 et j'ai d'autres choses \u00e0 faire pendant ce moment moment citoyen s'anime un peu plus discr\u00e8tement, parce que mon mouvement citoyen c'est mon c'est mon visage, c'est ma parole qui est devant, donc voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [90%] :\r\nPour finir, Youssou N'Dour, vous avez enregistr\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un album d'hommage \u00e0 l'Islam, c'\u00e9tait peut-\u00eatre votre acte plus politique et vous avez refus\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, au moment de la de la, de l'invasion de l'Irak de de chanter aux \u00c9tats-Unis est -ce que Barack Obama d\u00e9j\u00e0 avec son son discours du Caire ah pour vous changer la donne sur la perception de l'Islam au nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:35) [83%] :\r\nEn tout cas le discours le discours si 11 ans 115 au discours de Barack Obama, c'est un discours, on est en phase, on est en face maintenant, les choses ne se monsieur mange pas du jour au lendemain, je pense que il y a beaucoup de lobbies a beaucoup de choses qui font que \u00e7a me bats pas aller beaucoup plus rapidement que qui le qui le souhaitent et que nous souhaitons bon maintenant enfin laissons voir qui vient d'arriver, m\u00eame s'il a fait, on a et quelques c'est pas encore, on a vu les pires pr\u00e9sidents qui sont rest\u00e9s 8 ans on a on est c'\u00e9tait attendu tant quelqu'un qui a un discours positif, on pollue permettent quand m\u00eame de le juger apr\u00e8s 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:16) [67%] :\r\nPourquoi il y a m\u00eame de l'assemblage, une chose est et puis on a tir\u00e9 qui a permis \u00e0 et ne clich\u00e9 Oliviero pas b\u00e2tonnier pour quelques non pas \u00e0 l'avoir poignard\u00e9 mais la qu'on voit dans les la moiti\u00e9 \u00e0 la demande tout simplement h\u00e9 bien dire : on est pas au rendez- vous, oui au dialogue, nous sommes \u00e7a, donc pas d'et de bons plans, quelle qu'elle a m\u00eame si on peut encore debout et toi et et l\u00e0 il arriv\u00e9 se pose pas, et partant et et le la canicule donc qu'elle a, ce n'est pas encore et toujours, et c'est de la folie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:12) [86%] :\r\nDe Youssou N'Dour, pour clore cet entretien sign\u00e9 Arnaud Robert, difficile de savoir, \u00e0 l'issue de cet entretien, quelle position Youssou N'Dour adoptera face \u00e0 la candidature annonc\u00e9e de Abdoulaye Wade et 84 ans prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles s\u00e9n\u00e9galaises, une chose est s\u00fbre, le musicien chantera demain \u00e0 Montreux, les mots d'un r\u00e9volutionnaire syncop\u00e9e Bob Marley voil\u00e0 dare-dare c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci Arnaud Robert Ivor Malherbe Rapha\u00ebl Bouchez Bruno c\u00e9libat et le Business Bob. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "N'Dour, Youssou", "role": "auteur, compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258263", "internalArchiveId": "GE1007258264", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.08", "publicationDate": "2010-07-08T00:00:00Z", "durationSec": 1695, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092137\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:26) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le rapport sur l'affaire du d\u00e9tenu mort dans la prison de Bochuz et la sanction sont rendus publics, la cheffe du service p\u00e9nitentiaire Catherine Martin d\u00e9missionne les larmes de Bertrand Piccard, l'\u00e9motion du pilote, Andr\u00e9 Borschberg, le 1er vol de nuit de l'avion solaire et r\u00e9ussi, on verra les images de l'Expo, attention aux vols de cartes quand vous retirez de l'argent bancomat en ce moment des bandes venues du sud de la France s\u00e9vissent en Suisse romande des vid\u00e9os montrent le mode op\u00e9ratoire, plus de 50 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9es, comme le r\u00e9v\u00e8le notre enqu\u00eate le b\u00e9b\u00e9 retrouv\u00e9 nu dans la poubelle des toilettes publiques \u00e0 Morges sera propos\u00e9 \u00e0 l'adoption, 6 semaines apr\u00e8s sa naissance, personne n'est venu r\u00e9clamer le d\u00e9lai l\u00e9gal arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, Georges Kiejman, l'avocat de Liliane Bettencourt d\u00e9ment les accusations de l'ex- comptable celle-ci maintient avoir effectu\u00e9 des retraits en liquide pour l'accompagnait Nicolas Sarkozy on verra aussi des dimensions suisse de l'affaire et puis la grande chaleur annonc\u00e9e demain comment les mara\u00eechers doivent la pomper les fruits et l\u00e9gumes se p\u00e9rime beaucoup plus vite, il faut courir entre les champs et les \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:28 > 0:01:42) [92%] : \r\nL'heure est au rapport et \u00e0 la sanction dans l'affaire du d\u00e9tenu mort \u00e0 Bochuz, dans sa cellule apr\u00e8s avoir mis le feu \u00e0 son matelas, on se rappelle les circonstances de la mort de Skander en vogue aujourd'hui, la chef du service p\u00e9nitentiaire Catherine Martin d\u00e9missionne Marie- Monique a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:01:59) [89%] : \r\nOn \u00e9vacu\u00e9 de la c'est un rapport d'une centaine de pages l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, \u00e9pingle une s\u00e9rie de dysfonctionnements qui a conduit \u00e0 la mort de ce Dervaux cette nuit du 10 11 mars dernier \u00e0 la prison de Bochuz, des pompiers, selon lui, le d\u00e9tenu est mort \u00e0 cause d'une consigne mal comprise par les intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:01 > 0:02:17) [92%] : \r\nJ'ai constat\u00e9 que ses agents \u00e9taient compl\u00e8tement d\u00e9munies en face d'une situation qu'ils \u00e9taient incapables de ma\u00eetriser et lorsqu'on se trouve en face d'une situation d'urgence, on sait o\u00f9 se trouve la directive, mais on n'a pas appris ce qu'elle signifie exactement quelle peut-\u00eatre la port\u00e9e dans des cas extr\u00eames comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:35) [95%] : \r\nLes agents sur place ont ainsi cru n\u00e9cessaire d'attendre l'intervention du Dard pour secourir la victime plac\u00e9 dans le quartier de haute surveillance un comportement inad\u00e9quate fatal, la faute aux effectifs insuffisants et au manque de formation du personnel, insiste le rapport pour l'avocat de la victime, c'est une avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:35 > 0:02:57) [90%] : \r\nPour ma cliente, c'est tr\u00e8s important, aujourd'hui, que l'on Vienne r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, je crois que Monsieur Rouillan, conclusion de son rapport vient dire que son fr\u00e8re n'\u00e9tait pas la personne dont je voudrais que l'on a d\u00e9crit aujourd'hui, on a fait un pas effectivement important, puisqu'on l'on doit am\u00e9liorer les conditions actuelles au sein de ces \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:10) [97%] : \r\n\u00e0 la lumi\u00e8re de ce rapport, le chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur veut r\u00e9former le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire Vaudois, cette r\u00e9forme se fera sans Catherine Martin, cheffe du service p\u00e9nitentiaire qui a quitt\u00e9 ce matin ses fonctions d'un commun accord avec le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:17) [86%] : \r\nMonsieur Conseil d'\u00c9tat bonsoir bonsoir DoCoMo accord c'est \u00e9videmment un peu la langue de bois, vous l'avez pouss\u00e9 vers la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:35) [92%] : \r\nNon, je crois que nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 une conclusion partag\u00e9e, c'est que les r\u00e9formes fondamentales qui me tiennent \u00e0 coeur, ne pourront pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avec l'ancienne chef de service, il faut un du sang 9, il faut une d\u00e9termination nouvelle et c'est \u00e7a qui \u00e9tait, qui \u00e9tait essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:50) [85%] : \r\nMonsieur le bas, est ce qu'on n'a pas \u00e0 faire un peu \u00e0 une \u00e9missaire \u00e7a n'est pas cette dame qui a rican\u00e9 quand et on l'a entendu les conversations des agents qui n'ont pas port\u00e9 assistance aux morts leur responsabilit\u00e9 mais pas engag\u00e9 davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:22) [92%] : \r\nLes responsabilit\u00e9s p\u00e9nales seront d\u00e9termin\u00e9es par l'instruction p\u00e9nale madame Martin qui a des qualit\u00e9s incontestables qui a servi l'\u00c9tat, il faut pas l'oublier, n'a pas aujourd'hui n'est pas en mesure aujourd'hui de r\u00e9aliser routier des r\u00e9formes qui me tiennent \u00e0 coeur et qui sont de nature \u00e0 \u00e9viter un nouveau drame survienne parce qu'il ne faut pas oublier qu'il y a mort d'homme, d'une part, et puis il y a les agents de d\u00e9tention qui font un travail tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et qu'il faut globalement extr\u00eamement bien d'autres soucis du d\u00e9tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:36) [83%] : \r\nSont aussi le pari tandem \u00e9galement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais l\u00e0 on parlait vraiment de responsabilit\u00e9 personnelle, bien s\u00fbr, en g\u00e9n\u00e9ral, vous parlez des gardiens mais dans ce cas pr\u00e9cis quand on laisse d\u00e9tenu mourir, quel que soit le danger qu'il repr\u00e9sente par ailleurs, est ce qu'il y a pas une responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:54) [88%] : \r\nVous savez, le rapport Rouiller le dit clairement, personne ni dans l'agents d\u00e9tention ni dans le le corps m\u00e9dical n'a voulu ou souhait\u00e9 la mort de monsieur phoques, il faut le dire, il faut le r\u00e9affirmer, il y a eu aucune intention de laisser mourir ce d\u00e9tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:12) [94%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, merci, merci, en Direct, l'avion solaire a r\u00e9ussi son exploit, on va voir les larmes de Bertrand Piccard, l'\u00e9motion du pilote, Andr\u00e9 Borschberg, ce n'est qu'une \u00e9tape, mais elle est d\u00e9cisive : la preuve que l'appareil peut voler une nuit enti\u00e8re avec l'\u00e9nergie accumul\u00e9e le jour d'avant Fred Girardet \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:16 > 0:05:35) [93%] : \r\n8 juillet 2010 les g\u00e9n\u00e9rations futures retiendront que ce jour- l\u00e0, Andr\u00e9 Borschberg, Bertrand Piccard et leur \u00e9quipe ont \u00e9crit une nouvelle page de l'histoire de l'aviation une page verte pour la premi\u00e8re fois un avion solaire vient de passer 26 heures entre ciel et terre, oui, mais le fond de First Time ever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:45) [88%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, un avion solaire a vol\u00e9 un jour et une nuit un cycle complet sans carburant Sarrail Corot oui non You.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:06:04) [96%] : \r\nAvec cette premi\u00e8re le vol perp\u00e9tuel n'est d\u00e9sormais plus une utopie depuis son d\u00e9collage hier \u00e0 6 heures 51 toute la journ\u00e9e, Solar Impulse \u00e0 recharger ses batteries en soir\u00e9e l'avion \u00e9voluait \u00e0 9000 m\u00e8tres d'altitude avant d'attaquer une longue redescente nocturne et pour le pilote, Andr\u00e9 Borschberg une concentration maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:04 > 0:06:26) [88%] : \r\nPour chauffer la la vitesse la plus efficiente de l'avion, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, sans vent, le but c'est vraiment d'\u00e9conomiser l'\u00e9nergie, on a le Design de l'avion est fait pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie et puis les proc\u00e9dures de vol consiste \u00e0 \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, Bill mani\u00e8res de faire bien s\u00fbr cette plus lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:38) [94%] : \r\nAu sol, l'\u00e9quipe, analyse le vol en permanence une nuit sous haute tension jusqu'\u00e0 5 heures 48 et le retour du soleil, \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, Solar Impulse vient de boucler le cycle historique jour- nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:02) [97%] : \r\n11 ans que je r\u00eave de ce moment, \u00e7a fait 7 ans que toute \u00e9quipe travaille pour ce moment qu'on a imagin\u00e9 tout \u00e7a et c'est en train de se r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:07:10) [93%] : \r\nIl est 9 heures lorsque Andr\u00e9 Borschberg pour son engin sur la base a\u00e9rienne de Payerne sans un bruit, vont ainsi la voie \u00e0 une nouvelle aire de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:12 > 0:07:24) [93%] : \r\nL'aventure de l'avion solaire est largement collective, il y a l'astronaute Claude Nicollier de nombreux sp\u00e9cialistes, mais bien s\u00fbr d'abord Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg, ils \u00e9taient avec nous il y a quelques instants, on va les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:25 > 0:07:28) [92%] : \r\nOn vous a vu pleurer, Bertrand Piccard, c'est assez rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:30 > 0:07:47) [93%] : \r\nC'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu parce qu'il faut bien r\u00e9aliser que toute cette \u00e9quipe travaille d'arrache-pied depuis 7 ans, et au moment o\u00f9 le succ\u00e8s arrive, on se dit mais est-ce que c'est vrai, ce que je suis en train de r\u00eaver et c'est c'est un sentiment assez curieux de r\u00e9aliser que tout s'accomplit comme \u00e7a d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:47 > 0:07:50) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Borschberg, \u00e7a fait combien d'heure vous n'avez pas dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:53 > 0:08:07) [93%] : \r\n\u00e7a fait je pense bient\u00f4t 48 heures si je sais bien compter, mais si l'amende est tellement re\u00e7oit tellement d'\u00e9nergie quand on fait un projet de ce type-l\u00e0 que le manque de sommeil, c'est vraiment pas c'est vrai on pas un souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:11) [93%] : \r\nLe moment le plus beau l'image la plus belle envol c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:13 > 0:08:27) [90%] : \r\nAlors moi je suis, j'adore les couchers de soleil, j'adore les lever de soleil \u00e0 le lever de soleil avec le g\u00e9n\u00e9rateur solaire qui commence \u00e0 vivre qui commence \u00e0 se mettre en marche qui commence \u00e0 s'animer, on sent le flux d'\u00e9nergie qui rentrent dans l'avion, c'est vrai que \u00e7a c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:27 > 0:08:41) [88%] : \r\nBertrand Piccard, cette fois, tout a bien \u00e9t\u00e9 mais on se dit quand il faudra survoler l'Atlantique quand il faudra avoir des m\u00e9t\u00e9o, des vents tellement diff\u00e9rent du du magnifique la magnifique m\u00e9t\u00e9o de, de, de, de cette journ\u00e9e, ce sera dur non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:43 > 0:08:59) [93%] : \r\nCe sera difficile mais il faut faire une chose impossible apr\u00e8s l'autre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'\u00e9tait impossible de faire un vol \u00e0 travers la nuit avec un avion solaire sans aucun carburant maintenant c'est possible donc sur la base de cette exp\u00e9rience-l\u00e0, on pourrait aller plus loin pro de confiance aussi dans des m\u00e9t\u00e9o peut-\u00eatre plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:59 > 0:09:05) [93%] : \r\nAndr\u00e9 Borschberg, vous vous \u00eates un pilote extraordinairement chevronn\u00e9, je crois m\u00eame que vous aviez le brevet de pilote avant le permis de conduire, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:07 > 0:09:08) [90%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:08 > 0:09:16) [91%] : \r\nDonc 40000 heures de vol pilote pilote militaire pilote de combat piloter cet avion, c'est comment \u00e7a para\u00eet tellement martien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:18 > 0:09:39) [89%] : \r\nC'est un peu le m\u00e9lange de tout, c'est vrai, c'est un petit peu du planeur s'est un petit peu de l'avion, moteur, il faut beaucoup utilis\u00e9 des instruments, des instruments pour la d\u00e9velopper, aussi, d'ailleurs avec avec nos partenaires, donc c'est quelque chose, particulier, il faut s'habituer, il faut un petit peu d'entra\u00eenement, mais c'est un avion qui vole et qui vole bien, c'est un bel, avion, donc je pense qu'on est vraiment content du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:47) [91%] : \r\nBertrand Piccard, vous vous \u00eates l'ic\u00f4ne du projet, mais vous \u00eates \u00e9videmment tr\u00e8s loin d'exp\u00e9rience de pilote d'Andr\u00e9 Borschberg, ce sera pas frustrant un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:15) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez piloter l'avion, je crois que pour moi, c'est un r\u00eave d'enfant pilot\u00e9 une promotion des \u00e9nergies renouvelables, c'est un r\u00eave d'adulte et en ce moment, je suis oblig\u00e9 de privil\u00e9gier le le r\u00eave d'adulte peut-\u00eatre que quand j'aurais assez de temps je me formeraient compl\u00e8tement comme pilote de Solar Impulse de toute fa\u00e7on pour le tour du monde Andr\u00e9 moi nous allons partager Les le le le cockpit \u00e0 \u00e0 chaque escale, donc il faudra bien qu'sois pr\u00eat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:15 > 0:10:21) [91%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, Andr\u00e9 Borschberg, bonne nuit, ce sera d'o\u00f9 j'imagine mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:26) [90%] : \r\nEt avec grand plaisir, merci, on est encore un peu dans le r\u00eave, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:28 > 0:10:44) [94%] : \r\nDans les autres titres du jour : attention aux vols de cartes au moment o\u00f9 on retire de l'argent bancomat c'est une vague d'arnaque qui a lieu en ce moment plus de 50 plaintes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s, selon l'enqu\u00eate exclusive de Pierre-Olivier Volet les bandes viennent du sud de la France et une vid\u00e9o permet de comprendre leur mode op\u00e9ratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:46 > 0:10:59) [92%] : \r\nSimplissime ni mat\u00e9riel ou quelconque pr\u00e9paration : tout se joue \u00e0 la tchatche et au culot, cette dame sera bient\u00f4t victime de ce qui est en passe de devenir un grand classique face \u00e0 obtenir le code de la carte en observant le clavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:14) [87%] : \r\nFace de d\u00e9tourner l'attention de la victime et r\u00e9cup\u00e9rer la carte, par exemple, en appuyant sur Stop, il ne reste plus qu'\u00e0 la dissimuler dans son portefeuille et \u00e0 vider le compte, un autre automate ni vu ni connu, ce voleur vient de France, pour lui, la Suisse, c'est le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:15 > 0:11:38) [91%] : \r\nLes gens dans la rue sont extr\u00eamement incr\u00e9dule en Suisse pour se pour \u00eatre et puis 2\u00e8me chose, c'est que les cartes qu'on utilise en Suisse on peut pr\u00e9lever quotidiennement beaucoup plus d'argent qu'en France, donc en France on peut pr\u00e9lever 300 euros sur une carte bleue, alors qu'une carte Maestro en Suisse on peut pr\u00e9lever 3000 euros, donc en fait y commettre un vol \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est comme si j'avais commis 10 vols en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:11:50) [91%] : \r\nLa plupart des voleurs viennent de la r\u00e9gion de Marseille leur victime type les personnes \u00e2g\u00e9es, r\u00e9put\u00e9 plus vuln\u00e9rables alors pour \u00e9viter de voir son compte vid\u00e9 par un malfrat, les enqu\u00eateurs n'ont qu'une recette la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:14) [90%] : \r\nPremi\u00e8rement, discr\u00e9tion au moment de la composition du code, donc avec la main ou bien avec un porte- monnaie, la 2\u00e8me s'assurer qu'il y a personne qui vous importe, y compris un employ\u00e9 de banque, bien s\u00fbr, et si c'\u00e9tait le cas, et votre carte de cr\u00e9dit ne ressort pas \u00e0 ce moment l\u00e0 tout de suite, mais sur place, t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 l'Hotline dans chaque banque succursales et un num\u00e9ro Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:20) [95%] : \r\n54 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse romande, \u00e0 ce jour, ce ne sont pas moins de 160000 francs suisses qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:23 > 0:12:43) [94%] : \r\nOn reparle du b\u00e9b\u00e9 retrouv\u00e9 nu dans la poubelle des toilettes publiques \u00e0 Morges la m\u00e8re avait accouch\u00e9 sur place vraisemblablement avant d'abonn\u00e9s d'abandonner l'enfant la syndique de Morges avait d\u00fb trouver un pr\u00e9nom 6 semaines ont pass\u00e9 depuis leur personne n'est venu r\u00e9clamer l'enfant le d\u00e9lai l\u00e9gal arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance aujourd'hui, il sera donc propos\u00e9 \u00e0 l'adoption Anne chr\u00e9tien marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:44 > 0:12:58) [95%] : \r\nAucun signe la m\u00e8re, du nouveau- n\u00e9 retrouv\u00e9 il y a 6 semaines dans les toilettes de ce parc public \u00e0 Morges ne s'est pas manifest\u00e9 et selon la loi, la justice de paix va d\u00e8s demain se saisir du dossier puis une proc\u00e9dure d'adoption sera ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:58 > 0:13:13) [94%] : \r\nNous, on va examiner parmi les les dossiers de familles dont on dispose on placera l'enfant dans une de ces familles, l'enfant restera pendant une ann\u00e9e aupr\u00e8s de cette famille-l\u00e0 et ensuite on demandera aux autorit\u00e9s tut\u00e9laires de prononcer l'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:14 > 0:13:25) [94%] : \r\nPlac\u00e9 dans un foyer, quelque part dans le canton de Vaud \u00e0 l'abri des regards indiscrets, le petit gar\u00e7on se porte bien mais impossible de savoir si les circonstances dramatiques de sa naissance seront sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:25 > 0:13:41) [89%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, on se demande d'o\u00f9 on vient, on a plus ou moins de r\u00e9ponses et pour lui, les r\u00e9ponses seront peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9s et plus complexe et il y aura peut-\u00eatre besoin de personnes qui ne soit qui sont un petit peu ind\u00e9pendante \u00e0 tout \u00e7a, pour construire lui son identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:41 > 0:13:48) [95%] : \r\nQuant \u00e0 la maman du petit gar\u00e7on, elle peut encore, en tout temps d\u00e9cid\u00e9 de se faire conna\u00eetre et essayer de r\u00e9cup\u00e9rer son enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:48 > 0:14:01) [93%] : \r\nLes tribunaux qui auront \u00e0 se pencher sur ce genre d'affaires vont \u00e0 chaque fois, regardez ce qui est le mieux entr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du parent biologique \u00e0 pouvoir mettre \u00e0 n\u00e9ant la d\u00e9cision d'adoption et l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant de rester dans la famille, dans laquelle il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:01 > 0:14:09) [95%] : \r\nDes traces ADN de la maman ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et on pourrait imaginer que lors d'un recoupement fortuit, on puisse un jour peut-\u00eatre l'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:22) [94%] : \r\nLe Cr\u00e9dit Suisse, investi dans la recherche dans le domaine bancaire \u00e0 la banque annonce aujourd'hui l'ouverture de centres de d\u00e9veloppement au sein de l'EPFL avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de plus de 250 nouveaux emplois Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:23 > 0:14:40) [93%] : \r\nLa direction de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne a \u00e9t\u00e9 un peu surprise lorsque le Cr\u00e9dit Suisse lui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de louer non pas un \u00e9tage mais tout un immeuble du quartier de l'innovation de l'EPFL, la banque va y installer un centre pour la recherche de nouvelles solutions dans le domaine du service au client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:15:02) [90%] : \r\nL'Internet Les des t\u00e9l\u00e9phones mobiles jouent un r\u00f4le de plus en plus grand dans l'interaction avec les clients et avec nos clients et ces services- l\u00e0, on va les offrir non seulement par des succursales comme la succursale qu'on a ici sur leur Alex Learning Center, mais aussi par des moyens \u00e9lectroniques et je crois que c'est \u00e7a qui va dessiner la la banque du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:03 > 0:15:17) [94%] : \r\nD\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui de gros moyens sont investis pour le Centre entre 10 et 20 millions de francs par an et l'engagement de 250 personnes d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e, le choix du lieu est primordial dans la banque que l'EPFL esp\u00e8re profiter de la synergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:17 > 0:15:36) [93%] : \r\nOn voit que les gens qui se croisent, l'effet de la caf\u00e9t\u00e9ria etc \u00e7a, \u00e7a donne pas mal d'id\u00e9es ces des questionnements de l'entreprise pour les chercheurs et puis on ouvre les yeux des entreprises, parfois avec des domaines o\u00f9 il pense que c'est un peu exotique mais qu'y comprennent qu'ils peuvent appliquer dans leur domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:36 > 0:15:46) [94%] : \r\nCe mariage entre scientifiques et banquiers est une premi\u00e8re, il faudra en tout cas attendre fin 2011 lorsque le centre tournera \u00e0 plein r\u00e9gime pour savoir si l'Union apporte les b\u00e9n\u00e9fices escompt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:47 > 0:15:59) [95%] : \r\nL'affaire Woerth se poursuit en France, l'ex- comptable de Liliane Bettencourt revient en partie sur ses d\u00e9clarations et le maintient en revanche avoir effectu\u00e9 des retraits en argent liquide pour la campagne de Nicolas Sarkozy, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:01 > 0:16:23) [91%] : \r\nLe carnet du lait, et pas n'importe lequel, celui de l'ex- comptable de Liliane Bettencourt, diffus\u00e9es par la presse est d\u00e9sormais aux mains de la justice d\u00e9clar\u00e9e vol\u00e9e retrouv\u00e9e un retrait de 50000 euros en 2007 destin\u00e9 \u00e0 \u00c9ric Woerth, et pour la campagne du Nicolas Sarkozy, selon l'ex- employ\u00e9 pas une preuve, selon l'avocat de l'h\u00e9riti\u00e8re L'Or\u00e9al : il y a 50000 euros une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:23 > 0:16:39) [91%] : \r\nSoit 48000 euros, est ce que je vois en d\u00e9duire que c'est non pas un livre de cuisine, mais le livre de la corruption, et qu'\u00e0 chaque fois il y a le nom des b\u00e9n\u00e9ficiaires ou un signe cabalistique qui indiqueraient quels sont les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:39 > 0:17:07) [87%] : \r\nPierre mais Claire Thibout, l'ex- comptable maintien apr\u00e8s interrogatoire, la nuit derni\u00e8re, alors qu'elle se r\u00e9tracte sur le versement Direct \u00e0 Nicolas Sarkozy entre 83 et 2002, le site internet Mediapart persiste enregistrement dit-il \u00e0 l'appui, l'\u00c9lys\u00e9e jubilent et estime que le pr\u00e9sident et son ministre, son plancher, mais voil\u00e0, le procureur Philippe Courroye, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate \u00e9tant proche de Nicolas Sarkozy, les associations de magistrats parle de collusion entre le pouvoir et la juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:07 > 0:17:19) [88%] : \r\nFixe et de plus en plus la le, le pouvoir est intrusif dans le fonctionnement de la justice, les affaires individuelles, ces affaires individuelles doivent pas concern\u00e9s le la chancellerie doit encore moins la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:22) [79%] : \r\nLa suite, sans aucun doute au prochain \u00e9pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:24 > 0:17:50) [94%] : \r\nL'affaire a des dimensions helv\u00e9tique, c'est en Suisse que Liliane Bettencourt a reconnu poss\u00e9der des comptes non d\u00e9clar\u00e9s, et c'est en Suisse qu'\u00c9ric Woerth \u00e9tait venu en 2007 comme tr\u00e9sorier du parti pr\u00e9sidentiel pour r\u00e9colter des fonds, le parcours de l'actuel ministre ne laisse pas indiff\u00e9rents les Fran\u00e7ais de Suisse, ils l'ont vu, d'abord comme solliciteur puis comme chevalier blanc contre l'\u00e9vasion fiscale et enfin dans cette nouvelle posture aujourd'hui d\u00e9licate Malika Nedir Yves Dubois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:51 > 0:18:20) [94%] : \r\nMai 2007, apr\u00e8s la victoire de Nicolas Sarkozy, \u00c9ric Woerth, fait son entr\u00e9e au gouvernement, le nouveau ministre du Budget et remerci\u00e9 pour son efficacit\u00e9 comme tr\u00e9sorier de la campagne pr\u00e9sidentielle, quelques semaines plus t\u00f4t, le 23 mars 2007, il \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve pour r\u00e9colter des fonds, invit\u00e9 par l'UMP locale, une r\u00e9union de donateurs est organis\u00e9e dans un h\u00f4tel de luxe, parmi eux des Fran\u00e7ais r\u00e9sidant en Suisse exil\u00e9s fiscaux pr\u00eats \u00e0 aider le candidat Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:26) [95%] : \r\nIl y avait un certain nombre effectivement de gens qui sont venus en Suisse, tr\u00e8s clairement, pour des raisons fiscales Apses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:27 > 0:19:08) [93%] : \r\nLa plupart des personnes que rencontrent \u00c9ric Woerth ce soir-l\u00e0 lui verse les montants maximaux autoris\u00e9s par la loi 4500 euros par personne pour le candidat 7500 euros pour le parti, au total, l'\u00e9tape genevoise rapporte plusieurs centaines de milliers d'euros mais tr\u00e8s vite les donateurs d\u00e9chantent, le ministre du Budget, devient le champion de la lutte contre les paradis fiscaux, dont la Suisse, il d\u00e9clare la guerre au secret bancaire et l'\u00e9vasion fiscale, ce que voulons combattre et la Suisse est \u00e9videmment d'accord l\u00e0- dessus, la fraude c'est l'\u00e9vasion fiscale, la liste des 3000 d\u00e9tenteurs de comptes non d\u00e9clar\u00e9s dans des banques suisses exasp\u00e8rent les milieux d'affaires, la rancune est tenace \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:08 > 0:19:45) [90%] : \r\nDonc si vraiment on on cherche \u00e0 d\u00e9noncer les gens qui ont quitt\u00e9 la France pour aller r\u00e9sider dans dans des pays de l'\u00e9tranger, alors on ne vient pas \u00e0 leur rencontre et on n'accepte pas leur soutien financier pour faire \u00e9lire un candidat dont on esp\u00e8re qu'il vous nommera ministre monsieur Woerth ne se posait pas la question \u00e0 l'\u00e9poque de savoir si les soutiens qui lui \u00e9tait ensuite attribu\u00e9, enfin il est attribu\u00e9 \u00e0 l'UMP via lui pour soutenir la campagne de Nicolas Sarkozy provenaient de, de, de, de quel compte provenait c'est ces fonds ce que ces fonds \u00e9taient des des fonds d\u00e9clar\u00e9s ou pas \u00e7a ne semblait pas lui poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:46 > 0:19:55) [83%] : \r\nPoser probl\u00e8me, \u00c9ric Woerth, pi\u00e9g\u00e9 par ses multiples casquettes un centime ou partag\u00e9 par les clients de cet avocat d'affaires, on entend effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:55 > 0:20:12) [93%] : \r\nBon \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00c9ric Woerth : c'est l'arroseur arros\u00e9 alors par rapport \u00e0 \u00e7a je dirais c'est un peu vrai, parce qu'effectivement on ne peut pas s'emp\u00eacher un peu petit peu de sourire, je veux dire c'est un petit peu comme quand vous avez un cardinal qui meurt dans le lit d'une prostitu\u00e9e jeudi, c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:12 > 0:20:21) [91%] : \r\nCe qui fait sourire, \u00c9ric Woerth a fait trembler la place financi\u00e8re suisse depuis l'affaire Bettencourt, c'est un ministre en sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:25 > 0:20:28) [95%] : \r\nLe Britannique Mark Cavendish a remport\u00e9 \u00e0 Montargis, la 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:28 > 0:20:37) [91%] : \r\nQui aime \u00e9tape du Tour de France, le Britannique a subjugu\u00e9 ses rivaux \u00e0 l'issue d'un sprint massif, le voil\u00e0 tr\u00e8s \u00e9mu \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:39 > 0:20:44) [92%] : \r\nPour hiver c'est Fabian Cancelara qui portera demain le maillot jaune pour la 20\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:55) [86%] : \r\nLa goutte chapeau \u00e0 Paul le poulpe, il ne s'est pas tromp\u00e9, l'Espagne a vaincu l'Allemagne hier, elle se retrouve en finale face aux Pays-Bas performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:55 > 0:21:14) [93%] : \r\nSalu\u00e9 par la reine Sofia en personne qui a fait une apparition surprise dans les vestiaires, certains joueurs qui doivent \u00e0 peine le temps de s'habiller pour \u00eatre pr\u00e9sentable devant la reine, mais c'est la fiert\u00e9 de toute une nation, que la reine d'Espagne, la presse et l'opinion espagnole exprime dans ce pays, on va voir sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:14 > 0:21:18) [86%] : \r\nPlace avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Jean Gordillo et La\u00ebtitia Giroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:33) [92%] : \r\nAttention, la fi\u00e8vre rouge et jaune gagne du terrain, d\u00e9j\u00e0 avant la demi- finale, elle a fait de nombreuses victimes chez les espagnols, \u00e9videmment, mais aussi chez les Latino-Am\u00e9ricains, les Asiatiques et m\u00eame chez les lutins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:34 > 0:21:40) [79%] : \r\nPendant que nous sommes les mutins d'Espagne, ce qui porte chance \u00e0 la rencontre \u00e0 voir en rajoute univers mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:42 > 0:21:52) [87%] : \r\nEt juste apr\u00e8s le but du Catalan Carles est-ce Puyol la fi\u00e8vre s'est propag\u00e9e Madril\u00e8nes et Barcelonais \u00e9ternels rivaux encourage d\u00e9sormais le m\u00eame maillot rouge et jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:53 > 0:21:56) [67%] : \r\nPuyol, c'est un des Catalans, mais en terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:56 > 0:22:02) [94%] : \r\nEt aujourd'hui les sympt\u00f4mes persistent dans sa boutique de maillot Fernando ne peut que constater l'\u00e9tendue de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:03 > 0:22:10) [89%] : \r\nAuquel la politique alors ce que la politique n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire le foot l'a fait hier \u00e0 Barcelone, \u00e0 Bilbao, il y avait des drapeaux espagnols par Tony.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:11 > 0:22:14) [80%] : \r\nEt m\u00eame ces touristes am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:14 > 0:22:18) [86%] : \r\nD'accord, le but \u00e9tait magnifique de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:22 > 0:22:36) [85%] : \r\nPagnol et Pagnol et ces jeunes touristes suisses sont quant \u00e0 eux, atteint par une variante bleu de la fi\u00e8vre, on est tr\u00e8s fatigu\u00e9s parce que c'\u00e9tait la f\u00eate toute la nuit, qui a eu lieu \u00e0 je sais pas, il n'y a pas aller au va au monde, il y avait Pagnol, Pagnol avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:47) [92%] : \r\nC'est d\u00e9sormais toute la capitale qui est touch\u00e9, le rouge et jaune et partout sur les hommes, les femmes, les balcons et m\u00eame les voitures si vous aussi vous voyez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:47 > 0:22:57) [93%] : \r\nIci en rouge et jaune, vous \u00eates sans doute atteint par cette fi\u00e8vre mais, rassurez-vous rien de grave, \u00e7a ne devrait durer que jusqu'\u00e0 dimanche soir, si les sympt\u00f4mes persistent, consultez tout de m\u00eame votre m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:58 > 0:23:11) [85%] : \r\nAthletissima d\u00e9bute ce soir \u00e0 Lausanne, c'est du grand spectacle sportif \u00e9v\u00e9nement mondial avec des athl\u00e8tes d'exception Hussein Bolt mais beaucoup d'autres 9 champions olympique 11, champion du monde annonc\u00e9e Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:13 > 0:23:18) [82%] : \r\nHussein Bolt conna\u00eet la musique, et s'il joue avec plaisir les DJ hier \u00e0 Lausanne, c'est sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:24:13) [88%] : \r\nIl faut de la comtesse qu'on attend surtout qu'il fasse r\u00e9sonner ce soir sont terribles talent avec lui, qu'il pleuve, qu'il vente ou qu'il fasse beau, il y a toujours de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, \u00e0 20 heures 48 Huzen Bolt, alias Mister 100000 volts, on sera tous droits sur 100 m\u00e8tres, d\u00e9laissant le 200 et son virage pour m\u00e9nager un tendon d'Achille douloureux sans annoncer de r\u00e9f\u00e9rences chronom\u00e9triques Bolt r\u00eave de courir plus vite que les 9 85 de l'Irak Burel, en 1994 le sprinteur am\u00e9ricain battait ce soir-l\u00e0, l'un des 3 records du monde de l'histoire d'Athletissima Christian grande performance attendue, l'Australien Steven Hooker et les Fran\u00e7ais, Lavillenie et Mesnil se tendre la perche pour prendre de l'altitude au-del\u00e0 de 6 m\u00e8tres, le cubain des Robl\u00e8s \u00e9vitera de toucher du bois pour filer sur le 110 m\u00e8tres haies et la Jama\u00efcaine Shelly-Ann Fraser il va briller au c\u00f4t\u00e9 de son compatriote us\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:14 > 0:24:17) [87%] : \r\nBolt le soliste ne manquera pas de choristes de valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:19 > 0:24:25) [91%] : \r\nEt vu que la m\u00e9t\u00e9o devrait \u00eatre de la partie, la Pontaise pourrait nous offrir une jolie m\u00e9lodie en seul majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:30 > 0:24:36) [81%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre ce soir sur TSR2 Anne-Marie porte laisse est aux commentaires, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:36 > 0:25:54) [90%] : \r\nPour sa 30 5\u00e8me \u00e9dition Athletissima entre dans la cour des grands, puisque la comp\u00e9tition lausannoise int\u00e8gre la Ligue de diamant, qui r\u00e9unit les 14 meetings les plus prestigieux de la plan\u00e8te, alors bien s\u00fbr ce soir il y aura un plateau de haute vol\u00e9e, mais il y aura surtout \u00e0 Houston, Bolt, le Jama\u00efcain, h\u00e9 bien sera pr\u00e9sent sur 100 m\u00e8tres ce soir ici \u00e0 Lausanne et le patron d'Athletissima Jacky Delapierre, a eu quelques soucis ces derniers jours, puisque le Jama\u00efcain est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 et qu'il a d\u00fb ajouter ce 100 m\u00e8tres au programme une entorse au r\u00e8glement de la Ligue de diamant que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a accept\u00e9 mais Houston Molde bien s\u00fbr, ne sera pas la seule Star ici au stade de la Pontaise, o\u00f9 les conditions par ailleurs sont excellentes, contrairement \u00e0 celle que l'on avait v\u00e9cu l'an dernier, o\u00f9 les conditions \u00e9taient vraiment dantesques avec de la pluie, ce soir, les conditions, h\u00e9 bien sont parfaites pour l'athl\u00e9tisme et il y aura donc des duels, le tr\u00e8s int\u00e9ressant, notamment sur le 100 m\u00e8tres f\u00e9minin avec Shelly-Ann le Fraser et Carmelita Jetair il y aura \u00e9galement des \u00e9preuves de et aussi bien les et autres, sur 110 m\u00e8tres et que le et basse le 400 m\u00e8tres haies on attendait chrono vraiment explosif, enfin tout est vraiment r\u00e9unies ici \u00e0 Lausanne ce soir, h\u00e9 bien, pour que la f\u00eate soit belle \u00e9clatante, h\u00e9 bien bien s\u00fbr comme un diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:56 > 0:26:10) [93%] : \r\nOn va prendre la m\u00e9t\u00e9o dans un instant \u00e9couter attentivement la grande chaleur est annonc\u00e9e demain avec toutes sortes de cons\u00e9quences, par exemple, la gageure pour les producteurs de fruits et l\u00e9gumes, les fruits pourrissent trop rapidement, il faut aller tr\u00e8s vite entre les champs et les frigos Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:12 > 0:26:22) [94%] : \r\nDans les cultures mara\u00eech\u00e8res, par jour de grande chaleur, pas question de ch\u00f4mer arrosage \u00e0 l'aube et d\u00e9but de la r\u00e9colte \u00e0 6 heures du matin, les l\u00e9gumes n'attendent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:22 > 0:26:32) [89%] : \r\nUne t\u00e2che de Rama ce, le plus t\u00f4t possible afin qu'ils gardent leur fra\u00eecheur, \u00e7a veut dire que si tout va bien, normalement \u00e0 9 heures et demie du matin c'est d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 et dans les d\u00e9p\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:32 > 0:26:48) [94%] : \r\nEt justement, dans les d\u00e9p\u00f4ts de ce distributeur c'est le ballet des \u00e9l\u00e9vateurs devant le chef d'exploitation Martin peu vers la chaleur ici ne pousse pas au calme, bien au contraire, que l'on r\u00e9ceptionne des l\u00e9gumes ou des fruits, il faut assurer le transfert le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:26:48 > 0:26:51) [88%] : \r\nIl faut aller vite, on ne va pas les laisser avec la chaleur qu'il fait, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:51 > 0:27:00) [93%] : \r\nIci, 12 \u00e9normes frigos tournent \u00e0 plein r\u00e9gime, une cellule peut stocker 120 tonnes \u00e0 des temp\u00e9ratures allant de 1 \u00e0 8 degr\u00e9s selon le produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:00 > 0:27:07) [83%] : \r\nSi la vente arrive \u00e0 suivre, en principe, ils font pas long hein, c'est une rotation qui dure environ 2 \u00e0 3 jours maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:07 > 0:27:13) [88%] : \r\n2 \u00e0 3 jours \u00e0 temp\u00e9rature constante, mais qui ne gagne pas l'\u00e9co- responsabilit\u00e9 si la maturit\u00e9 avance trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:14 > 0:27:20) [87%] : \r\nC'est le producteur aussi qui doit assumer sa sa cueillette, regarder un petit peu comme \u00e7a avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:21 > 0:27:44) [89%] : \r\nD'o\u00f9 un triage \u00e0 la main, notamment pour les abricots, le conditionnement se fait encore sur les chapeaux de roue, puis c'est l'embarquement dans un camion frigorifique l\u00e0 avec le camion frigo pouvez descendre jusqu'\u00e0 combien \u00e2pre \u00e0 moins 30 mais l\u00e0 avec les fruits et l\u00e9gumes en mai \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer cette \u00e0 cette temp\u00e9rature que ces fruits et l\u00e9gumes rejoindront les \u00e9tals la fin d'un v\u00e9ritable contre- la-montre contre la chaleur et la pourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:46 > 0:27:53) [93%] : \r\nVoil\u00e0, dans un instant justement la m\u00e9t\u00e9o avec Dominique Chibli et demain au journal, vous retrouvez Olivier Dominik tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:08 > 0:28:13) [61%] : \r\nQu'il information en continu c'est s\u00fbret\u00e9 TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335773", "durationSec": 99, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Madrid : 20100708, sc\u00e8nes de liesse dans les rues de la capitale apr\u00e8s la victoire de l'Espagne par 1-0 contre l'Allemagne lors de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du sud.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1296726"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335774", "durationSec": 21, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Lausanne : 20100708 et archives, d\u00e9mission de MARTIN Catherine, cheffe des Etablissements de la plaine de l'Orbe (EPO), suite au rapport rendu par l'ex-juge f\u00e9d\u00e9ral ROUILLER Claude apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du d\u00e9tenu VOGT Skander dans sa cellule \u00e0 Bochuz apr\u00e8s avoir mis le feu \u00e0 son matelas le 20100311 dernier.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV002685/01 (VOL DE NUIT ET ATTERRISSAGE).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335775", "durationSec": 90, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Payerne : A\u00e9rodrome, 20100708, l'avion solaire Solar Impulse de l'a\u00e9rostier PICCARD Bertrand a atterri. L'avion a ainsi accumul\u00e9 de l'\u00e9nergie solaire durant la journ\u00e9e afin d'effectuer un vol exp\u00e9rimental de 24 heures dont une partie de nuit. C'est le pilote de chasse et cofondateur du projet BORSCHBERG Andr\u00e9 qui a pilot\u00e9 l'avion et qui a \u00e9t\u00e9 accueilli par un PICCARD Bertrand tr\u00e8s \u00e9mu.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "D\u00c9TENU", "PRISON", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1296796"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335776", "durationSec": 132, "title": "10.07.08", "excerpt": "* SUISSE : 20100708, des vols de cartes lors de retraits d'argent au bancomat ont lieu par des bandes provenant du sud de la France. Cette arnaque au bancomat se comprend ais\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o de surveillance qui montre une jeune femme se faire d\u00e9ranger devant le bancomat et subtiliser sa carte de cr\u00e9dit avant de s'en rendre compte.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1296798"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335777", "durationSec": 107, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Morges : 20100708 et archives, d\u00e9but de la proc\u00e9dure d'adoption pour le b\u00e9b\u00e9 abandonn\u00e9 dans les toilettes publiques en \u00e9tat d'hypothermie le 20100526 dernier. HELLE No\u00e9mie, tutrice g\u00e9n\u00e9rale du canton de Vaud, a saisi l'autorit\u00e9 tut\u00e9laire pour obtenir une abstraction de consentement des parents lan\u00e7ant ainsi la proc\u00e9dure d'adoption.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT", "FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1296804"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335778", "durationSec": 96, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Lausanne : Learning Center, 20100708, le Cr\u00e9dit Suisse s'installe dans le \"Quartier de l'innovation\" de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).La banque souhaite y implanter un centre de d\u00e9veloppement en informatique avec l'ambition de cr\u00e9er jusqu'\u00e0 250 emplois d'ici \u00e0 la fin 2011. Le co\u00fbt de cet investissement s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20 millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "ADOPTION", "B\u00c9B\u00c9"], "sequenceIds": ["1296815"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335779", "durationSec": 105, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100708 et archives, itw de CONDAMIN-GERBIER Pierre, ex-pr\u00e9sident de l'UMP Suisse en 2007 alors que les d\u00e9veloppements de l'affaire WOERTH-BETTENCOURT sont d\u00e9couverts en Suisse. CONDAMIN-GERBIER Pierre a organis\u00e9 la collecte de fonds pour le financement de la campagne pr\u00e9sidentielle de l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas. L'ex-comptable de BETTENCOURT Liliane affirme avoir re\u00e7u l'ordre de verser 150000 euros au tr\u00e9sorier de l'UMP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "INFORMATIQUE", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "thematicCorporations": ["EPFL", "CREDIT SUISSE"], "sequenceIds": ["1296816"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335780", "durationSec": 86, "title": "10.07.08", "excerpt": "* Riddes : 20100708, la canicule a des cons\u00e9quences pour les producteurs de fruits et l\u00e9gumes du canton qui se voient oblig\u00e9s de travailler rapidement afin de ne pas perdre leurs r\u00e9coltes.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335781", "durationSec": 156, "title": "10.07.08", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "INTERVIEW", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1296818"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335782", "durationSec": 97, "title": "10.07.08", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RIDDES"], "thematicThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "L\u00c9GUME", "CANICULE", "FRUIT (DENR\u00c9E)"], "sequenceIds": ["1296822"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891037", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nLEUBA, Philippe, chef du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur vaudois (apr\u00e8s la d\u00e9mission de Catherine Martin apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du d\u00e9tenu Skander Vogt dans sa cellule de Bochuz, le rapport Rouiller, \"aucune volont\u00e9 de laisser mourir ce d\u00e9tenu\")", "id": "891036"}, {"internalArchiveId": "GS1007891038", "summary": "DUPLEX PAYERNE :\r\nPICCARD, Bertrand, pr\u00e9sident de Solar Impulse (\"oui, tr\u00e8s \u00e9mu car tout s'est accompli\", une \u00e9tape apr\u00e8s l'autre, \"un r\u00eave d'adulte\") et BORSCHBERG Andr\u00e9, pilote de Solar Impulse (48 heures sans sommeil, \"le lever de soleil a \u00e9t\u00e9  extraordinaire\", piloter ce type d'avion).", "id": "891037"}, {"internalArchiveId": "GS1007296727", "summary": "22:01.24\r\nMadrid : divers plans de supporters espagnols sautant et chantant (10\") / itw de supporters d\u00e9guis\u00e9s en lutins espagnols (chance \u00e0 l'Espagne) / divers plans de supporters espagnols exultant de joie (7\") / itw de supporters espagnols  (joie et fiert\u00e9) / itw d'un vendeur d'articles de sport (la force du football sur la politique) / itw d'un jeune touriste am\u00e9ricain (impressionn\u00e9 par le but espagnol) / itw d'un groupe de trois supporters suisses chantant et sautant  (5\") / divers plans de drapeaux espagnols sur les balcons (5\") / statement.  supporter, coupe du monde de football.", "id": "1296726", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296797", "summary": "21:40.34\r\nLausanne : itw ROUILLER, Claude, ex-juge f\u00e9d\u00e9ral (l'application des   directives en situation d'urgence) / itw MATTENBERGER, Nicolas, avocat de la victime (r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, am\u00e9lioration des conditions de d\u00e9tention des  d\u00e9tenus). d\u00e9mission, d\u00e9tenu, d\u00e9c\u00e8s, prison.", "id": "1296796", "visualThemes": ["D\u00c9MISSION", "D\u00c9TENU", "PRISON", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296799", "summary": "21:42.39\r\nPayerne, A\u00e9rodrome : divers plans de PICCARD, Bertrand, pr\u00e9sident et  cofondateur du projet Solar Impulse tombant dans les bras de BORSCHBERG,  Andr\u00e9, pilote et cofondateur du projet Solar Impulse assis dans le cockpit  (10\") / extrait de la conf\u00e9rence de presse de PICCARD, Bertrand,   pr\u00e9sident de Solar Impulse (en anglais, \"pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, un avion solaire a vol\u00e9\") / divers plans de l'avion solaire Solar Impulse  volant (10\", 6\") / nocturne, divers plans de l'avion solaire Solar Impulse volant (8\") / divers plans de techniciens de l'\u00e9quipe de Solar Impulse   regardant des \u00e9crans (8\") / itw PICCARD, Bertrand, pr\u00e9sident de Solar Impulse \u00e9mu (\"cela fait 11 ans que j'attends ce moment\", \"c'est entrain de se   r\u00e9aliser\") / divers plans de Solar Impulse atterrissant (7\"). avion civil  \u00e9nergie solaire.\r", "id": "1296798", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "EXTRAIT", "NOCTURNE", "AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296805", "summary": "21:49.38\r\nSUISSE : divers plans d'une jeune femme au visage flout\u00e9 victime d'une  arnaque au bancomat (10\") / itw MUCHA, Bartosz, membre de la police judiciaire genevoise (les gens sont tr\u00e8s cr\u00e9dules en Suisse, le montant retir\u00e9 en Suisse comparativement \u00e0 la France) / divers plans de sc\u00e8ne de rue (8\") / divers  plans de PUNTEL, Robert, membre de la police judiciaire genenvoise faisant voir comment retirer de l'argent \u00e0 un bancomat en toute s\u00e9curit\u00e9 (8\") / divers plans de mains prenant de l'argent d'un distributeur bancomat (5\"). distributeur  d'argent, escroquerie, fait divers.", "id": "1296804", "visualThemes": ["ESCROQUERIE", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT", "FAIT DIVERS", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296816", "summary": "21:51.34\r\nMorges : divers plans de HELLE, No\u00e9mie, tutrice g\u00e9n\u00e9rale du canton de Vaud s'asseyant \u00e0 son bureau (6\") / itw HELLE, No\u00e9mie (placement de l'enfant avant la proc\u00e9dure d'adoption, l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant) / divers plans de nounours dans une chambre d'enfant (8\") / itw STEPHAN, Philippe, p\u00e9dopsychiatre CHUV (la  construction de l'identit\u00e9 \u00e0 venir) / divers plans de HELLE, No\u00e9mie travaillant \u00e0 son bureau (7\"). adoption, b\u00e9b\u00e9, abandon d'enfant.", "id": "1296815", "visualThemes": ["ABANDON D'ENFANT", "ADOPTION", "B\u00c9B\u00c9"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296817", "summary": "21:53.22\r\nLausanne, Quartier de l'innovation de l'EPFL, Learning Center : divers plans du chantier de la construction de b\u00e2timents avec des ouvriers travaillant (8\") / itw LANDERT, Karl, membre du Directoire du Cr\u00e9dit suisse (offrir aux clients les technologies \u00e0 disposition) / divers plans de la conf\u00e9rence de presse de membres du Cr\u00e9dit suisse devant la presse (9\") / itw CORBOUD FUMAGALLI,   Adrienne, vice-pr\u00e9sidente de la valorisation et de l'innovation \u00e0 l'EPFl  (questionnement pour l'entreprise) / divers plans de LANDERT, Karl, membre du Directoir du Cr\u00e9dit suisse marchant (10\"). banque, politique de l'emploi  informatique Cr\u00e9dit suisse, EPFL.", "id": "1296816", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BANQUE", "INFORMATIQUE", "POLITIQUE DE L'EMPLOI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL", "CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296819", "summary": "21:57.21\r\nGen\u00e8ve-ville : estival, divers plans du jet d'eau (4\") / estival, divers plans de l'ext de l'h\u00f4tel Crowne Plaza (5\") / itw CONDAMIN-GERBIER, Pierre,  ex-pr\u00e9sident de l'UMP Suisse et g\u00e9rant de fortune (\"des Fran\u00e7ais venus en  Suisse pour des questions fiscales clairement\", le soutien financier pour la campagne de l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy) / divers plans de  sc\u00e8ne de rue (5\") / itw KENEL, Philippe, avocat d'affaires (\"Eric Woerth est l'arroseur arros\u00e9\"). interview, financement, campagne \u00e9lectorale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, crise politique.", "id": "1296818", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "ESTIVAL", "FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "INTERVIEW", "CRISE POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296823", "summary": "22:06.46\r\nRiddes : divers plans d'ouvriers et d'ouvri\u00e8res r\u00e9coltant des l\u00e9gumes (10\") / itw DORSAZ, Pierre, mara\u00eecher (livr\u00e9 rapidement) / int d'un d\u00e9p\u00f4t de fruits et l\u00e9gumes, divers plans d'employ\u00e9s d\u00e9pla\u00e7ant des cageots de fruits et l\u00e9gumes  (18\") / itw BOURQUENEZ, Francis, responsable de l'exploitation \"Les fruits de Martigny SA\" (rotation rapide des fruits et l\u00e9gumes) / divers plans d'ouvri\u00e8res observant la taille d'abricots sur un tapis roulant (7\") / itw TEXEIRA,   Joaquim, employ\u00e9 Euro-frais transit (la mise au froid des fruits et l\u00e9gumes) / divers plans d'un camion quittant l'entrep\u00f4t (5\"). canicule, culture   mara\u00eech\u00e8re, fruit (denr\u00e9e), l\u00e9gume.", "id": "1296822", "visualThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "L\u00c9GUME", "CANICULE", "FRUIT (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["RIDDES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092137", "position": "01"}}, {"id": "534249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115535", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258260", "internalArchiveId": "GE1007258261", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.07", "publicationDate": "2010-07-07T00:00:00Z", "durationSec": 1727, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T21:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092136\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:21) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'avion solaire de Bertrand Piccard, le vol en ce moment l'appareil \u00e9voluer \u00e0 8500 m\u00e8tres c'est une grande aventure qui d\u00e9bute ce soir pour les promoteurs du projet, il tente le 1er Vol de nuit, la machine, grande comme un Airbus l\u00e9g\u00e8re comme une voiture \u00e0 charger ses batteries, le but est de tenir jusqu'\u00e0 demain 8 heures nous sommes en Direct avec Bertrand Piccard, Ernesto Bertarelli pourrait renoncer \u00e0 la Coupe de l'America, la d\u00e9cision lui appartient, les signes se multiplient, notre enqu\u00eate le confirme : attention \u00e0 la facture de mobile, cet \u00e9t\u00e9, quand on l'emploi \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Ofcom donne les chiffres, on verra les conseils pour limiter les frais Ueli Maurer, s'exprime dans l'affaire des fiches une clarification est n\u00e9cessaire, reconna\u00eet-t-il occasion de voir qui sont nos services secrets, on est loin des effectifs de la DGSE fran\u00e7aise ou de la CIA am\u00e9ricaine le danger du m\u00e9lanome malin, le sujet de saison avec le soleil de juillet il vaut la peine de v\u00e9rifier ses grains de beaut\u00e9, une t\u00e2che d'apparence banale peut repr\u00e9senter un danger mortel, et puis le football, Espagne, Allemagne ce soir \u00e9norme espoir on verra 2 parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:42) [88%] : \r\nIl y avait le vols de nuit de Saint-Exup\u00e9ry quand il fallait voler a vu dans le noir, il y aura peut-\u00eatre le vol de nuit de Bertrand Piccard et de son \u00e9quipe, en tout cas l'aventure si elle est r\u00e9ussie sera historique, un avion solaire qui vole une nuit enti\u00e8re charg\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 emmagasin\u00e9e le jour pr\u00e9c\u00e9dent objectif demain \u00e0 8 heures Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:01:52) [85%] : \r\nUne libellule large comme un Airbus dans le bleu br\u00fblant une plume de 1600 kilos si haut dans le silence solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:02) [93%] : \r\nSeul dans le cockpit, Andr\u00e9 Borschberg, ancien pilote de combat il pourchasse l'objectif de voler jusqu'au bout de la nuit, un voyage pr\u00e9vu de 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:02:05 > 0:02:15) [83%] : \r\nOn voit \u00e7a, c'est vrai, voix des instruments, c'est le moment que tout le monde attendait depuis presque 7 ans, c'est une \u00e9tape tr\u00e8s tr\u00e8s importante projet pose bref Volvo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:46) [91%] : \r\nBase militaire de Payerne 6 heures 51 ce matin, Solari Paul se d\u00e9colle \u00e0 une vitesse de 35 kilom\u00e8tres heure une 2\u00e8me tentative apr\u00e8s celle annul\u00e9e jeudi dernier en raison d'un probl\u00e8me technique, dans la salle de contr\u00f4le, l'astronaute Claude Nicollier, responsable des essais, le vaisseau se dirige vers le lac de Morat, puis les cr\u00eates neuch\u00e2teloises en ce moment, il se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 8500 m\u00e8tres au dessus du Jura neuch\u00e2telois 4 barres vertes, ces batteries sont \u00e0 pleine charge, jusqu'ici tout va bien pour l'\u00e9quipe de Bertrand Piccard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:08) [81%] : \r\nDe peines Welby \u00e0 2 maximum \u00e0 Titiou l'avion sera son altitude maximale, avec des batteries compl\u00e8tement pleine lorsque le soleil se couchera ou \u00e0 tout vente c'est exactement ce que nous voulions, vite surnomm\u00e9 tout, tout, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9matur\u00e9, mais l'objectif de jour est presque atteint, reste maintenant le d\u00e9fi de la nuit : oui, c'\u00e9tait le r\u00eave de Nike.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:08 > 0:03:30) [91%] : \r\nChallenges dans le cockpit, Andr\u00e9 Borschberg emport\u00e9 du caf\u00e9, il ne doit pas s'endormir dans son dos un parachute, si jamais il passera la nuit \u00e0 1500 m\u00e8tres pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, si c'est \u00e7a le porte jusqu'au lever du soleil demain il aura accompli un pas de g\u00e9ant vers le but ultime de salari\u00e9s ne pas faire le tour du monde, de jour comme de nuit, gr\u00e2ce uniquement au feu de l'a su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:33) [94%] : \r\nBertrand Piccard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:39) [88%] : \r\nBonsoir 19 heures 33 ce qu'on sait o\u00f9 est l'avion exactement \u00e0 7 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:59) [94%] : \r\nAlors, l'avion est \u00e0 8700 m\u00e8tres au-dessus des cr\u00eates du Jura, plus t\u00f4t dans la r\u00e9gion d'Yverdon et va maintenant attendent que le soleil commence \u00e0 d\u00e9cliner pour entamer sa lente descente pour arriver \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, vers 11 heures ce soir, et l\u00e0 il se maintiendra jusqu'au lever du soleil, nous l'esp\u00e9rons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:00 > 0:04:04) [98%] : \r\nOn parlait du pilote 24 heures 25 heures sans dormir c'est c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:21) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez ce qui est c'est pas tr\u00e8s difficile dans une bo\u00eete de nuit avec des copains, mais c'est beaucoup plus difficile quand on est assis sans bouger et qu'il faut piloter aux instruments pendant la nuit, sans r\u00e9f\u00e9rences visuelles, c'est vrai que \u00e7a n\u00e9cessitera beaucoup de de concentration pour Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:29) [90%] : \r\nComment expliquer la gageure technique qu'est ce qui fait que c'est si difficile de de voler toute une nuit avec l'\u00e9lectricit\u00e9 emmagasin\u00e9e pendant un jour seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:05:22) [92%] : \r\nEn fait, tout est \u00e0 la limite, il faut que cet avion et la capacit\u00e9 de voler avec tr\u00e8s peu d'\u00e9nergie, d'o\u00f9 sa taille immense et son poids tr\u00e8s faible, mais il faut aussi que les batteries puisse emmagasiner assez pour que l'avion puisse se contenter de ce qu'il a dans les batteries en d'autres termes, si on voulait \u00eatre absolument s\u00fbr de passer toute la nuit en vol mettrait on mettrait 200 kilos de plus de batterie, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'avion ne pourrait pas les porter et c'est son poids qui le tirait vers le bas, donc en fait c'est un compromis tr\u00e8s subtil qui a d\u00fb \u00eatre d\u00e9finie par par toute notre \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs et tout est \u00e0 la limite, donc rien n'est garanti, on essaye, on fait tout ce qu'on peut, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on dit qu'on doit pouvoir y arriver de faire voler un avion sans carburant, jour et nuit et maintenant il s'agit de voir si cette nuit sera la bonne pour pouvoir prouver tout ce qu'on dit depuis longtemps, donc c'est vraiment un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:22 > 0:05:31) [92%] : \r\nBertrand Piccard, d'un mot encore, s'il vous pla\u00eet, la d\u00e9cision d'aller vraiment jusqu'au bout de cette nuit, vous allez la prendre la dans, dans quelques minutes, vous savez d\u00e9j\u00e0 ce que ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:06:03) [95%] : \r\nAlors la d\u00e9cision formelle sera prise entre 9 heures et 9 heures et demie, savoir si on atterrir l'avion quand il fait encore jour ou si on tente le coup jusqu'\u00e0 demain matin dans mes tripes, je sens que \u00e7a va marcher, je pense qu'on va prendre la d\u00e9cision de continuer parce que jusqu'\u00e0 maintenant, tout va bien et \u00e7a va \u00eatre nuit avec \u00e9norm\u00e9ment de suspense pour ceux qui sont venus nous rejoindre ici et je pense que demain matin sur l'a\u00e9roport de Payerne, si vraiment on arrive jusqu'au lever du jour, \u00e7a va \u00eatre un moment fabuleux pour toute l'\u00e9quipe et et tous ceux qui soutiennent ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:19) [93%] : \r\nBertrand Piccard, merci \u00e0 suivre minute par minute, sur notre site, TSR Point CH et on vous retrouve pour la suite, merci et demain \u00e9videmment, merci beaucoup, Ernesto Bertarelli pourrait renoncer \u00e0 la prochaine Coupe de l'America, la d\u00e9cision lui appartient, mais des signes se multiplient, notre enqu\u00eate le confirme Sandra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:21 > 0:06:26) [95%] : \r\nAlinghi un bateau \u00e0 10 millions de francs qui ne touchera peut-\u00eatre plus jamais l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:28 > 0:06:50) [91%] : \r\nEn tout cas pas avec les m\u00eames marin Ernesto Bertarelli n'a pas renouvel\u00e9 tous les contrats, beaucoup ont quitt\u00e9 le navire et pas des moindres, Murray Jones, le strat\u00e8ge Grant Simmer, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Ed Baird, le barreur, l'architecte du bateau r\u00f4le Frolic serait lui aussi sur le d\u00e9part d'apr\u00e8s 2 quotidiens, tout comme Brad Pitt Woerth le tacticien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:53) [99%] : \r\nAlors est-ce le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:53 > 0:07:07) [91%] : \r\nEn tout cas un signe de changement, c'est certain, parce qu'on ne peut pas conserver ind\u00e9finiment, une \u00e9quipe de cette taille l\u00e0 \u00e0 l'arr\u00eat et au repos, d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a co\u00fbte cher, ensuite parce que c'est des hommes dont la passion et de naviguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:07 > 0:07:29) [95%] : \r\n120 millions de francs de salaire align\u00e9 sur 4 ans difficile de garder ces sp\u00e9cialistes sans savoir si Alinghi participera \u00e0 la prochaine Coupe de l'America officiellement Ernesto Bertarelli et dans l'attente jusqu'au mois d'ao\u00fbt, dans l'attente que son concurrent Oracle publie le r\u00e8glement de la course, personne de son \u00e9quipe ne souhaite s'exprimer face cam\u00e9ra, mais ces derni\u00e8res d\u00e9clarations ont donn\u00e9 le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:39) [95%] : \r\nAu fond de moi, je suis tent\u00e9 d'aller leur Reprendre le troph\u00e9e, mais ils vont tellement cadenasser l'\u00e9v\u00e9nement que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile cette 34\u00e8me Coupe ne m'emballe pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:40 > 0:07:57) [96%] : \r\nPlus le temps passe et plus il para\u00eet difficile d'engager des chercheurs, des sponsors et des marins pour construire un nouveau bateau dont on ne sait encore rien dans l'entourage d'Ernesto Bertarelli, on est donc plut\u00f4t pessimiste, certains estiment qu'il va passer un tour, toute la question sera donc de savoir si son envie de naviguer Primera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:11) [88%] : \r\nAutres t\u00e9l\u00e9phone portable peut r\u00e9server une tr\u00e8s mauvaise surprise cet \u00e9t\u00e9, c'est le enfin le feu, le fameux roaming qui fait exploser la facture, quand on est \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Ofcom donne des chiffres, mais il y a aussi des conseils pour limiter la casse, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:08:25) [91%] : \r\nLe temps des vacances en Italie, en Espagne et dans toute l'Europe, ils viendront par milliers, les touristes s'helv\u00e9tique et utiliseront leur t\u00e9l\u00e9phone portable, avant de recevoir, pour certains, une facture qui risque d'\u00eatre un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:46) [92%] : \r\nC'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des communications qui le confirme aujourd'hui les tarifs de roaming sont nettement plus cher chez les op\u00e9rateurs suisses que chez les op\u00e9rateurs europ\u00e9ens fin 2009, par exemple, une minute d'appel en itin\u00e9rance dans un pays de l'Union europ\u00e9enne co\u00fbtait en moyenne presque 70 centimes d'euros pour un Suisse compte moins de 40 pour un Europ\u00e9en, pourquoi cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:04) [93%] : \r\nIl y a une r\u00e9gulation dans l'Union europ\u00e9enne qui est d\u00fb au fait qu'il s'agit d'un march\u00e9 int\u00e9rieur et donc la volont\u00e9 politique est clair, c'est de faciliter les \u00e9changes au sein du march\u00e9 int\u00e9rieur, la mobilit\u00e9 et citoyennes et citoyens europ\u00e9ens, ce qui n'est pas le cas en Suisse on est, on fait pas partie de ce march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:04 > 0:09:13) [89%] : \r\nEt la diff\u00e9rence de tarifs devraient encore augmenter, car depuis le 1er juillet l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une baisse suppl\u00e9mentaire des prix de Rome, qui elle aussi ne concernera pas automatiquement la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:27) [85%] : \r\nNous faisons pas parce que l'Europe, donc une b\u00e9n\u00e9ficiant par des tarifs qui sont impos\u00e9s en Europe, il m'a dit, devant en fait n\u00e9gocier avec chaque op\u00e9rateur dans chaque pays s\u00e9par\u00e9ment pour obtenir un contrat et ensuite des tarifs n\u00e9goci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:27 > 0:09:35) [88%] : \r\nLe conseil pratique de l'Ofcom t\u00e9l\u00e9phoner moins et surtout souscrire le temps des vacances \u00e0 une option mensuelle de roaming co\u00fbtant quelques francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:46) [91%] : \r\nLorsque vous souscrivez \u00e0 une option selon l'option en cours en question, bien s\u00fbr, vous avez une possibilit\u00e9 d'obtenir des tarifs qui sont m\u00eame en dessous du tarif r\u00e9gul\u00e9 standardis\u00e9e en Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:09:55) [99%] : \r\nIl reste une consolation pour les Suisses en dehors de l'Europe, les tarifs de roaming des op\u00e9rateurs helv\u00e9tiques sont en moyenne nettement plus bas que ceux de la concurrence internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:57 > 0:10:30) [91%] : \r\nUeli Maurer, le reconna\u00eet : il y a eu un probl\u00e8me de contr\u00f4le des fiches par les services de renseignement, comme l'a d\u00e9nonc\u00e9 la commission de gestion, il annonce des mesures, le syst\u00e8me informatique est d\u00e9faillant, il faut r\u00e9viser la loi pour mieux pr\u00e9ciser qui doit \u00eatre fich\u00e9, cette nouvelle affaire des fiches de nos coups de projecteur sur nos services, comme dans tous les pays, les effectifs n'organigramme ou m\u00eame la devise sont couverts par le secret des estimations circulent pourtant : les services secrets suisses r\u00e9cemment regroup\u00e9s sont bien plus modeste que la CIA ou la DGSE des Fran\u00e7ais en mai le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:31 > 0:10:52) [91%] : \r\nDans l'imaginaire collectif, c'est \u00e7a un membre des services secrets, mais la r\u00e9alit\u00e9 est un peu moins glamour et beaucoup plus opaque, car par d\u00e9finition des services secrets suisses on ne sait pas grand- chose, Marco Zaher, c'est le visage connu des renseignements helv\u00e9tiques, le nouveau patron \u00e0 la t\u00eate des 2 services fusionnent et au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, alors combien sont-ils ces espions suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:52 > 0:11:01) [89%] : \r\nJe dirais on a fusionner les 2 services, alors on est 2 fois plus grand mais elle est \u00e0 comparer avec l'\u00e9tranger, on est toujours encore assez petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:02 > 0:11:12) [93%] : \r\nEn saura pas plus si ce n'est qu'il y a un m\u00e9lange de toutes les professions, mais beaucoup de policiers, de scientifiques, leur mission : r\u00e9colter et \u00e9valuer les informations importantes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:13 > 0:11:31) [95%] : \r\nConcr\u00e8tement, il s'agit de combattre les dangers li\u00e9s au terrorisme aux activit\u00e9s de renseignement interdit \u00e0 l'extr\u00e9misme, la prolif\u00e9ration et aux attaques des infrastructures sensibles, les services de renseignement sont actifs en Suisse, bien s\u00fbr, mais aussi un peu partout dans le monde, Europe, Russie, Afrique du Nord, Asie et \u00c9tats-Unis essentiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:32 > 0:11:39) [91%] : \r\nNous faisons \u00e7a au contraire de ce qu'on conna\u00eet des films avec ou sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:40 > 0:11:46) [84%] : \r\nSans en d\u00e9clarant alors tr\u00e8s tranquillement et sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 alors avec James Bond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:11:52) [91%] : \r\nJe dirais, en ce qui concerne le succ\u00e8s oui mais avec beaucoup moins de des grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:11:57) [96%] : \r\nDes activit\u00e9s qui ont \u00e9videmment un co\u00fbt, mais quand on parle de budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:02) [96%] : \r\nC'est dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:02 > 0:12:13) [93%] : \r\nTout ce qui est clair, par contre, c'est que les services secrets sont dans la tourmente avec la 2\u00e8me affaire des fiches, leur efficacit\u00e9, leur culture aussi est remise en question, Ueli Maurer promet d'irr\u00e9m\u00e9diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:17) [76%] : \r\nQuand il ne sait pas imminente, il s'est souvent c'est autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:34) [93%] : \r\nLa Prime Tower de Z\u00fcrich a atteint sa taille maximale : 126 m\u00e8tres 36 \u00e9tages, c'est la plus haute de Suisse les B\u00e2lois veulent faire encore mieux en 2015 avec 175 m\u00e8tres de toute fa\u00e7on tr\u00e8s loin derri\u00e8re, la plus haute tour au monde et la Tour Bel-Air \u00e0 Lausanne, elle date de 1932.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:47) [96%] : \r\nL'affaire Bettencourt continue d'agiter la classe politique en France apr\u00e8s l'accusation de l'ancienne comptable qui touche \u00c9ric Woerth et Nicolas Sarkozy lui- m\u00eame, le parquet de Nanterre ouvre une nouvelle enqu\u00eate pr\u00e9liminaire Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:47 > 0:12:59) [92%] : \r\nNotre invit\u00e9 ce soir, c'est \u00c9ric Woerth l'\u00e9tendue indign\u00e9s, \u00c9ric Woerth, s'explique au 20 heures de TF1, contrairement \u00e0 ce qu'affirme l'ex- comptable des Bettencourt, il n'a jamais touch\u00e9 un Euro ill\u00e9gal, pour financer la campagne de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:23) [92%] : \r\nTout ce que j'ai c'est que c'est, c'est faux, c'est archi faux, on peut toujours essayer de jouer l'air de la calomnie, c'est tout le temps comme \u00e7a, je n'ai jamais re\u00e7u cela c'est c'est pour moi insupportable je vous le dis comme je le pense \u00eatre insupportable, cette accusation est insupportable et tous les jours, tous les jours depuis 3 semaines, depuis 3 semaines, tous les jours, j'ai une accusation suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:23 > 0:14:08) [95%] : \r\nL'accusation du jour provenait du site Mediapart, l'ex- comptable affirme avoir d\u00fb pr\u00e9lever 50000 euros dans une agence de la BNP, le 27 mars 2007, somme destin\u00e9e \u00e0 financer la campagne pr\u00e9sidentielle de Nicolas Sarkozy, au total, les Bettencourt aurait remis 150000 euros et tr\u00e9sorier de l'UMP \u00c9ric Woerth aujourd'hui le quotidien Le Monde affirme qu'il y a bien eu un retrait d'esp\u00e8ces de 50000 euros \u00e0 l'endroit et \u00e0 la date \u00e9voqu\u00e9e par l'ex- comptable, la police a retrouv\u00e9 la trace de ce pr\u00e9l\u00e8vement r\u00e9v\u00e9lations qui apporte du cr\u00e9dit aux propos de l'ancienne employ\u00e9e des Bettencourt, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l'affaire, l'\u00c9lys\u00e9e est en premi\u00e8re ligne le pr\u00e9sident est somm\u00e9 de s'expliquer, aucun commentaire de Nicolas Sarkozy qui charge son 1er ministre de r\u00e9pliquer aux attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:10 > 0:14:21) [96%] : \r\nIl faut du courage, il faut de la d\u00e9termination et il faut du sang- froid et je veux que vous sachiez qu'avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous ne c\u00e9derons pas \u00e0 cette agitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:23 > 0:14:30) [94%] : \r\nVous et de financement ill\u00e9gal de la campagne pr\u00e9sidentielle, \u00c9ric Woerth annonce qu'il va d\u00e9poser plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:33 > 0:14:42) [95%] : \r\nManuel Noriega a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 7 ans de prison l'ancien dictateur du Panama et reconnus coupables d'avoir blanchi en France des fonds issus d'un trafic de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:44 > 0:14:53) [91%] : \r\nLes difficult\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la police cantonale jurassienne \u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ici aujourd'hui un audit confirme les faits, le commandant a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'ordre par le gouvernement, Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:56 > 0:15:06) [86%] : \r\nIl y a des d\u00e9fauts ou ai je trouvais que c'\u00e9tait une bagatelle, j'aurais peut-\u00eatre plus de la peau plus de consistance \u00e0 cette cette inqui\u00e9tude \u00e0 cette souffrance, mais pour moi qui viens et Henri-Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:25) [92%] : \r\nTheubet a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, le commandant de la police jurassienne a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par l'audit, il est sans appel : 60 pourcent des policiers jurassiens sont m\u00e9contents, outre l'attitude de leur commandant les fonctionnaires fustige aussi des Tournus insupportable et un travail essentiellement r\u00e9pressif suite \u00e0 ces r\u00e9sultats, Henri-Joseph Theubet a \u00e9t\u00e9 entendu par le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:15:45) [94%] : \r\nLe commandant Theubet tout \u00e0 fait capable de mener \u00e0 bien les diff\u00e9rents projets pour \u00e9crire cette nouvelle page de la police jurassienne moyennant le fait que les griefs qui sont quand m\u00eame formul\u00e9es \u00e0 son \u00e9gard par rapport au fait qu'il soit impulsif qui peut parfois \u00eatre blessant vis-\u00e0-vis de ses collaborateurs, moyennant le fait que le commandant Aubin surveille un peu son langage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:45 > 0:15:57) [91%] : \r\nL'audit demande plusieurs am\u00e9nagements am\u00e9lioration du soutien aux policiers, instauration d'une vraie police de proximit\u00e9, ressources humaines ind\u00e9pendante Henri-Joseph Theubet a donc du pain sur la planche et dispose d'une r\u00e9elle Seconde chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:17) [93%] : \r\nOn doit quand m\u00eame donner la possibilit\u00e9 \u00e0 un homme de bonne volont\u00e9 qui a pris conscience des probl\u00e8mes qui existaient dans son institution, donc la possibilit\u00e9 de rem\u00e9dier \u00e0 ces probl\u00e8mes \u00e0 ces dysfonctionnements et si d'aventure l'exp\u00e9rience ne devait pas \u00eatre conclu rendu sera toujours assez t\u00f4t pour en tirer les cons\u00e9quences qui s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:17 > 0:16:37) [91%] : \r\nLes mauvaises langues disaient que cette audits accoucherait d'une souris, il n'en est rien, et c'est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du gouvernement jurassien, la majorit\u00e9 des policiers semble aujourd'hui soulag\u00e9es d'avoir \u00e9t\u00e9 entendu les fonctionnaires attendent maintenant les premi\u00e8res mesures qui permettront d'am\u00e9liorer leur quotidien, les autorit\u00e9s jurassiennes se sont donn\u00e9 5 ans pour faire de la police jurassienne une police exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:38 > 0:16:55) [90%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9charge de Bonfol, une explosion qui serait sans gravit\u00e9, selon les premi\u00e8res informations, s'est produite \u00e0 14 heures un machiniste qui travaillait \u00e0 proximit\u00e9, a pu quitter les lieux par ses propres moyens, on est \u00eatre choc, il a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 l'h\u00f4pital pour contr\u00f4le 60 pompiers suisses et fran\u00e7ais sont interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:56 > 0:17:07) [90%] : \r\nLes cantons veut la n\u00e9gociation d'un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, il annonce \u00e0 Berne, par la voix de Pascal Broulis a pourtant tant de soutien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un projet controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:08 > 0:17:22) [89%] : \r\nLe danger du m\u00e9lanome malin, le sujet est de saison avec le soleil de juillet il vaut la peine de v\u00e9rifier ses grains de beaut\u00e9, une t\u00e2che apparemment banal peut repr\u00e9senter un d\u00e9but de cancer fatal c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Sedrine lib\u00e9rien Claude Tello.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:29) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:29 > 0:17:41) [94%] : \r\n\u00e0 48 ans, Giuseppe Vitale vient ici tous les 6 mois pour faire contr\u00f4ler ses grains de beaut\u00e9, il fait partie des personnes \u00e0 risque \u00e0 quelques ann\u00e9es d'intervalle, on lui a diagnostiqu\u00e9 2 m\u00e9lanomes presque par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:41 > 0:17:54) [88%] : \r\nJe suis venu sur le conseil de ma femme, qui manie ici, on m'a trouv\u00e9 un m\u00e9lanome au 1er contr\u00f4le et c'\u00e9tait quoi, \u00e7a avait l'air de quoi rien du tout, un grain de beaut\u00e9 standard juste a peut-\u00eatre un peu de pigmentation diff\u00e9rente mais un parmi tant d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:55 > 0:18:03) [90%] : \r\nCe patient a eu la chance, il est aujourd'hui gu\u00e9ri, mais sous la loupe du sp\u00e9cialiste, l'examen n'en reste pas moins un moment difficile et inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:23) [85%] : \r\nAh c'est cherche ce grain beaut\u00e9 qui va pas avec les autres et un mage cher, c'est lui qui me saute \u00e0 l'oeil, vous voyez, par exemple, une l\u00e9gende, c'est pareil l'an c\u00f4t\u00e9 c'est ridicule, on se dit mais c'est tellement petit, mais malheureusement il y a une tr\u00e8s grande partie de m\u00e9lanome que je trouve ici qui sont de cet a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:23 > 0:18:40) [91%] : \r\nPetit, discret, presque invisible, le m\u00e9lanome peut souvent pass\u00e9e inaper\u00e7ue dans les statistiques, pourtant il n'est pas si modeste, les cas ont doubl\u00e9 en 20 ans chaque ann\u00e9e en Suisse, on d\u00e9nombre pr\u00e8s de 1600 personnes touch\u00e9es pour 247 d'entre elles, la maladie sera fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:19:06) [82%] : \r\nPar semaine, j'ai un m\u00e9lanome, \u00e7a veut dire : j'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s 40000 non pas ann\u00e9e j'invente parmi chiffres c'est et c'est \u00e9norme, c'est juste, c'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, \u00e7a fait, \u00e7a fait peur parce que vous voyez, c'est quand m\u00eame un concert qui est potentiellement mortelle parce qu'il fait tr\u00e8s vite des m\u00e9tastases \u00e7a y a aucune raison de contourner un grain quand \u00e7a, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, sans cesse, qui est plus souvent quelque chose qui est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:06 > 0:19:21) [96%] : \r\nIl faut donc se faire contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement cette patiente a eu son 1er m\u00e9lanome \u00e0 l'\u00e2ge de 34 ans, l\u00e0 encore, une simple t\u00e2che et quelques \u00e9l\u00e9ments d'explication, le facteur g\u00e9n\u00e9tique, il y a un autre cas de m\u00e9lanome dans sa famille et beaucoup de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:21 > 0:19:37) [85%] : \r\nUne Exposition solaire assez fr\u00e9quentes, notamment dans l'enfance sous les tropiques, tr\u00e8s souvent tr\u00e8s mauvaise protection \u00e0 l'\u00e2ge de 16 17 ans c'\u00e9tait concours qui sera la plus propos\u00e9 je McDonald's actrice sa traire rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:42) [92%] : \r\nLe soleil, mais pas toujours Ursula tient \u00e0 t\u00e9moigner car elle revient, elle aussi, de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:43 > 0:19:50) [76%] : \r\nMadame elle avait sans m\u00e9lanome ici sur le non, on \u00e9tait oblig\u00e9 de enlevez un centim\u00e8tre par c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:50 > 0:20:02) [87%] : \r\nJe me suis dit \u00e7a c'est bizarre surtout, c'\u00e9tait sur le, sur le m\u00eame mamelon enfant sur La R\u00e9ole et je me mets jamais au soleil, c'\u00e9tait \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:16) [90%] : \r\nCette patiente va tr\u00e8s bien, aujourd'hui, m\u00eame si elle reste sur ses gardes, l'ordonnance est toute simple, mais rigoureuse consulter en cas de doute rester vigilants et s'exposer raisonnablement au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:17 > 0:20:35) [89%] : \r\nLe concert de Prince a Gen\u00e8ve est report\u00e9e comme \u00e9voqu\u00e9 hier dans ce journal, les organisateurs annoncent le 23 juillet le Stade de Gen\u00e8ve en revanche dit ne pas avoir re\u00e7u de confirmation de r\u00e9servation, ni de garantie financi\u00e8re pour la pelouse et la location, l'\u00e9tape du Tour de France entre Cambrai et Reims, l'Italien Petacchi a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:42) [90%] : \r\nRemporter le sprint, c'est sa 2\u00e8me victoire d\u00e9j\u00e0 sur ce Tour, notre compatriote Fabienne Schaller a conserve le maillot jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:44 > 0:20:50) [92%] : \r\nLe mondial, J moins 4 de la finale ce soir, Espagne, Allemagne, on va voir les forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:58 > 0:21:09) [89%] : \r\nSoir donc demi- finale Allemagne- Espagne : les populations sont sur les charbons ardents les gouvernements aussi Angela Merkel \u00e0 Berlin ne retire pas tous les b\u00e9n\u00e9fices politiques qu'elle esp\u00e9rait Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:11 > 0:21:23) [90%] : \r\nDans les tribunes du Green Point Stadium Angela Merkel est \u00e0 la f\u00eate lev\u00e9, sourire radieux, la chanceli\u00e8re assure le spectacle pour la victoire de la manchette sur l'Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:31 > 0:21:34) [92%] : \r\nQue c'\u00e9tait tout simplement hallucinant comme dans un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:36 > 0:21:39) [85%] : \r\nEt je crois mais je me r\u00e9jouis d'avoir vibr\u00e9 avec tous les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:40 > 0:21:48) [97%] : \r\nMais loin de surfer sur le succ\u00e8s de l'\u00e9quipe nationale, Angela Merkel a surtout r\u00e9ussi \u00e0 marquer contre son camp, l'op\u00e9ration s\u00e9duction est un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:51 > 0:21:56) [93%] : \r\n200000 euros l'aller-retour \u00e0 bord de l'avion f\u00e9d\u00e9ral, le tout aux frais du contribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:56 > 0:22:14) [83%] : \r\nJe travaille, enfin je sais pas, c'est du gaspillage, on doit se serrer la ceinture, elle, elle va l\u00e0- bas pour regarder un match si encore elle voyager toute seule, mais elle est accompagn\u00e9e de toute son \u00e9quipe, je ne trouve pas \u00e7a bien \u00eatre d\u00e9j\u00e0, enfin, il ne constitue-t-il le payer de sa poche, car elle peut se le permettre, l\u00e0 je serais d'accord seulement \u00e0 cette condition, et je dirais bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:14 > 0:22:27) [94%] : \r\nPour Angela Merkel, la d\u00e9gringolade continue, il y a un an, c'\u00e9tait la femme la plus puissante du monde aujourd'hui un Capitaine sans autorit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'une coalition en crise, paralys\u00e9 par des divisions internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:27 > 0:22:43) [89%] : \r\n\u00e0 cette neige fond en terme d'image, c'est rat\u00e9 sur toute la ligne : Angela Merkel s'affichent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une s\u00e9lection nationale qui gagne, parce qu'elles jouent ensemble et se bat pour un objectif commun : cela offre un contraste cruel avec son \u00e9quipe gouvernementale acquis toutes ses qualit\u00e9s font d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:43 > 0:22:58) [97%] : \r\nFace aux critiques, Angela Merkel a finalement renonc\u00e9 \u00e0 se rendre une nouvelle fois en Afrique du Sud, elle suivra donc la demi- finale de l'Allemagne devant sa t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la chancellerie en esp\u00e9rant une nouvelle victoire de la Mannschaft, la seule fa\u00e7on peut-\u00eatre de d\u00e9tourner l'attention de ses d\u00e9boires actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:59 > 0:23:09) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe d'Allemagne a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire davantage que dans le pass\u00e9, les Allemands avec une r\u00e9putation d'efficacit\u00e9 un peu froide, aujourd'hui ils savent plaire et \u00e9mouvoir Renault Chouly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:14 > 0:23:15) [98%] : \r\nC'est bien du football allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:23:24 > 0:23:31) [90%] : \r\nPar le pass\u00e9, il y eut certes d\u00e9sastre comme le bombardier Gerd M\u00fcller, le Kaiser Franz Beckenbauer ou le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:31 > 0:23:42) [85%] : \r\n\u00e0 Rudi V\u00f6ller, mais l'\u00e9quipe briller davantage par son r\u00e9alisme \u00e0 tout crin que passer trait de g\u00e9nie, tant pis si ce n'est pas toujours beau avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:43 > 0:24:27) [90%] : \r\nTant pis s'il faut aller au contact m\u00eame brutal, tant pis pour les esth\u00e8tes, \u00e0 la fin, c'est la Mannschaft qui gagne, l'\u00e9quipe est souvent compar\u00e9e \u00e0 une panzer division incarnant la hargne, l'aust\u00e9rit\u00e9, la d\u00e9termination collective, seul compte le r\u00e9sultat rideau ou presque, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, l'Allemagne 2010 reste un cauchemar pour ses adversaires, mais l'Angleterre et l'Argentine n'ont pas \u00e9t\u00e9 victime de la rigueur allemande ces \u00e9quipes se sont heurt\u00e9s \u00e0 plus inspir\u00e9 \u00e0 plus flamboyant, elles ont perdu sur le plan du jeu de la maestria du panache face \u00e0 plus fort : non, l'Allemagne ne se contente plus d'eau, elle brille s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:31 > 0:24:37) [95%] : \r\nEt dans les tribunes, on ne parle plus seulement de triomphe mais d'amour et de passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:39 > 0:24:47) [88%] : \r\nDans l'autre camp, l'\u00e9quipe espagnole a eu Daewoo et des bas mais la fiert\u00e9 et l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois que l'Espagne est en demi- finale du Mondial, Nicolas Murgia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:48 > 0:24:59) [92%] : \r\nL'Espagne conqu\u00e9rante, celle qui est devenue la premi\u00e8re nation mondiale du football est n\u00e9e l\u00e0 lors de la finale de l'Euro 2008 et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 contre une certaine Allemagne vaincue 1 \u00e0 0 sur ce but de Fernando Torres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:01 > 0:25:15) [90%] : \r\nDepuis, l'Espagne est devenue la terreur de tous, elle a gagn\u00e9 tous ses matches officiels, sauf un, contre les \u00c9tats-Unis, certes il y a eu cette autre \u00e9chec humiliant le 16 juin contre notre valeureuse \u00e9quipe nationale mais l'art aura s'est ressaisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:16 > 0:25:17) [96%] : \r\nJe comprends bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:17 > 0:25:36) [91%] : \r\nEt elle a regagn\u00e9 tous ses matchs, peut-\u00eatre avec un peu moins brio que la Mannschaft 1 \u00e0 0 en 8\u00e8me contre le voisin portugais 1 \u00e0 0 en quart \u00e0 la 83\u00e8me minute contre le Paraguay \u00e0 chaque fois c'est le g\u00e9nial David Villa qui a sauv\u00e9 les meubles, c'est lui qui a marqu\u00e9 5 des 6 buts de son \u00e9quipe, l'Allemagne, il est vrai qu'on a marqu\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:39 > 0:25:47) [82%] : \r\nLe placide Vicente Del Bosque a dit hier, ce sera un match \u00e9quilibr\u00e9, nous avons pour nous notre possession de balle, eux, leur bonne contre- attaque Lara Lalonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:47 > 0:25:53) [87%] : \r\nReste que l'Espagne continue de s\u00e9duire par un jeu orient\u00e9 vers l'attaque des passes rapides et l'adresse de ses voeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:08) [86%] : \r\nMais l'Espagne l'a vu sa 1\u00e8re finale de Coupe du monde et il en a combien tous les moyens, l'Allemagne est plus forte qu'en 2008, certes mais l'Espagne n'est pas plus faible, peut-\u00eatre plus r\u00e9aliste, c'est le m\u00e9tier qui rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:10 > 0:26:12) [96%] : \r\nEn tout cas le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:12 > 0:26:18) [92%] : \r\nPaul le poulpe aux capacit\u00e9s divinatoire jamais prise \u00e0 d\u00e9faut apr\u00e8s une victoire de l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:24 > 0:26:33) [86%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 est la p\u00e9riode des petits boulots pour beaucoup d'\u00e9tudiants, apprentis coll\u00e9giens c'est r\u00e9mun\u00e9rateur et formateur, encore faut-il trouver ses employes reportage Florence Dusty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:37 > 0:26:45) [91%] : \r\nTrouver un job d'\u00e9t\u00e9 comme Muriel Sarah et Pierrick, h\u00e9 bien cette qu\u00eate peut s'apparenter \u00e0 un v\u00e9ritable parcours du combattant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:47 > 0:26:48) [87%] : \r\nPrenons ce centre commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:49 > 0:26:55) [94%] : \r\nUne liste d'attente d'une centaine de noms pour 26 places cet \u00e9t\u00e9 les demandes augmentent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e 5 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:58 > 0:27:02) [73%] : \r\n3 quarts de la classe en Allemagne, on est en train de travailler n'\u00e9tait venu \u00e0 mon avis sur enfin et meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:03 > 0:27:10) [88%] : \r\nSarah fait partie, avec Muriel des 26 jeunes engag\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, pendant 3 semaines, elle touchera un peu plus de 19 francs par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:10 > 0:27:22) [78%] : \r\nIl il y a 2 ans en arri\u00e8re, je voulais trouvant doivent \u00e9t\u00e9 pour financer mon permis et puis cette ann\u00e9e, bon je pars Dijon on va consacrer copines alors ben je me paye mes vacances toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:22 > 0:27:28) [87%] : \r\nSarah et Muriel, ont un point commun pour avoir ce travail, elles sont toutes 2, b\u00e9n\u00e9ficier de la politique de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:29 > 0:27:41) [87%] : \r\nOn donne prioritaire et c'est logique, \u00e0 mon avis aux enfants du personnel et l'on a d\u00e9j\u00e0 quasiment la totalit\u00e9 des jeunes qui sont, qui sont engag\u00e9s \u00e0 ce niveau-l\u00e0, autrement, ben c'est des crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:43 > 0:27:53) [94%] : \r\nHors du domaine parentale, difficile donc de trouver du travail, autre \u00e9cueil dans certains cas comme pour Pierrick, il faut aussi disposer d'une formation ici un brevet de sauveteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:54 > 0:28:04) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tout petit peu, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able parce qu'on a l'ext\u00e9rieur dans ces m\u00e9tiers, on a envie de pouvoir profiter du soleil mais \u00e7a reste en jaune parce que voil\u00e0, il y a beaucoup de responsabilit\u00e9s, faut faut Bernard l\u00e0 et surtout h\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:06 > 0:28:07) [94%] : \r\nEt puis, en sorte que tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:09 > 0:28:19) [89%] : \r\nObstacles, enfin pour ceux qui n'ont pas trouv\u00e9 de place les collectivit\u00e9s, entreprises appr\u00e9cient l'exp\u00e9rience se r\u00e9engage volontiers les m\u00eames jeunes d'\u00e9t\u00e9 en \u00e9t\u00e9 pour les autres, ce sera donc cong\u00e9 forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:25) [98%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, bon match tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:40 > 0:28:45) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335749", "durationSec": 23, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100707, le chantier de construction de la tour Prime Tower a atteint 126 m\u00e8tres de haut et devient la plus haute tour de Suisse. cette tour con\u00e7ue par les architectes GIGON et GUYER va devenir l'embl\u00e8me du nouveau quartier commer\u00e7ant de Zurich Ouest.", "remarks": "SON COMPLET", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BUILDING", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335753", "durationSec": 107, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Sion : 20100707, les jeunes \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 trouver du travail pour l'\u00e9t\u00e9. Les entreprises privil\u00e9gient souvent les enfants du personnel, ou r\u00e9engagent les m\u00eames adolescents pour les jobs d'\u00e9t\u00e9.", "remarks": "SON COMPLET", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "TRAVAIL TEMPORAIRE", "\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1296616"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335754", "durationSec": 98, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Berne-ville, EUROPE : 20100707, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM) a publi\u00e9 des chiffres sur les tarifs du roaming, soit le fait de t\u00e9l\u00e9phoner depuis l'\u00e9tranger avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile. Les tarifs sont plus \u00e9lev\u00e9s en Suisse qu'en Europe, car le prix est r\u00e9gul\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne, contrairement \u00e0 la situation pr\u00e9valant en Suisse.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335755", "durationSec": 104, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20100707, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral MAURER Ueli a reconnu un probl\u00e8me de contr\u00f4le des fiches par les services de renseignements. Cette pratique de stockage de donn\u00e9es des citoyens avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par la Commission de gestion.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "BERNE-VILLE"], "sequenceIds": ["1296664", "1296665", "1296666", "1296667"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335756", "durationSec": 22, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20100707 et archives, les services secrets suisses, fusionn\u00e9s en Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC), sont dirig\u00e9s par SEILER Markus. Le nombre d'employ\u00e9s, l'organigramme ainsi que le budget ne sont pas communiqu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SERVICE SECRET", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1296677"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335757", "durationSec": 108, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Jura (canton) : 20100707, un audit de la police cantonale jurassienne confirme les difficult\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la police. L'audit r\u00e9v\u00e8le que 60% des policiers jurassiens sont m\u00e9contents de leur commandant THEUBET Henri-Joseph. Suite \u00e0 cette publication, THEUBET Henri-Joseph a \u00e9t\u00e9 entendu par le gouvernemen jurassien.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SERVICE SECRET"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1296685"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335758", "durationSec": 104, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100707, le nombre de cas de m\u00e9lanome malin, forme tr\u00e8s dangereuse du cancer de la peau, est en constante augmentation en Suisse. Les dermatologues recommandent des contr\u00f4les r\u00e9gulier des grains de beaut\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "POLICE", "AUDIT"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1296690"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335759", "durationSec": 21, "title": "10.07.07", "excerpt": "* Le Cap, Berlin : 20100707, la chanceli\u00e8re allemande MERKEL Angela s'est rendue en Afrique du Sud poru assister au match des quarts de finale de la Coupe du monde de football 2010 opposant l'Allemagne \u00e0 l'Argentine. Cette op\u00e9ration de communication a \u00e9t\u00e9 mal per\u00e7ue par les Allemands qui sont indign\u00e9s par les co\u00fbts engendr\u00e9s par ce voyage.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335760", "durationSec": 174, "title": "10.07.07", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PEAU", "DERMATOLOGIE", "CANCER", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES"], "sequenceIds": ["1296693"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335761", "durationSec": 24, "title": "10.07.07", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335762", "durationSec": 90, "title": "10.07.07", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "REZZONICO, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335763", "durationSec": 96, "title": "10.07.07", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335764", "durationSec": 110, "title": "10.07.07", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAP, LE", "BERLIN"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"], "sequenceIds": ["1296694", "1296695"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007890970", "summary": "DUPLEX PAYERNE VAUD :\r\nPICCARD, Bertrand, a\u00e9rostier et cofondateur du projet Solar Impulse (vol de  l'avion solaire Solar Impulse, vol de nuit avec l'\u00e9nergie accumul\u00e9e).", "id": "890969"}, {"internalArchiveId": "GS1007296617", "summary": "20:42.10\r\nSion : divers plans \u00e9tudiantes travaillant dans caf\u00e9t\u00e9ria Migros / itw  HERTLI, Muriel, \u00e9tudiante en 5e ann\u00e9e du Coll\u00e8ge (travail pour l'\u00e9t\u00e9) /   itw MALLAUN, Sarah, \u00e9tudiante dipl\u00f4m\u00e9e de l'Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale (job  d'\u00e9t\u00e9 pour payer les vacances) / itw PRALOONG, Bernard, directeur Migros  M\u00e9tropole Sion (priorit\u00e9 donn\u00e9e aux enfants du personnel) / divers plans  EBENER, Pierrick, \u00e9tudiant en 4e ann\u00e9e du Coll\u00e8ge, faisant la surveillance  d'une piscine / itw EBENER, Pierrick (responsabilit\u00e9s). travail temporaire  \u00e9t\u00e9, jeune (\u00e2ge).", "id": "1296616", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "TRAVAIL TEMPORAIRE", "\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296665", "summary": "20:22.11\r\nRome : divers plans touristes utilisant t\u00e9l\u00e9phone portable (12\"). t\u00e9l\u00e9phone mobile, tourisme ", "id": "1296664", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296666", "summary": " Berne-ville, diverses s\u00e9quences : conf\u00e9rence de presse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM) / infographie sur co\u00fbt du roaming dans l'Union   Europ\u00e9enne / itw METZGER, Philipp. vice-directeur de l'OFCOM (r\u00e9gulation  europ\u00e9enne, souscrire \u00e0 des options de roaming) / itw NEUHAUS, Christian,  porte-parole de l'OFCOM (Suisse hors Europe, n\u00e9gociations avec les op\u00e9rateurs). t\u00e9l\u00e9phone mobile, prix (\u00e9conomie) ", "id": "1296665", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296667", "summary": " EUROPE : plan bref femme \u00e2g\u00e9e en maillot de bain t\u00e9l\u00e9phonant depuis chaise longue sur plage / plan bref jeune fille consultant t\u00e9l\u00e9phone portable depuis piscine / jeune fille t\u00e9l\u00e9phonant avec t\u00e9l\u00e9phone portable (8\"). t\u00e9l\u00e9phone  mobile, tourisme ", "id": "1296666", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["EUROPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296668", "summary": " New York : divers plans touristes photographiant la statue de la libert\u00e9  (9\"). tourisme.", "id": "1296667", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296678", "summary": "20:24.22\r\nBerne-ville : MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS),   marchant dans couloir (9\") / plan bref MAURER, Ueli entrant dans salle de  conf\u00e9rence de presse. conf\u00e9rence de presse, fichier de renseignements   service secret.", "id": "1296677", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SERVICE SECRET", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296686", "summary": "20:24.51\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse avec SEILER, Markus, chef du service des renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration (10\") / itw SEILER, Markus (fusion de  services, nombre d'espions en Suisse, budget cach\u00e9) / infographie pr\u00e9sentant les services de renseignement / images bleut\u00e9es, personnes \u00e9changeant DVD et l'ins\u00e9rant dans lecteur (5\") / conf\u00e9rence de presse avec MAURER, Ueli,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) (12\").", "id": "1296685", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SERVICE SECRET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296691", "summary": "20:29.52\r\nJura (canton) : divers plans THEUBET, Henri-Joseph, commandant de la police cantonale du Jura, s'exprimant lors s\u00e9ance (30\", 10\") / itw JUILLARD,   Charles, ministre des finances, justice et police jurassien (le commandant  Theubet, griefs \u00e0 son \u00e9gard) / itw VIFIAN, Serge, pr\u00e9sident de la commission de gestion des finances jurassien (donner une 2e chance au commandant Theubet) / statement. police, conflit du travail, audit.", "id": "1296690", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "POLICE", "AUDIT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296694", "summary": "20:32.46\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans VITALE, Giuseppe, patient, se faisant contr\u00f4ler les grains de beaut\u00e9 par FRIEDLI, Andr\u00e9, dermatologue (10\", 20\") / itw VITALE, Giuseppe (m\u00e9lanome) / itw FRIEDLI, Andr\u00e9, dermatologue (d\u00e9tection des   m\u00e9lanomes, 1 cas par semaine) / itw patiente anonyme atteinte d'un m\u00e9lanome / FRIEDLI, Andr\u00e9 montrant sein de D'ARCIS, Ursula, patiente op\u00e9r\u00e9e d'un m\u00e9lanome / itw D'ARCIS, Ursula (grain de beaut\u00e9 bizarre sur le sein) / divers plans  personnes bronzant au bors du lac (7\"). cancer, peau, d\u00e9pistage de maladies, dermatologie.", "id": "1296693", "visualThemes": ["PEAU", "DERMATOLOGIE", "CANCER", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296695", "summary": "20:36.21\r\nLe Cap, Green Point Stadium : divers plans MERKEL, Angela, chanceli\u00e8re  allemande exultant de joie dans les tribunes lors du match de football entre l'Allemagne et l'Argentine / itw MERKEL, Angela (se r\u00e9jouit d'avoir vibr\u00e9  avec tous les Allemands) / avion f\u00e9d\u00e9ral sur tarmac. Coupe du monde de   football, chef d'Etat, d\u00e9pense publique ", "id": "1296694", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["CAP, LE"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296696", "summary": " Berlin : itw de rue (gaspillage d'argent) / divers plans MERKEL, Angela, chanceli\u00e8re allemande, assise lors d'une s\u00e9ance du gouvernement / itw MAY,  Michaela, grand reporter politique t\u00e9l\u00e9vision (mauvaise image d'Angela Merkel) / statement. d\u00e9pense publique, chef d'Etat, Coupe du monde de football.", "id": "1296695", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534244", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092136", "position": "01"}}, {"id": "534243", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115507", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A3283337-899F-46B6-9D8E-229DEB317FEC", "internalArchiveId": "A3283337-899F-46B6-9D8E-229DEB317FEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malaise dans le canton de Neuch\u00e2tel. Comment sortir de l'impasse? : x Interview de Jacques Hainard, ethnologue, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2010-07-06T00:00:00Z", "summary": "Secou\u00e9 par l'affaire Hainard, emp\u00eatr\u00e9 dans des finances catastrophiques, solitaire sur le chemin d'un canton unique de l'Arc jurassien, quitt\u00e9 par des centaines de contribuables de la classe moyenne au profit de ses voisins, le canton de Neuch\u00e2tel semble en mauvaise posture. ", "durationSec": 80, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "crise \u00e9conomique", "crise politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-13T03:34:03Z", "speechToTexts": ["13.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nJe ne vous parle, \u00e7a \u00e9nerve qui \u00e9lu l\u00e9gislatives du 22 de travailleurs de de l'Europe, le Val-de-Travers absolument, je l'ai dit, \u00e0 plusieurs fois, il y a plus de p\u00e9riph\u00e9rie, il y a que les centres et les cendres, ce sont les lieux dans lesquels on travaille dans lesquels on pendant lesquelles r\u00e9fl\u00e9chit dans lesquelles on vit, moi j'aime \u00e0 dire : c'est une blague que je fais tout le temps, j'habite Fleuriet je prends, je marche 3008 avec ma valise et je monte dans le train, le voyage commence, je perds la Mexico \u00e0 Oulan-Bator, il y a beaucoup de gens qui ne peuvent pas faire \u00e7a, donc nous sommes au centre du monde, mais j'aimerais revenir sur ce que vous avez dit avec l'Euro, le bas moi je r\u00e9fl\u00e9chis tout \u00e0 coup, autrement et je me dis que nous avons d\u00e9pens\u00e9 orni\u00e8re cette guerre ou pas Est- Ouest, je ne sais pas comment l'appelait finalement on la tra\u00eene depuis des tarifs des d\u00e9cennies alors plut\u00f4t que de cacher \u00e7a arrive de de voil\u00e0 et \u00e7a, si on en faisait quelque chose de positif en disant : effectivement, nous sommes diff\u00e9rents, nous avons des visions diff\u00e9rentes, mais on va travailler ensemble, on va se concurrencer ensemble n'est -ce pas pour \u00eatre les meilleurs et on arr\u00eate ce ce ce d\u00e9bat qui est qui rel\u00e8ve d'une pens\u00e9e orni\u00e8res que nous avons dans le cerveau, je crois qu'il faut qu'on, qu'on qu'on reconnaisse ses diff\u00e9rences, c'est bien pourquoi les les masquer \u00e0 tout prix. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hainard, Jacques", "role": "ethnologue, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72C22A41-7080-4B9C-A6D4-F27053C61002", "internalArchiveId": "72C22A41-7080-4B9C-A6D4-F27053C61002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Yvan Perrin, vice-pr\u00e9sident UDC suisse, qui restera finalement vice-pr\u00e9sident de l'UDC jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011", "publicationDate": "2010-07-06T00:00:00Z", "summary": "Personne ne s'est annonc\u00e9 pour reprendre la place \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de partir, Yvan Perrin consid\u00e8re qu'il a re\u00e7u les garanties n\u00e9cessaires pour poursuivre son travail.", "durationSec": 75, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Perrin, Yvan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-26T10:17:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258255", "internalArchiveId": "GE1007258256", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.06", "publicationDate": "2010-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T21:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092135\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:13) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le scandale Bettencourt grandi en France, Nicolas Sarkozy recevait aussi son enveloppe accuse l'ancienne comptable de la milliardaire d'd\u00e9fait totalement faux, selon l'\u00c9lys\u00e9e, le petit Noam sera gard\u00e9e par sa m\u00e8re, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a tranch\u00e9 contre le p\u00e8re, qui aurait voulu le faire revenir \u00e0 Tel-Aviv, Daniel Zappelli re\u00e7oit un avertissement comme nous le r\u00e9v\u00e9lions le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature avait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, il lui reproche une maladresse, le procureur fera le concert de pluie une c'est menacer certaines sources parlent d'annulation ou de report, il doit se produire lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, les Suisses raffolent du train, la statistique est impressionnante, record europ\u00e9en 49 voyages par an en moyenne c'est plus du double des Allemands, et puis le dossier m\u00e9dical le ronflement du conjoint ou la conjointe \u00e9tant des fl\u00e9aux des couples, le sujet fait sourire, mais il est grave, l'apn\u00e9e du sommeil peut avoir des effets des vastes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:32) [95%] : \r\nL'ancienne comptable de Liliane Bettencourt parle ces accusations frappe au sommet de l'\u00c9tat en France, le ministre \u00c9ric Woerth, alors tr\u00e9sorier aurait touch\u00e9 200000 francs pour la campagne de Nicolas Sarkozy et l'actuel chef de l'\u00c9tat, je cite, recevait aussi son enveloppe, selon les propos de cette femme que l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9ment totalement Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:57) [94%] : \r\nIl ne d\u00e9missionnera pas fatigu\u00e9 indign\u00e9 mais pas abattu, moins vaillant qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il s'attaquer au secret bancaire suisse \u00c9ric Woerth encaisse les coups depuis une semaine, le dernier en date, l'ex- comptable de Liliane Bettencourt affirme au site Mediapart avoir d\u00fb retirer des sommes en liquide \u00e0 la demande de Patrice de Maistre, le gestionnaire de fortune de la milliardaire, c'est son avocat qui raconte pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:09) [90%] : \r\nC'\u00e9tait l'explique qu'en mars 2007 monsieur Maistre lui a demand\u00e9 de retirer une somme de 150000 euros en esp\u00e8ces qui \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0 financer la campagne de monsieur Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:17) [96%] : \r\nLa comptable ne peut retirer que 50000 euros pour le reste de la somme, il faut aller en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 Liliane Bettencourt un compte cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:28) [87%] : \r\nSelon les indications toujours de ma cliente, il semble que Monsieur Maistre se soit rendu ou se soit fait \u00e0 port\u00e9e de Suisse des fonds compl\u00e9mentaires dont elle ne conna\u00eet pas d'ailleurs le montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:02:39) [94%] : \r\nDes accusations graves, mais sans preuves, qui met \u00e9galement en cause Nicolas Sarkozy en visite aujourd'hui dans une maison de retraite, il aurait lui aussi re\u00e7u directement des enveloppes d'argent lorsqu'il \u00e9tait maire de Neuilly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:02:39 > 0:02:40) [78%] : \r\nCalomnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:49) [96%] : \r\nQui n'a que seul but, salir sans aucune esp\u00e8ce de r\u00e9alit\u00e9, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:54 > 0:03:02) [91%] : \r\n\u00e7a fait 8 ans qu'il y a 13 ans et non parti je pense qu'on n'a vraiment rien \u00e0 me reprocher, tout est clair, tout est propre, tout est Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:07) [94%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s qui pensait pouvoir commencer tranquillement \u00e0 d\u00e9battre sur la burqa ne parlent que de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:07 > 0:03:27) [94%] : \r\nIl est difficile de de tomber plus bas, franchement, pour employer une expression un peu famili\u00e8re, je dirais que \u00e7a pue, je recommande \u00e0 \u00c9ric Woerth de tenir \u00e0 son poste, voil\u00e0 les faits all\u00e9gu\u00e9s ne sont ni prouv\u00e9 ni d\u00e9montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:34) [92%] : \r\nMais \u00e0 droite, certains demandent un grand remaniement minist\u00e9riel imm\u00e9diat et, surtout, ils veulent que Nicolas Sarkozy s'exprime ne votera Balta \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:42) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, l'image est terrible : Nicolas Sarkozy lui- m\u00eame qui aurait re\u00e7u une enveloppe avec de l'argent mais alors est-ce qu'elle est vraie, ce qu'elle est seulement v\u00e9rifiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:44 > 0:04:16) [91%] : \r\nOui, alors, 2 enqu\u00eates sont lanc\u00e9es, celle de l'inspection des finances pour conflit d'int\u00e9r\u00eat, pour voir si \u00c9ric Woerth a ferm\u00e9 les yeux sur la fraude fiscale de Liliane Bettencourt, qui employait sa femme, et surtout celle du procureur de Nanterre, qui va s'int\u00e9resser de tr\u00e8s pr\u00e8s au fameux petits carnets sur lesquels la comptable notait tous ces retraits en liquide et les destinataires et puis les fameux enregistrements du ma\u00eetre d'h\u00f4tel n'ont peut-\u00eatre pas encore tout dit alors si les accusations de la comptable se confirmait bien ce n'est plus, \u00c9ric Woerth, qui sera dans le collimateur mais bien Nicolas Sarkozy, au coeur d'une v\u00e9ritable affaire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:16 > 0:04:22) [94%] : \r\nLe retournement est tr\u00e8s frappant, \u00c9ric Woerth en chevalier blanc, notamment contre la Suisse, maintenant il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:24 > 0:04:54) [93%] : \r\nBen oui, on parlait de lui comme d'un futur 1er ministre alors vous l'avez dit, celui qui s'amusait \u00e0 se pr\u00e9senter comme l'ennemi num\u00e9ro un des Suisses apr\u00e8s ses attaques contre le secret bancaire, h\u00e9 bien il \u00e9tait au coeur de la r\u00e9forme majeure du quinquennat de Nicolas Sarkozy, celle des retraites, il faut donc sauver le soldat Woerth, non pas par grandeur d'\u00e2me mais tout simplement parce que, comme l'a dit Nicolas Sarkozy, c'est une t\u00eate de pont Ecosse il saute, h\u00e9 bien c'est toute la campagne pour son \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection qui sera alors mise \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:05:12) [89%] : \r\nMerci Jean-Philippe l'affaire du petit Noam est jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle oppose la m\u00e8re qui vit \u00e0 Lausanne et le p\u00e8re juif devenu ultra- orthodoxe qui vit en Isra\u00ebl, les opinions avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mu, elles avaient pris parti pour la m\u00e8re ou pour le p\u00e8re, la Cour tranche pour la mer Laurent Burkhalter Michel Lis rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:13 > 0:05:22) [91%] : \r\nRadieuse et soulag\u00e9 apr\u00e8s un marathon judiciaire, son fils pourra rester en Suisse, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme donne raison \u00e0 cette m\u00e8re lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:23 > 0:05:37) [89%] : \r\nJe suis en \u00e9tat d'choc je je ne je ne r\u00e9alise pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, je pensais que la cour avait confirm\u00e9 sa jurisprudence restrictive et et qu'on allait perdre apr\u00e8s 50 combats c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:05:37 > 0:05:37) [97%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:37 > 0:06:21) [88%] : \r\nNoam aujourd'hui 7 ans est n\u00e9 \u00e0 Tel-Aviv en 2005, sa m\u00e8re quitte Isra\u00ebl avec lui clandestinement pour fuir son p\u00e8re, un ancien professeur de gymnastique devenu juifs ultra- orthodoxe dont elle a divorc\u00e9 sa crainte, un enl\u00e8vement de l'enfant par son p\u00e8re, membre d'une communaut\u00e9 d\u00e9crite comme radical, le p\u00e8re veut le retour de son fils, il s'exprimait ainsi en 2007 et mode \u00e0 jamais \u00e0 bateau \u00e0 votre elle a voulu partir dans une autre direction que la mienne, prendre du plaisir et oublier ses responsabilit\u00e9s c'est pourquoi \u00e7a n'a pas jou\u00e9 entre nous l\u00e2cher, il installe leur qui un p\u00e8re \u00e0 qui la justice isra\u00e9lienne et suisse avait auparavant donn\u00e9 raison \u00e0 Tel-Aviv, aujourd'hui le p\u00e8re refuse d'appara\u00eetre devant le cam\u00e9ras, il r\u00e9pond par l'interm\u00e9diaire de son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:21 > 0:06:43) [88%] : \r\nRama servait \u00e0 travailler \u00e0 l'actuel, vous vous rendez compte, elle a fui ce pays elle a cach\u00e9 l'enfant qu'qui \u00e9tait encore un b\u00e9b\u00e9 dans le coffre de la voiture comme une poup\u00e9e pour traverser la fronti\u00e8re avec l'\u00c9gypte et de la partir en Suisse, la justice suisse avait tranch\u00e9 en notre faveur, \u00e0 l'origine, et voil\u00e0 que la justice europ\u00e9enne va \u00e0 l'encontre de cette d\u00e9cision, \u00e7a Gabin, je le souhaite, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:06:43 > 0:06:43) [87%] : \r\nChaque ann\u00e9e, plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:43 > 0:06:55) [94%] : \r\nUn verdict qui prend en consid\u00e9ration l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9dominant de Noam parfaitement int\u00e9gr\u00e9 un arr\u00eat d\u00e9finitif qui oblige la Suisse \u00e0 lui verser ainsi qu'\u00e0 sa m\u00e8re, une indemnit\u00e9 de pr\u00e8s de 20000 francs pour leurs frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:56 > 0:07:08) [91%] : \r\nDaniel Zappelli re\u00e7oit en avertissement comme nous le r\u00e9v\u00e9lions le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 son sujet, il lui reproche une maladresse dans l'Angolagate, le procureur fera recours Fran\u00e7oise Chuard Olivier Tornay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:10 > 0:07:20) [92%] : \r\nUn avertissement pour le procureur Daniel Zappelli, c'est la sanction finalement choisi motif maladresse dans la gestion d'une affaire de blanchiment d'argent li\u00e9 \u00e0 l'Angola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:21 > 0:07:39) [84%] : \r\nLui reprochent de vouloir contrecarrer l'instruction du du affaire parce qu'elle mettait en cause son avocat, je ne vois pas ce qu'elle \u00e9tait susceptible de mettre en cause en chef Data de toutes ces accusations-l\u00e0 le reste rien il est blanchi sur toute la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:39 > 0:07:55) [92%] : \r\nL'anche, certes, mais un avertissement reste extr\u00eamement rare pour un procureur g\u00e9n\u00e9ral c'est en octobre 2009, que le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature est saisi de l'affaire, on soup\u00e7onne alors le procureur Genevois de ralentir l'enqu\u00eate consacr\u00e9e \u00e0 cette affaire de blanchiment, voire m\u00eame de s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:55 > 0:08:16) [86%] : \r\nOn lui reproche au d\u00e9finitive, un certain nombre de maladresse ou certain retard \u00e0 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de vues avec le minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral sur la comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale aux cantonales d'un d'avoir h\u00e9sit\u00e9 pendant pendant 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:17 > 0:08:32) [89%] : \r\nReste que, outre l'avertissement, le Conseil de la magistrature rel\u00e8ve le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne au palais de justice je ne pourra, sans donner d'autres explications face cam\u00e9ra quant \u00e0 Daniel Zappelli, il veut \u00eatre son pourcent blanchi, il fera recours contre la d\u00e9cision du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:08:43) [94%] : \r\nL'ancien syndicaliste d'Unia retenu 8 mois en Turquie fait \u00e9tat de mauvais traitements, il a dit-il perdu l'usage d'un oeil Philippe Roulin et Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:44 > 0:08:51) [96%] : \r\nLe plaisir simple de marcher dans les rues de Gen\u00e8ve avec sa femme, de retour en Suisse depuis samedi Murad Akincilar \u00e9merge \u00e0 peine de son cauchemar \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:52 > 0:08:56) [89%] : \r\n\u00e7a fait sinc\u00e8rement bizarre comme si j'avais quitt\u00e9 ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:58 > 0:09:12) [86%] : \r\nJ'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e0 mes amis mais camarades j'pas trop d'informations, ce tous sur ce qui se passait en fait ce qu'il faisait en mon absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:12 > 0:09:26) [92%] : \r\nIls ne l'ont pas laiss\u00e9 tomber quelques jours seulement apr\u00e8s son arrestation, il manifeste en Suisse pour Mourad est un prisonnier politique, l'accusation est bidon interrogatoires muscl\u00e9s, Mourad est victime d'un double d\u00e9collement de r\u00e9tine sa famille craint le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:37) [77%] : \r\nEt puis, s'il avait des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et \u00e7a change tout, l'amour, parce que nous fait appara\u00eetre tout pr\u00e8s de lui, on fait pas sa loi, il va bio ou non, exactement, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:37 > 0:09:42) [95%] : \r\nD\u00e9but juin, Mourad pour ce militant de gauche la lutte doit c\u00e9der le pas \u00e0 la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:42 > 0:09:53) [87%] : \r\nMon cas n'est que \u00e7a implique d'parce qu'il y a des milliers d'enfants qui sont en prison, ou bien il y a des politiciens, il y a des dirigeants des associations de de de Tora de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:58 > 0:10:02) [95%] : \r\nL'accusation dirig\u00e9e contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:02 > 0:10:09) [94%] : \r\nMais Murad Akincilar n'est pas encore tir\u00e9 d'affaire, son proc\u00e8s pour participation \u00e0 une organisation terroriste se poursuit \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:10 > 0:10:20) [95%] : \r\nTous les clients du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger ont re\u00e7u la circulaire, leur compte sera tax\u00e9 \u00e0 hauteur de 40 francs par mois, les r\u00e9actions se font entendre Michel Di Tria Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:22 > 0:10:35) [92%] : \r\nLorsqu'il ouvre son courrier vendredi dernier, ce retrait\u00e9 suisse r\u00e9sidant en France voisine, \u00e0 une mauvaise surprise, le Cr\u00e9dit Suisse lui annonce que son compte sera tax\u00e9 40 francs par mois, le client ne conteste pas le droit de la banque de fixer ces frais mais la mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:35 > 0:10:51) [90%] : \r\nD'abord, ils nous disent : nous sommes les meilleurs, c'est pour \u00e7a qu'il faut payer, \u00e7a c'est l'arrogance, et ensuite ils arrivent le jour m\u00eame o\u00f9 ils mettent en vigueur ces frais \u00e0 nous les communiquer \u00e7a c'est visiblement une r\u00e9action de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:51 > 0:11:01) [90%] : \r\nAu contraire, selon la banque, la mesure est prise au niveau mondial, tous les clients r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger et disposant de moins d'un million sur leur comptes en Suisse sont vis\u00e9s, elle plaide des frais administratifs de plus en plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:03 > 0:11:22) [91%] : \r\nIl faut savoir qu'il y a pas eu d'augmentation depuis 5 ans, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les contraintes r\u00e9glementaires Les nouvelles directives Swiss International se sont multipli\u00e9es pour y r\u00e9pondre, nous avons d\u00fb cr\u00e9er des \u00e9quipes sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette client\u00e8le, ceci a un co\u00fbt, un co\u00fbt qui doit \u00eatre partiellement r\u00e9percut\u00e9e sur les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:23 > 0:11:33) [96%] : \r\nDifficile tout de m\u00eame \u00e0 faire comprendre notamment aux citoyens suisses r\u00e9sidant en France voisine, dans l'Ain et la Haute-Savoie, ils sont plus de 54000 une partie d'entre eux a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:33 > 0:11:45) [92%] : \r\nOn a eu de nombreux adh\u00e9rents qui nous ont appel\u00e9s, qui sont tr\u00e8s en col\u00e8re, des adh\u00e9rents qui sont Cr\u00e9dit Suisse depuis 15, 20, 25, on a m\u00eame eu un 35 ans, qui ne comprennent pas cette ce changement de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:45 > 0:11:53) [91%] : \r\nMoi, r\u00e9action \u00e9tait d'aller voir d'autres banques pour voir les conditions pour pr\u00e9parer le changement de compte et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:53 > 0:11:59) [90%] : \r\nVoir ailleurs, c'est bien l'option que risquent de choisir beaucoup des clients du Cr\u00e9dit Suisse, vis\u00e9 par cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:01 > 0:12:22) [91%] : \r\nHussein Bolt est l'invit\u00e9 de Jean-Claude Bivert, l'horloger a d\u00e9j\u00e0 un contrat avec Maradona, il r\u00e9ussit un coup publicitaire, il le fait courir contre des enfants pour une cause, l'homme le plus rapide du monde joue le jeu, en faisant m\u00eame semblant d'\u00eatre battu, mais tout cela a son prix, l'enqu\u00eate de Nicolas Ross\u00e9 r\u00e9v\u00e8le Hublot est une marque qui paie cher pour sa communication 23 pourcent de son budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:12:42) [89%] : \r\nUne dizaine d'enfants devant soi, Hussein Bolt, celui qui a pulv\u00e9ris\u00e9 les records du monde du 100 et du 200 m\u00e8tres dos \u00e0 Lyon, la Star, notamment pour sa fondation qui aide de jeunes Jama\u00efcains, elle re\u00e7oit 100000 dollars, des mains de Jean-Claude Biver qui d\u00e9voile aujourd'hui le budget record qu'ils consacrent au marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:43 > 0:12:54) [93%] : \r\nVoici alors \u00e7a fait 23 pourcent nous 23 pourcent de notre chiffre d'affaires, nous le consacrons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel \u00e0 la promotion, aux expositions au catalogue \u00e0 la publicit\u00e9 bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:55 > 0:13:19) [89%] : \r\n23 pourcent, soit pr\u00e8s de 40 millions pour ce pays, la Coupe du monde en Afrique du Sud et Maradona mais aussi Alinghi la Coupe de l'America ou du tournoi de Polo, s'y ajoutent, Ronaldo et Manchester United ou encore les prochains championnats du monde de ski avec des mineurs, avec en prime le vol d'Yves Rossy la Formule 1 et m\u00eame le championnat des ma\u00eetres que le Bocuse d'or, le risque s'\u00e9parpiller et d\u00e9contenanc\u00e9 le public cible, mais pour l'instant, la marque en profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:20 > 0:13:26) [94%] : \r\nEffectivement, ces co\u00fbts sont n\u00e9cessaires pour pour assurer les ventes et puis pour voir m\u00eame les augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:41) [86%] : \r\nLa marque est donc condamn\u00e9e \u00e0 de nouveaux coups m\u00e9diatiques dans le cas du symbole, c'est la course et le ch\u00e8que d'aujourd'hui ne repr\u00e9sente qu'une petite partie du contrat ainsi le coureur aura sa montres personnalis\u00e9es et limit\u00e9e \u00e0 500 exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:42 > 0:13:52) [85%] : \r\nL'ancien ou un sou le lancement de la montre, aura lieu l'ann\u00e9e prochaine, mais nous aurons d'autres \u00e9v\u00e9nements avec la marque auparavant le but de moins soft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:14:14) [86%] : \r\nPour alors avant le coup m\u00e9diatique, gros budget carnet d'adresses et opportunisme la recette et de l'hyper m\u00e9diatis\u00e9 Jean-Claude Biver s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 parfaites pour le d\u00e9collage de la marque budget marketing record et forte progression du chiffre d'affaires sont all\u00e9es de Pair, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la prochaine \u00e9tape cl\u00e9 pour l'entreprise, savoir g\u00e9rer le tassement des ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:15 > 0:14:28) [94%] : \r\nOn ne 1011 les cantons plus riches verseront cantons moins riches 3,635 milliards le canton de Vaud fait part de sa pr\u00e9occupation apr\u00e8s l'annonce d'une hausse de 650 pourcent de sa contribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:29 > 0:14:41) [89%] : \r\nLe concert de Prince devait avoir lieu dans le stade de Gen\u00e8ve lundi qui vient, rien n'est moins s\u00fbr : il reste 6 jours, rien n'est install\u00e9, certains craignent une annulation, voire un report Yves Bussard St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:43 > 0:15:09) [92%] : \r\nUne belle pelouse verte, mais pour l'instant aucun \u00e9quipement technique nulle part pour la venue de Prince, ils sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade, dans l'attente d'un feu Vert pour le montage \u00e0 Montreux, on souffle que le musicien de Minneapolis, sera sur les lieux ce soir pourrait co\u00fbter un artiste dans le milieu professionnel de l'organisation de concerts, on est tr\u00e8s dubitatif pour Michael Drieberg, il est suicidaire de vouloir organiser tels \u00e9v\u00e9nements 6 semaines seulement et si cela \u00e9choue, le discr\u00e9dit sera jet\u00e9 sur toute la profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:10 > 0:15:29) [89%] : \r\nSi cette annul\u00e9, c'est un illustre inconnu qui organise qui a d\u00e9j\u00e0 fait faillite si on en croit la la la presse il y a quelques mois en Suisse allemande, donc on esp\u00e8re juste que les les gens seront rembours\u00e9s que \u00e7a serait la pire chose qui pourrait arriver \u00e0 ce m\u00e9tier et puis on esp\u00e8re aussi que Prince viendra qui est assez coutumier du fait de de rater ses rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:29 > 0:15:59) [91%] : \r\nDerri\u00e8re l'organisation du concert de Prince, un certain Daniel croire qu'aux pommes, mais aussi un \u00e9lu radical Genevois Fr\u00e9d\u00e9ric dont la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour organiser la logistique et la publicit\u00e9 autour du concert de Prince n'a pas voulu s'exprimer dans la cam\u00e9ra, il renvoie \u00e0 l'organisateur Daniel Quark aux pommes dont personne ne sait rien, ici, en Suisse et qui ne veut pas non plus s'exprimer devant une cam\u00e9ra, l'avenir du concert est pour l'instant un certain aura-t-il vraiment lieu lundi en attendant toute une \u00e9quipe, a planch\u00e9 sur l'aspect et le montage de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:00 > 0:16:12) [87%] : \r\nOn est du c\u00f4t\u00e9 de la Seine, le public sera en face de nous, en fait, on utilise le gradin principal avec toutes les loges comme grade c'est un petit peu une configuration je dirais comme la Arena en plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:13 > 0:16:23) [91%] : \r\nMais les ventes ne semble pas avoir suivi le suspense demeure pour lundi le myst\u00e9rieux organisateurs d'y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 dates d'ult\u00e9rieures en juillet pour son concert de Prince au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:26 > 0:16:44) [89%] : \r\nL'histoire d'amour continue entre les Suisses et le train, il y a les trains \u00e9lectriques de l'enfance, les plaisanteries impayable comme CFF qui veut dire, \u00e7a facilite les grands travaux ferroviaires en Automne le Gothard et puis cette statistique tr\u00e8s impressionnante 49 voyages par an en moyenne, c'est le record europ\u00e9en, Hugues Buchard, Anne chr\u00e9tien marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:16:45 > 0:17:01) [93%] : \r\nLes Suisses aiment le train ce sont m\u00eame les usagers ferroviaires les plus fervents d'Europe en 2009 chaque Helv\u00e8te s'est d\u00e9plac\u00e9 49 fois en moyenne par le rail, suivent les Danois et les Luxembourgeois 35 fois les Autrichiens 26 fois et les Allemands 23 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:02 > 0:17:12) [90%] : \r\nJe prends le le train pendant les heures o\u00f9 il n'y a pas beaucoup de monde, donc c'est vrai que \u00e7a se calme, j'ai pas besoin de me soucier de la route de celui qui roule devant moi ou donc \u00e7a c'est je suis relax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:12 > 0:17:19) [80%] : \r\nIl y a pas de, de, de, de brouillage a rien du tout quoi \u00eatre 13 minutes je suis avais j'ai j'adorerais voyage en train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:28) [91%] : \r\nMembre du Temple, l\u00e0 on peut dormir, on peut aller au wagon-restaurant lire le journal et faire la connaissance d'autres voyageurs, craignant m\u00eame la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:28 > 0:17:29) [99%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:31 > 0:17:34) [83%] : \r\nEt puis la rapidit\u00e9 en Suisse on g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:17:34 > 0:17:39) [98%] : \r\nLa rapidit\u00e9 mais aussi la densit\u00e9 du r\u00e9seau ferroviaire explique en partie ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:39 > 0:17:50) [91%] : \r\nM\u00eame pour le trafic de loisirs lorsque vous voulez aller par exemple dans le Jura, vous avez tout un syst\u00e8me de correspondance qui vous permet d'aller rapidement dans le Jura en train qui est ce qui fait que le train est tr\u00e8s attractif par rapport \u00e0 la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:17:51 > 0:18:00) [94%] : \r\nDe tr\u00e8s bons r\u00e9sultats par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens, mais qu'il s'agit de relativiser sur l'ensemble du territoire suisse, plus de 3 quarts des d\u00e9placements s'effectuent encore par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:03 > 0:18:18) [90%] : \r\nVolvo peut relancer son image de pionnier en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, le constructeur avait jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, aujourd'hui il promeut un syst\u00e8me de d\u00e9tection du pi\u00e9ton avec freinage automatique document de nouveau avec and Young.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:19:04) [92%] : \r\nEt c'\u00e9tait en mai dernier en Su\u00e8de Volvo pr\u00e9sentait son dernier mod\u00e8le, la d\u00e9monstration tourne au fiasco, cette berline devait s'arr\u00eater automatiquement, elle ne l'a pas fait la faute officiellement un probl\u00e8me de batterie, il y a quelques jours, le constructeur rattraper donc les co\u00fbts au Portugal une pr\u00e9sentation bis d'une voiture jamais vu jusqu'ici \u00e9quip\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9tection des obstacles et surtout des pi\u00e9tons, bon, nous allons faire comme si je n'allais pas pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 l'enfant qui se trouve l\u00e0- bas au bout de la piste et nous allons voir ce qui se passe ici ou \u00e0 la c'est parti pour le crash, c'est parti pour le crash non voyons ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:13 > 0:19:28) [92%] : \r\nEt voil\u00e0, bah l'accident cette option fonctionne avec un capteur radar int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la calandre et une cam\u00e9ra nich\u00e9e derri\u00e8re le r\u00e9troviseur central l'ensemble est connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur capable d'identifier les pi\u00e9tons en cas de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:36) [92%] : \r\nLe v\u00e9hicule proc\u00e8de un arr\u00eat complet s'il roule en dessous de 35 kilom\u00e8tres heure \u00e0 plus grande vitesse en revanche, il freine lourdement mais ne s'immobilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:40 > 0:19:50) [93%] : \r\nLe circuit de ligne hier apr\u00e8s- midi de formation aux situations d'urgence, organis\u00e9es par le TCS ici l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de la d\u00e9tection pi\u00e9ton inqui\u00e8te quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:51 > 0:20:08) [87%] : \r\nComment moi, ce que canton qui veut parce qu'effectivement, un conducteur pourrait se sentir un peu de s\u00e9curit\u00e9, et se se relaxer compl\u00e8tement sur l'appui technologique et puis ne plus \u00eatre vraiment apte \u00e0 \u00e0 se concentrer sur la conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:11 > 0:20:32) [94%] : \r\nUne autre interrogation concerne la fiabilit\u00e9 de l'\u00e9quipement sur ce campus parisien, la reconnaissance des formes est au menu depuis 10 ans, mais elle n'a pas livr\u00e9 tous ses secrets pour preuve les v\u00e9hicules d\u00e9c\u00e8s ont encore des progr\u00e8s \u00e0 faire, je le laisse arriver vers moi et que je vais surgir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:35 > 0:20:44) [80%] : \r\nAlors l\u00e0, sans le jug\u00e9s dangereux ce chercheur demande \u00e0 tester le syst\u00e8me su\u00e9dois en pleine ville, l\u00e0 o\u00f9 les pi\u00e9tons jouent un ballet complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:44 > 0:21:03) [82%] : \r\nOn ne sait pas s'il consid\u00e8re il pousse pi\u00e9ton et c'est encore plus important que cela, c'est comment g\u00e8re-t-il nous occultation un pi\u00e9ton qui est, par un autre pi\u00e9ton ce qui sait pr\u00e9dire il y a quelqu'un qui \u00e9tait, qui est int\u00e9rieure et qui va resurgir devant lui, il n'existe pas de syst\u00e8me fiable \u00e0 son pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:04 > 0:21:16) [93%] : \r\nVolvo dont l'\u00e9quipement ne marche pas, la nuit, esp\u00e8re vendre n\u00e9anmoins 1500 v\u00e9hicules en Suisse d'ici un an et demi moyennant de 50 \u00e0 69000 francs un prix standard pour la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:24 > 0:21:40) [94%] : \r\nLe dossier m\u00e9dical, c'est le ronflement nocturne, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 grave l'apn\u00e9e du sommeil peut avoir des cons\u00e9quences importantes, un masque sp\u00e9cial est utilis\u00e9, il n'est pas franchement glamour mais le patient retrouve des nuits r\u00e9paratrices Nicolas Baer Fred Girardet et Laurent Chauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:41 > 0:21:52) [90%] : \r\nAndr\u00e9 Thierry or avec ce masque chaque jour depuis 9 ans, il souffre d'apn\u00e9e du sommeil, l'appareil diffuse un flux d'air constant et depuis, la vie de ce Fribourgeois de 65 ans n'est plus la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:54 > 0:22:10) [80%] : \r\nC'\u00e9tait commercial, c'\u00e9tait des fois tr\u00e8s dangereux parce que la fatigue en roulant roulant j'avais souvent dans un dans les yeux qui je devais faire des pauses pour pouvoir continuer de rouler c'\u00e9tait n'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:10 > 0:22:17) [81%] : \r\nLes ronflements n'ont jamais perturb\u00e9 madame qui a le sommeil profond, mais depuis que son mari porte le masque, elle aussi, dort mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:17 > 0:22:27) [78%] : \r\nSavoir qu'il sort qui respire fait pas peur qui mourir des choses comme \u00e7a, pour moi, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s flou, ce qui me fasse sur \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:28 > 0:22:37) [94%] : \r\nEn Suisse, 150000 personnes souffrent d'apn\u00e9e du sommeil, les interruptions de la respiration qui touche plus souvent les hommes, les ob\u00e8ses, les fumeurs et les consommateurs d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:37 > 0:22:56) [90%] : \r\nLe sujet est oblig\u00e9 de se faire pour pouvoir turc, la langue et la m\u00e2choire en avant et pour pouvoir respirer, donc il va se r\u00e9veiller, peut-\u00eatre 4 5 fois par minute et ceci pendant toute la nuit donc il aura un sommet extr\u00eamement fragment\u00e9 et il va se r\u00e9veiller le matin, \u00e9puis\u00e9, comme s'il n'avait pas dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:56 > 0:23:06) [93%] : \r\nLe nombre des personnes qui dorment avec le masque cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement, ils sont plus de 35000 en Suisse, un traitement qui \u00e9vitent d\u00e9sormais Andr\u00e9 Thierry de s'endormir avant la fin du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:08 > 0:23:15) [92%] : \r\nEt dimanche, pr\u00e9cis\u00e9ment, on conna\u00eetra le vainqueur de la Coupe du monde, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, ce soir, Pays-Bas Uruguay les forces en pr\u00e9sence avec Nicolas Blot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:17 > 0:23:49) [88%] : \r\nCette main de Suarez pour emp\u00eacher un but du Ghana en quart de finale restera dans les annales de ce mondial comme la marque d'un sacr\u00e9 culot si l'Uruguay est arriv\u00e9e jusque-l\u00e0, pourquoi s'arr\u00eater maintenant, grondait le s\u00e9lectionneur Oscar Tabarez content lui opposer les Pays-Bas comme grandissime favori, dernier repr\u00e9sentant de l'Am\u00e9rique latine, l'Uruguayen bien la surprise de ce dernier carr\u00e9, avantages, donc elle sera d\u00e9complex\u00e9e autrefois rugueuse plus cr\u00e9ative, aujourd'hui l'\u00e9quipe jouera sans doute en d\u00e9fense, ce soir, il comptera sur sa Star Diego Forl\u00e1n en attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:51 > 0:23:58) [92%] : \r\nUn enfant sur 3 pratique le foot dans un Club en Uruguay, il fallait bien qu'en jour \u00e7a se remettent \u00e0 payer pour rappeler le glorieux pass\u00e9 de 1930 et 1905.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:01 > 0:24:10) [95%] : \r\nLes Pays-Bas sont au pied du mur vaincu 2 fois en finale dans les ann\u00e9es 70 alors qu'ils \u00e9taient les chouchous du public, les N\u00e9erlandais, court toujours apr\u00e8s la victoire supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:11 > 0:24:17) [90%] : \r\nLa fonte une certaine f\u00e9brilit\u00e9 dans les moments cruciaux et des conflits de personnes qui ont souvent min\u00e9 les Bataves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:19 > 0:24:29) [90%] : \r\nMais dans ce Mondial : les Pays-Bas ont fait le plein de confiance 5 victoires dont celle contre le Br\u00e9sil et quatre superstar en forme, Robben, Van Bommel que et surtout Smile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:30 > 0:24:35) [88%] : \r\nDiscret mais efficace, Bert van barbarie qui a su insuffler ce qui manque \u00e0 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:36 > 0:24:37) [100%] : \r\nLa solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:39 > 0:24:46) [90%] : \r\nSi avec tout \u00e7a, les Pays-Bas ne s'en sort pas ce soir face au moins forts des 4 demi- finalistes les heures 11 pourrait \u00eatre tr\u00e8s mais alors tr\u00e8s amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:48 > 0:24:59) [92%] : \r\nLe football est une grande passion n\u00e9erlandaise, la couleur orang\u00e9e visible, on se rappelle la mar\u00e9e orange \u00e0 Berne \u00e0 l'Euro 2008 Amsterdam esp\u00e8re m\u00eame d\u00e9ferlement en Afrique du Sud cette ann\u00e9e Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:01 > 0:25:30) [87%] : \r\nBienvenue dans la rue la plus orange d'Amsterdam c'est officiel, les habitants ont m\u00eame ont re\u00e7u un prix dans ce quartier populaire du nord de la ville, on est compl\u00e8tement fou de foot depuis quelques semaines, Dirk voit la vie d'une seule couleur ne vote Vert Gu\u00e9mar Beit \u00e7a a pris de plus en plus d'importance, on a commenc\u00e9 avec un peu qui est encore un peu, on se demandait o\u00f9 ma\u00eetre du orange, que peut-on faire de plus, il y a eu les v\u00eatements puis Utah, puis je fais des sans plus effrayant Miossec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:31 > 0:25:40) [92%] : \r\nDire que le postier \u00e0 abandonner son uniforme pour un costume beaucoup moins orthodoxe aucun doute pour lui les Pays-Bas vont gagner ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:41 > 0:25:48) [91%] : \r\nDe Rhino victoire 3 0 et ensuite en finale 4 \u00e0 0 contre l'Allemagne et d'qui va rentrer en blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:48 > 0:25:52) [89%] : \r\nIl y a \u00e7a sera la revanche de la finale de cette viande car il forme et nous pendant ce temps, on fera la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:53 > 0:25:54) [60%] : \r\nVassili de faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:55 > 0:26:41) [93%] : \r\nLa folie orange touche tout le pays, le chiffre d'affaires du commerce de d\u00e9tail a augment\u00e9 de 270 millions de francs depuis le d\u00e9but du Mondial, c'est presque la rupture de stock pour les objets de la couleur nationale Monsieur Propre, c'est oui, ce que nous vendons le mieux c'est ce t-shirt, on l'appelle le t-shirt qui rugit c'est un lion quand on marque un but on d\u00e9tache les scratch et on voit la gueule du lion et aussi de marteau Fly dans moins d'une heure, le pays va s'arr\u00eater la demi- finale contre le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 suivi par 11 millions de personnes sur 16 millions d'habitants, ce soir, ce pourrait \u00eatre encore plus 1000 \u00e9crans g\u00e9ants ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 Amsterdam, derri\u00e8re moi, on attend tout \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 100000 personnes 100000 fans habill\u00e9s en orange et un cri de ralliement Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:43 > 0:26:58) [86%] : \r\nLe festival de Montreux se poursuit 300 concerts rendez- vous important aussi de l'industrie du disque, elle est menac\u00e9e par Internet, parfois, se d\u00e9m\u00e8ne pour vendre ses artistes qui Prince du trip hop n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, reportage Mathieu Truffert ou Diego Rennes Yves Dubois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:03 > 0:27:10) [89%] : \r\nPetit concert au d\u00e9bott\u00e9 de chansons de fanfare eau dans le Hall d'entr\u00e9e en promotion pour son concert du soir m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:11 > 0:27:18) [87%] : \r\nLe quatuor londonien programm\u00e9e \u00e0 Montreux et Pal\u00e9o \u00e0 quelques minutes pour attirer l'attention, surtout des pro et des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:20 > 0:27:28) [97%] : \r\nLe d\u00e9marchage ne concerne pas que les nouveaux arriv\u00e9s un peu plus loin on propose en avant- premi\u00e8re le prochain album de Tricky qui sortira dans 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:27:34) [76%] : \r\nTiens, et c'est tout ce qui est de payer les places chez que dans le parc escarp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:34 > 0:27:43) [90%] : \r\nM\u00eame si graphiquement, il a un petit peu en de\u00e7\u00e0 de ce qu'il \u00e9tait il y a une d\u00e9cennie, \u00e7a reste le grand m\u00e9chant loup du trip-hop et un artiste vraiment fascinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:43 > 0:27:50) [77%] : \r\nCes co\u00fbts, ces co\u00fbts vari\u00e9s d\u00e9concertant, bref, je suis un peu confus quand nous choisirons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:52 > 0:28:13) [88%] : \r\nL'Anglais tatou\u00e9 est aujourd'hui beaucoup plus disponibles en interview, qu'il y a 15 ans et il multiplie les concerts, enfin pour moi, oui, a trouv\u00e9, je fais plus de promo et plus de tourner, c'est difficile de vendre des CD aujourd'hui article ce n'est pas possible de sortir un disque et esp\u00e9rer en vivre juste comme \u00e7a, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:13 > 0:28:14) [75%] : \r\nBonjour le mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:17 > 0:28:27) [91%] : \r\nIl est devenu tr\u00e8s bon pour les interdire le probl\u00e8me, c'est qu'ils ne respectent pas les horaires et \u00e7a vous pose de gros probl\u00e8mes, oui, mais j'essaie de ne pas le montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:28 > 0:28:31) [84%] : \r\nEn votant l'interview mais \u00e0 l'heure sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:34 > 0:28:47) [92%] : \r\nFlanqu\u00e9 de sa nouvelle chanteuse, une heure et demie de son et de grande boucle \u00e9lectronique, on saura bient\u00f4t sortie du disque en septembre si ce passage montreusien permettra Tricky de retrouver son lustre et ses ventes d'autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:53 > 0:29:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0 l'interview int\u00e9grale sur TSR Point CH au nom de toute la r\u00e9daction et de tout chef d'\u00e9dition Corinne Rebetez tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:15 > 0:29:20) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335735", "durationSec": 122, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Paris : 20100706 et archives, l'ex-comptable de la milliardaire fran\u00e7aise BETTENCOURT Liliane a affirm\u00e9 que l'actuel ministre fran\u00e7ais du travail WOERTH Eric ainsi que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas auraient touch\u00e9 de l'argent lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle.", "remarks": "LMM02 : IMAGES THEMATIQUES COURSE D'USAIN BOLT CONTRE LES ENFANTS POUR HUBLOT\r\nLMM02 - XV002671/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "FONCTION POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["MAMERE, NO\u00cbL", "WOERTH, ERIC", "SARKOZY, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1296610", "1296611"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335736", "durationSec": 102, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Lausanne, Tel Aviv : 20100706, la Cour europ\u00e9enne de justice a donn\u00e9 raison \u00e0 la m\u00e8re de Noam NEULINGER Isabelle. Son fils pourra rester en Suisse. NEULINGER Isabelle avait fuit Isra\u00ebl avec Noam alors que le p\u00e8re de ce dernier \u00e9tait devenu Juif orthodoxe.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS NOUVO DU 20100611 LA VOITURE QUI FREINE \r\nAVANT VOUS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TEL AVIV", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS"], "thematicCorporations": ["COUR EUROP\u00c9ENNE DES DROITS DE L'HOMME"], "sequenceIds": ["1296613", "1296614", "1296615"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335737", "durationSec": 86, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100706 et archives, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve ZAPPELLI Daniel a re\u00e7u un avertissement du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature Le procureur aurait fait preuve de maladresse dans l'affaire de blanchiment d'argent li\u00e9 \u00e0 l'Angola. ZAPPELLI Daniel va faire recourt.", "remarks": "SUJET DE NICOLAS BEER ET FRED GIRARDET", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL"], "sequenceIds": ["1296617"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335738", "durationSec": 86, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100706 et archives, le syndicaliste genevois AKINCILAR Murad, lib\u00e9r\u00e9 le 20100603 apr\u00e8s 8 mois de d\u00e9tention en Turquie, t\u00e9moigne de mauvais traitements. Prisonnier politique et accus\u00e9 de soutien au terrorisme kurde, son proc\u00e8s se poursuit en Turquie.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "SYNDICAT"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1296619"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335739", "durationSec": 102, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Ferney-Voltaire, Gen\u00e8ve-ville : 20100706, les clients de la banque du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9sidant hors de Suisse devront d\u00e9sormais payer des frais bancaires suppl\u00e9mentaires. Les clients de la banque vivant en France voisine sont m\u00e9contents.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FERNEY-VOLTAIRE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "CLIENT"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"], "sequenceIds": ["1296620", "1296621"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335740", "durationSec": 110, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Nyon : 20100706 et archives, l'entreprise horlog\u00e8re Hublot a organis\u00e9 une course contre des enfants avec l'athl\u00e8te jama\u00efcain BOLT Husain. Hublot et son directeur g\u00e9n\u00e9ral BIVER Jean-Claude investit pr\u00e8s d'un quart de son chiffre d'affaires dans le marketing et la publicit\u00e9 de la marque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "MARKETING", "PUBLICIT\u00c9"], "thematicPersons": ["BOLT, USAIN", "BIVER, JEAN-CLAUDE"], "sequenceIds": ["1296625"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335741", "durationSec": 104, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Grand-Lancy : 20100706 et archives, le concert de Prince pr\u00e9vu prochainement au stade de Gen\u00e8ve \u00e0 La Praille sera peut-\u00eatre finalement annul\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["CONCERT", "STADE"], "sequenceIds": ["1296629"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335742", "durationSec": 80, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Lausanne : 20100706, les Suisses sont les Europ\u00e9ens qui prennent le plus le train avec une moyenne de 49 voyages par ann\u00e9e. Les usagers ferroviaires des CFF en appr\u00e9cient le calme et le rapidit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1296631"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335743", "durationSec": 186, "title": "10.07.06", "excerpt": "* SUEDE, PORTUGAL, FRANCE, SUISSE : 20100706 et archives, le constructeur automobile Volvo a pr\u00e9sent\u00e9 son syst\u00e8me de d\u00e9tection des pi\u00e9tons avec freinage automatique. Sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et chercheurs restent sceptiques quant \u00e0 la fiabilit\u00e9 de ce nouveau syst\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUEDE", "SUISSE", "FRANCE", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "sequenceIds": ["1296643", "1296644", "1296645", "1296646", "1296647"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335744", "durationSec": 87, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100706, le ronflement nocturne peut \u00eatre provoqu\u00e9 par l'apn\u00e9e du sommeil. Cette maladie peut avoir des cons\u00e9quences graves. De plus en plus de patients portent un masque respiratoire sp\u00e9cial et retrouvent des bonnes nuits de sommeil.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MALADIE", "SOMMEIL"], "sequenceIds": ["1296652", "1296653"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335745", "durationSec": 103, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Amsterdam : 20100706, de nombreux supporters de l'\u00e9quipe nationale de football des Pays-Bas ont d\u00e9cor\u00e9 leur rue ou leur commerce en orange. Les Pays-Bas affronte l'Uruguay en demi-finale de la coupe du monde de football 2010.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1296654"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335746", "durationSec": 115, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Montreux : 20100706, les artistes pr\u00e9sents au Montreux jazz festival font d\u00e9sormais davantage de promotion afin de vendre leur album. Le chanteur trip hop Tricky en a fait de m\u00eame avant son concert.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "CONCERT"], "sequenceIds": ["1296657"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007296611", "summary": "20:52.49\r\nParis : WOERTH, Eric, ministre fran\u00e7ais du travail, assis int assembl\u00e9e  nationale (4\") / divers plans WOERTH, Eric r\u00e9pondant aux questions des  journalistes / plan bref BETTENCOURT, Liliane, milliardaire fran\u00e7aise,  parlant \u00e0 un homme (3\") / site Mediapart (3\") / still DE MAISTRE, Patrice,  gestionnaire de fortune / itw GILLOT, Antoine, avocat de l'ex-comptable (le  pr\u00e9sident aurait re\u00e7u de l'argent lors de sa campagne) / SARKOZY, Nicolas, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, visitant maison de retraite (9\") / extrait discours   SARKOZY, Nicolas (de la calomnie pour salir) / itw WOERTH, Eric (je suis outr\u00e9). fonction politique, fraude fiscale, criminalit\u00e9 \u00e9conomique ", "id": "1296610", "visualThemes": ["CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "FONCTION POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["MAMERE, NO\u00cbL", "WOERTH, ERIC", "BETTENCOURT, LILIANE", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296612", "summary": " Paris : divers plans d\u00e9put\u00e9s de l'assembl\u00e9e nationale en r\u00e9union (5\") / itw MAMERE, No\u00ebl, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste (\"\u00e7a pue\") / itw COPE, Jean-Fran\u00e7ois, chef groupe des d\u00e9put\u00e9s UMP (Eric Woerth doit rester \u00e0 son poste, pas de preuve).  fonction politique, fraude fiscale, criminalit\u00e9 \u00e9conomique.", "id": "1296611", "visualThemes": ["CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "FONCTION POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["MAMERE, NO\u00cbL", "WOERTH, ERIC", "COPE, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296614", "summary": "20:54.55\r\nLausanne, diverses s\u00e9quences : divers plans NEULINGER, Isabelle, m\u00e8re de  Noam, souriant et posant pour photos avec jugement de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (7\", 5\") / itw NEULINGER, Isabelle (\"apr\u00e8s 5 ans de combat, c'est magnifique\") / divers plans anonyme Noam jouant avec sa m\u00e8re NEULINGER, Isabelle (7\", 4\") / divers plans photo SHURUK, Sha\u00ef, p\u00e8re de Noam / NEULINGER, Isabelle se levant et regardant par la fen\u00eatre (4\"). garde d'enfants Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ", "id": "1296613", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["COUR EUROP\u00c9ENNE DES DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296615", "summary": " Tel Aviv, archives 2007 : divers plans SHURUK, Sha\u00ef, p\u00e8re de Noam et Juif  orthodoxe, regardant par la fen\u00eatre puis marchant dans la rue (6\") / itw  SHURUK, Sha\u00ef (pas la m\u00eame direction). garde d'enfants Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ", "id": "1296614", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["TEL AVIV"], "visualCorporations": ["COUR EUROP\u00c9ENNE DES DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296616", "summary": " Tel Aviv : itw ZINGEL, Mosh\u00e9, avocat de SHURUK, Sha\u00ef (elle a fui et cach\u00e9  l'enfant). garde d'enfants Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.", "id": "1296615", "visualThemes": ["GARDE D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["TEL AVIV"], "visualCorporations": ["COUR EUROP\u00c9ENNE DES DROITS DE L'HOMME"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296618", "summary": "20:56.45\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans ZAPPELLI, Daniel, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, travaillant \u00e0 son bureau (10\", 4\") / itw ZIEGLER, Bernard, avocat de ZAPPELLLI, Daniel (il est blanchi de toutes les accusations) / divers plans  ext Palais de justice (4\", 6\"). procureur, proc\u00e9dure judiciaire.", "id": "1296617", "visualThemes": ["PROCUREUR", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZAPPELLI, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296620", "summary": "20:58.15\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans AKINCILAR, Murad, syndicaliste genevois, et son \u00e9pouse AKINCILAR, Eylem marchant dans la rue et entrant dans agence du syndicat Unia (13\") / itw AKINCILAR, Murad (sa d\u00e9tention en Turquie, nombreux   prisonniers politiques) / itw AKINCILAR, Eylem, \u00e9pouse de Murad (probl\u00e8mes de sant\u00e9). prisonnier politique, syndicat UNIA.", "id": "1296619", "visualThemes": ["PRISONNIER POLITIQUE", "SYNDICAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296621", "summary": "20:59.44\r\nFerney-Voltaire, diverses s\u00e9quences : divers plans BISSEGER, Juerg, retrait\u00e9 suisse r\u00e9sidant en France, lisant lettre du Cr\u00e9dit Suisse / itw BISSEGER, Juerg (pas content des frais) / divers plans BESSON, Jean-Fran\u00e7ois, secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9rale du Groupement transfrontalier europ\u00e9en (la col\u00e8re de certains   clients). banque, client Cr\u00e9dit Suisse ", "id": "1296620", "visualThemes": ["BANQUE", "CLIENT"], "visualGeographicals": ["FERNEY-VOLTAIRE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296622", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans ext banque Cr\u00e9dit Suisse avec logo (8\") / itw DARBELLAY, Jean-Paul, porte-parole du Cr\u00e9dit Suisse (les contraintes ont un  co\u00fbt). banque, client Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1296621", "visualThemes": ["BANQUE", "LOGO", "CLIENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296626", "summary": "21:01.30\nNyon : divers plans course de BOLT, Usain, athl\u00e8te jama\u00efcain, avec des  enfants (8\") / enfants avec dossard Hublot regardant (3\") / BOLT, Usain  f\u00e9licitant les enfants (3\") / divers plans BIVER, Jean-Claude, directeur  g\u00e9n\u00e9ral de Hublot, donnant ch\u00e8que g\u00e9ant / itw BIVER, Jean-Claude (23% du  chiffre d'affaires pour la publicit\u00e9 et le marketing) / itw NARDIN, Luis,  responsable \u00e9ditorial du magazine Worltempus (assurer et augmenter les ventes) / divers plans BOLT, Usain examinant int montre int atelier d'horlogerie  Hublot / itw BOLT, Usain (lancement de la montre) / divers plans BIVER,  Jean-Claude et BOLT, Usain posant pour photographes / statement.    horlogerie, marketing, publicit\u00e9.", "id": "1296625", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MARKETING", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["BOLT, USAIN", "BIVER, JEAN-CLAUDE"], "visualCorporations": ["HUBLOT"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296630", "summary": "21:04.04\r\nGrand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : divers plans stade vide (4\") /  divers plans mat\u00e9riel pour le concert \u00e0 l'ext du stade (7\") / affiche concert de Prince / itw DRIEBERG, Michael, directeur g\u00e9n\u00e9ral Live music production  (un discr\u00e9dit pour la profession) / statement / itw VOUILLOZ, Andr\u00e9, directeur technique du concert de Prince (explications techniques). stade, concert.", "id": "1296629", "visualThemes": ["CONCERT", "STADE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296632", "summary": "21:05.51\r\nLausanne : train arrivant en gare (4\") / divers plans passagers descendant ou montant dans train (6\", 6\") / itw passagers / itw REVAZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, porte-parole des CFF (les correspondances). train, transport de voyageurs CFF.", "id": "1296631", "visualThemes": ["TRAIN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296644", "summary": "21:07.15\r\nSUEDE, 201005 : divers plans d\u00e9monstration du syst\u00e8me de d\u00e9tection avec une voiture Volvo qui ne parvient pas \u00e0 freiner (10\"). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pi\u00e9ton, industrie automobile ", "id": "1296643", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["SUEDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296645", "summary": " PORTUGAL : divers plans brefs sc\u00e8ne de rue / divers plans voitures Volvo (4\") / itw EKMARK, Jonas, responsable du programme Active savety de Volvo (syst\u00e8me de d\u00e9tection de pi\u00e9tons) / divers plans d\u00e9monstration du syst\u00e8me de freinage (6\") / divers plans syst\u00e8me de d\u00e9tection de la Volvo (7\"). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re pi\u00e9ton, industrie automobile ", "id": "1296644", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["PORTUGAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296646", "summary": " Ligni\u00e8res, circuit du TCS : divers plans voitures effectuant freinages  d'urgence sur route mouill\u00e9e (8\") / itw THEVENAZ, Jean-Marc, chef de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re TCS (trop s'appuyer sur la technologie). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pi\u00e9ton TCS ", "id": "1296645", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["LIGNIERES"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296647", "summary": " Paris : divers plans test du syst\u00e8me de reconnaissance des formes avec  v\u00e9hicule \u00e9lectrique (8\") / itw NASHSHIBI, Fawzi, chercheur \u00e0 l'Institut   National de Recherche en Informatique et en Automatique (INRIA) (le probl\u00e8me des occultations). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pi\u00e9ton ", "id": "1296646", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296648", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : divers plans sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et feux de   circulation (10\"). s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pi\u00e9ton.", "id": "1296647", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PI\u00c9TON", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296653", "summary": "21:10.25\r\nFribourg-ville : divers plans THIERRY, Andr\u00e9, malade de l'apn\u00e9e du sommeil, s'\u00e9tendant et dormant avec masque respiratoire / itw THIERRY, Andr\u00e9 (l'apn\u00e9e du sommeil) / divers plans masque respiratoire (10\") / itw THIERRY, Madeleine,  \u00e9pouse d'Andr\u00e9 (rassurant). sommeil, maladie ", "id": "1296652", "visualThemes": ["MALADIE", "SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296654", "summary": " Fribourg-ville, H\u00f4pital cantonal de Fribourg : itw KUBSKI, Marc Andr\u00e9,  responsable du laboratoire du sommeil (r\u00e9veils tr\u00e8s fr\u00e9quents). sommeil   maladie.", "id": "1296653", "visualThemes": ["MALADIE", "SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296655", "summary": "21:13.50\r\nAmsterdam : divers plans rue d\u00e9cor\u00e9e en orange / divers plans supporters de football en orange / itw supporters / divers plans objets orange et d\u00e9coration / divers plans objets orange en vente int commerce / WEISSMAN, Lilian,   directrice de magasin, montrant t-shirt orange / divers plans clients buvant un verre int caf\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 en orage / statement. supporter, coupe du monde de football.\r", "id": "1296654", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296658", "summary": "21:17.49\r\nMontreux, Festival de jazz : divers plans groupe de musique Fanfarlo chantant chanson avant le concert (10\") / BERNARD, Jean-Philippe, journaliste Le Matin, \u00e9coutant album de Tricky en avant-premi\u00e8re / itw BERNARD, Jean-Philippe   (\u00e9volution de Tricky) / itw KREBS, Marc, journaliste Basler Zeitung (Tricky) / chanteur Tricky se pr\u00e9parant pour interview (5\") / itw Tricky (plus de   promotion et de tourn\u00e9e) / itw FACHINGER, Kay, attach\u00e9e de presse (les   interviews) / extrait du concert de Tricky (14\"). Montreux jazz festival.", "id": "1296657", "visualThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "CONCERT"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534236", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092135", "position": "01"}}, {"id": "534235", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115487", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258254", "internalArchiveId": "GE1007258255", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.07.06", "publicationDate": "2010-07-06T00:00:00Z", "durationSec": 892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T20:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092068\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:22) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mardi, le petit noir ne sera pas oblig\u00e9 de rentrer en Isra\u00ebl, sa m\u00e8re l'avait ramen\u00e9 clandestinement \u00e0 Lausanne en 2005 apr\u00e8s avoir divorc\u00e9 du p\u00e8re devenu bombe une communaut\u00e9 ultra- orthodoxe, elle craignait que son fils ne soit d'enlever et priv\u00e9 de tout contact avec elle, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, lui donne raison, dernier recours les \u00e9oliennes, c'est tr\u00e8s bien, surtout quand on les installe pas juste sous votre nez, un nouveau projet suscite la col\u00e8re des habitants de Saint-Brais dans le Jura, la s\u00e9ance d'information organis\u00e9e hier soir a tourn\u00e9 vinaigre, reportage dans ce journal et puis, \u00e0 quelques heures du choc Uruguay- Pays-Bas on d\u00e9couvrira le regard impertinent, les Guignols de l'info, version sud- africaine sur le Mondial, les marionnettes de Sepp Blatter ou de Nelson Mandela font pas tabac le concept tout droit import\u00e9 de France cartonne d\u00e9j\u00e0 sur le Net, c'est donc la victoire de la derni\u00e8re chance pour une m\u00e8re de famille lausannoise la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la dispense de devoir retourner avec son fils en Isra\u00ebl, elle craignait que le p\u00e8re, un juif devenu ultra- orthodoxes de la coupe de tout contact avec son enfant, les explications de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:22) [91%] : \r\nEx\u00e9cuter l'ordre, de retour d'un enfant d\u00e9plac\u00e9s illicitement par sa m\u00e8re, ne serait pas dans son int\u00e9r\u00eat et serait contraire \u00e0 la convention, victoire pour cette m\u00e8re lausannoise qui se bat depuis des ann\u00e9es pour garder son fils Nor-Am en Suisse en 2005, elle avait quitt\u00e9 clandestinement en Isra\u00ebl avec lui afin de le soustraire \u00e0 son p\u00e8re, un ancien professeur de gymnastique devenu juif ultra- orthodoxe dont elle divorce par la suite sa crainte que le p\u00e8re n'enl\u00e8ve l'enfant dans une communaut\u00e9 Loubavitch, \u00e0 laquelle il appartient une longue bataille juridique s'encha\u00eenent en 2007, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ordonne \u00e0 la m\u00e8re de ramener l'enfant en Isra\u00ebl, un verdict confirm\u00e9 en janvier 2009, par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la m\u00e8re fait recours aupr\u00e8s de la grande chambre de cette cour, celle qui aujourd'hui lui donne raison en derni\u00e8re instance, dans son arr\u00eat d\u00e9finitif, la Grande Chambre conclut que l'Ordre de retour de son fils en Isra\u00ebl violerait son droit au respect de sa vie priv\u00e9e et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:25 > 0:03:13) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant Daniel Zappelli est officiellement remis \u00e0 l'ordre, le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature a \u00e9valuer l'action du procureur g\u00e9n\u00e9ral dans une affaire de blanchiment d'argent, li\u00e9e \u00e0 l'Angola et adresse aujourd'hui un avertissement elle reproche notamment au patron de la justice genevoise d'avoir pris trop de ton avant de d\u00e9cider de transmettre le dossier au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce n'est donc qu'une faute l\u00e9g\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 retenue, Daniel Zappelli ne sera pas priv\u00e9 de son droit de si\u00e9ger dans ce m\u00eame conseil, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a cependant d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de contester cette d\u00e9cision, la client\u00e8le suisse des banques n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux affres de la crise, les plaintes aupr\u00e8s de l'ombudsman le m\u00e9diateur de la branche ont explos\u00e9 l'an dernier la faillite de Lehman, c'est une grande banque islandaise ont aliment\u00e9 la majorit\u00e9 des litiges, les pr\u00e9cisions de Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:49) [89%] : \r\nAlors un record absolu de plaintes en 2009 l'ombudsman des banques n'a pas ch\u00f4m\u00e9 l'an pass\u00e9 4757 plaintes exactement, soit 4 fois plus d'investisseurs m\u00e9contents de leur banque en temps normal, parmi les banques incrimin\u00e9es de noms sur- repr\u00e9sent\u00e9s Lehman Brothers sous la banque Kaupthing 2, les 2 \u00e9tablissements financiers concentre 3000 plaintes, 2 tiers des demandes \u00e0 noter que cette ann\u00e9e sur les dossiers cl\u00f4tur\u00e9s l'ombudsman a donn\u00e9 raison aux clients, dont pr\u00e8s de 60 pourcent des cas c'est nettement plus que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais parfois, les banques n'ont pas voulu reconna\u00eetre leurs erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:09) [85%] : \r\nC'est une semaine qu'acheteurs 30 ne sont parvenu au ossature ce qui nous a particuli\u00e8rement d\u00e9rang\u00e9, ce sont les cas o\u00f9 des banques sont rest\u00e9es sourdes \u00e0 notre argumentation o\u00f9 elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 d\u00e9dommager les clients comme elles auraient d\u00fb le faire \u00e0 correct mais je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, ce sont des cas isol\u00e9s parce qu'une hausse non mais elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:09 > 0:04:17) [90%] : \r\nIl s'agit de quelques banques seulement mais dans d'autres cas selon rendu p\u00e9tard, ce sont les clients eux- m\u00eames qui ont pris des risques inconsid\u00e9r\u00e9s le contenu Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:05:22) [92%] : \r\nLes prix continuent \u00e0 baisser, en Suisse, en juin, l'indice des prix \u00e0 la consommation a recul\u00e9 de 0,4 pourcent par rapport \u00e0 mai une baisse surtout sensible dans les secteurs de l'habillement, des chaussures et des transports, et puis nous voterons le 26 septembre prochain sur la 4\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage, le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche et les syndicats a officiellement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ce matin \u00e0 Berne, ni du nombre record de 140000 signatures, c'est 3 fois plus que n\u00e9cessaire, la nouvelle loi pr\u00e9voit, on le rappelle, une augmentation des cotisations salariales, coupl\u00e9e \u00e0 une baisse des prestations pour les ch\u00f4meurs, le patronat et la droite estime qu'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 pour sauver une assurance qui s'enfoncent dans le d\u00e9ficit, la gauche d\u00e9nonce, elle, un projet qui p\u00e9nalise les victimes de la crise dans le Jura, c'est un nouveau projet de parc \u00e9olien qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique dans le petit village de Saint-Brais, les Services industriels Genevois ont pr\u00e9sent\u00e9 hier soir \u00e0 la population leur plan de construction 6 nouvelles h\u00e9lices g\u00e9antes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des 2 d\u00e9j\u00e0 existantes, un projet tr\u00e8s mal accueillie comme l'ont constat\u00e9 Brunoy Cl\u00e9ment et Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:34) [93%] : \r\n\u00e0 Saint-Brais, on sait ce que veut dire vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de grandes \u00e9oliennes alors quand les Services industriels de Gen\u00e8ve Vienne pr\u00e9senter un projet pour 6 nouvelles machines, la s\u00e9ance d'information tourne rapidement \u00e0 la foire d'empoigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:35 > 0:05:45) [96%] : \r\n\u00e9olienne les cr\u00eates du Jura, cela veut dire une \u00e9olienne tous les 300 m\u00e8tres depuis jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, mais vous vous rendez compte de ce paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:45 > 0:05:53) [81%] : \r\nJ'ai m\u00eame entendu dire que si partait pas, c'est vous qui partez on aupr\u00e8s des mesures pour que courant non, mais non principales inqui\u00e9tudes des citoyens, \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s par le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:06:08) [88%] : \r\nQuand on nous a mis 2 \u00e9oliennes qui nous pourrissent l'existence m\u00eame si en ce moment avec son calme ce pas toujours comme \u00e7a et \u00e7a revient reviendra qu'on ose venir nous faire un 2\u00e8me projet de notre c\u00f4t\u00e9, nous mettent des oreilles bruyante comme ils sont en train de le faire humainement, je trouve cela scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:16) [77%] : \r\nElles seront encore plus haute encore plus grande moi je, je sais pas je oui nous \u00e9tions pas int\u00e9ressant par une maison j'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:23) [89%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Services industriels de Gen\u00e8ve, on s'attendait \u00e0 une forte opposition, malgr\u00e9 cela, promoteur et autorit\u00e9s municipales reste confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:47) [84%] : \r\nC'est chaque fois la m\u00eame chose, et les gens simplement peur ou de question des pr\u00e9occupations et c'est pas, ils sont pas condamner les gens disaient : on n'est pas con, d\u00e9sol\u00e9, on a juste des probl\u00e8mes des soucis des des anxi\u00e9t\u00e9s on a confiance, a-t-il qui qui motiv\u00e9, on a les gens on voit qui demande quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre entendu, ils sont l\u00e0, ils se d\u00e9placent et puis ensemble, on va r\u00e9aliser ce projet, je vous garantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:06:54) [97%] : \r\nLe projet n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, le canton devra notamment pour intervenir et la proc\u00e9dure durera encore de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:55 > 0:07:12) [92%] : \r\nSi vous vous appr\u00eatez \u00e0 partir en vacances et que vous roulez au di\u00e9sel attention des tests r\u00e9cents montre que le Diesel achet\u00e9 en station- service est fr\u00e9quemment impur pollu\u00e9e par de l'essence, m\u00eame \u00e0 des doses infimes, les cons\u00e9quences de ce m\u00e9lange sur les moteurs peuvent \u00eatre graves, comme nous l'explique Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:24) [84%] : \r\n\u00e9leveur de manutention camions transportant alternativement, essence et di\u00e9sel pourtant de causes possibles pour Diesel pollu\u00e9e quelques litres d'essence en effet suffisent pas d\u00e9naturer des hectolitres de Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:39) [88%] : \r\nLa pr\u00e9sence d'essence dans le Diesel en cha\u00eene entra\u00eene la rupture du film lubrifiants du di\u00e9sel, ce qui veut dire de la limaille dans le moteur et la limaille peut entra\u00eener un an tra\u00e7age voir le grippage d'un syst\u00e8me d'injection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:39 > 0:08:41) [88%] : \r\nLors d'une enqu\u00eate en avril dernier en Suisse romande, le magazine Bon \u00e0 Savoir a d\u00e9montr\u00e9 que 40 pourcent des \u00e9chantillons de Diesel pr\u00e9lev\u00e9s dans des stations montraient des traces d'essence, je crois que les compagnies p\u00e9troli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 surprises par ces r\u00e9sultats et c'est pour \u00e7a qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 tout de suite, de prendre des mesures assez strict, c'est la s\u00e9paration de la logistique du di\u00e9sel et d'essence en Suisse, on a un syst\u00e8me de transport qui est tr\u00e8s complexe et o\u00f9 beaucoup de stations service et pour optimiser les transports, tr\u00e8s souvent, les compagnies d'utiliser des camions qui transportaient aussi bien du 10 adolescents sans cependant atteste conduit par l'\u00e9mission Kassensturz et le Touring Club Suisse montre encore 12 pourcent d'\u00e9chantillons contamin\u00e9s par de l'essence \u00e0 l\u00e0 est la seule compagnie qui a accept\u00e9 de nous r\u00e9pondre le test la mise hors de course, on a des v\u00e9hicules qui ravitaille non station- service et qui dispose d'une technologie qui leur permettent de livrer de produits \u00e0 la fois sans qu'il y ait contamination possibilit\u00e9 de contamination de ces produits, c'est-\u00e0-dire que ces v\u00e9hicules sont dot\u00e9 de 2 compartiments de compteurs compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9es et d'une tuyauterie compl\u00e8tement ind\u00e9pendant aupr\u00e8s des chauffeurs, la compagnie a m\u00eame renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:41 > 0:09:02) [86%] : \r\nPar rapport \u00e0 tout ce qu'on a entendu par le m\u00e9dia qu'il y avait des id\u00e9es m\u00e9lange alors ils ont pris la pr\u00e9caution \u00e7a, voil\u00e0 que maintenant, chaque v\u00e9hicule sp\u00e9cifique pour le pour le produire le TCS propose de se fournir toujours pr\u00e8s de la m\u00eame compagnie et de garder les quittances afin de conserver une trace plus cas de probl\u00e8mes m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:26) [91%] : \r\nMauvaise surprise pour les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds un employ\u00e9 charg\u00e9 du contr\u00f4le des chantiers avait dissimul\u00e9 certaines factures, r\u00e9sultat les d\u00e9passements de cr\u00e9dits estim\u00e9 au d\u00e9part, un 1000000 de francs vont atteindre au final un 1000000 et demi, l'employ\u00e9 ind\u00e9licat n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 s'enrichir, il \u00e9tait tout simplement d\u00e9pass\u00e9 par sa charge de travail certains chantiers devront \u00eatre report\u00e9es faute si l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:27 > 0:09:48) [93%] : \r\nEn France, maintenant, \u00e0 chaque jour ses rebondissements dans ce qu'on appelle l'affaire Woerth/Bettencourt l'ancien comptable de Liliane Bettencourt affirme aujourd'hui que la milliardaire et son mari ont r\u00e9guli\u00e8rement financ\u00e9 plusieurs personnalit\u00e9s de la droite fran\u00e7aise, dont Nicolas Sarkozy lui- m\u00eame et, ceci, au moyen d'enveloppes contenant de l'argent en liquide, les pr\u00e9cisions de Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:49 > 0:10:11) [92%] : \r\nMoretti une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation dans l'affaire Woerth Bettencourt et nouvelle d\u00e9n\u00e9gations du pouvoir, selon le dernier communiqu\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, il est totalement faux, que Nicolas Sarkozy a re\u00e7u de l'argent liquide de la part de la femme la plus riche de France ainsi que l'affirme aujourd'hui sur le site internet Mediapart, une ex- comptable de Liliane Bettencourt, le ministre du Travail \u00c9ric Woerth r\u00e9agit avec plus de vigueur encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:11 > 0:10:42) [90%] : \r\nDonc cette, cette affaire est une affaire politique qui commence maintenant \u00e0 suffire : il y a un moment donn\u00e9, il faut arr\u00eater toujours de taper, taper, taper sur les m\u00eames pendant transmettre \u00e7a commence \u00e0 faire et qui aujourd'hui atteint le chef de l'\u00c9tat \u00e0 travers effectivement recouvraient pas pourquoi c'est atteindra le chef de l'\u00c9tat une les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart parle d'enveloppe et parle d'enveloppe accord\u00e9e \u00e0 Nicolas Sarkozy quand il \u00e9tait maire de Neuilly, enfin, c'est n'importe quoi, n'importe qui peut parler d'enveloppes \u00e0 propos de n'importe de n'importe qui peut vous dire de demain que vous avez touch\u00e9 une enveloppe et alors vous sont les preuves est-il voil\u00e0 enfin je sais, c'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:42 > 0:10:57) [91%] : \r\nDans ce climat de corruption et de suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, l'opposition de gauche se r\u00e9gale la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est-elle dans ses petits souliers, ses responsables encouragent d\u00e9sormais, Nicolas Sarkozy a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un remaniement minist\u00e9riel pendant qu'il en est encore temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:58 > 0:11:23) [96%] : \r\nBenyamin N\u00e9tanyahou vient d'arriver \u00e0 la Maison Blanche, le 1er ministre isra\u00e9lien esp\u00e8re r\u00e9chauffer les relations avec l'alli\u00e9 am\u00e9ricain nettement rafra\u00eechi ces derniers mois au programme des discussions avec Barack Obama, le gel des constructions dans les implantations juives la lev\u00e9e partielle du blocus de Gaza et le nucl\u00e9aire iranien, la rencontre \u00e9tait pr\u00e9vue il y a plus d'un mois, mais elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e apr\u00e8s l'attaque isra\u00e9lienne contre la flottille d'aide internationale \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:24 > 0:11:58) [91%] : \r\nEn football, les affaires reprennent, ne manquez pas ce soir la premi\u00e8re demi- finale Uruguay- Pays-Bas c'est \u00e0 suivre en Direct \u00e0 20 heures 30 sur TSR2 ou sur notre site, TSR Sport Point CH et puis en attendant, on va d\u00e9couvrir que l'Afrique du Sud a elle aussi ses Guignols de l'info, l'\u00e9mission est import\u00e9 de France et tout est le ton, les marionnettes et bien s\u00fbr l'humour tr\u00e8s impertinent, le succ\u00e8s est immense sur Internet, mais les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sud- africaine restent encore frileuses, on va voir pourquoi avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Olivier Dominik Philippe roulant et Ronaldo Castelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:12) [76%] : \r\nAlors c'est un sport humain ou dit j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 doivent chanter ou d'antan dans ce monde et le 3 5 une centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:28) [84%] : \r\nDesmond Tutu Nelson Mandela sont vraiment de de nos marionnettes f\u00e9tiches, c'est une ou 2 petits vieux plein de sagesse, plein d'humour qui peuvent tout dire, qui ont des id\u00e9es surtout qui se vanne en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:29 > 0:12:36) [66%] : \r\nOui, un jeune comme si j'avais la AMAP pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:36 > 0:12:45) [90%] : \r\nPour nous de faire ZA News en Afrique du Sud avec un Mandela avec un toutou d'avoir 2 prix Nobel quotidiennement dans l'\u00e9mission, je pense que c'est une valeur ajout\u00e9e que les Guignols ont parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:46 > 0:12:58) [91%] : \r\nTout de 15 minutes par jour, un staff de 40 personnes et un budget qui fr\u00f4le le 1000000 en France le succ\u00e8s satirique est avant tout sur Internet, \u00e0 ce jour, les cha\u00eenes publiques TV n'ont pas os\u00e9 franchir le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:59 > 0:13:15) [85%] : \r\nSans infructueux fructueux, la peur de ce qui est irr\u00e9v\u00e9rencieux pol\u00e9mique pas Julie Brown ind\u00e9pendance mais aussi parfois qui tape dur sur les politiques ou c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s ben la peur de tout \u00e7a fait que les cha\u00eenes ont recul\u00e9 au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:15 > 0:13:18) [70%] : \r\nNous Youlou nous arriverait lors d'un rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:22 > 0:13:41) [93%] : \r\nLa seule chose \u00e0 laquelle on fait attention, c'est que on on a maintenant un un avocat qui, qui, pour le compte de la cha\u00eene v\u00e9rifie ce qu'on leur envoie quotidiennement parce que il y a un \u00e9l\u00e9ment auquel on n'avait pas pens\u00e9, c'est que, jur\u00e9 dire des gros mots \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est interdit en effet malicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:41 > 0:13:51) [91%] : \r\nParmi les derni\u00e8res marionnettes fabriqu\u00e9es dans le Studio \u00e0 Capetown il y en a une, incontournables en p\u00e9riode de Coupe du monde, Sepp Blatter et la vuvuzela qu'il voulait faire interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:54 > 0:14:09) [86%] : \r\nPour beaucoup, le football, c'est une religion et Sepp Blatter en est le repr\u00e9sentant fil simple hein du football, d'ailleurs on dans un des sketches qu'on a fait, on l'appelle r\u00f4le Mighty donc c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 du football, c'est le tout-puissant donc presque notre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:09 > 0:14:17) [68%] : \r\n\u00e0 ou presque, non c'est \u00e7a fait mal, en ao\u00fbt, la table face face \u00e0 Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:21 > 0:14:30) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la couleur du ciel avec la rayonnante Val\u00e9rie Bovard profitez du soleil, si vous le pouvez, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:45 > 0:14:49) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335730", "durationSec": 65, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100706, le nombre de plaintes de clients envers leur banque a consid\u00e9rablement augment\u00e9 en 2009. C'est ce que l'ombudsman des banques, HAENI Hanspeter, a expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BANQUE", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1296592"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335731", "durationSec": 23, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Berne-ville : 20100706, le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche et les syndicats concernant la 4\u00e8 r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9pos\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1296593"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335732", "durationSec": 93, "title": "10.07.06", "excerpt": "* St-Brais : 20100706, les habitants de St-Brais ont manifest\u00e9 leur opposition au projet d'\u00e9oliennes lors de la s\u00e9ance d'information des Services industriels genevois (SIG).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-BRAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "thematicCorporations": ["SIG"], "sequenceIds": ["1296594"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335733", "durationSec": 93, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Valais : 20100706, des tests r\u00e9cents ont montr\u00e9 que le diesel achet\u00e9 en station-service est fr\u00e9quemment impur car pollu\u00e9 par de l'essence. Ceci peut avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur les moteurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAAS, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "CAMION", "ESSENCE"], "sequenceIds": ["1296595"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335734", "durationSec": 140, "title": "10.07.06", "excerpt": "* Le Cap : 20100706, l'\u00e9mission Internet satirique ZA News, inspir\u00e9 des Guignols de l'info, conna\u00eet un grand succ\u00e8s en Afrique du Sud", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAP, LE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "PRESSE SATIRIQUE"], "sequenceIds": ["1296638"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007296593", "summary": "20:42.13\r\nZurich-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse HAENI, Hanspeter,   ombudsman des banques suisses (nombreuses plaintes contre les banques en 2009) / itw HAENI, Hanspeter (certaines banques n'ont rien voulu entendre, mais ce sont des cas isol\u00e9s). banque, justice.", "id": "1296592", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BANQUE", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296594", "summary": "20:43.22\r\nBerne-ville : divers plans manifestation et d\u00e9p\u00f4t du r\u00e9f\u00e9rendum. r\u00e9f\u00e9rendum, manifestation politique, assurance ch\u00f4mage.", "id": "1296593", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ASSURANCE CH\u00d4MAGE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296595", "summary": "20:43.51\r\nSt-Brais : divers plans \u00e9olienne (5\") / divers plans r\u00e9sidents r\u00e9agissant  lors s\u00e9ance d'information du SIG / itw r\u00e9sidents / itw PIJLS, St\u00e9phane, du SIG (les gens ont peur) / itw FROIDEVAUX, Fredy, maire de St-Brais (on reste  confiant) / divers plans paysage (4\") / divers plans s\u00e9ance d'information du SIG. \u00e9olienne SIG.", "id": "1296594", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["ST-BRAIS"], "visualCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296596", "summary": "20:45.28\r\nValais : divers plans BRUELHART, Philippe, chauffeur de mati\u00e8res dangereuses, travaillant sur un camion et faisant le plein de diesel (8\", 8\") / itw VOLPI, Moreno, porte-parole du TCS (les probl\u00e8mes lors de diesel impur) / divers plans laborantin analysant \u00e9chantillon de diesel (10\", 8\") / itw CORDONNIER,   Philippe, responsable romand de l'union p\u00e9troli\u00e8re (mesures strictes) / itw  DURUSSEL, Franck, responsable Agrola pour la Suisse romande (technologie  ad\u00e9quate) / itw BRUELHART, Philippe (les pr\u00e9cautions). essence, camion   station-service.", "id": "1296595", "visualThemes": ["STATION-SERVICE", "CAMION", "ESSENCE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296639", "summary": "20:49.48\r\nLe Cap : divers plans extrait \u00e9mission Internet ZA News / itw CASSUTO,  Thierry, fondateur de ZA News, tenant marionnettes de DESMOND, Tutu    (l'\u00e9mission, les Guignols de l'info, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ont encore peur) / divers plans collaborateurs de l'\u00e9mission instrallant les marionnettes et  pr\u00e9parant l'\u00e9mission / divers plans marionnettes de MANDELA, Nelson et BLATTER, Sepp. Internet, presse satirique.", "id": "1296638", "visualThemes": ["INTERNET", "PRESSE SATIRIQUE"], "visualGeographicals": ["CAP, LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534231", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092068", "position": "01"}}, {"id": "534230", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115484", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258192", "internalArchiveId": "GE1006258193", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.05", "publicationDate": "2010-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 1691, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T19:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092134\r\nDate de transcription : 25-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, voici les titres de ce lundi 5 juillet les Suisses ne doivent plus \u00eatre astreint au service militaire obligatoire t\u00e9l\u00e9 le nouveau combat du GSsA Le groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a lanc\u00e9 aujourd'hui une initiative la r\u00e9colte de signatures d\u00e9bute demain, quels sont les enjeux pour la Suisse et pour son arm\u00e9e en mal d'identit\u00e9 r\u00e9ponse dans un instant, en France, la relation incestueuse entre le pouvoir et l'argent fait 2 victimes au sein du gouvernement Sarkozy 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat ont d\u00e9missionn\u00e9 : l'opposition \u00e9voque un pare- feu pour couvrir le ministre UMP \u00c9ric Woerth dans ce qu'on appelle d\u00e9sormais l'affaire Woerth Bettencourt nous irons en Italie voisine dans la r\u00e9gion du Trentin \u00e0 la rencontre des ours f\u00e9ru de miel et de d\u00e9chets m\u00e9nagers, la cohabitation avec l'homme ne semble pas aussi tendue qu'on pourrait le croire le trampoline dans les jardins priv\u00e9s est \u00e0 la mode cet \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9 des enfants et des adolescents, il comporte, vous le verrez de nombreux risques lorsqu'il est mal utilis\u00e9, Fabian Cancelara a perdu son maillot jaune de leader du Tour de France malgr\u00e9 le soutien de son unique fan club officiel qui bat pavillon belge Spartacus n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir le rythme d'une \u00e9tape marqu\u00e9e par de nombreuses chutes, enfin elle \u00e9tait hier soir \u00e0 l'affiche du Montreux Jazz Festival, Charlotte Gainsbourg, accorde un entretien \u00e0 la TSR \u00e0 d\u00e9couvrir d'ici quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:47) [95%] : \r\nL'\u00e9cole de recrues, les cours de r\u00e9p\u00e9tition le GSsA n'en veut plus, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e s'attaque \u00e0 une vache sacr\u00e9e de la Suisse, fort du soutien du PS et des Verts, une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui les explications avec Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:02:07) [92%] : \r\nOn est au glisse inapte, tout comme la recrue qu'on renvoie chez elle, le service militaire obligatoire n'est pas adapt\u00e9 au monde d'aujourd'hui, fini le citoyen- soldat le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e lance une initiative pour abroger la conscription mais attention, pas question d'une arm\u00e9e professionnelle, on maintient la milice et le service civil sur une base volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:24) [92%] : \r\nEt plus adapt\u00e9e parce qu'elle n'oblige pas \u00e0 des gens \u00e0 se mobiliser pour des t\u00e2ches qui n'ont plus lieu d'\u00eatre, qui ne r\u00e9pondent plus \u00e0 aucun besoin et lib\u00e8re ainsi des forces et de l'argent aussi pour r\u00e9pondre aux vraies menaces nouvelles qu'on est en train d'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:24 > 0:02:39) [91%] : \r\nMoins mais mieux, comprenez une arm\u00e9e avec moins d'effectifs, mais davantage de soldats sp\u00e9cialis\u00e9s volontaires et capable de faire face aux nouvelles menaces : terrorisme cyberattaques ou catastrophes naturelles mais \u00e0 droite on ne croit pas un mot de ce discours gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:39 > 0:02:55) [93%] : \r\nDans un 1er temps, on supprime l'obligation de servir, on se retrouve de facto avec une arm\u00e9e de professionnels dont on serait pas trop quoi faire et puis apr\u00e8s on mettrait en question l'utilit\u00e9 m\u00eame de cet outil qui manifestent non n'en aurait pas beaucoup pour obtenir la fin de l'arm\u00e9e totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:10) [88%] : \r\nLa Svizzera, la Suisse peut renoncer \u00e0 cette obligation du service militaire pour tous les hommes, mais ce n'est pas encore l'abolition de l'arm\u00e9e qui reste de toute fa\u00e7on un objectif \u00e0 long terme, c'est OK, restons en oubliait \u00e0 Longueau termin\u00e9e comme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:25) [94%] : \r\nSelon un r\u00e9cent sondage de l'hebdo, seuls 43 pourcent des Suisses soutiennent encore l'obligation de servir alors le GSsA, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 suivie par le peuple aura peut-\u00eatre plus de chance cette fois \u00e0 l'heure o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse traverse l'une des plus grandes crises de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:40) [90%] : \r\nLa Suisse et son arm\u00e9e de milice, un d\u00e9bat qui ne date pas vraiment d'aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en sur 43 \u00e9tape dans une arm\u00e9e 25 ont choisi entre temps un mod\u00e8le bas\u00e9 sur le volontariat, Nelly Thevenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:42 > 0:04:30) [94%] : \r\nEn 9 ans de service militaire obligatoire, la Su\u00e8de a officiellement d\u00e9cid\u00e9 d'abolir cette loi au 1er juillet dernier l'arm\u00e9e va devenir professionnel d'ici 2014, c'est la Grande-Bretagne qui a fait office de pr\u00e9curseur en 1960 d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0, la conscription obligatoire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement aboli les Pays-Bas lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas, mais en 1996 seulement, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas instaurer le service civil, pr\u00e9f\u00e9rant favoriser le volontariat l'ann\u00e9e suivante, en 1997 la France supprimait tout ordre de marche, 200 ans apr\u00e8s son instauration institu\u00e9e lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, pourtant, la loi pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir la conscription en cas de crise grave, mena\u00e7ant l'existence de la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:32 > 0:05:21) [95%] : \r\nLe Portugal, l'Espagne, la Slov\u00e9nie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Hongrie, Slovaquie ont pris les m\u00eames mesures entre 2001 et 2006, une politique d'abandon qui n'a pas l'aval de tous les pays europ\u00e9ens, certains restent attach\u00e9s \u00e0 un service militaire obligatoire l'Allemagne en fait partie, quelques exceptions permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'appel des drapeaux, les hommes qui ont un anc\u00eatre qui \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s par le nazisme ou les jeunes qui suivent des \u00e9tudes th\u00e9ologiques les objecteurs de conscience, peuvent s'inscrire un service civil une situation similaire pr\u00e9vaut en Autriche ainsi que dans les pays nordiques tels que la Norv\u00e8ge, le Danemark ou la Finlande, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie propose une alternative aux objecteurs de conscience, un service civil qui sera presque 2 fois plus long, la majorit\u00e9 des pays de l'Est, lui embo\u00eete le pas en conservant un service obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:23 > 0:06:07) [90%] : \r\nEt dans l'imm\u00e9diat, ce sont pr\u00e8s de 7400 recrues qui ont pris le chemin des casernes, 200 de plus que l'\u00e9t\u00e9 dernier, parmi ces recrues 30 femmes, 1300 militaires partent pour un service long avant l'engagement de l'arm\u00e9e v\u00e9rifie s'il existe une condamnation p\u00e9nale aussi une proc\u00e9dure est pendante cet \u00e9t\u00e9 93 recrue potentiellement dangereuses ont \u00e9t\u00e9 exclus en bref CFF Cargo et son concurrent ou pas, qui vont former une nouvelle entreprise CFF Cargo International, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 se concentrera sur le trafic combat n\u00e9 de marchandises sur l'axe ferroviaire europ\u00e9en Nord-Sud, les CFF esp\u00e8rent que ce rapprochement permettra \u00e0 sa filiale Cargo de retrouver les b\u00e9n\u00e9fices 157 seront supprim\u00e9s dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:08 > 0:06:33) [93%] : \r\nEn France, le climat politique n'a rien d'estival d\u00e9l\u00e9t\u00e8re serait plus appropri\u00e9 au lendemain de la d\u00e9mission de 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat, la pression reste vive sur le gouvernement fran\u00e7ais sur son ministre \u00c9ric Woerth toujours menac\u00e9e par l'affaire Bettencourt les de d\u00e9parts annonc\u00e9s hier soir par l'\u00c9lys\u00e9e surviennent apr\u00e8s des mois de r\u00e9v\u00e9lations sur le train de vie de membres de l'ex\u00e9cutif des scandales qui, en p\u00e9riode de crise choque l'opinion Malika Nedir et Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:07:23) [91%] : \r\nLes cigares du scandale Christian Blanc est d\u00e9barqu\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s avoir achet\u00e9 pour 12000 euros de cigare avec l'argent du contribuable Christian Joyandet et mis \u00e0 la porte pour avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voyager en Jet priv\u00e9 plut\u00f4t qu'en avion de ligne, co\u00fbt du vol 116000 euros 2 affaires embl\u00e9matiques d'une classe politique habitu\u00e9 aux privil\u00e8ges des abus longtemps tol\u00e9r\u00e9 Mazarine, la fille cach\u00e9e de Fran\u00e7ois Mitterrand h\u00e9berger, prot\u00e9ger, aux frais de l'\u00c9tat Jacques Chirac, nourri, log\u00e9 et blanchi pendant 35 ans dans les palais de la R\u00e9publique et Nicolas Sarkozy, qui inaugure son mandat au Fouquets entour\u00e9 des patrons du CAC 40 puis sur le Paloma, yacht de son ami Vincent Bollor\u00e9, le pr\u00e9sident assume alors le m\u00e9lange des genres, mais 3 ans plus tard, l'ex\u00e9cutif si les relations troubles entre le pouvoir politique et l'argent choque l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:47) [90%] : \r\nOn a toujours pens\u00e9 que le politique qui s'en \u00e9tait un peu facilement plein les poches, mais c'est sp\u00e9cialement vrai en p\u00e9riode de crise, l'\u00c9tat appelle les gens \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la rigueur, \u00e0 faire attention \u00e0 serrer la ceinture et on a le sentiment que les politiques n'applique pas les lois qu'ils imposent aux peuples c'est un peu, faites ce que je dis faites pas ce que je fais ce qui me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:08:13) [88%] : \r\nDonc c'est que on d\u00e9couvre comme massivement et des gens du gouvernement sont amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9tourner de l'argent et je trouve \u00e7a alors qu'il donne des le\u00e7ons \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9lite qui a \u00e9t\u00e9 mise l\u00e0 sans qu'on sache pourquoi et qui qui connaissent pas la vraie vie des gens qui, qu'on a rien \u00e0 foutre et qui pensent savoir comment vivent les gens vraiment et qui nous repr\u00e9sentent, on fait, c'est un peu \u00e7a qui me qui me d\u00e9go\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:13 > 0:08:22) [94%] : \r\nL'\u00c9lys\u00e9e vient de sacrifier 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat pour l'exemple, l'objectif, sauver la t\u00eate d'\u00c9ric Woerth, pilier du gouvernement jusqu'\u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:22 > 0:08:30) [90%] : \r\nEt nous avons joint il y a quelques minutes, Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9put\u00e9 Vert, membre de la commission des finances, nous lui avons demand\u00e9 de qualifier les 2 d\u00e9mission, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:48) [96%] : \r\nCe ne sont m\u00eame plus des fusibles, d'ailleurs c'est incompr\u00e9hensible de la part du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la part du 1er ministre d'agir de la sorte, on ne sait m\u00eame plus d'ailleurs, si c'est une initiative d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat ou si c'est une initiative du pr\u00e9sident moi je souhaite que l'on traite l'affaire Woerth au fond et pas de cette fa\u00e7on d\u00e9sinvolte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:08:57) [97%] : \r\n\u00c9ric Woerth est connu en Suisse comme \u00e9tant le pourfendeur du secret bancaire, ancien tr\u00e9sorier de l'UMP en charge de la r\u00e9forme des retraites peut-il vraiment tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:12) [96%] : \r\nJe ne sais pas s'il pourra continuer la r\u00e9forme des retraites, ce que je sais, c'est que ce syst\u00e8me, il doit y \u00eatre mis fin sans attendre et sans se contenter de mesurettes comme le train de vie des ministres ou le limogeage de 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:12 > 0:09:25) [90%] : \r\nVous d\u00e9crivez une r\u00e9publique un peu banani\u00e8re mais quelque part, ses casseroles, ce n'est pas seulement une question de gouvernement de droite, la gauche \u00e9galement, a les siennes, comment expliquer qu'aujourd'hui, on s'offusque de quelque chose qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:25 > 0:09:57) [94%] : \r\nC'est vrai que il peut y avoir, il y en a eu des probl\u00e8mes avec des dirigeants politiques lorsque la gauche \u00e9tait au pouvoir, ce que je souhaite, moi, c'est que l'on fasse des r\u00e9formes de fond pour traiter ce probl\u00e8me au fond, que ce soit la gauche ou la droite que l'\u00e9thique soit r\u00e9introduite au coeur de la R\u00e9publique, je crois que la R\u00e9publique a besoin aujourd'hui d'\u00eatre en quelque sorte, restaurer et pour restaurer la R\u00e9publique, il faut de l'\u00e9thique, il faut de la transparence et il faut de la justice, de l'ind\u00e9pendance de la justice, mais aussi de la justice entre les citoyens \u00e0 la justice fiscale par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:02) [94%] : \r\nComment expliquer qu'on s'offusque de ces casseroles aujourd'hui, c'est la faute \u00e0 la crise, c'est pour \u00e7a qu'on ne tient plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:23) [92%] : \r\nJe crois qu'en p\u00e9riode de crise, \u00e9videmment en p\u00e9riode d'efforts demand\u00e9s \u00e0 l'ensemble de nos concitoyens, ce sentiment d'injustice qui est d\u00e9j\u00e0 si profond dans le domaine social et qui l\u00e0 vient vraiment au plus coeur du du pacte politique, cette question de l'injustice, elle n'est plus supportable et c'est pour \u00e7a que \u00e7a suscite sans doute une r\u00e9action aussi forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:11:55) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la mar\u00e9e noire coule toujours dans les eaux du Golfe du Mexique, tous les espoirs se concentrent sur ce p\u00e9trolier tha\u00eflandais en super- \u00e9cumoire, long de plus de 300 m\u00e8tres il devrait permettre de r\u00e9cup\u00e9rer 500000 barils par jour, mais pour l'heure, les essais ne sont pas encore qualifi\u00e9s de concluants \u00e0 cause d'une mer trop agit\u00e9e et plusieurs avions dirhams auraient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de carburant en Grande-Bretagne, en Allemagne et dans les \u00c9mirats arabes unis, selon T\u00e9h\u00e9ran ces incidents interviennent apr\u00e8s les sanctions adopt\u00e9es par Washington la semaine derni\u00e8re, qui incluent des restrictions \u00e0 la vente de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 l'Iran, plusieurs d\u00e9put\u00e9s iraniens ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures de repr\u00e9sailles contre les pays qui appliquent de telles sanctions ni Londres ni berler Berlin pardon n'ont confirm\u00e9 ces informations et Thomas se Schmidheiny a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Turin dans le proc\u00e8s Eternit, le fr\u00e8re de St\u00e9phane est le 1er membre de la famille Schmidheiny bien se pr\u00e9senter devant la cour, il a \u00e9t\u00e9 entendu en tant que t\u00e9moin, son fr\u00e8re St\u00e9phane soup\u00e7onn\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence, refuse toujours de se pr\u00e9senter entre 1973 et 86 l'entreprise Eternit t'aurait enfreint des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 en vigueur et provoqu\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s de 2000 travailleurs 800 autres personnes, toujours selon l'accusation, seraient tomb\u00e9s malades, s'ils sont reconnus coupables, accus\u00e9s risquent de 2 \u00e0 12 ans de prison ainsi que des centaines de millions d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, le proc\u00e8s de l'amiante en Italie met en lumi\u00e8re un homme St\u00e9phan Schmidheiny, qui aime par- dessus tout la discr\u00e9tion, l'occasion de revenir sur le parcours d'une des familles les plus puissantes et les plus riches du pays, avec Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:18) [90%] : \r\nC'est ici, dans ce petit ch\u00e2teau du Rheintal, une des dynasties industrielles les plus puissantes de Suisse les Schmidheiny et Schmidheiny c'est un fondateur Jacob qui lance \u00e0 la fin du XIXe, une fabrique de tuiles et puis ses enfants et ses petits-enfants, Ernst Max qui b\u00e2tiront de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration un empire mondial du ciment et de les terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:30) [90%] : \r\nLes Schmidheiny c'est une dynastie du capitalisme protestants qui prendra de grosses participations dans les plus grandes entreprises helv\u00e9tiques et il exercera une immense influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:38) [78%] : \r\nQuant \u00e0 Schmidheiny parle d'Europe face ces mots ont un poids \u00e9norme sur l'\u00e9conomie, sur sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:51) [90%] : \r\nC'\u00e9tait quand la Suisse poss\u00e8de encore 3 grandes banques les Schmidheiny avait un si\u00e8ge au conseil d'administration de chacune d'entre elles, les lignes ils \u00e9taient chez Nestl\u00e9 chez ABB chez Swissair, vraiment une famille tr\u00e8s influente de stries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:10) [92%] : \r\nUne influence qui se poursuivra plus tard avec la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Schmidheiny \u00e0 gauche Thomas qui reprend l'empire du ciment aujourd'hui Holcim \u00e0 la t\u00eate d'une fortune de plus de 5 milliards \u00e0 droite St\u00e9phane qui reprend les affaires de l'\u00e9ternel l'Eternit tout l'amiante dont on d\u00e9couvre la dangerosit\u00e9 dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:10 > 0:13:15) [95%] : \r\nUn co\u00fbt qui menace la fortune de la famille et causera la mort d'ouvriers qui travaillaient dans ses usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:27) [95%] : \r\nMais celui qui est peut-\u00eatre l'h\u00e9ritier le plus brillant diversifie sa fortune, il sort de l'amiante participe au lancement de ce qui deviendra le Swatch Group entrent dans le capital d'ABB et celui de nombreuses autres entreprises suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:27 > 0:13:33) [87%] : \r\nC'est Varane Machaal si l'on compte tous, il s'agissait d'une des plus grosses entreprises priv\u00e9es que l'on ait eu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:33 > 0:13:42) [93%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, St\u00e9phan Schmidheiny s'est pourtant retir\u00e9 de ses participations presque un fant\u00f4me n'existe que tr\u00e8s peu d'images de lui il MSN, soutient le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:43 > 0:13:51) [87%] : \r\nLe ch\u00e2teau d'origine de la famille est d\u00e9sormais vendu et c'est depuis cette maison discr\u00e8te d'un paradis fiscal schwytzois qui est g\u00e9r\u00e9 son immense fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:52 > 0:14:10) [91%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la votation populaire sur les avocats d'animaux, l'avenir d'Antoine Goetschel est plus qu'incertain Le Grand Conseil, quoi, en effet, accept\u00e9 \u00e0 une nette majorit\u00e9 une interpellation visant la suppression de sa fonction, qui existe depuis 18 ans \u00e0 Z\u00fcrich et qui reste \u00e0 ce jour unique en Suisse Madeleine broutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:25) [95%] : \r\nPour le d\u00e9fenseur des animaux z\u00fcrichois, le vent a tourn\u00e9 depuis le refus par le peuple en mars dernier d'\u00e9tendre une telle fonction de d\u00e9fenseur des animaux maltrait\u00e9s \u00e0 toute la Suisse, les critiques se sont multipli\u00e9es \u00e0 telle point que son poste pourrait dispara\u00eetre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:26 > 0:14:44) [94%] : \r\nC'est un peu comme une coupe aller Danemark un peu le froid et le chaud et j'attends encore un peu les semaines qui viendront pour savoir quel sera bien le r\u00e9sultat c'est maintenant non contre les animaux mais c'est un nom provisoire et on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:45 > 0:14:56) [92%] : \r\nCertes provisoire, le nom, c'est pourtant s\u00e9rieusement pr\u00e9cis\u00e9 ce matin le Grand Conseil a accept\u00e9 l'initiative de l'UDC Claudio Zanetti demandant la suppression pure et simple de l'avocat des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:20) [86%] : \r\nL'ex- fait l'exp\u00e9rience que ce monsieur l'avocat des animaux un peu la tendance \u00e0 aller vers l'extr\u00e9misme par exemple quand, nourriture et que nous avons eu le cas o\u00f9 un p\u00eacheur a p\u00each\u00e9 un brochet bon poisson et \u00e0 la fin il se il se retrouver devant le juge pour se d\u00e9fendre et qu'elle avait fait mal \u00e0 ces poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:20 > 0:15:34) [92%] : \r\nCe proc\u00e8s qu'Antoine Goetschel a men\u00e9 contre des p\u00eacheurs qui avaient lutt\u00e9 2 heures durant avec ce gros brochet est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires, la personne autant que la fonction d\u00e9pla\u00eet, surtout \u00e0 droite, alors qu'\u00e0 gauche on estime ce travail indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:41) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est extr\u00eamement n\u00e9cessaire parce que il n'y a pas, c'est une voix ind\u00e9pendante, personne ne s'occupe pas pour des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:42 > 0:15:50) [94%] : \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9, lui, attend maintenant qu'une commission rende ses conclusions, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'avenir de l'avocat des animaux z\u00fcrichois semble bien compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:53 > 0:16:15) [90%] : \r\nL'ours est de retour dans les Grisons, ce qui ne va pas sans poser de nombreuses interrogations, voire m\u00eame de susciter l'angoisse chez certains bergers le plantigrade est originaire du Trentin voisin, une r\u00e9gion d'Italie o\u00f9 il n'a jamais disparu, une quarantaine de plantigrades y sont r\u00e9pertori\u00e9s, alors comment cohabite-t-il avec la population, r\u00e9ponse avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Agostino qu'Aldo et clos ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:20 > 0:16:31) [95%] : \r\nL'ours dans les Grisons et peut-\u00eatre de parent\u00e9 avec celui-ci probablement arriver de la province italienne voisine du Trentin o\u00f9 vivent une quarantaine de ses cong\u00e9n\u00e8res qui ne font pas toujours l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:33 > 0:16:39) [85%] : \r\nTrop de Downey \u00e0 l'entr\u00e9e du Val Difool Giuseppe un \u00e9leveur ne l'appr\u00e9cie pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:17:05) [81%] : \r\nIl joue ombre l'chaude et et et j', personne ne veut de lourds si si rempart Cr\u00e9teil, ce n'est pas une compagnie tr\u00e8s agr\u00e9able apr\u00e8s si tu veux aux champignons et tu te retrouve nez \u00e0 nez avec l'ours, c'est toujours une frayeur, un pr\u00eat ou n'a pas ou l'a \u00e9t\u00e9 chez une l\u00e9gende s'il se dresse sur ses pattes devant toi \u00e0 peine tu te dit pas qu'il ne va rien faire, il peut te donner un coup d'enl\u00e8vement Wiart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:12) [92%] : \r\nComme pour donner raison \u00e0 Giuseppe l\u00e0- haut tout au fond de la vall\u00e9e, le plantigrade assez vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:13 > 0:17:21) [90%] : \r\nIci, \u00e0 nous, \u00e7a fait tr\u00e8s fort, il y a, il a tu\u00e9 pas moins de 8 brebis une ch\u00e8vre et un agneau une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e de la province est d\u00e9j\u00e0 sur place, pr\u00eate \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:44) [92%] : \r\nL'ours, responsable du carnage va \u00eatre captur\u00e9 des sp\u00e9cialistes d\u00e9cideront ensuite de son sort depuis qu'il est sorti d'hibernation, cet individu a caus\u00e9 pas mal de d\u00e9g\u00e2ts dans la r\u00e9gion mais Carlo le berger taciturne qui a perdu 10 b\u00eates d'un seul coup, prend les choses avec philosophie en aimant lourd, c'est un animal comme les autres, lui aussi, il doit manger et il a toujours \u00e9t\u00e9 ici un prestataire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:18:08) [91%] : \r\nIl a pourtant bien failli dispara\u00eetre dans les ann\u00e9es 90 mais aujourd'hui, gr\u00e2ce aux mesures de r\u00e9introduction, on en compte une quarantaine dans la r\u00e9gion, pas suffisant en cours pour assurer sa p\u00e9rennit\u00e9, Carlo sera totalement indemnis\u00e9s par la province qui, parall\u00e8lement, financ\u00e9 \u00e0 90 pourcent des mesures de pr\u00e9vention par exemple l'des barri\u00e8res \u00e9lectrifi\u00e9es du 9 volts boursier tr\u00e8s Sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:18:13) [96%] : \r\nEt pour les d\u00e9chets organiques qu'affectionne l'ours, la solution est toute simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:13 > 0:18:17) [91%] : \r\nCette poubelle, m\u00eame lorsque plus malin, on arrivera pas l'ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:21) [90%] : \r\nL'ours adore aussi le miel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:22 > 0:18:25) [85%] : \r\nCet apiculteur a d\u00fb litt\u00e9ralement ma\u00eetre ses abeilles en cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:27 > 0:18:40) [73%] : \r\nC'est un filets de la Cor\u00e9e, j'avais d'abord poser une cl\u00f4ture \u00e9lectrique la du la terreur \u00e7a \u00e0 creuser la terre, attendez \u00e7a passer dessous le chez Total c'est Dieu et a r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer des ruches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:18:50) [79%] : \r\nL'OM est vendant non il y a 7 ans fait des d\u00e9g\u00e2ts, moi j'essaye de les r\u00e9parer, c'est comme une partie d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:52 > 0:18:59) [91%] : \r\nAu passage, l'ours a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 quelques poules mais Pillot, comme son \u00e9pouse Paola ne sont pas rancuniers ni inquiet pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:01 > 0:19:20) [90%] : \r\nMais non, il n'a jamais fait de mal \u00e0 personne, il a mang\u00e9 des poules d'accord l\u00e0- dessus, des lapins sans les manger il ab\u00eem\u00e9 les rushes, mais l'ours n'a jamais fait de mal \u00e0 personne, moi je l'ai vu il y a longtemps, j'\u00e9tais avec ma fille de 3 ans un \u00e9tait ici, il est descendu pour venir manger dans s\u00e9choir \u00e0 viande, il nous a vus, il s'est arr\u00eat\u00e9 d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:19:30) [91%] : \r\nEt de fait, sur les 256 rencontre avec l'homme recens\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais l'ours n'a \u00e9t\u00e9 agressif, m\u00eame lorsqu'il \u00e9tait avec ses petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:31 > 0:19:32) [100%] : \r\nLa plupart du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:33 > 0:19:33) [98%] : \r\nIl s'est enfui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:36 > 0:19:59) [92%] : \r\nLe d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9 est propice aux activit\u00e9s en plein air, il y a \u00e9videmment les points d'eau qui ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut, aujourd'hui, dans les jardins, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des piscines d'appoint, on trouve de plus en plus de trampoline, pl\u00e9biscit\u00e9 par les enfants, il pose pourtant de nombreuses questions, notamment au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, rien qu'\u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, les accidents ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 20 depuis 2003, Fanny et Didier Charton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:03 > 0:20:14) [83%] : \r\nJ'aime bien parce que c'est un peu comme si 20, je vais \u00eatre plus influents, j'aime bien sauter faire figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:14 > 0:20:24) [91%] : \r\nLes enfants adorent, du coup, les parents saute sur l'occasion et les trampolines fleurissent un peu partout dans les jardins, roman ces derniers temps, mais chez les Parvez on ne saute pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:25 > 0:20:43) [83%] : \r\nFait on a \u00e9tabli les r\u00e8gles qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 conseiller sont trop Pauline, \u00e0 savoir un \u00e0 la fois, ou alors si sont 2 particuli\u00e8rement avec la petite, c'est la petite caisse pas les grands et puis on ne bouge pas d'un trampoline, on ne trouve pas de jouets et on ne va pas, de son c\u00f4t\u00e9 des Alejo qui sautent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:44 > 0:20:52) [92%] : \r\nDes restrictions pour garantir la s\u00e9curit\u00e9, c'est n\u00e9cessaire, mais pas toujours suffisant car enfreindre les r\u00e8gles, c'est souvent tr\u00e8s tentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:52 > 0:20:57) [82%] : \r\nIl tait un mannequin et tr\u00e8s fin, puis je me suis fait mal \u00e0 la cheville et puis apr\u00e8s j'ai eu les p\u00e9quistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:58 > 0:21:11) [96%] : \r\nIl n'existe pas de statistiques sur les accidents de trampoline en Suisse, mais une \u00e9tude du BPA montre que les blessures les plus graves touchent la t\u00eate et la nuque et que les enfants de moins de 6 ans ont un risque d'accident tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:11 > 0:21:21) [92%] : \r\nLeurs capacit\u00e9s motrices ne sont pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9 pour pour faire cette sorte d'activit\u00e9 et puis faut se dire que les enfants de cet \u00e2ge qui sont beaucoup plus vuln\u00e9rables que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:21 > 0:21:36) [90%] : \r\nQuelle que soit l'\u00e2ge des sauteurs, le BPA recommande d'utiliser un filet de s\u00e9curit\u00e9 dans ce magasin sp\u00e9cialis\u00e9 sur les 1000 trampoline vendus chaque ann\u00e9e, la grande majorit\u00e9 le\u00e7on avec filets mais c'est loin d'\u00eatre une assurance tous risques, c'est toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:36 > 0:21:50) [90%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 de prendre un trampoline tre assez grand et pas de te mettre un filet de s\u00e9curit\u00e9 parce que les filets, \u00e7a donne une une sentiment de s\u00e9curit\u00e9, mais c'est pas une vraie s\u00e9curit\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:50 > 0:22:02) [93%] : \r\nQue la gamme des trampolines, ne cesse de s'agrandir, avec des prix allant de 600 \u00e0 5000 francs, il n'existe toujours pas de normes de s\u00e9curit\u00e9 pour ses produits une norme europ\u00e9enne devrait voir le jour, mais pas avant 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:03 > 0:22:22) [94%] : \r\nEn sport 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de pol\u00e9mique, pas question dopage cette fois mais un peloton qui protestent contre le trac\u00e9 de l'\u00e9preuve, une journ\u00e9e marqu\u00e9e \u00e0 nouveau par de nombreuses chutes, un des favoris, Andy Schleck a eu toutes les peines du monde \u00e0 rejoindre l'arriv\u00e9e Fabian Cancellara a perdu son maillot jaune, mais il a endoss\u00e9 le r\u00f4le de porte- parole du peloton contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:22 > 0:22:36) [96%] : \r\nLa direction de course un peloton qui est arriv\u00e9 group\u00e9 mais qui a ralenti pour manifester sa col\u00e8re, l'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e en solitaire par le Fran\u00e7ais Sylvain Chavanel qui prend du coup le maillot jaune \u00e0 Cancellara avec pr\u00e8s de 3 minutes d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:38 > 0:22:51) [91%] : \r\n2\u00e8me \u00e9tape donc du Tour de France, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en Belgique et au plat pays, on appr\u00e9cie tellement le Bernois Fabian Cancelara qu'un fan club a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e un fan club qui n'a pas d'\u00e9quivalent m\u00eame en Suisse, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:51 > 0:23:02) [82%] : \r\nCe matin, remi de morts c'est bien pr\u00e9par\u00e9 pour la Grande Boucle pendant 3 semaines cet entrepreneur flamand de 74 ans va vivre dans son camping-car, le pr\u00e9sident du fan club celui Fabian Cancelara partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:12) [85%] : \r\nEt acquitt\u00e9 Driver, un de tout \u00e0 la France, l\u00e0, on est parti pour 3 semaines de Tour de France, mais ensuite tous les classiques, apr\u00e8s c'est le Tour d'Espagne, je serai l\u00e0 tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:12 > 0:23:13) [75%] : \r\nVers le Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:14 > 0:23:26) [88%] : \r\nLe fan-club de R\u00e9my compte 1000 membres, c'est le seul au monde, comme le Tour passe 2 jours en Belgique, cette ann\u00e9e, ses membres sont tr\u00e8s pr\u00e9sents sur le parcours, leur motivation pour soutenir le Suisse sont assez vari\u00e9s, je Al-Balah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:27 > 0:23:36) [86%] : \r\nOui, super Cancelara un peu des racines belges, c'est ici qu'il a commenc\u00e9, c'est un tr\u00e8s bon coureur, c'est l'un des meilleurs au monde, il est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:36 > 0:23:43) [90%] : \r\nM\u00eame l'\u00e9pisode du soi-disant v\u00e9lo truqu\u00e9 n'a pas \u00e9branl\u00e9 l'enthousiasme des belges, au contraire, ils ont souri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:43 > 0:24:03) [88%] : \r\n\u00e0 bas, au fait, comme il y avait tellement de commentaires l\u00e0- dessus que nous lui avons dit Fabian s'il te pla\u00eet, arr\u00eate avec ce moteur donne le nom que tu puisse gagner ici proprement, il a r\u00e9pondu : mais j'ai besoin de ce moteur, sinon \u00e7a ne va pas le monde entier on parle mais nous l'avons suppli\u00e9 et comme vous voyez, il nous l'a pr\u00eat\u00e9 pour une journ\u00e9e enti\u00e8re pharmacie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:04 > 0:24:08) [97%] : \r\nApr\u00e8s des heures d'attente, le grand moment approche le passage du champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:09 > 0:24:11) [99%] : \r\nPas facile de le distinguer dans le peloton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:14 > 0:24:17) [97%] : \r\nMais le coureur suisse prend souvent le temps de rencontrer ses amis belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:17 > 0:24:31) [82%] : \r\nOui, bonsoir les de fortes peut-\u00eatre Belkessa R\u00e9my est un peu comme mon p\u00e8re de Belgique au fil des ann\u00e9es notre relation est devenue de plus en plus \u00e9troite, c'est vraiment lui, maintenant, le moteur de mon fan-club relative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:32 > 0:24:34) [93%] : \r\nDemain, une autre \u00e9tape, d'autres \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:38 > 0:24:41) [89%] : \r\nR\u00e9my sera fid\u00e8le au poste, quelque part sur le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:45 > 0:24:59) [95%] : \r\nEn Afrique du Sud, pas de football ce soir les demi- finales sont pr\u00e9vues demain mercredi, mais dans l'actualit\u00e9 il y a le revirement du gouvernement du Nigeria qui renonce \u00e0 retirer son \u00e9quipe des comp\u00e9titions internationales pendant 2 ans, d\u00e9\u00e7us par l'\u00e9limination au 1er tour le pr\u00e9sident nig\u00e9rian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:59 > 0:25:11) [93%] : \r\nJonathan Goodluck avait prononc\u00e9 cette interdiction qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re de la FIFA, le gouvernement est revenu sur sa d\u00e9cision, \u00e0 quelques heures d'un ultimatum qui aurait suspendu la F\u00e9d\u00e9ration nig\u00e9riane sine die et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:13 > 0:25:30) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re tourn\u00e9e europ\u00e9enne de Charlotte Gainsbourg s'arr\u00eatait hier soir \u00e0 Montreux, un moment tr\u00e8s attendu un album IRM port\u00e9 par l'univers musical complexe de Beck figure excentrique du rock californien Olivier col\u00e8re et Julie Marchand ont pu la rencontrer juste avant son entr\u00e9e en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:40 > 0:25:53) [96%] : \r\nCharlotte Gainsbourg sur sc\u00e8ne, une grande premi\u00e8re pour la jeune actrice une tourn\u00e9e internationale amorc\u00e9e aux \u00c9tats-Unis avec pas mal d'appr\u00e9hension mais sur sc\u00e8ne et en coulisses, la magie op\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:55 > 0:26:09) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s excitant, c'est tr\u00e8s \u00e9prouvant, c'est toute pub d\u00e9multipli\u00e9e en fait les les impressions sont tr\u00e8s fortes, alors que ce soit \u00e0 la fatigue, l'euphorie, le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:41) [88%] : \r\n\u00e9clectique le r\u00e9pertoire d'IRM noirceur po\u00e9tique \u00e0 la Popper qu'exp\u00e9rimental de Beck, figure embl\u00e9matique du rock am\u00e9ricain le m\u00e9tissage des ambivalences de Charlotte Gainsbourg aussi son h\u00e9ritage immense et sa r\u00e9elle identit\u00e9 d'artistes une valeur, vous \u00eates plut\u00f4t quoi l'actrice qui fait qui fait de la chanson ou alors une chanteuse qui fait du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:27:06) [85%] : \r\nOn veut forc\u00e9ment il faut coller des \u00e9tiquettes forc\u00e9ment choisi RFI, on est actrice parce qu'on est chanceux, fini j'ai \u00e7a veut rien dire, ce que je dis mais c'est parce que \u00e7a n'a pas de sens pour moins de dire que je suis actrice, j'ai eu beaucoup de mal dire \u00e0 assumer et aujourd'hui j'ai du plaisir \u00e0 faire de la musique et de l'm\u00eame consid\u00e9r\u00e9 qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:19 > 0:27:29) [96%] : \r\nLe cin\u00e9ma reprendra d'ailleurs ces droits pour la chanteuse Charlotte Gainsbourg d\u00e9butera alors un nouveau tournage avec son r\u00e9alisateur f\u00e9tiche Lars von.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:27:47) [94%] : \r\nEt on termine cette \u00e9dition sur ces quelques notes musicales demain, vous retrouverez Darius Rochebin, merci de nous avoir suivis bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:03 > 0:28:07) [81%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335719", "durationSec": 35, "title": "10.07.05", "excerpt": "* SUISSE : 20100705, les enfants aiment jouer en sautant sur les trampolines install\u00e9s dans de nombreux jardins. Ces trampolines de jardin ne sont pas exempts de dangers et les accidents sont de plus en plus nombreux malgr\u00e9 les filets et les mesures de s\u00e9curit\u00e9.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nXVM02 : IMTH EVENEMENTIELLES ITW INTEGRALE\r\nXVM02 - XV002670/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAMPOLINE", "JEU"], "sequenceIds": ["1296570"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335720", "durationSec": 132, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Montreux : 20100705, la chanteuse et actrice fran\u00e7aise GAINSBOURG Charlotte a chant\u00e9 les chansons de son dernier CD \"IRM\" sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Festival.", "remarks": "IMAGES THEMATIQUES SUR XV003146/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "thematicPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"], "sequenceIds": ["1296571"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335721", "durationSec": 35, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Flandre : 20100705, le fan club belge du cycliste suisse CANCELLARA Fabian compte plus de 1000 membres. Ce fan club n'a pas d'\u00e9quivalent en Suisse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335722", "durationSec": 115, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100705, le poste d'avocat des animaux du canton de Zurich sera peut-\u00eatre supprim\u00e9. L'avocat des animaux du canton GOETSCHEL Antoine attend la d\u00e9cision du Grand conseil qui doit en d\u00e9cider sur la demande du d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil ZANETTI Claudio.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FLANDRE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "SUPPORTER"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1296585"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335723", "durationSec": 103, "title": "10.07.05", "excerpt": "* SUISSE : 20100705 et archives, portrait de la famille SCHMIDHEINY, une des familles les plus riches, influente et puissante, impliqu\u00e9e dans l'industrie et dans maintes banques et entreprises suisses. L'h\u00e9ritier SCHMIDHEINY Stephan m\u00e8ne aujourd'hui une vie discr\u00e8te. Il s'occupe de m\u00e9c\u00e9nat et de d\u00e9veloppement durable apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Eternit qui travaillait dans l'amiante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "AVOCAT"], "sequenceIds": ["1296701"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335724", "durationSec": 119, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Paris : 20100705 news et archives, les hommes politiques des derniers gouvernements fran\u00e7ais ont utilis\u00e9 l'argent public pour leurs besoins priv\u00e9s sans que l'opinion publique ne s'en \u00e9meuve. Les diff\u00e9rentes affaires sorties r\u00e9cemment qui ont conduit aux d\u00e9missions des ministres JOYANDET Christian et BLANC Christian ainsi que l'affaire Woerth - Bettencourt sont moins bien tol\u00e9r\u00e9es en pleine p\u00e9riode de crise \u00e9conomique et d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1296702", "1296703", "1296704"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335725", "durationSec": 108, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Trentin-Haut-Adige : 20100705, c'est du Trentin italien que viennent les ours qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique dans les Grisons. Dans cette r\u00e9gion des alpes d'Italie, certaines personnes ne veulent pas d'ours et en ont peur, d'autres s'accommodent de sa pr\u00e9sence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1296705"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335726", "durationSec": 198, "title": "10.07.05", "excerpt": "* Berne-ville : 20100705, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA) a d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire pour abolir l'\u00e9cole de recrue obligatoire. Cette initiative appel\u00e9e \"Oui \u00e0 l'abrogation du service militaire obligatoire\" est \u00e9galement soutenue par le PS et le Parti \u00e9cologiste Les Verts.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TRENTIN-HAUT-ADIGE"], "thematicThemes": ["OURS"], "sequenceIds": ["1296706"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335727", "durationSec": 99, "title": "10.07.05", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "ANTIMILITARISME"], "thematicCorporations": ["GSSA"], "sequenceIds": ["1296707", "1296708"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335728", "durationSec": 104, "title": "10.07.05", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335729", "durationSec": 22, "title": "10.07.05", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007890900", "summary": "DUPLEX NANTERRE :\r\nDE RUGY, Fran\u00e7ois, membre Commission parlementaire des finances (affaire Woerth - Bettencourt et limogeage de Christian Blanc et Christian Joyandet, retour de l'\u00e9thique dans la politique, restauration de la R\u00e9publique).", "id": "890899"}, {"internalArchiveId": "GS1007296571", "summary": "20:07.40\r\nSUISSE : divers plans enfants sautant sur trampoline de jardin (25\") / itw PARVEX, Corinne, propri\u00e9taire d'un trampoline de jardin (mesures de s\u00e9curit\u00e9) / itw L\u00e9ane, enfant (sa blessure en faisant du trampoline) / itw MENNA, Daniel, porte-parole Bureau de pr\u00e9vention des accident (dangers pour les jeunes   enfants) / divers plans panneau de pr\u00e9vention et d'avertissements pour les  accidents de trampoline (5\") / itw DIETHELM, Heidi, codirectrice de Noco Sport (mesures de s\u00e9curit\u00e9, les filets donnent un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9) /  divers plans trampolines expos\u00e9s (10\"). trampoline, jeu.", "id": "1296570", "visualThemes": ["TRAMPOLINE", "JEU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296572", "summary": "20:13.43\r\nMontreux, Montreux Jazz Festival : divers plans GAINSBOURG, Charlotte,  chanteuse, chantant chansons sur sc\u00e8ne accompagn\u00e9e de ses musiciens (20\", 20\", 30\") / itw GAINSBOURG, Charlotte (les concerts live, se consid\u00e9rer comme une chanteuse ou comme une actrice). chanson de vari\u00e9t\u00e9s, Montreux Jazz   Festival.", "id": "1296571", "visualThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["GAINSBOURG, CHARLOTTE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296586", "summary": "20:08.26\r\nFlandre : divers plans DE MOOR, Remi, pr\u00e9sident du Fan Club du cycliste  suisse CANCELLARA, Fabian, conduisant son camping car / itw DE MOOR, Remi (en flamand, suit toutes les courses classiques, le moteur) / divers plans   supporters de CANCELLARA, Fabian attendant au bord de la route / itw membres du Fan Club / itw CANCELLARA, Fabian (Remi de Moor est comme son p\u00e8re belge) / divers plans supporters suivant Tour de France sur \u00e9cran. supporter, Tour de France cycliste.", "id": "1296585", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["FLANDRE"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296702", "summary": "19:59.41\r\nZurich-ville : divers plans GOETSCHEL, Antoine, avocat des animaux, lisant (10\") / itw GOETSCHEL, Antoine (en attente d'une d\u00e9cision de supprimer le poste d'avocat des animaux) / divers plans d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant au Grand Conseil (10\") / itw ZANETTI, Claudio, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil zurichois (l'avocat des  animaux Antoine GOETSCHEL est un extr\u00e9miste) / still photographie p\u00eacheur  tenant un brochet (9\") / itw BISCHOFF, Markus, d\u00e9put\u00e9 liste alternative au  Grand conseil zurichois (r\u00f4le de l'avocat des animaux n\u00e9cessaire) / GOETSCHEL, Antoine visitant refuge d'animaux (12\"). protection des animaux, avocat.", "id": "1296701", "visualThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "AVOCAT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296703", "summary": "19:57.32\r\nSt-Gall : divers plans ext maison d'origine de la famille Schmidheiny (8\")", "id": "1296702", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296704", "summary": " SUISSE : still peinture de SCHMIDHEINY, Jacob (6\") / still peinture de  SCHMIDHEINY, Ernst (4\") / still photographie nb de SCHMIDHEINY, Max (8\") /  archives nb de SCHMIDHEINY, Max parlant (8\") / itw LUECHINGER, Ren\u00e9,   journaliste et auteur d'une biographie de Stephan Schmidheiny (famille   Schmidheiny, famille riche, influente et puissante) / still photographie nb de SCHMIDHEINY, Max entour\u00e9 de SCHMIDHEINY, Thomas et SCHMIDHEINY, Stephan, fils de SCHMIDHEINY, Max (10\") / divers plans archives nb ouvriers travaillant avec l'amiante (10\") / SCHMIDHEINY, Stephan assis sur si\u00e8ge d'avion (6\") / still  photographie HAYEK, Nicolas et SCHMIDHEINY, Stephan (4\") / divers plans stills photographies de SCHMIDHEINY, Stephan (10\"). portrait ", "id": "1296703", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296705", "summary": " Schwytz : ext maison de SCHMIDHEINY, Stephan (10\"). portrait.", "id": "1296704", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296706", "summary": "19:51.19\r\nParis : itw CAYROL, Roland, directeur de recherches Sciences-po, Paris  (utilisation de l'argent public par les hommes politiques pour leur frais  priv\u00e9s) / itw de rue (d\u00e9tournement de fonds et corruption des hommes politique au gouvernement). d\u00e9tournement de fonds, corruption, fonction politique.", "id": "1296705", "visualThemes": ["CORRUPTION", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296707", "summary": "20:01.45\r\nTrentin-Haut-Adige : divers plans ours couch\u00e9 dans l'herbe se relevant (10\") / itw Giuseppe, \u00e9leveur (ne veut pas d'ours dans la r\u00e9gion, peur de l'ours) / statement / divers plans troupeau de moutons dans paysage de montagne (7\", 5\") / itw Carlo, berger (l'ours est un animal comme les autres) / AYER, Claude,  journaliste, ouvrant container \u00e0 ordures / itw apiculteur (d\u00e9g\u00e2ts de l'ours \u00e0 ses ruches) / divers plans apiculteur travaillant au milieu des ruches et des abeilles (5\", 5\") / itw Paola, agricultrice (l'ours n'est pas dangereux) /  traces d'ours sur \u00e9corce de tronc d'arbre (3\"). ours.", "id": "1296706", "visualThemes": ["OURS"], "visualGeographicals": ["TRENTIN-HAUT-ADIGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296708", "summary": "19:46.15\r\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences, place f\u00e9d\u00e9rale : divers plans manifestant du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA) brandissant \u00e9norme tampon marqu\u00e9 du mot untauglich (inapte) au dessus d'un drap portant le mot Wehrpflicht (Service militaire) (8\") / itw RECORDON, Luc, conseiller aux Etats Parti \u00e9cologiste LesVerts vaudois (suppression des cours de r\u00e9p\u00e9tition obligatoires) / itw   SCHNEBLI, Tobia, secr\u00e9taire du GSsA, en italien (l'abolition de l'arm\u00e9e reste un objetif \u00e0 long terme). antimilitarisme, service militaire     initiative populaire ", "id": "1296707", "visualThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "ANTIMILITARISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RECORDON, LUC"], "visualCorporations": ["GSSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296709", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans soldats faisant exercice sur  terrain d'exercice militaire avec murs et maisons de b\u00e9ton (15\") / itw PERRIN, Yvan, conseiller national UDC neuch\u00e2telois (dangers de l'initiative contre le service militaire) / divers plans soldats en combinaisons de combat remontant leur fusil d'assaut (14\"). antimilitarisme, service militaire     initiative populaire GSsA.", "id": "1296708", "visualThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "ANTIMILITARISME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["GSSA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534074", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092134", "position": "01"}}, {"id": "534073", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115462", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B79D1D5D-F1D9-483D-9E69-F1FCD8E8EFB8", "internalArchiveId": "B79D1D5D-F1D9-483D-9E69-F1FCD8E8EFB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fuites dans les m\u00e9dias, des indiscr\u00e9tions pour le bien de la d\u00e9mocratie ou \u00e0 son d\u00e9triment? : Interviews de Fran\u00e7ois Gross, journaliste et chroniqueur au quotidien \"Le Temps\" et de Claude Frey, ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2010-07-04T00:00:00Z", "summary": "Dans les m\u00e9dias les fuites se multiplient : l'affaire Hainard \u00e0 Neuch\u00e2tel, les fortes tensions au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le juteux contrat du conseiller de l'arm\u00e9e suisse, ou les fuites au sein du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 propos d'une proc\u00e9dure disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral. Les fuites ne datent pas d'hier, mais c'est leur nombre qui \u00e9tonne. [Contient un hommage \u00e0 G\u00e9raldine Falbriard de Claude Frey \u00e0 8.10 ]", "durationSec": 531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "journalisme", "mass m\u00e9dia", "institution politique"], "thematicPersons": ["Falbriard, G\u00e9raldine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-26T10:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falbriard, G\u00e9raldine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Fran\u00e7ois", "role": " journaliste et chroniqueur au quotidien \"Le Temps\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Claude", "role": "ancien conseiller national radical neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258222", "internalArchiveId": "GE1006258223", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "COUP PAS FRANC // LE PETIT JUGE - 10.07.04", "publicationDate": "2010-07-04T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE, Berne-ville, Del\u00e9mont : 20100704, suite \u00e0 l'annonce d'une possible d\u00e9mission du vice-pr\u00e9sident UDC romand PERRIN Yvan, ce dernier et d'autres \u00e9lus UDC commentent la gestion de la crise sur l'affaire UBS SA et les USA au sein du parti politique d'une mani\u00e8re footbalistique en marge de la Coupe du monde de football en Afrique du Sud\n* Fribourg : 20100704, itw de Miss ronde univers MORINA Yasmina sur sa fiert\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, sur l'ob\u00e9sit\u00e9 une maladie et sur son combat pour faire reconna\u00eetre les rondes.", "durationSec": 1795, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "FRIBOURG", "BERNE-VILLE", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01 : COUP PAS FRANC \r\nREDIFFUSION SUJET LE PETIT JUGE DE L'EMISSION DU 20091220 SUR LM115435", "lastModifiedDate": "2018-12-27T21:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZE002842\r\nDate de transcription : 27-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:06) [90%] : \r\nCrise au sein de l'\u00e9quipe UDC les Romands se sentent sur la touche et se rebiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:08 > 0:01:24) [90%] : \r\nElle est la plus belle ronde du monde, elle s'appelle Yasmina Morina et fribourgeoises interview sans complexe : c'est parti pour le Tour de France, un tour entach\u00e9 en 98 par le scandale Festina, portrait du juge qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire et qu'il a pay\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:49 > 0:02:16) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition estivale 2 mise au point, si je vous parle d'un coach tr\u00e8s critiqu\u00e9e d'une tactique sur le terrain peu claires ou encore de r\u00e8glements de comptes dans les vestiaires, vous penserez sans doute \u00e0 une certaine \u00e9quipe de France de football h\u00e9 bien pourtant, plus pr\u00e8s de chez nous, la premi\u00e8re formation politique du pays vient de vivre des heures tout aussi agit\u00e9s alors pour comprendre ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 vide hier et Yann Ollivier viste nous emm\u00e8ne sur le terrain de l'UDC romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:20 > 0:02:29) [86%] : \r\nLa nouvelle affaire du bruit souvent Perrin veut d\u00e9missionner de son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC et le Capitaine des joueurs au Mans, a d\u00e9cid\u00e9 d'employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:29 > 0:02:34) [96%] : \r\nLes grands moyens pour se faire entendre un grand coup de vuvuzela qui a fait sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:38) [73%] : \r\nSauter tout le club UDC comprise h\u00f4tel la c\u00e9l\u00e8bre petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:39) [99%] : \r\nMascotte de l'\u00e9quipe agrarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:49 > 0:02:58) [91%] : \r\nUBS contre \u00c9tats-Unis \u00e0 s'\u00e9tait, une affiche exceptionnelle, mais sur le terrain, c'est bien l'\u00e9quipe UDC qui a eu le plus de mal \u00e0 trouver la bonne tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:59 > 0:03:19) [96%] : \r\nEn premi\u00e8re mi- temps, le coach voulait obtenir un refus de l'accord dans la 2\u00e8me p\u00e9riode il a chang\u00e9 plusieurs fois de strat\u00e9gie et pendant les prolongations, le staff technique a demand\u00e9 soudainement \u00e0 ses joueurs de s'abstenir, un revirement de derni\u00e8re minute qui a fait monter la grogne dans les vestiaires et qui a pouss\u00e9 le Capitaine des romans \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:22 > 0:03:50) [89%] : \r\nNous avons une \u00e9quipe compos\u00e9e de 2 types de joueurs des joueurs \u00e0 consonance qui veut germanophones qui ont une vision tr\u00e8s carr\u00e9 du jeu tr\u00e8s strict, avec une d\u00e9fense intraitable des attaquants rugueuse et puis des joueurs qui ont une vision plut\u00f4t latine des choses avec une grande latitude une grande spontan\u00e9it\u00e9 alors que d'ordinaire, ces 2 types de jeu cohabitent agr\u00e9ablement et nouveau de dernier l\u00e0 au lieu de cohabiter, se sont affront\u00e9s sans mal pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:51 > 0:03:57) [92%] : \r\nAlice Glauser faisait \u00e9galement partie des romans titulaire de l'UDC sur le terrain national ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:00 > 0:04:17) [91%] : \r\nL'\u00e9quipe a eu quand m\u00eame de la peine \u00e0 se mobiliser pour aller droit au but, certains se sont m\u00eame \u00e9parpill\u00e9s sur le terrain et puis nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre tous concentr\u00e9s, arriver \u00e0 ce que notre grand strat\u00e8ge doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:17 > 0:04:24) [93%] : \r\n\u00e0 la sortie du match, r\u00e8glement de comptes entre joueurs et les insultes ont fus\u00e9 contre Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:24 > 0:04:38) [86%] : \r\n\u00e7a fait encore avec Anelka et Domenech, mais disons c'est assez fleuri quand m\u00eame forte heureusement je soup\u00e7onne mes coll\u00e8gues, de ne pas mieux parler fran\u00e7ais comme on l'allemand et du coup ils ont pas tout compris non plus, ce qui nous a tr\u00e8s certainement \u00e9viter un clash plus fort encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:42 > 0:04:51) [85%] : \r\nIl s'est quand m\u00eame fait un petit peu maltrait\u00e9s et on Perrin ce n'\u00e9tait pas \u00e7a n'\u00e9tait pas tr\u00e8s admissible de de se faire engueuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:05:12) [91%] : \r\nLe Genevois, Xavier Schwitzguebel, c'est un des espoirs de l'\u00e9quipe, il joue avec les juniors mais r\u00eave de rejoindre l'\u00e9lite pour lui l'entra\u00eeneur aurait d\u00fb anticiper la d\u00e9mission du Capitaine Perrin de retour de blessure apr\u00e8s un Turnhout l'hiver dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:14 > 0:05:33) [90%] : \r\nQuand on a en nos meilleurs joueurs qui qui commence un petit peu \u00e0 avoir certaines certaines fissures qui se pr\u00e9sente quelques mois \u00e0 l'avance o\u00f9 il le dit ouvertement qu'il y a eu des difficult\u00e9s physiques, il faut il faut rel\u00e2cher un petit peu l'entra\u00eeneur du aussi \u00eatre plus attentif \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:05:43) [87%] : \r\nEntre espoir de l'\u00e9quipe, Jacques Deillon, il joue depuis 6 ans avec le Junior fribourgeois pour lui, le groupe ne sera que plus performant, suite \u00e0 cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:44 > 0:06:06) [89%] : \r\nOn dit souvent du parti UDC que c'est un c'est une \u00e9quipe stalinienne disciplin\u00e9 jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, presque des soldats aux ordres et c'est vrai que bien des fois, on appr\u00e9cie, avoir une structure hi\u00e9rarchis\u00e9e o\u00f9 on sait quand m\u00eame, on va, mais je crois que ce qu'il met ce coup de gueule permet de de montrer que non, il y a aussi des des fois des des divergences d'opinion doit apprendre \u00e0 les g\u00e9rer et puis, et puis \u00e7a fait gagner le d\u00e9bat je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:06 > 0:06:15) [91%] : \r\nMais depuis ce match, les romans de l'\u00e9quipe, je le dis, ils en ont de faire tous les d\u00e9placements mais de rester sur le banc de touche pendant les rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:17 > 0:06:17) [83%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:29) [86%] : \r\nDans cette ambiance tendue que s'est r\u00e9uni, la f\u00e9d\u00e9ration des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont le week- end dernier, on pensait que le coach allez crever l'abc\u00e8s, rassurer ses joueurs Romand, mais rien, au contraire, il minimise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:50) [77%] : \r\nSinclair pour Nebenzia secteur c'est quelqu'la difficult\u00e9 aussi \u00e0 la maison, dans la famille on a trouv\u00e9 fils qui a \u00e9t\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 pour le pertes et puis on peut faire bon alors c'est vrai qu'on aimerait passer comme le disparu, qui est tr\u00e8s content avec nous \u00e0 pr\u00e9sent merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:51 > 0:06:53) [93%] : \r\nEt notre consultant sportif \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:53 > 0:07:09) [90%] : \r\nPas un mot sur les tensions de l'\u00e9quipe manifestement c'est assembl\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration voulait resserrer les rangs autour des valeurs que tout le monde partage mais l'absence de certains joueurs, a beaucoup frapp\u00e9 Freising R Nidegger qu'est, est-ce que cela cache peut-\u00eatre les r\u00e8glements de compte, ne sont-ils pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:10 > 0:07:30) [91%] : \r\nEt si les comptes se r\u00e8glent en coulisses en surface, l'heure est donc l'apaisement depuis Yvan Perrin \u00e0 rediscuter avec les dirigeants du club une explication de texte soutenu comme il l'appelle, qui a permis d'aplanir les diff\u00e9rends alors d\u00e9sormais, tout semble montrer qu'il gardera son poste de titulaire jusqu'en 2011 faute de rempla\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:30 > 0:07:57) [91%] : \r\nLe staff technique est \u00e0 la recherche d'un entra\u00eeneur pour les Romands je soup\u00e7onne un certain nombre de membres du staff, question de pas cherch\u00e9 avec beaucoup d'assiduit\u00e9 plus qu'ils esp\u00e8rent que le titulaire actuel poursuivent et si on ne trouve pas, h\u00e9 bien effectivement titulaire poursuivra jusqu'au championnat, c'est-\u00e0-dire les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 et puis apr\u00e8s on sera moins dans l'urgence, l\u00e0, on aura tout loisir, ceci d'autant plus que d'ici l\u00e0, il y a de nouveaux talents qui ont \u00e9merg\u00e9, et qui seront pr\u00eats \u00e0 reprend le flambeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:57 > 0:08:13) [93%] : \r\nYvan Perrin a fait un coup d'\u00e9clat, pourtant, au final, pas de changement en vue sur la feuille de match, reste que la ligne du parti n'est plus tr\u00e8s clair pour certains supporters Kevin se joue depuis plusieurs ann\u00e9es dans le District de Morges et il est fatigu\u00e9 aujourd'hui de s'entra\u00eener sans discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:14 > 0:08:42) [86%] : \r\nJe pense que du m\u00e9pris de la part d'une frange z\u00fcrichois qui veulent faire l'UDC \u00e0 leur fa\u00e7on, donc il faut suivre mais toute fa\u00e7on, on voit tr\u00e8s bien au sein des sections, on suit l'UDC z\u00fcrichois, c'est cette section UDC qui a fait grandir UDC, donc c'est vrai que une part on peut leur \u00eatre reconnaissant mais \u00e0 force de tout d\u00e9cider, je pense qu'il y a un ras-le-bol des gens qui s'est souvent appel \u00e0 moi suisses allemande surtout z\u00fcrichoises donc, apr\u00e8s, je pense, de la part des romans, je peux comprendre un certain ras-le-bol en tout cas moi \u00e9tant Romand ai un ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:45 > 0:08:55) [89%] : \r\nClaude-Alain Voiblet c'est le grand coordinateur des \u00e9quipes romandes au sein du staff de l'UDC pour lui si ses joueurs francophones ne sont pas souvent s\u00e9lectionn\u00e9s, c'est qu'il ne mouille pas, c'est le maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:55 > 0:09:07) [91%] : \r\nOn peut dire peut-\u00eatre que les Romands, effectivement, on a une mentalit\u00e9 un peu diff\u00e9rente, et puis dans le choix de de ne pas vouloir trop en faire \u00e0 l'entra\u00eenement et puis d'avoir des r\u00e9serves pour que le jour du march\u00e9 soit au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:09 > 0:09:18) [89%] : \r\nOn pourrait comparer l'UDC romande \u00e0 \u00e0 une \u00e9quipe de 1\u00e8re ligue qui se retrouve en l'espace de quelques ann\u00e9es, en Superliga, puis finalement qui qui doit trouver ses marques qui se cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:37) [89%] : \r\nOn a toujours une certaine tendance nouveau dans l'\u00e9quipe allait \u00eatre un petit peu en arri\u00e8re, hein, en d\u00e9fense, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'attaque, on n'est pas toujours l\u00e0 \u00e0 la bonne place, on croit toujours que c'est parce que c'est les autres qui nous arrivent dessus inopin\u00e9ment mais en fait non, on aurait d\u00fb peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:38 > 0:09:47) [90%] : \r\nLes Romains ne sont pas assez engag\u00e9, ils en prennent conscience, mais en \u00e9change, elles veulent aussi que le coach Blocher entendent les critiques, tout comme le pr\u00e9sident du club Toni Brunner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:47 > 0:10:09) [85%] : \r\nJ'ai jamais \u00e9t\u00e9 fan de sa technique de diriger l'\u00e9quipe, on va dire, il a un peu digne de Raymond Domenech, moi je trouve, je pense que c'est pas lui qui d\u00e9cide, je pense que \u00e7a moutons \u00e0 mon avis il est sympa, il y a un joli sourire, hormis, demander la d\u00e9mission de Micheline Calmy-Rey tous les 6 mois et jamais rien fait quelque chose, je pense que derri\u00e8re c'est tous les Z\u00fcrichois qui tire c'est juste \u00e0 Pantin et je trouve, a dit personnellement ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:29) [85%] : \r\nJe pense qu'un coach ne peut pas, il a, enfin, il n'a pas le droit, en pleine action de de discr\u00e9diter c'est c'est ses joueurs et \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je pense que Monsieur Blocher sympa, c'est peut-\u00eatre trop avanc\u00e9 en en disant carr\u00e9ment de de Monsieur Perrin que que on avait de la peine \u00e0 sentir etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:38) [93%] : \r\nM\u00eame si c'est rest\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s discret mais on sentait quand m\u00eame un petit peu le le le poignard dans le dos, et \u00e7a c'est pas une, c'est pas du tout une bonne, une bonne politique, \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:38 > 0:10:47) [93%] : \r\nSur le terrain, l'UDC pourrait donc proc\u00e9der \u00e0 quelques r\u00e9glages fins, mais ses membres continuent tous de porter le maillot de l'\u00e9quipe avec fiert\u00e9, enfin presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:50) [67%] : \r\nL'affaire, le laisser au vestiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:05) [90%] : \r\nOui, un petit un flacon r\u00e9gime avant de pouvoir commencer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais bon, on a le temps pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nMais quel que soit le gabarit des joueurs et, malgr\u00e9 cette crise, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, surtout quand on se croit favori pour le prochain grand rendez- vous sur la pelouse des Chambres f\u00e9d\u00e9rales en 2000 on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:28 > 0:12:04) [89%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 l\u00e0 la chaleur aussi et les tenues plus l\u00e9g\u00e8res, difficile alors de cacher ses rondeurs, nous sommes de plus en plus nombreux \u00e0 en avoir, en Suisse, un tiers de la population souffre d'un exc\u00e8s de poids, un v\u00e9ritable probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, mais aussi et surtout un terrible calvaire pour ces personnes, le plus souvent malades, c'est ce qu'a v\u00e9cu fuient Yasmina Morina, victime d'un cancer il y a 2 ans, cette fribourgeoise a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de vivre pleinement sans complexe, elle vient de remporter sur internet, le titre de Miss ronde univers nous l'avant rencontr\u00e9 vendredi dernier chez elle \u00e0 La Roche au bord du lac de gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:10 > 0:12:22) [92%] : \r\nYasmina Morina bonjour, bonjour, vous venez d'\u00eatre sacr\u00e9e Miss Univers, Miss ronde univers est-ce que c'est un titre dont dont vous \u00eates fier, tr\u00e8s fier, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:22 > 0:12:31) [94%] : \r\nParce que je vais pouvoir repr\u00e9senter les rondes et parce que je me trouve joli et j'aimerais donner une image un petit peu plus positive des femmes rondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:31 > 0:12:38) [88%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a veut dire Miss ronde univers \u00e7a veut dire vous \u00eates la plus ronde de l'univers, \u00e7a veut dire que vous \u00eates appel\u00e9 jeudi ronde de l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:38 > 0:12:48) [90%] : \r\nAlors pas \u00e9lu, une des plus jolies et aussi question caract\u00e8re question ce que je ressens le fait que j'accepte mais rondeurs aussi c'est pas qu'une question de beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:12:49 > 0:12:51) [96%] : \r\nIl y a des crit\u00e8res assez sp\u00e9cifiques je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:51 > 0:13:12) [88%] : \r\nAlors c'est des 64 kilos jusqu'\u00e0 plus et il faut faut accepter ses rondeurs, en fait vous on peut savoir vos mensurations alors je fais un petit m\u00e9decin quand 9 pour 8 ans de 7 kilos 8 25 kilos pas exactement combien je suis maintenant et je fais 115 90 115 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:13 > 0:13:23) [86%] : \r\nMoussa, c'est que c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait, je voulais, c'\u00e9tait vraiment pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:23 > 0:13:28) [90%] : \r\nJ'ai vraiment il avait envie de montrer que j'\u00e9tais belle et que je valais pour moi- m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 que je valais quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:28 > 0:13:39) [92%] : \r\nDonc, au d\u00e9part, c'\u00e9tait pour vous, c'\u00e9tait pour moi oui et puis maintenant que vous \u00eates \u00e9lu, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu est-ce que c'est \u00e7a vous permet de faire passer un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:40 > 0:14:12) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait des moines premi\u00e8res apparitions dans les m\u00e9dias, j'ai pu entendre des choses tr\u00e8s dures sur les personnes, ronde, c'est-\u00e0-dire par exemple le bac on est aid\u00e9, je m'excuse pour l'expression des tas de graisse qu'on \u00e9tait l\u00e0 pour montrer que c'\u00e9tait bien d'\u00eatre ob\u00e8se et c'\u00e9tait pas \u00e7a du tout, le le message en fait du concours et je veux ouais, je vais vraiment battre pour les femmes qui sont fortes, qui, qui malheureusement ne peuvent pas maigrir sans faire d'op\u00e9ration ou autres, et de montrer que c'est possible qu'on puisse se sentir bien et qu'on puisse \u00eatre belle, malgr\u00e9 le fait qu'on soit rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:12 > 0:14:32) [92%] : \r\nVous savez que depuis 1997, l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 l'ob\u00e9sit\u00e9 comme comme maladie que c'est un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, on compte en Suisse, plus de 2, 2 millions de personnes qui sont en en surpoids est-ce que vous avez pas peur qu'avec ce genre de concours, l'ob\u00e9sit\u00e9 soit valoris\u00e9, alors qu'en fait c'est plut\u00f4t une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:32 > 0:15:04) [90%] : \r\nMoi mon message en ayant fait ce concours c'est aussi \u00e0 quelque part, d'informer les gens sur le fait d'\u00eatre rompu il y a des gens qui ne qui ont beau faire autant de r\u00e9gimes qui peuvent etc, qui vont rester rond, c'est mon cas et on le dit, c'est une maladie, d'\u00eatre d'\u00eatre ob\u00e8se, mais je veux quand m\u00eame pouvoir montrer qu'on peut \u00eatre belle, de m\u00eame qu'on est rendu, c'est vraiment \u00e7a, parce qu'il y a des gens qui peuvent, qui ne peuvent malheureusement pas maigrir, \u00e0 moins de faire des op\u00e9rations et d\u00e9truit par grave mais c'est pas, c'est pas dans le but de dire ah ben il faut que tout le monde soit c'est bien, c'est pas vrai, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:04 > 0:15:21) [87%] : \r\nParce que les probl\u00e8mes de sant\u00e9, on les conna\u00eet, probl\u00e8mes cardiovasculaires, on sait que ces 50 60 ans, c'est quand m\u00eame plus difficile de marcher et on n'est plus sujet malheureusement au cancer, quand on est ob\u00e8se, vous vous \u00eates suivi par exemple m\u00e9dicalement suivi que ce que dit votre m\u00e9decin par exemple qui ne conseille pas de maigrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:21 > 0:15:46) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 un moment, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir un petit peu des probl\u00e8mes de dos et je suis all\u00e9 voir le m\u00e9decin et j'ai dit : ben, j'ai des probl\u00e8mes de dos et m'a prescrit des m\u00e9dicaments qui \u00e9taient cens\u00e9s une ferme maigrir, moi j'ai lu tous les effets secondaires, tous les trucs et \u00e7a m'a fait tellement peur et je pr\u00e9f\u00e8re ne pas les prendre et apr\u00e8s parce que j'ai fait au lieu de prendre des m\u00e9dicaments et tout, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 marcher plus bouger plus et mes probl\u00e8mes de dos et je ai plus donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:15:58) [92%] : \r\nC'est bouger ses projets quand vous dites que c'est un combat militant, au fond, \u00e7a veut dire quoi que vous en avez beaucoup souffert quand quand vous \u00e9tiez peut-\u00eatre plus jeunes ou m\u00eame actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:58 > 0:16:06) [92%] : \r\nJ'ai, j'ai de la peine \u00e0 trouver un mot pour d\u00e9crire ce que j'ai ressenti, mais j'en ai horriblement souffert horriblement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:07 > 0:16:17) [88%] : \r\n\u00e0 partir de quand, parce qu'en fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est que vous vous \u00eates d'origine anglaise, je crois, ils sont bless\u00e9s, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Fribourg, quand vous \u00e9tiez 5 ans et \u00e7a s'est plut\u00f4t mal pass\u00e9 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:17 > 0:16:53) [83%] : \r\nOui, parce que j'avais les cheveux boucl\u00e9s assez typ\u00e9 aussi avec un accent anglais, j'\u00e9tais l'\u00e9trang\u00e8re en mais pas \u00e0 l'\u00e9cole et ben, on a commenc\u00e9 \u00e0 me faire du mal on d\u00e9shabill\u00e9e, on \u00e9tait plusieurs pour enlever les avions dans des une poubelle je devais rentrer toute toute nue \u00e0 la maison et voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir un mal- \u00eatre, j'\u00e9tais \u00e7a c'\u00e9tait pas que l'acheteur \u00e0 homme filiforme et j'\u00e9tais tellement mal dans ma peau, je, je, je souffrais tellement de ce qu'on disait que le seul truc que j'avais trouv\u00e9 pour calmer la douleur que j'avais en moi, c'\u00e9tait de manger \u00e7a m'apaise et l\u00e0 j'ai pris du poids et \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait pire on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:53 > 0:17:01) [90%] : \r\nParler d'un certain racisme anti anti gros certains il y a enquill\u00e9 anti- personne en tout cas avec du surpoids, vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:01 > 0:17:25) [91%] : \r\nJe l'ai v\u00e9cu, et \u00e7a fait beaucoup de mal et mais justement, comme on dit que l'ob\u00e9sit\u00e9 c'est une maladie je pense pas qu'il y a tout le monde, qu'ils soient heureux d'\u00eatre ob\u00e8se, c'est quand m\u00eame pas, c'est pas dr\u00f4le et et moi je trouve injuste de se moquer de gens malades de cette fa\u00e7on nous traitant de tas de gravats et tout \u00e7a, \u00e7a je suis c'est 0 tol\u00e9rance 0 chez moi et c'est vraiment du racisme et c'est gratuit, c'est c'est cruel, moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:25 > 0:17:31) [91%] : \r\nVous avez des exemples, l'exp\u00e9rience que vous avez mal v\u00e9cu comme \u00e7a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:31 > 0:18:16) [87%] : \r\nBen b\u00eatement en allant dans la piscine, quoi, j'\u00e9tais plus jeune, je me mets en maillot de bain, je veux sauter du plongeoir et puis bah Moby Dick il avis de la piscine, \u00e7a a l'air de rien comme \u00e7a mais \u00e7a, plus \u00e7a, plus \u00e7a, plus \u00e7a, c'est vraiment dur \u00e0 vivre, et derni\u00e8re chose, bah, quand j'ai eu le cancer j'avais perdu tous mes cheveux \u00e7a recommence \u00e0 pousser l\u00e9g\u00e8rement et j'\u00e9tais tr\u00e8s mal dans ma peau depuis un moment et je ne suis maquill\u00e9e, je me suis fait toute belle, j'ai mis du gel dans mes cheveux tout court, j'ai mis des beaux habits, je suis sortie, j'\u00e9tais super bien, je me trouvais trop trop joli et j'ai 2 adultes qui sont venus vers moi et qui se sont moqu\u00e9s de moi et puis on dit M. intervient gros tas, comme il est moche et moi c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:24 > 0:18:30) [85%] : \r\nJ'ai parl\u00e9 il y a un sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui me disait il y a pas d'ob\u00e8ses heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:32 > 0:18:52) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque non maintenant ou maintenant oui, maintenant je suis heureuse parce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'accepter, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 comprendre que, pour moi, personnellement, \u00e0 part les op\u00e9rations, ben je vais pas maigrir et comme j'ai pas envie, mon corps encore avec des op\u00e9rations je m'accepte comme \u00e7a mais c'est vrai que j'\u00e9tais horriblement malheureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:54 > 0:19:01) [90%] : \r\nYasmina Morina, je crois que vous avez des enfants de gar\u00e7ons, ce que vous faites attention \u00e0 ce qu'ils mangent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:01 > 0:19:16) [89%] : \r\nOui quand m\u00eame ch\u00e2teau aussi on j'essaie d'\u00e9quilibrer un peu leur nourriture de donner beaucoup de l\u00e9gumes, beaucoup de fruits, fin de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit quand m\u00eame en forme chez les petits bouts et puis ont bien besoin de bouger et je pense qu'\u00eatre un peu rond, c'est pas tr\u00e8s bons non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:18 > 0:19:19) [88%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:20 > 0:19:41) [88%] : \r\nNon mais c'est pas, c'est vrai, en \u00e9tant ronde c'est moins facilement du sport et des choses comme \u00e7a et oui je fais attention, je voudrais qu'il soit en forme, mes enfants et je vais aussi \u00e9viter qui qu'on les emb\u00eate qu'on leur fasse du mal parce que, parce qu'ils sont ronds, justement l'ann\u00e9e prochaine, vous allez voir pr\u00e9senter un enchev\u00eatre juge juge pour Miss ronde univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:41 > 0:19:49) [83%] : \r\nDonc, si vous perdez votre petite, \u00e7a va pas changer votre vie, vous avez toujours \u00eatre aussi joyeuse \u00eatre si bien dans votre peau, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:49 > 0:20:00) [87%] : \r\nJe vais rester qui je suis, comme je suis et d\u00e9livrer un message : essayer d'aider les personnes fortes a mieux travers\u00e9 \u00e0 traverser, \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:00 > 0:20:06) [88%] : \r\nMerci, merci \u00e0 la Morina et je vous souhaite un bel \u00e9t\u00e9 merci pareillement revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:10 > 0:20:48) [92%] : \r\nTour de France 2010 a d\u00e9but\u00e9 ce week- end, un tour de France de moins en moins populaire, selon un sondage paru ce dimanche dans la presse fran\u00e7aise, la faute au dopage qui entache la Grande Boucle depuis la fin des ann\u00e9es 90, le nom de Patrick, il ne vous dit sans doute rien mais c'est lui qui a pourtant instruit l'affaire Festina et provoqu\u00e9 l'\u00e9norme scandale que lan\u00e7ait lors du Tour de France 98 pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour un dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, le petit juge a tout perdu, au point de se retrouver \u00e0 la rue, une descente aux enfers que nous racontait Bernard M O N Marc Valvert au mois de d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:50 > 0:21:01) [92%] : \r\nLille, sa Grand-place, son beffroi et son petit juge qui en juillet 98 allait d\u00e9voiler \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9 la plus grosse affaire de dopage de l'histoire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:02 > 0:21:07) [91%] : \r\nC'est l\u00e0 que j'ai eu le malheur de tous pourront dire avoir le bonheur d'avoir instruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:08 > 0:21:28) [89%] : \r\nCe jour- l\u00e0, je ne vais pas de permanence et juste descendu au 8\u00e8me \u00e9tage puisque le parquet a son bureau au 8\u00e8me \u00e9tage et la coll\u00e8gue m'a avis\u00e9 que l'on ne venait d'interpeller le soigneur de l'\u00e9quipe Festina et j'ai pas sur le d\u00e9but, \u00e0 tout le moins, pris tous les tenants et les aboutissants de l'importance qu'aurait pu avoir la faire passer sur le plan vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:22:09) [93%] : \r\nL'affaire Festina fut la bombe m\u00e9diatico- sportif de l'\u00e9t\u00e9 98 et pour le juge Patrick il y a le dossier qui a fait voler en \u00e9clats sa carri\u00e8re, le d\u00e9but d'une vertigineuse chute sociale en effet depuis cette affaire de refus de mutation : refus de promotion, l'homme a sombr\u00e9 dans l'alcool et apr\u00e8s avoir conseill\u00e9 un ami de peuvent dans une affaire d'escroquerie, il a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et chass\u00e9 de la magistrature pour terminer, SDF, aujourd'hui il se raconte dans un livre qui met en \u00e9vidence effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de l'affaire Festina sur sa vie d'homme et de magie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:10 > 0:22:17) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais un petit peu atypique et donc que l'on m'a fait comprendre que mon ind\u00e9pendance j'allais l\u00e0, payer ch\u00e8rement, peu \u00e0 peu, je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:17 > 0:22:35) [90%] : \r\nSophie d\u00e9valoris\u00e9 dans mon travail, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 ma mutation \u00e0 la R\u00e9union, \u00e7a va co\u00fbter, indirectement, mais des probl\u00e8mes de sant\u00e9, puisque je suis tomb\u00e9 dans une addiction alcoolique et \u00e7a m'a permis, \u00e7a va \u00e9galement co\u00fbt\u00e9 ma famille parce qu'on vous a supprim\u00e9 toute promotion apr\u00e8s on a on a disons j'ai j'ai senti que j'\u00e9tais du point de vue promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:37 > 0:22:46) [94%] : \r\nFlashback Tour de France 98 le soigneur de l'\u00e9quipe Festina, Willy vo\u00fbte qui s'est fait pincer avec dans sa voiture, des produits dopants est embastill\u00e9 \u00e0 Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:47 > 0:22:57) [91%] : \r\nLe 10 juillet le juge Keil auditionne dans son minuscule bureau le soigneur d\u00e9balle tout le dopage m\u00e9dicalis\u00e9 organis\u00e9 au sein de l'\u00e9quipe Festina, la caisse noire pour le financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:59 > 0:23:02) [87%] : \r\nImm\u00e9diatement, le juge Keil est entrav\u00e9 dans son action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:02 > 0:23:17) [88%] : \r\nLe parquet de Lille a pris l'initiative de faire une conf\u00e9rence de presse, le jour m\u00eame o\u00f9 je mettent en examen ou inculp\u00e9, monsieur without en indiquant que le parquet de Lille s'engager \u00e0 ne pas toucher au Burundi roulement du Tour de France, ni m\u00eame au cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:18 > 0:23:29) [90%] : \r\nQuelques jours plus tard, le juge fait pourtant arr\u00eat\u00e9 Bruno Roussel, le directeur sportif et le m\u00e9decin d'\u00e9quipe \u00c9ric riche carte les coureurs mis en cause par les aveux de leur directeur sportif se rebiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:30 > 0:23:43) [81%] : \r\nOn essaie de tourner un feuilleton Ranbaxy tr\u00e8s grave pour autre formation l'\u00e9quipe Festina, il y a question quel type de la France, on est l\u00e0, on est bien venue pour le gagner, donc on va pas repartir comme \u00e7a, surtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:44 > 0:23:49) [86%] : \r\nMais le lendemain, 17 juillet la direction du Tour de France Exclu Festina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:51 > 0:24:07) [96%] : \r\nApr\u00e8s avoir pris connaissance des derniers \u00e9l\u00e9ments d'informations \u00e9manant du tribunal de Lille apr\u00e8s les avoir longuement pes\u00e9, nous avons pris la d\u00e9cision d'exclure l'\u00e9quipe Festina du Tour de France \u00e0 compter de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:09 > 0:24:13) [94%] : \r\nAu tribunal de Lille, on continue \u00e0 mettre les b\u00e2tons dans les roues de Patrick Keil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:15 > 0:24:21) [86%] : \r\nDans la cour d'appel et le 1er et le pr\u00e9sident la Chambre discussions qui viennent dans mon cabinet donner d\u00e8s maintenant des comptes sur les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:23 > 0:24:42) [85%] : \r\n\u00e7a vous l'avez senti comme une pression, \u00e7a, j'ai senti comme une pression en disant le dossier Festina est un outil important mais vous avez de dossiers donc arr\u00eater de privil\u00e9gier le dossier Festina au d\u00e9triment des autres dossiers, le pr\u00e9sident du tribunal, \u00e0 l'\u00e9poque, m'a fait sentir que si je \u00e9tais en examen monsieur Virenque libre \u00e0 moi parce que j'\u00e9tais un magistrat ind\u00e9pendant, mais qu'il fallait de Louxor, que je pense \u00e0 ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:43 > 0:24:51) [92%] : \r\nEt le public f\u00e2ch\u00e9 qu'on salissait la jolie vitrine du sport fran\u00e7ais n'est pas le dernier \u00e0 conspuer le magistrat des lettres d'injures, de menaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:51 > 0:25:01) [78%] : \r\nDes lettres ouvertes aider secr\u00e8tement des lettres mais invitant \u00e0 les poursuivre, je cite, les petits Arabes qui piquent les autoradios au lieu de cet acquis \u00e0 des bourses \u00e0 des sportifs sains de corr\u00e9ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:03 > 0:25:29) [88%] : \r\nQu'\u00e0 cela ne tienne, le petit juge ont \u00e9t\u00e9 fait auditionner les coureurs de l'\u00e9quipe tous, avoue le dopage sauf le leader et idole du public, Richard Virenque, Patrick Keil envers et contre tous, l'inculp\u00e9 depuis 11 ans ont pass\u00e9, relax\u00e9s lors du proc\u00e8s, parce qu'il a avou\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 \u00e0 l'insu de son plein gr\u00e9 Richard Virenque joue les consultants TV et capitaliser sur sa renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:29 > 0:25:36) [92%] : \r\n\u00e0 travers mon exp\u00e9rience, je suis professionnel, j'ai souhait\u00e9 vous apporter les meilleures formules adapt\u00e9es \u00e0 l'ensemble de vos pratiques sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:37 > 0:25:49) [91%] : \r\nGagner ou presque depuis 1998 on a pens\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans le peloton du Tour de France, le public et les pr\u00e9sidents feront toujours rendez- vous comme une impression de d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:51 > 0:26:07) [87%] : \r\nC'est bien pour Contador super pour les fr\u00e8res Schleck quand m\u00eame seront qui se pas comme \u00e7a pour sur le podium, quelle le\u00e7on Patrick il y a eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir derri\u00e8re les barreaux et sur les bancs publics o\u00f9 il laisse filer le temps, il ne se dit pas amer mais d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:07 > 0:26:42) [92%] : \r\nJ'avais l'espoir que cela mettrait un coup d'arr\u00eat au dopage, j'esp\u00e9rais \u00e9galement que des sites sportifs, et pas seulement les cyclistes prendrait conscience qu'ils mettent en danger leur propre vie et je m'aper\u00e7ois, 11 ans apr\u00e8s que \u00e7a pas servi \u00e0 grand- chose parce que le Tour de France et m\u00eame le le l'ensemble du sport est gangren\u00e9 par ce probl\u00e8me de mais \u00e0 l'\u00e9poque il y avait vraiment cru \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai cru, comment vous expliquez au fond que rien ne change, rien ne change, en raison du fait que, derri\u00e8re le sport il y a beaucoup d'argent en jeu beaucoup de sponsors et au fur \u00e0 mesure, je m'aper\u00e7ois que je me suis un petit peu battu communaux Quichotte contre les moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:43 > 0:26:56) [94%] : \r\nDirecteur du laboratoire suisse d'analyse du dopage Martial Saugey \u00e9tait aussi sur le Tour de France en juillet 98 pour pratiquer des contr\u00f4les sanguins, 11 ans plus tard, il \u00e9prouve un sentiment d'inachev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:34) [88%] : \r\nJuste apr\u00e8s le Tour de France, j'ai pu voir que les gens qui qui avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 qui \u00e9tait, disons, conspu\u00e9 par la la justice ne l'\u00e9tait en tout cas pas tant public et et finalement je pense que tout le monde dira que disons le, le Tour de France 1998 a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'un processus que l'on pensait plus drastiques, 1 plus brutal en terme de de mise en place de proc\u00e9dures un peu plus s\u00e9rieuse et puis \u00e7a a pris beaucoup, beaucoup de temps et on n'a pas encore accompli ce qu'on pensait \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:36 > 0:27:51) [91%] : \r\nSi le juge qu'elle est tomb\u00e9e parce qu'il a os\u00e9 s'attaquer \u00e0 ce qu'il nomme la couleur du Tour de France, c'est donc parce que l'argent reste au coeur du sport spectacle, comme les grands tours cyclistes le tennis ou le football, une part tr\u00e8s minoritaire du sport de niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:51 > 0:27:57) [81%] : \r\nMais la minorit\u00e9 qui avec ses Stars suscite attention m\u00e9diatique passion et questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:42) [90%] : \r\nOn utilise le sport quand m\u00eame pour qu'est ce qui faut dire mettre en avant certaines valeurs et ces valeurs-l\u00e0, on peut pas continuer \u00e0 les avoir si on autorise le dopage a manipulation si on autorise finalement de de tricher, non seulement avec ses concurrents, mais avec le public en fait certains sponsors prennent leurs responsabilit\u00e9s, certains m\u00e9dias prennent leurs responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a, certes, pas de mani\u00e8re durable, a forc\u00e9ment mais mais c'est clair que \u00e7a pose une question \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 est-ce qu'effectivement on peut banaliser ce ce genre de chose \u00e0 quoi bon avoir des r\u00e8glements, si on les applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:42 > 0:28:43) [95%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:43 > 0:29:06) [88%] : \r\nAllusion \u00e0 Richard Gasquet, condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 2 mois et demi de suspension pour consommation de coca\u00efne alors que Martina Hingis en son temps adopt\u00e9 Cop\u00e9 de 2 ans, allusion \u00e0 Andr\u00e9 Agassi qui avoue s'\u00eatre dop\u00e9, sans que cela pose probl\u00e8me assez Sponsor comme l'angine alors banalis\u00e9 le dopage ou le refuser dans les sports spectacles, la soci\u00e9t\u00e9 devrait trancher jusqu'o\u00f9 le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:06 > 0:29:17) [90%] : \r\nEst-il pr\u00eat \u00e0 accepter que les sportifs aille au fond est-ce que on ne on est d'accord de dire ben ma foi il a pas gagn\u00e9 mais a \u00e9t\u00e9 propres ou est-ce qu'on dit je m'en fous, tout est bon pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:19 > 0:29:28) [92%] : \r\nLa r\u00e9ponse, elle existe d\u00e9j\u00e0, au fond, je pense que le spectacle gagne de plus en plus de terrain et qu'une minorit\u00e9, la pratique sportive est devenu un spectacle avant toute chose, \u00e7a engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:29 > 0:29:36) [84%] : \r\nLe sport spectacle qui pourrait d\u00e8s lors tuer le sport tout court, un point de vue que n'est pas loin de partager Patrick et l'ex petit Juge devenue femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:36 > 0:29:57) [86%] : \r\nLa liste serait moins hypocrite que la soci\u00e9t\u00e9 admettent une fois pour toutes de dopage maintenant, m\u00eame s'il est utile sportif sont pr\u00eats \u00e0 encourir le risque de mourir \u00e0 30 ans, 35 ans, ou de contracter un cancer, libre \u00e0 eux, ce sont des adultes, ils sont majeurs et son jeu vacciner donc maintenant c'est la soci\u00e9t\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:08 > 0:30:24) [96%] : \r\nVoil\u00e0, avant de se quitter, sachez que la semaine prochaine, finale de la Coupe du monde oblige, il n'y aura pas d'\u00e9mission mais vous aurez le tr\u00e8s grand plaisir de retrouver miseaupoint Corinne Portier le dimanche 18 juillet d'ici l\u00e0, je vous souhaite de passer une agr\u00e9able soir\u00e9e et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007891042", "summary": "00:01.49\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de SOMMER, Audrey", "id": "891041", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891043", "summary": " COUP PAS FRANC\r\n00:02.18\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : cam\u00e9ra tournant autour de PERRIN, Yvan,  vice-pr\u00e9sident UDC romand, soufflant dans un vuvuzela sur un terrain de  football vide (10\") / pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pour comparer les \u00e9lus UDC \u00e0 une \u00e9quipe de football (39\") / infographie d'une \u00e9quipe de football avec la  t\u00eate des \u00e9lus UDC / itw PERRIN, Yvan (analyse des 2 types de joueurs avec  affrontement dans l'affaire UBS SA et les USA, certaines insultes, titulaire poursuivra jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011 puis \u00e9mergence de nouveaux  talents \u00e0 reprendre le poste de vice-pr\u00e9sident romand). crise politique   parti politique ", "id": "891042", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891044", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : itw GLAUSER, Alice, conseill\u00e8re nationale UDC vaudoise (\u00e9quipe pas mobilis\u00e9e et \u00e9parpill\u00e9e sur le terrain dans l'affaire UBS SA et les USA, Yvan PERRIN maltrait\u00e9 verbalement, attitude en d\u00e9fense des  Romands) / GLAUSER, Alice bougeant des pions sur tableau blanc repr\u00e9sentant un terrain de football (9\") / PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC romand, marchant sur le terrain de football en tenant un ballon de football (6\"). parti   politique, crise politique ", "id": "891043", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891045", "summary": " SUISSE : divers plans SCHWITZGUEBEL, Xavier, pr\u00e9sident des jeunes UDC de  Gen\u00e8ve, assis dans les tribunes vides en tenant un ballon de football (9\") / itw SCHWITZGUEBEL, Xavier (l'entra\u00eeneur aurait du \u00eatre attentif aux difficult\u00e9s physiques de son meilleur joueur) / DEILLON, Jacques, pr\u00e9sident des jeunes UDC fribourgeois, installant la cage des buts (14\") / itw DEILLON, Jacques   (structure hi\u00e9rarchis\u00e9e du parti, le positif du coup de gueule de PERRIN Yvan, critiques). parti politique, crise politique ", "id": "891044", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891046", "summary": " Berne-ville : plan court PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC montant dans l'autocar des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC (3\"). parti politique, crise politique ", "id": "891045", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891047", "summary": " Del\u00e9mont : divers plans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis lors de la r\u00e9union de la f\u00e9d\u00e9ration des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s (9\") / itw BLOCHER, Christophe, vice-pr\u00e9sident UDC (en fran\u00e7ais, le vice-pr\u00e9sident romand est tr\u00e8s content d'\u00eatre avec nous) / itw REBETEZ,  Alain, \"consultant sportif\" (absence de certains joueurs, r\u00e8glements de compte \u00e0 venir). parti politique, crise politique ", "id": "891046", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891048", "summary": " SUISSE : vignettes Panini des joueurs de football avec les t\u00eates des \u00e9lus  UDC (11\") / divers plans PERRIN, Yvan, vice-pr\u00e9sident UDC romand, jouant au football sur le terrain de football vide (12\") / divers plans HYNES, Kevin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des jeunes UDC vaudois, poussant une machine qui fait les lignes blanches sur le terrain de football (14\") / itw HYNES, Kevin (du m\u00e9pris des UDC zurichois, les sections suivent les directions, ras-le-bol,    comparaison entre Toni BRUNNER et Raymond DOMENECH sur leur technique pour  diriger l'\u00e9quipe, pantin et mauvais). crise politique, parti politique ", "id": "891047", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891049", "summary": " SUISSE : divers plans VOIBLET, Claude-Alain, coordinateur romand UDC  Suisse, assis sur le banc de touche, sifflant (10\") / itw VOIBLET,    Claude-Alain (mentalit\u00e9 diff\u00e9rente des Romands, peu d'entra\u00eenement des   romands) / VOIBLET, Claude-Alain jouant au football sur le terrain de   football (8\"). crise politique, parti politique ", "id": "891048", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891050", "summary": "00:12.10\r\nFribourg : itw MORINA, Yasmina, Miss ronde univers (fi\u00e8re de son titre de  Miss ronde univers, crit\u00e8res de Miss ronde univers, ses mensurations, ses  motivations pour participer, les attaques contre les rondes, l'ob\u00e9sit\u00e9 une  maladie, ses probl\u00e8mes de dos, ses souffrances pendant l'enfance et sa   boulimie, le racisme contre les ob\u00e8ses, heureuse, l'alimentation de ses 2  enfants). concours de beaut\u00e9, ob\u00e9sit\u00e9 ", "id": "891049", "visualThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1007891051", "summary": " 20:48.14\r\nLE PETIT JUGE (REDIFFUSION)", "id": "891050"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534160", "isColor": true, "version": 4, "medium": {"id": "DD005617", "position": "01"}}, {"id": "534159", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZS007005", "position": "01"}}, {"id": "534158", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002842", "position": "01"}}, {"id": "534157", "comment": "programme complet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115435", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258185", "internalArchiveId": "GE1006258186", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.02", "publicationDate": "2010-07-02T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:19:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092132\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:14) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le choc pour les br\u00e9siliens, vaincu par les Pays-Bas, une des tr\u00e8s grandes nations du foot \u00e0 son tour, exclu du Mondial, on verra les r\u00e9actions en Direct, la pol\u00e9mique se rallument sur les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons ou les responsables de grandes soci\u00e9t\u00e9s se sont chouchout\u00e9s pour certains indument selon leurs d\u00e9tracteurs, augmentation de 21 pourcent, en moyenne, avec un bond de 73 pourcent dans le secteur financier \u00e0 Berne le mandat juteux d'un consultant du chef de l'arm\u00e9e, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans ce journal, suscite des r\u00e9actions un demi-1000000 pour ce conseiller alors que l'arm\u00e9e se plaint d'un manque d'argent, la consternation \u00e0 Gen\u00e8ve des employ\u00e9es du centre fun\u00e9raire de Saint-Georges d\u00e9nonc\u00e9s des mises en sc\u00e8ne ind\u00e9cente pour signaler l'Inde photographier nue son sexe \u00e0 la main, dans une chambre fun\u00e9raire, r\u00e9serv\u00e9 aux d\u00e9pouilles et puis l'\u00e9t\u00e9 bat son plein, reportage dans les cabanes de haute montagne, l'accueil frugal et le plat de spaghetti ne suffisent pas toujours la client\u00e8le se montre plus nombreuses et plus exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:23) [93%] : \r\nC'est une catastrophe pour une des plus grandes nations du football \u00e0 son tour, exclu du Mondial, le Br\u00e9sil s'est inclin\u00e9 devant les Pays-Bas David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:36) [92%] : \r\nLes larmes de la superstar Kaka sont aujourd'hui celles de tout un pays qui peine encore \u00e0 en croire ses yeux, le Br\u00e9sil, seul pays 5 fois titr\u00e9 quitte la Coupe du monde en quart de finale, comme dans un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:02:09) [90%] : \r\nSon s\u00e9lectionneur Dunga avait fait de la Sele\u00e7ao une machine programm\u00e9e pour gagner le go\u00fbte aujourd'hui une am\u00e8re d\u00e9faite d'autant plus qu'elle avait parfaitement ma\u00eetris\u00e9 la 1\u00e8re p\u00e9riode marquant d\u00e8s la 10\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 son artiste Robinho les trous b\u00e9ants laiss\u00e9s par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise semblait devoir la condamn\u00e9 dans cette rencontre, les oranges qui quelques minutes plus tard devait un arr\u00eat miraculeux de leur gardien de ne pas voir les Sud-Am\u00e9ricains s'envoler sur ce Tir de Kaka sa parade allait peser de tout son poids la 2\u00e8me mi- temps voyait les N\u00e9erlandais \u00e9galiser rapidement sur une \u00e9norme erreur de la d\u00e9fense br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:16) [93%] : \r\nCe centre de Sneijder semer la panique et Felipe m\u00e9lo d\u00e9viait le ballon au fond de ses propres filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:32) [95%] : \r\nWesley Sneijder, l'homme du match puisque sur ce corner astucieusement tir\u00e9 il allait profiter d'une premi\u00e8re d\u00e9viation pour inscrire le but de la victoire n\u00e9erlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:02:46) [88%] : \r\nUn succ\u00e8s qui est le 1er d\u00e9bat tape sur les br\u00e9silien depuis le Mondial 1974 ils avaient alors atteint la finale, cette \u00e9quipe n\u00e9erlandaise la semble bien \u00eatre la digne h\u00e9riti\u00e8re de celle du mythique Yoann Cruijff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:50) [94%] : \r\nUne vague orange s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9ferler sur l'Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:02:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et avec nous en Direct au Br\u00e9sil Jacques Fontaine on imagine beaucoup de larmes ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:03:00 > 0:03:52) [89%] : \r\nC'est une trag\u00e9die pour le Br\u00e9sil, Darius vraiment tout le monde le ressent comme \u00e7a tout le monde s'attendait \u00e0 ce que cette Coupe du monde soit du Br\u00e9sil cette fois et perdre ainsi en quarts de finale en plus contre un adversaire que le Br\u00e9sil avait toujours battu jusque-l\u00e0, c'est terrible, c'est un dr\u00f4le de retournement de situation d'ailleurs pour un \u00e0 qui tout r\u00e9ussissait, jusque-l\u00e0, il avait obtenu, lui qui il abritera la prochaine Coupe du monde, il avait obtenu les jeux olympiques pour Rio, la popularit\u00e9 de son pr\u00e9sident, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s pr\u00e9vu fin mandat l'\u00e9conomie flamande alors tout d'un coup ce ce coup d'arr\u00eat ce coup d'arr\u00eat \u00e0 la f\u00eate, \u00e7a fait tr\u00e8s mal et les usages aujourd'hui sont sont sont bas le le silence dans la rue et grand alors que pour les autres, l\u00e2che, tout le monde faisait la f\u00eate et il va falloir certainement attendre encore quelques heures pour que les gens \u00e9merge de ce choc et retrouve un petit peu le rythme normal de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:52 > 0:04:10) [90%] : \r\nJean-Jacques merci on revient au Mondial dans un instant, en fin de journal, les patrons des grandes soci\u00e9t\u00e9s se sont choy\u00e9s, en moyenne, ils se sont augment\u00e9 leurs d\u00e9tracteurs estiment que \u00e7a n'est pas toujours de mani\u00e8re justifi\u00e9e, les revenus ont cr\u00fb de 21 pourcent en 2009, si on en croit la Fondation Ethos Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:16) [96%] : \r\n2009, une bonne ann\u00e9e pour autant que vous soyez un dirigeant d'une entreprise cot\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:27) [95%] : \r\nC'est la Fondation Ethos, qui l'affirme : les salaires vers\u00e9s par les entreprises cot\u00e9es \u00e0 leurs dirigeants ont augment\u00e9 en moyenne de 21 pourcent, et cela malgr\u00e9 la pire r\u00e9cession de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:28 > 0:04:31) [92%] : \r\nEst ce que c', on assiste \u00e0 un retour aux exc\u00e8s d'avant la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:43) [89%] : \r\nJe crois que malheureusement, oui, on revient au ann\u00e9es d'avant crise les r\u00e9mun\u00e9ration fin 2009, se retrouver \u00e0 leur niveau de 2005 et 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:58) [92%] : \r\nLe secteur financier, ici en Vert a fortement contribu\u00e9 \u00e0 la progression de la r\u00e9mun\u00e9ration moyenne plus 73 pourcent en 2009, apr\u00e8s avoir chut\u00e9 il est vrai en 2007 et 2008, les entreprises de tous les autres secteurs, ici en bleu n'ont vers\u00e9 que 2 pourcent de plus de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:07) [88%] : \r\nUne mod\u00e9ration \u00e0 relativiser toutefois, car contrairement au secteur financier, le reste des entreprises cot\u00e9es suisse n'ont jamais adapt\u00e9 leurs salaires vers le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:18) [90%] : \r\n\u00e7a c'est \u00e9galement tr\u00e8s surprenant compte pendant la crise \u00e9conomique, il y a une baisse du chiffre d'affaires ou du b\u00e9n\u00e9fice, on s'attendrait normalement \u00e0 ce que les r\u00e9mun\u00e9rations baissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:26) [94%] : \r\nEt cela d'autant plus que les directeurs d'entreprises de l'\u00e9conomie dite r\u00e9elle ont en moyenne des salaires compos\u00e9 \u00e0 78 pourcent de parts variables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:42) [92%] : \r\nLes salaires mirobolants des dirigeants du monde de la finance excite facilement la col\u00e8re populaire mais il faut oublier que discr\u00e8tement, la plupart des grandes entreprises cot\u00e9es en Suisse paient d\u00e9sormais des salaires tr\u00e8s importants \u00e0 leurs dirigeants, des salaires qui ont f\u00e2cheusement tendance \u00e0 ne pas baisser, m\u00eame quand les affaires vont mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:56) [89%] : \r\nC'est la pol\u00e9mique sur les r\u00e9mun\u00e9rations a lieu pendant que les turbulences \u00e9conomiques continuent un nombre record de faillites a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, on sait en si c'est 26 pourcent de plus que l'an pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:11) [89%] : \r\nOn reparle du mandat juteux d'un consultant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans ce journal en millions pour ce conseiller du chef de l'arm\u00e9e, c'est d'ailleurs aux salaire sup\u00e9rieur \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors que l'arm\u00e9e se plaint d'un manque d'argent, l'affaire provoque des r\u00e9actions en beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:31) [93%] : \r\nD'octobre 2008 \u00e0 juin 2010, le chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann a engag\u00e9 un ami expert en informatique comme conseiller personnel, lui versant selon nos documents, plus de 490000 francs en 2009 interrog\u00e9 aujourd'hui lors de la course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef du D\u00e9partement r\u00e9v\u00e8le qu'il \u00e9tait au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:40) [78%] : \r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une et qu'une situation extraordinaire et c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour faire \u00e7a comme \u00e7a, je suis c'\u00e9tait, j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:40 > 0:06:46) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour un tellement la loi exige un appel d'offres public, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:07:03) [90%] : \r\nFernand visiblement la loi n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 parce que la loi sur les soumissions publiques dit clairement qu'au-del\u00e0 d'un certain montant, il faut faire un appel d'offres, ce qui a pas \u00e9t\u00e9 fait alors est-ce qu'il \u00e0 nouveau eu une sorte de Filth de de copinage entre 2 personnes, on se pose ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:03 > 0:07:07) [85%] : \r\nOu Lima horaire lui ne se pose pas ce genre de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:17) [86%] : \r\nL'autre cave chercher quelqu'un qui conna\u00eet pas l'arm\u00e9e qui conna\u00eet pas les probl\u00e8mes n'\u00e9taient beaucoup plus cher et c'\u00e9tait toujours d'accord avec Monsieur Blattmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:23) [94%] : \r\nDonc le fait que \u00e7a ne respectait pas les normes de l'OMC et qu'il aurait fallu faire un appel d'offres, ce n'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:26) [87%] : \r\nQuelquefois, il faut faire des exceptions, si \u00e7a c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:31) [90%] : \r\nUn argument qui ne convint pas du tout, 7 autres membres de la commission de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:51) [89%] : \r\nParce que choquant, ici, dans cette histoire, c'est que c'est maintenant, \u00e7a fait pr\u00e8s de 3 ans comme on a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 une personnalit\u00e9 manifestement reconnu dans dans la profession et qu'on n'a toujours pas de r\u00e9sultats, donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on peut suspecter quand m\u00eame des choses un tout petit peu particulier de distribuer l'argent du contribuable comme \u00e7a, sans appel d'offres et finalement avec une mission qui, pas tr\u00e8s clairement d\u00e9finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:08:02) [92%] : \r\nBref, qu'il d\u00e9cide de ne pas respecter la loi passerait encore si c'est efficace, on en est loin, et la commission de gestion est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 tirer au clair les conditions de cet engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:30) [91%] : \r\nUrs von Daeniken, l'ancien chef du service de renseignement ne doit pas diriger le projet de r\u00e9organisation du minist\u00e8re public, selon la commission de gestion du National, elle invoque les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations sur le fichage ill\u00e9gal, on l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier une remise \u00e0 l'heure du procureur Genevois Zappelli est examin\u00e9 par le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, la TSR a pu prendre connaissance d'une lettre qui am\u00e8nent de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, l'affaire a fait r\u00e9agir les \u00e9lus, je ne vois Agathe Duparc Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique bluesman Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:09:04) [93%] : \r\nL'Angola Gate, affaire class\u00e9e trop rapidement, n'est-il que la pointe de l'iceberg dans cette affaire de d\u00e9tournement de fonds, Daniel Zappelli, a eu un comportement inad\u00e9quat aux yeux du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, un conseil qui s'appr\u00eate \u00e0 remettre \u00e0 l'ordre le procureur Genevois mais d'apr\u00e8s certaines sources, celui-ci a agi de la m\u00eame fa\u00e7on, dans le cadre d'autres affaires, les classes trop h\u00e2tivement, c'est ce que sugg\u00e8re le juge Daniel Devaud qui a envoy\u00e9, en d\u00e9cembre, une lettre \u00e0 ce m\u00eame conseil pour attirer son attention sur l'affaire Bhutto, une affaire de corruption au sommet de l'\u00c9tat pakistanais, avec des ramifications \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:15) [94%] : \r\nLa chronologie et les circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res du classement donne \u00e0 penser que des engagements ont \u00e9t\u00e9 pris et honor\u00e9, il est question d'engagements pris par Daniel Zappelli pour classer l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:35) [93%] : \r\nAutre signe de grogne au palais de justice, le procureur Claudio masques s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plaint au Conseil de la magistrature, l'an dernier, il a accus\u00e9 Daniel Zappelli de contrevenir \u00e0 la libert\u00e9 d'expression en voulant r\u00e9gner seul sur la communication du parquet Genevois aujourd'hui les esprits s'\u00e9chauffent aussi dans le monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:35 > 0:09:46) [91%] : \r\nEt une justice de classe qui permet de privil\u00e9gier des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques particulier n'est pas acceptable, nous allons mener une action certainement lui demander de partir de son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:10:02) [89%] : \r\nLa seule chose que nous pouvons dire en tant que d\u00e9put\u00e9 et repr\u00e9sentant du MCG, en l'occurrence, c'est que la justice doit \u00eatre bien rendu, elle doit \u00eatre impartiale et le fait qu'il n'y a ne serait-ce que des doutes qui soient jet\u00e9s sur le 1er magistrat de la R\u00e9publique, c'est \u00e9videmment regrettable pour la justice toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:08) [89%] : \r\nLib\u00e9raux et radicaux refusent de l\u00e2cher publiquement leur procureur mais ne se prive pas d'ironiser r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:09 > 0:10:18) [95%] : \r\nLe Grand Conseil en ce qui le concerne, elle n'a pas \u00e0 prendre position a priori sur ce ce genre de de disputes intestines, elles sont nombreuses au palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:30) [92%] : \r\nReste une bonne nouvelle pour les d\u00e9tracteurs de Daniel Zappelli avec le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui entre en vigueur en janvier, le procureur ne pourra plus class\u00e9 aussi facilement des dossiers tels que l'Angola Gate ou l'affaire Bhutto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:32 > 0:10:56) [95%] : \r\nL'affaire Bettencourt am\u00e8ne son lot de r\u00e9v\u00e9lations chaque jour le site Mediapart r\u00e9v\u00e8le les 30 millions d'euros que la femme la plus riche de France, a re\u00e7u de l'\u00c9tat alors que le ministre \u00c9ric Woerth \u00e9tait au budget, proc\u00e9dure normale selon les uns, c'est le bouclier fiscal, que Nicolas Sarkozy avait promis co\u00efncidence g\u00eanante pour les autres alors que monsieur Woerth est tr\u00e9sorier du parti pr\u00e9sidentiel et \u00e9poux d'une gestionnaire de Madame Bettencourt, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:31) [96%] : \r\nOn peut \u00eatre la femme la plus riche de France et recevoir 30 millions d'euros de l'\u00c9tat, c'est l\u00e9gal et c'est la cons\u00e9quence de la mesure la plus controvers\u00e9e de Nicolas Sarkozy, le bouclier fiscal qui garantit un contribuable de ne pas payer plus de la moiti\u00e9 de ses revenus en imp\u00f4ts mais en pleine affaire Bettencourt cette information tombe mal pour \u00c9ric Woerth, d\u00e9j\u00e0 mis en cause tout un conflit d'int\u00e9r\u00eat lorsque son \u00e9pouse g\u00e9rait la fortune de la milliardaire, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur les comptes en Suisse de Liliane Bettencourt, voil\u00e0 maintenant qu'il aurait donn\u00e9 son aval pour qu'elle se fasse rembourser ce qui n'est pas forc\u00e9ment dans ses pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:32 > 0:11:45) [93%] : \r\nLa proc\u00e9dure de remboursement du bouclier fiscal se traite au niveau du d\u00e9partement, c'est le directeur d\u00e9partemental qui que seulement et comp\u00e9tent et rien ne nous oblige \u00e0 faire remonter \u00e7a au niveau du cabinet du ministre, tout se passe au niveau du d\u00e9partement, quel que soit le montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:45 > 0:11:51) [95%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 \u00c9ric Woerth d\u00e9ment vigoureusement, ce qui ne convint pas forc\u00e9ment tout le monde a droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:11:53) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien quand on atteint ces sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:10) [93%] : \r\nC'est pas l'administration qui signe les ch\u00e8ques de remboursement \u00e9videmment avec l'accord du ministre, mais il n'a pas \u00e0 donner ou pas donner son accord, je ne vois pas au nom de quoi il dirait je ne signe pas, puisque c'est la loi qu'il a lui- m\u00eame promulgu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:10 > 0:12:16) [95%] : \r\nFran\u00e7oise et qu'en pense la principale int\u00e9ress\u00e9e, elle a donn\u00e9 une interview \u00e0 TF1 qui sera diffus\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:16 > 0:12:24) [93%] : \r\nComment ne pas souffrir, c'est m\u00eame beaucoup plus que \u00e7a, c'est c'est d\u00e9primant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:30) [96%] : \r\nElle parle en fait des relations avec sa fille, on est plut\u00f4t dans le psychodrame familial que dans l'affaire d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:31 > 0:12:35) [91%] : \r\nJ'aime pas le mot manoeuvre c'est comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:36 > 0:12:48) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'affaire, un site est en pointe dans l'enqu\u00eate, c'est Mediapart fond\u00e9 par le journaliste Edwy Plenel, nous lui avons demand\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en quoi le traitement accord\u00e9 \u00e0 Liliane Bettencourt par l'\u00c9tat peut \u00eatre jug\u00e9e anormale on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:45) [93%] : \r\nC'est une affaire qui illustre au plus haut sommet de l'\u00c9tat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, un m\u00e9lange anormale des int\u00e9r\u00eats publics et des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, vous avez la femme la plus riche de France, la 3\u00e8me fortune de France qui se bat dans une histoire familiale, une dispute avec sa fille des enjeux patrimoniaux tr\u00e8s important d'ailleurs, la Suisse est concern\u00e9, Nestl\u00e9 est actionnaire de L'Or\u00e9al et nous voyons que la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique prend parti intervient au niveau du d\u00e9roulement judiciaire de cette affaire fait pression sur le procureur et, parall\u00e8lement, re\u00e7oit de l'argent, non pas la pr\u00e9sidence mais le parti du pr\u00e9sident, son tr\u00e9sorier, qui est ministre du Budget et en plus de cela, au m\u00eame moment, madame Bettencourt b\u00e9n\u00e9ficie de fait d'une protection sur des d\u00e9lits des d\u00e9lits fiscaux de fraude et d'invasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:53) [96%] : \r\nVous parliez d'\u00c9ric Woerth, vous publiez aujourd'hui une enqu\u00eate qui montre \u00e0 quel point il a un r\u00f4le crucial comme grand argentier de la droite en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:14:40) [94%] : \r\nOui, c'est une d\u00e9faite pour le journalisme, parce que nous pouvions voir \u00e7a avant cette affaire \u00c9ric Woerth et le tr\u00e9sorier national du parti majoritaire de la droite, il \u00e9tait d'ailleurs avant Sarkozy et donc il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eat manifeste \u00e0 \u00eatre ministre du Budget, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 mars dernier, charg\u00e9 des finances de l'\u00c9tat de faire rentrer de l'argent pour construire des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de faire rentrer de l'argent ou dans la caisse priv\u00e9e de son parti et c'est d'autant plus en conflit d'int\u00e9r\u00eat quand sa politique est une politique qui favorise les plus grandes fortunes, notamment avec le bouclier fiscal, donc de romans des services aux grandes fortunes et en m\u00eame temps on leur dit : passez \u00e0 la caisse financer mon parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:14:47) [94%] : \r\nAu Pakistan, des milliers de personnes ont protest\u00e9 contre le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier un yaourt 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:47 > 0:14:54) [85%] : \r\nEvelyne Dupuis, ils d\u00e9noncent un acte qui, selon eux, ne peut pas \u00eatre commis au nom de Dieu, les explosions tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:14:57) [83%] : \r\n42 personnes et en ont bless\u00e9 sans ce plan de 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:11) [88%] : \r\nLa consternation \u00e0 Gen\u00e8ve plusieurs employ\u00e9 du centre fun\u00e9raire de Saint-Georges sont d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police des mises en sc\u00e8ne ind\u00e9cente sont signal\u00e9s l'Inde photographier nue son sexe \u00e0 la main, dans une chambre fun\u00e9raire r\u00e9serv\u00e9s aux d\u00e9pouilles Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:31) [94%] : \r\nEn apparence, le calme d'une journ\u00e9e ordinaire dans ce cimeti\u00e8re Genevois en apparence seulement : l'affaire qui fait les choux gras de la presse depuis hier et dans tous les esprits des croque-morts, employ\u00e9 au centre fun\u00e9raire se serait livr\u00e9 \u00e0 des actes irr\u00e9v\u00e9rencieux \u00e0 connotation sexuelle, au milieu de la morgue cet apr\u00e8s- midi la ville indique qu'une proc\u00e9dure disciplinaire est en cours mais pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:31 > 0:15:38) [98%] : \r\nEn l'\u00e9tat actuel du dossier, aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de dire que ces irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de d\u00e9funts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:16:06) [92%] : \r\nLes quelques personnes \u00e0 qui nous avons pu parler ici aux abords du cimeti\u00e8re Saint-Georges se sont dit \u00e9videmment constern\u00e9 par cette affaire, une nouvelle d'autant plus choquante lorsqu'on vient de perdre un proche, et qui suscite une vive \u00e9motion qui ne se dit pas devant la cam\u00e9ra, les employ\u00e9es auraient \u00e9t\u00e9 confondu par une photo montrant un homme nu un verre dans la main, son sexe dans l'autre devant un frigo exceptionnel pour le psychologue Philippe Jaff\u00e9 mais pas inconnue, on trouve la trace d'actes d\u00e9plac\u00e9s dans l'environnement de d\u00e9funts dans l'Antiquit\u00e9 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:06 > 0:16:25) [92%] : \r\nJe pense que le fait de travailler au quotidien des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es afin de d\u00e9cor peut engendrer chez certaines personnes, le besoin de traiter ce ce ce v\u00e9cu par l'humour, l'humour noir, voire des d\u00e9rapages qui sont dr\u00f4les pour personne, sauf sur le moment pour des personnes qui les commettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:32) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate se poursuit, selon nos informations, 3 collaborateurs se seraient d\u00e9j\u00e0 vus signifier leur cong\u00e9 avec la possibilit\u00e9 de faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:33 > 0:16:45) [90%] : \r\nDans les autres titres du jour, on revient au Mondial, envoy\u00e9 en d\u00e9but de journal, d\u00e9ception br\u00e9silienne, la joie n\u00e9erlandaise, on se projette maintenant demain avec l'affrontement titanesque entre l'Allemagne et l'Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:51 > 0:17:05) [90%] : \r\nVoil\u00e0, ce sera en effet le match entre 2 immenses \u00e9quipe les Allemands et les Argentins, les Allemands sont pleins d'espoir, le drapeau national fait son grand retour les uns salue un patriotisme bon enfant, les autres y voient une r\u00e9surgence inqui\u00e9tante Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:30) [93%] : \r\nUne mar\u00e9e noire, rouge et jaune qui d\u00e9ferle sur l'Allemagne depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, les supporters affichent fi\u00e8rement les couleurs de leur pays, amorc\u00e9e il y a 4 ans, lors du dernier Mondial, le ph\u00e9nom\u00e8ne prend cette ann\u00e9e une dimension in\u00e9dite, symbole d'une nation, d\u00e9barrass\u00e9 de ses complexes avec l'histoire, le drapeau se d\u00e9cline sous toutes ses formes, y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:30 > 0:17:43) [86%] : \r\nLes plus inattendus comme ce casque \u00e0 pointe, embl\u00e8me de la premi\u00e8re guerre mondiale et adapt\u00e9, version 2010 un accessoire quasiment en rupture de stock 50000 exemplaires d\u00e9j\u00e0 vendus, c'est il y a l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:58) [82%] : \r\nM\u00eame donc il y a 10 ans, quand tu accroch\u00e9 un drapeau attable fen\u00eatre on se prenait pour un nazi savoir des nous la derni\u00e8re Coupe du monde, c'est diff\u00e9rent, on est enfin autoris\u00e9 \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer notre pays la rupture \u00eatre on ne Sa\u00ebb sur frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:09) [92%] : \r\nC\u00e9l\u00e9brer l'Allemagne une fiert\u00e9 nationale retrouv\u00e9e qui d\u00e9range encore certains ces 2 activistes par exemple qui, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, font la chasse aux fanions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:10 > 0:18:20) [89%] : \r\nEt c'est Roger me sens un peu impuissante car nous ne sommes qu'une petite minorit\u00e9 \u00e0 nous insurger arrach\u00e9 des drapeaux, c'est une r\u00e9action spontan\u00e9e, \u00e7a me prend, surtout les jours o\u00f9 l'Allemagne joue un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:29) [89%] : \r\nUn peu partout dans les grandes villes des groupes organisent la r\u00e9sistance, plusieurs milliers de drapeaux, retir\u00e9 de la circulation, une action aux allures potaches mais aupr\u00e8s de leur cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:30 > 0:18:43) [90%] : \r\n13 \u00e7a restait inqui\u00e8te, ce n'est bien entendu tous les supporters qui brandissent le drapeau ne vont pas devenir des nazis, mais cette ambiance produit malgr\u00e9 tout un fort sentiment national mais j'estime cela tr\u00e8s dangereux, surtout ici en Allemagne, compte tenu de notre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:43 > 0:18:56) [90%] : \r\n\u00e0 l'inverse de l'immense majorit\u00e9 des Allemands, ces activistes ne souhaite qu'une chose : que la Mannschaft soit \u00e9limin\u00e9s, demain, la seule fa\u00e7on disent-ils, de faire retomber la fi\u00e8vre patriotique de leurs concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:16) [92%] : \r\nDans le camp adverse, il y a l'ic\u00f4ne Maradona il est un des personnages les plus fascinants ce Mondial di Roma un donneur a \u00e9t\u00e9 un footballeur de g\u00e9nie, il a connu les sommets et les bas-fonds la d\u00e9sintoxication \u00e0 la coca\u00efne le pontage gastrique qui lui a fait perdre 40 kilos, il revient avec un sens de la survie qui force le respect, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:18 > 0:19:41) [92%] : \r\nImprobables et impr\u00e9visible, Diego Maradona, l'entra\u00eeneur le plus en vue du Mondial, Maradona n'a rien perdu de sa superbe, un grand affectif peut porter sur la demi- mesure, le voil\u00e0 devenu s\u00e9lectionneur d'une \u00e9quipe flamboyante une r\u00e9surrection pour ce footballeur hors norme en passe de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 beaucoup le condamn\u00e9 d'avance \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:44 > 0:19:57) [88%] : \r\nChampion du monde en 1986 au Mexique, Diego Maradona ambitionne aujourd'hui de reconqu\u00e9rir ce titre mondial qui \u00e9chappe aux Argentins depuis 24 ans quand Diego illumine \u00e0 Mexico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:01 > 0:20:19) [92%] : \r\nIc\u00f4ne plan\u00e9taire, courtis\u00e9 par les plus grands comme le cin\u00e9aste \u00c9mir Cousteau qui lui a d\u00e9di\u00e9 un long m\u00e9trage en 2008 \u00e0 Cannes, Diego Maradona est une personnalit\u00e9 singuli\u00e8re, un footballeur atypique, port\u00e9 par des convictions politiques profondes \u00e0 Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:20 > 0:20:28) [84%] : \r\nMeilleur je vais que tout le monde doit s'exprimer sur les pas, parce qu'on les footballeurs qui sont les auteurs et qu'on ne peut pas dire que Bush est un assassin qu'assassine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:29 > 0:20:43) [92%] : \r\nPolitis\u00e9 proche de Fidel Castro et de Hugo Chavez Maradona revient de loin \u00e0 l'article de la mort il y a 5 ans, le voil\u00e0 comme transcend\u00e9s Maradona, un \u00e9ternel revenant son Comeback s'apparente \u00e0 un mirage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:09) [96%] : \r\nLaurent Blanc succ\u00e8de officiellement \u00e0 Raymond Domenech comme entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de France, l'ancien d\u00e9fenseur \u00e9tait de l'\u00e9quipe championne du monde en 1998 et puis la finale messieurs de Wimbledon opposera dimanche l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal au Tch\u00e8que Thomas Berdych Nadal s'est d\u00e9fait de l'\u00c9cossais Andy Murray en 3 sets tandis que Berdych, tombeur de Roger Federer en quart de finale a domin\u00e9 le serbe Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:15 > 0:21:23) [95%] : \r\nLe Montreux Jazz Festival a ouvert les feux avec hier d\u00e9j\u00e0, le concert de Phil Collins, il est venu en voisin depuis son domicile de f\u00e9tichisme Mathieu Truffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:24 > 0:21:44) [90%] : \r\nLes tables sont encore vides, les portes closes, mais \u00e0 l'\u00e9tage du Stravinski un projet insolite est en train de prendre forme, Phil Collins onglet blanc s'attaque au coeur de la musique noire am\u00e9ricaine les tubes du fameux Label Motown, qui a vu na\u00eetre il y a 40 ans, Marvin Gaye, Diana Ross, Stevie Mondor, mais encore les Jackson Alstom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:58 > 0:22:18) [78%] : \r\nOn est enfin et l'ext\u00e9rieur, moi et Motown, \u00e7a peut para\u00eetre une \u00e9trange combinaison, alors je ne wolof a \u00e9t\u00e9 slovaque godemich\u00e9 j'\u00e9l\u00e8ve danois Ballmer j'aime la bonne musique, pas la mauvaise et Motown dans les ann\u00e9es 60 on pouvait acheter n'importe quelle difficult\u00e9 c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on int\u00e9ressant oui Cheng au Mahaultien \u00e0 eux Beecham Singen le SNES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:25) [90%] : \r\nOui, moi je les v\u00e9t\u00e9rans sont l\u00e0 pour recr\u00e9er le sens de l'\u00e9poque Collins rend hommage, il n'invente rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:29 > 0:22:42) [84%] : \r\n\u00e0 quel est fait pour \u00e7a \u00e9volue d'une pr\u00e9conisait une neige j'entends des gens se demander pourquoi je fais \u00e7a, si je n'am\u00e8ne rien de nouveau Anita ma r\u00e9ponse, c'est que je suis tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, ses chansons, je les ai fait pour moi, je crois que j'ai toujours voulu chanter cette musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:44 > 0:22:52) [83%] : \r\nAOP Pouga j'esp\u00e8re que les gens me suivront et que s'ils \u00e9coutent ses chansons, ils seront peut-\u00eatre curieux d'en savoir plus : la Chine, tu vois, avec Karim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:23:11) [85%] : \r\n20 heures c'est parti tubes \u00e0 la queue leu leu cuivre ronflant, robes \u00e0 paillettes, c'est sucr\u00e9 comme de la cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re joyau commun le coup et en effet, \u00e7a donne envie d'aller fouiller dans les bacs \u00e0 disques ou sur le Net \u00e0 la recherche des origines d'une \u00e9poque musicalement extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:21 > 0:23:32) [93%] : \r\nVoil\u00e0 interview int\u00e9grale de Phil Collins sur TSR Point CH et puis sur place Mathieu Truffert chaque ann\u00e9e la question revient un peu, mais un peu plus nettement cette fois est-ce que Claude Nobs peut partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:24:42) [89%] : \r\nMais la question s'est pos\u00e9e ce printemps parce que Claude Nobs, \u00e7a a eu l'honn\u00eatet\u00e9, la franchise de dire que cet hiver, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malade et qu'il avait eu peur, alors le festival \u00e0 plancher cet hiver sur la possibilit\u00e9, sur l'hypoth\u00e8se d'un festival sans lui une \u00e9quipe est en place, programmation organisation c'est tous des anciens du festival et franchement l'avenir du festival de Montreux para\u00eet garanti, ce qui est peut-\u00eatre un tout petit peu moins garanti et \u00e7a c'est une question qui est difficile \u00e0 \u00e9valuer, c'est des soir\u00e9es comme celle d'hier soir : ben vous avez vu les images, c'est assez exceptionnel, Phil Collins a la possibilit\u00e9 de venir \u00e0 \u00e0 Montreux un petit pot de beaut\u00e9, on ajoute une soir\u00e9e au festival, on fait venir des athl\u00e8tes, une vingtaine de musiciens parmi les meilleurs du monde pour une heure et demie de musique, \u00e7a, c'est rare, c'est exceptionnel, c'est la marque de montres, c'est probablement d\u00e9ficitaire, bref c'est ainsi raisonnables comme les Claude Nobs depuis 44 ans, qui imprime cette marque qui lui est propre festival, on a quand m\u00eame termin\u00e9 par dire qu'on a vu 2 fois Claude Nobbs depuis le d\u00e9but du festival, on l'a vu hier sur sc\u00e8ne apr\u00e8s le concert de Phil Collins et puis en conf\u00e9rence de presse tout \u00e0 l'heure, le bonhomme para\u00eet beaucoup plus en forme qu'au printemps et les m\u00eame d'mot assez joyeuse bref \u00e9tait beaucoup moins question de succession dans la salle, mais plus question de musique et puis elle s'annonce assez exceptionnel pendant 2 semaines \u00e0 Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:42 > 0:25:04) [93%] : \r\nMerci Mathieu l'heureux gagnant du Jackpot de 4,9 millions tomb\u00e9 en janvier \u00e0 la Loterie suisse \u00e0 num\u00e9ros s'est manifest\u00e9e il doit une fi\u00e8re chandelle \u00e0 sa femme, c'est elle qui a remarqu\u00e9 les articles parus dans la presse sur ce gros lot non revendiqu\u00e9, elle a v\u00e9rifi\u00e9 la quittance de jeu et c'\u00e9tait moins une puisque la date limite \u00e9tait fix\u00e9e au 18 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:06 > 0:25:14) [93%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 s'installe, c'est aussi la saison des randonn\u00e9es en haute montagne et des cabanes, la client\u00e8le se monte toujours plus nombreuse et exigeante Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:16 > 0:25:30) [92%] : \r\nSur le trac\u00e9 de la route routes et de la Patrouille des glaciers, la cabane des dix est une l\u00e9gende de Pierre avec plus de 8600 nuit\u00e9es, elle s'est class\u00e9e l'an pass\u00e9 au 2\u00e8me rang des cabanes du Club alpin pour nourrir toutes ces bouches le ravitaillement vient tous les 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:30 > 0:25:41) [90%] : \r\nAvec chaque palette il am\u00e8ne 650 kilos et puis sur la saison d'hiver, on a fait pendant 2 mois et demi, une trentaine de palettes, donc \u00e7a repr\u00e9sente 18 et quelques tonnes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:42 > 0:25:51) [88%] : \r\n\u00e0 2900 m\u00e8tres la logistique est peut-\u00eatre compliqu\u00e9e et co\u00fbteuse, mais depuis quelques ann\u00e9es, les logiques commerciales et les attentes du client sont presque les m\u00eames combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:51 > 0:26:01) [89%] : \r\nC'est beaucoup moins cher que l'h\u00f4tel mais ce n'est pas seulement la nourriture, les repas sont super, mais d\u00e9j\u00e0 l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:01 > 0:26:11) [95%] : \r\nLes gens s'attendent quand m\u00eame \u00e0 avoir dans une cabane, un tout petit peu plus que le minimum qu'on avait il y a 50 ans en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire un plat de spaghettis une tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:11 > 0:26:27) [91%] : \r\nEn demi- pension la nuit en cabane co\u00fbte 70 francs, un peu moins pour les membres du Club alpin c'est dans la moyenne suisse aux Hosoda non pas \u00e0 62 francs un prix inchang\u00e9 malgr\u00e9 un agrandissement, l'association propri\u00e9taire vient d'investir 700000 francs pour ne plus refuser de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:27 > 0:26:46) [88%] : \r\nL'ancienne partie de la cabane des Audannes L \u00e0 ma droite, avec un r\u00e9fectoire qui suffisent \u00e0 peine pour 30 personnes \u00e7a a d\u00e9cid\u00e9 l'agrandissement de cette b\u00e2tisse qui s'est concr\u00e9tis\u00e9e, ici on a maintenant toute la surface n\u00e9cessaire pour accueillir sans probl\u00e8me alors en tout confort 50 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:46 > 0:26:56) [91%] : \r\nAvec une cuisine plus grande \u00e9galement les travaux b\u00e9n\u00e9ficient aux randonneurs d'un jour qui peuvent se restaurer, pas plus cher qu'en station, le prix, je trouve que c'est justifi\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:57 > 0:27:03) [87%] : \r\nOn appr\u00e9cie d'autant plus dans les gens l\u00e0 il faut bien qu'il travaille, qui disons que le mat\u00e9riel achemin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:04 > 0:27:13) [94%] : \r\nSuisse Tourisme estime \u00e0 2 millions le nombre de randonneurs en Suisse, un retour \u00e0 la nature profitable aux cabane qui se g\u00e8re d\u00e9sormais comme de v\u00e9ritables entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:14 > 0:27:22) [98%] : \r\nVoil\u00e0 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o du week- end avec Philippe Jeanneret samedi sera diff\u00e9rent de dimanche toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:37 > 0:27:41) [81%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335675", "durationSec": 90, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Port Elizabeth : 20100702, l'\u00e9quipe nationale des Pays-Bas a battu le Br\u00e9sil sur le score de 2 buts \u00e0 1 lors de la demi-finale de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORT ELIZABETH"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["KAKA"], "sequenceIds": ["1296501"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335676", "durationSec": 20, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Zurich : 20100702, les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des grandes soci\u00e9t\u00e9s ont retrouv\u00e9 le niveau des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant la crise financi\u00e8re. Selon la Fondation Ethos, dirig\u00e9e par BIEDERMANN Dominique, les salaires des dirigeants de grandes entreprises ont augment\u00e9 de 21% en fin 2009.", "remarks": "CONTIENT DES NEWS", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335677", "durationSec": 93, "title": "10.07.02", "excerpt": "* SUISSE : 20100702 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, MAURER Ueli soutien le commandant de corps et chef de l'arm\u00e9e, BLATTMAN Andr\u00e9 dans la pol\u00e9mique sur le contrat pass\u00e9 avec un conseiller externe en informatique. Celui-ci aurait re\u00e7u plus de 490000 francs de r\u00e9mun\u00e9ration durant l'ann\u00e9e 2009 pour un travail n'ayant pas fait l'objet d'une mise au concours.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SALAIRE", "R\u00c9MUN\u00c9RATION", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1296601"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335678", "durationSec": 113, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100702 et archives, les d\u00e9put\u00e9s genevois DENEYS Roger, POGGIA Mauro et WEISS Pierre donnent leur avis sur les sanctions \u00e0 prendre \u00e0 l'encontre du procureur Genevois ZAPPELLI Daniel. Celui-ci fait l'objet d'une proc\u00e9dure disciplinaire devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM) dans le cadre d'une affaire de blanchiment li\u00e9e \u00e0 l'Angola.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1296606", "1296607", "1296608", "1296609"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335679", "durationSec": 121, "title": "10.07.02", "excerpt": "* FRANCE : 20100702 et archives, la milliardaire Fran\u00e7aise, BETTENCOURT Liliane a re\u00e7u un remboursement 30 millions d'euros en 2008 du fisc fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur le bouclier fiscal, selon le site d'information Mediapart. Cette op\u00e9ration n'a pu se faire qu'avec l'intervention du ministre Fran\u00e7ais, WOERTH Eric, alors ministre du budget. certain pensent qu'il n'a fait que suivre une proc\u00e9dure normale mais pour d'autres cette affaire est g\u00eanante alors que l'\u00e9pouse de WOERTH Eric, WOERTH Florence g\u00e8re la fortune de BETTENCOURT Liliane.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["WEISS, PIERRE", "POGGIA, MAURO", "DENEYS, ROGER"], "sequenceIds": ["1296612"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335680", "durationSec": 97, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100702, des employ\u00e9s du centre fun\u00e9raire du cimeti\u00e8re St-Georges ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la police pour s'\u00eatre photographi\u00e9s de fa\u00e7on ind\u00e9cente et irrespectueuse dans une chambre fun\u00e9raire. 3 d'entre eux vont \u00eatre renvoy\u00e9s avec la possibilit\u00e9 de faire recours.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "FONCTION POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1296618"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335681", "durationSec": 81, "title": "10.07.02", "excerpt": "* ALLEMAGNE : 20100702, les supporters de la Mannschaft suivent avec attention les matchs de l'\u00e9quipe d'Allemagne et les couleurs du pays sont brandies partout, sous forme de drapeaux, de casques ou d'autres accessoires. Cet engouement national inqui\u00e8te certains qui ont peur de voir ressurgir des sentiments patriotiques exag\u00e9r\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EMPLOY\u00c9", "POMPES FUN\u00c8BRES", "CIMETI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1296622", "1296623"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335682", "durationSec": 114, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Montreux : 20100702, ouverture du Festival de Jazz de Montreux 2010 avec la venue du chanteur am\u00e9ricain, COLLINS Phil qui r\u00e9interpr\u00e8te des chansons de Motown.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PATRIOTISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DRAPEAU"], "sequenceIds": ["1296626", "1296627", "1296628"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335683", "durationSec": 117, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Valais : 20100702, les cabanes de montagnes, comme la cabane des Dix et celle des Audannes, accueillent de plus en plus de randonneurs. De plus, les visiteurs sont plus exigeants qu'auparavant. En effet, les repas doivent \u00eatre soign\u00e9s et l'accueil chaleureux. Les gardiens de cabanes sont donc devenus de v\u00e9ritables gestionnaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BARMAVERAIN, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1296630"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335684", "durationSec": 119, "title": "10.07.02", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CABANE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1296632", "1296633"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007890893", "summary": "DUPLEX PARIS :\r\nPLENEL, Edwy, r\u00e9dacteur en chef du site mediapart.fr (l'affaire Bettencourt  illustre m\u00e9lange anormal des int\u00e9r\u00eats publics et priv\u00e9s dans l'Etat, conflits familiaux et fiscaux de Liliane Bettencourt, Liliane Bettencourt b\u00e9n\u00e9ficie  d'une protection sur d\u00e9lits fiscaux, pour Eric Woerth il y avait un conflit  d'int\u00e9r\u00eats en \u00e9tant tr\u00e9sorier national de l'UMP et ministre du budget).", "id": "890892"}, {"internalArchiveId": "GS1007296502", "summary": "21:40.01\r\nPort Elizabeth, Nelson Mandela Bay : divers plans d\u00e9ception des footballeurs et des supporters de l' \u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil / divers plans but de  ROBINHO, footballeur br\u00e9silien / bel arr\u00eat de STEKELENBURG, Maarten, gardien hollandais, suite \u00e0 un tir de KAKA, footballeur br\u00e9silien / divers plans but contre son camp de FELIPE MELO, footballeur br\u00e9silien, apr\u00e8s un centre de  SNEIJDER, Wesley, footballeur hollandais / divers plans but de la t\u00eate de  SNEIJDER, Wesley. Coupe du monde de football.", "id": "1296501", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["PORT ELIZABETH"], "visualPersons": ["KAKA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296602", "summary": "21:41.36\r\nZurich : gros plans bref sur compteuse de billet faisant d\u00e9filer billets de 1000 francs suisses (5\") / divers plans BIEDERMANN, Dominique, directeur de la Fondation Ethos donnant conf\u00e9rence de presse (7\") / itw BIEDERMANN, Dominique (les r\u00e9mun\u00e9rations en fin 2009 retrouvaient leur niveau d'avant crise, apr\u00e8s la crise on s'attendrait \u00e0 ce que les r\u00e9mun\u00e9rations baissent) / statement.   salaire, r\u00e9mun\u00e9ration, crise financi\u00e8re.", "id": "1296601", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SALAIRE", "R\u00c9MUN\u00c9RATION", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296607", "summary": "21:43.14\r\nSUISSE : divers plans lettre d'engagement d'un conseiller en informatique  sign\u00e9e par BLATTMANN, Andr\u00e9, commandant de corps et chef de l'arm\u00e9e suisse  (7\"). arm\u00e9e, r\u00e9mun\u00e9ration ", "id": "1296606", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296608", "summary": " Aarau, 20100701, course d'\u00e9cole Conseil F\u00e9d\u00e9ral, diverses s\u00e9quences : itw  MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense   (situation extraordinaire, soutien Andr\u00e9 Blattman, \"quelques fois il faut  faire des exceptions\"). arm\u00e9e, r\u00e9mun\u00e9ration, budget de l'Etat ", "id": "1296607", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296609", "summary": " Berne : itw ROTH-BERNASCONI, Maria, pr\u00e9sidente de la commission de gestion (la loi sur les soumissions publiques n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e). arm\u00e9e    r\u00e9mun\u00e9ration, budget de l'Etat ", "id": "1296608", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296610", "summary": " Vaud : itw FRANCAIS, Olivier, conseiller national PLR Vaudois (ce qui est choquant c'est qu'il n'y a pas de r\u00e9sultats). arm\u00e9e, r\u00e9mun\u00e9ration, budget de l'Etat.", "id": "1296609", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296613", "summary": "21:45.12\nGen\u00e8ve-ville : itw DENEYS, Roger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois (vont certainement  demander \u00e0 Daniel Zappelli de quitter son poste) / itw POGGIA, Mauro, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois (la justice doit \u00eatre bien rendue, c'est regrettable que des  doutes soient jet\u00e9s Sur le 1er magistrat de la r\u00e9publique) / itw WEISS,  Pierre, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral genevois (le Grand Conseil n'a pas \u00e0 prendre position sur disputes intestines). procureur, blanchiment de capitaux.", "id": "1296612", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WEISS, PIERRE", "POGGIA, MAURO", "DENEYS, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296619", "summary": "21:47.19\r\nFRANCE : itw DREZET, Vincent, secr\u00e9taire du syndicat national unifi\u00e9 des  imp\u00f4ts (explication proc\u00e9dure de remboursement du bouclier fiscal) / itw DEBRE, Bernard, d\u00e9put\u00e9 UMP (un remboursement d'un tel montant doit \u00eatre sign\u00e9 par le ministre, ne voit pas pourquoi le ministre n'aurait pas sign\u00e9 un ch\u00e8que   correspondant une loi qu'il a lui-m\u00eame promulgu\u00e9e). fraude fiscale, ministre, fonction politique.", "id": "1296618", "visualThemes": ["MINISTRE", "FONCTION POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296623", "summary": "21:51.25\r\nPetit-Lancy, diverses s\u00e9quences : divers plans int cimeti\u00e8re St-Georges avec centre fun\u00e9raire (12\", 5\", 6\") / statement. cimeti\u00e8re, employ\u00e9, pompes  fun\u00e8bres ", "id": "1296622", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9", "POMPES FUN\u00c8BRES", "CIMETI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["PETIT-LANCY", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296624", "summary": " Gen\u00e8ve : itw JAFFE, Philip, psychologue (travailler au quotidien avec des morts peut engendrer besoin de traiter v\u00e9cu par humour noir). cimeti\u00e8re   employ\u00e9.", "id": "1296623", "visualThemes": ["EMPLOY\u00c9", "POMPES FUN\u00c8BRES", "CIMETI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JAFFE, PHILIP"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296627", "summary": "21:52.51\r\nBerlin, fan zone : divers plans supporters de l'\u00e9quipe de football allemande de la Mannschaft agitant drapeaux (23\"). supporter, coupe du monde de   football, drapeau ", "id": "1296626", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DRAPEAU", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296628", "summary": " Luebeck : divers plans LOEGE, Juergen, concepteur d'accessoires pour   supporters de football emballant casques \u00e0 pointe aux couleurs du drapeau  allemand (13\") / itw LOEGE, Juergen (on peut enfin c\u00e9l\u00e9brer notre pays depuis la derni\u00e8re coupe du monde). supporter, coupe du monde de football ", "id": "1296627", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DRAPEAU", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["LUEBECK", "ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296629", "summary": " Hambourg : divers plans 2 activistes anonymes arrachant drapeaux allemands sur voitures gar\u00e9es (12\", 10\") / itw activiste anonyme (petite minorit\u00e9 \u00e0  s'insurger, arracher des drapeaux, tous ceux qui brandissent un drapeau ne vont pas devenir des nazis mais peur d'un trop fort sentiment national) / divers  plans activistes anonymes jetant drapeaux allemands parterre (13\"). drapeau  patriotisme, coupe du monde de football.", "id": "1296628", "visualThemes": ["PATRIOTISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DRAPEAU", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["HAMBOURG", "ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296631", "summary": "21:56.51\r\nMontreux : divers plans COLLINS, Phil, chanteur am\u00e9ricain r\u00e9p\u00e9tant avant  concert aux Montreux Jazz Festival (21\", 12\") / itw COLLINS, Phil (\u00e9trange  combinaison entre moi et Motown, j'aime la bonne musique, Motown \u00e9tait de toute fa\u00e7on int\u00e9ressante, je suis tr\u00e8s \u00e9go\u00efste) / divers plans COLLINS, Phil chantant durant concert (28\"). festival de musique, chanteur, Montreux Jazz   festival.", "id": "1296630", "visualThemes": ["CHANTEUR", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296633", "summary": "21:59.17\r\nValais, cabane des Dix : divers plans h\u00e9licopt\u00e8re amenant marchandises (7\") / itw SIERRO, Pierre-Antoine, gardien de cabane (ravitaillement par h\u00e9licopt\u00e8re, les visiteurs attendent plus que ce qu'ils avaient il y a 50 ans) / divers  plans randonneurs mangeant sur terrasse (8\") / itw JOSI, Walther, guide (c'est moins cher qu'un h\u00f4tel, l'accueil est super). cabane de montagne ", "id": "1296632", "visualThemes": ["CABANE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296634", "summary": " Valais, cabane des Audannes : diverses vues a\u00e9riennes de la cabane (8\") / itw GAY-CROSIER, Didier, gardien de cabane (pr\u00e9sentation de l'agrandissement de la cabane) / itw randonneuse (le prix est justifi\u00e9). cabane de montagne.", "id": "1296633", "visualThemes": ["CABANE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "FONTAINE, Jean-Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534060", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092132", "position": "01"}}, {"id": "534059", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115428", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258184", "internalArchiveId": "GE1006258185", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.07.02", "publicationDate": "2010-07-02T00:00:00Z", "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T18:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092064\r\nDate de transcription : 25-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:17) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce vendredi, l'incroyable aventure de ce gagnant al\u00e9maniques du Loto, il avait rafl\u00e9 pr\u00e8s de 5 millions de francs sans s'en rendre compte en janvier dernier, il a fini par s'annoncer in-extremis gr\u00e2ce \u00e0 sa femme qui avait d\u00fb les avis de recherche publi\u00e9s par la Loterie suisse, \u00e9tat d'alerte maximum \u00e0 Lahore, la 2\u00e8me, ville du Pakistan secou\u00e9 hier soir par un double attentat-suicide meurtrier les kamikazes se sont fait sauter dans un mausol\u00e9e soufi bond\u00e9 de p\u00e8lerins, faisant 42 morts et 175 bless\u00e9s les talibans pakistanais nie toute implication et puis dans ce journal, nous recevrons le cin\u00e9aste Romain Goupil pour son nouveau film, les mains en l'air une fable r\u00e9aliste et pleine d'humour sur un th\u00e8me grave, celui du renvoi des enfants sans papiers \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal, la Suisse compte donc un multimillionnaire de plus, voici pr\u00e8s de 6 mois qu'un magot de 5 millions de francs pas moins attendait son propri\u00e9taire dans les coffres de la loterie, l'heureux gagnant a fini par se manifester juste avant l'expiration du d\u00e9lai, il doit une fi\u00e8re chandelle \u00e0 sa femme, le r\u00e9cit de Liazid Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:02:06) [94%] : \r\nSauv\u00e9 par sa femme, c'est elle qui a entendu l'annonce dans la presse et a conseill\u00e9 \u00e0 son \u00e9tourdi de mari, de v\u00e9rifier ses quittances de jeu et l\u00e0, au milieu de ses papiers, les 6 num\u00e9ros qui valent de l'or, le 1 5 10 16 18 et 33 \u00e0 quelques semaines pr\u00e8s, les 5 millions de francs lui serait pass\u00e9 sous le nez le gagnant est rest\u00e9 anonyme, ce qui est souvent le cas lors de grosses sommes, on sait juste que c'est un habitant de Suisse centrale et qu'il a tent\u00e9 sa chance le 16 janvier, mauvaise nouvelle pour les superstitieux, ceux qui jouent toujours des dates de naissance ou anniversaire de mariage, l\u00e0 c'est l'ordinateur qui avait choisi la combinaison magique une aussi longue attente pour une aussi grosse somme, c'est une premi\u00e8re pour la Loterie suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le total des gains non r\u00e9clam\u00e9s, a atteint les 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:45) [93%] : \r\nEn bref, le nombre record de faillites enregistr\u00e9es au d\u00e9but de cette ann\u00e9e 3137 entreprises ont mis la cl\u00e9 sous la porte en 6 mois, c'est 26 pourcent de plus que l'an pass\u00e9 et puis malgr\u00e9 la crise, les r\u00e9mun\u00e9rations des top managers, on continue \u00e0 prendre l'ascenseur, plus 21 pourcent en 2009, selon la fondation Ethos, la hausse atteint m\u00eame 73 pourcent pour le secteur financier, on est \u00e0 la veille des premiers grands d\u00e9parts en vacances, l'occasion pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, de rappeler \u00e0 ses clients nuit auxquels il s'expose en achetant ou en consommant des produits de contrefa\u00e7on Catherine Sommer et Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:47 > 0:03:00) [84%] : \r\nOp\u00e9ration sensibilisation aux contrefa\u00e7ons avec un instant dans la zone r\u00e9serv\u00e9e de l'a\u00e9roport, impossible de le rater et les voyageurs sont curieux on jamais achet\u00e9 lustre qu'on fera seront par exemple j'ai j'ai montre sovi\u00e9tique mais Denis ESS argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:03:03) [73%] : \r\nAper\u00e7oit qu'avant, contrefa\u00e7ons, d'autres choses que d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:05 > 0:03:18) [91%] : \r\nUne op\u00e9ration organis\u00e9e par l'association Stop r\u00e9ussi en fran\u00e7ais : Stop au piratage, financ\u00e9e par les victimes des copies, surtout les marques de luxe mais le fl\u00e9au devient de plus en plus inqui\u00e9tant avec de faux produits qui touche la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:19 > 0:03:30) [93%] : \r\nIl se fait du mal \u00e0 lui- m\u00eame puisque divers produits falsifi\u00e9s, comme les m\u00e9dicaments peuvent provoquer et m\u00eame la mort, voire d'autres produits, les jouets, les montres etc, peuvent provoquer des allergies, donc c'est un fl\u00e9au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:31 > 0:03:39) [91%] : \r\nDans notre pays, on estime que les contrefa\u00e7ons repr\u00e9sentent 2 milliards de francs suisses alors pour passer des vacances \u00e9thiquement responsable, attention aux contrefa\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:41 > 0:04:01) [92%] : \r\nDans le Jura et les \u00c9tats-Majors des partis se pr\u00e9pare activement aux \u00e9lections cantonales de cet Automne, hier soir, c'\u00e9tait au tour des socialistes de d\u00e9voiler leur strat\u00e9gie, le PS, qui entend bien reconqu\u00e9rir son second si\u00e8ge au gouvernement un si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, au profit des lib\u00e9raux- radicaux, 2 candidats ont donc logiquement \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Olivier Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:38) [91%] : \r\nLes \u00e9lections en 2006 sont pour le Parti socialiste, un mauvais souvenir, selon les m\u00e9dias, il s'agissait d'une d\u00e9faite, et plus il y a 4 ans, l'actuel conseiller aux \u00c9tats socialiste Claude H\u00eache ne s'\u00e9tait pas repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement, Michel Probst lib\u00e9ral- radical avait r\u00e9ussi \u00e0 ravir ce si\u00e8ge pour le regagner cet Automne, le PSG va lancer 2 candidats de poids, la ministre de l'\u00e9ducation, \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui brigue un 3\u00e8me mandat et le pr\u00e9sident du parti, Michel Thentz, si le bilan politique de l'actuel gouvernement est plut\u00f4t positif, selon les socialistes, il pourrait mieux faire le bilan est plut\u00f4t bon et je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:38 > 0:05:05) [91%] : \r\nC'est tant mieux pour les Jurassiennes et Jurassiens mais il y a des sujets des dossiers o\u00f9 on pourrait \u00eatre bien meilleur en terme de solidarit\u00e9, en terme de justice sociale, si on \u00e9tait 2 \u00e9lus de gauche, il faut \u00eatre clair, la, la, \u00e0 la politique men\u00e9e actuellement par le le gouvernement la majorit\u00e9 gouvernementale est une politique de droite et de droite qui parfois est assez dur, nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9fendre les Jurassiennes et les Jurassiens et avoir une politique socialiste muscl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:15) [93%] : \r\nHier soir, les socialistes ne l'ont pas cach\u00e9, c'est le si\u00e8ge radical du ministre de l'\u00e9conomie qu'ils vont tenter de renverser en priorit\u00e9 les \u00e9lections du 24 octobre prochain s'annonce tr\u00e8s anim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:16 > 0:05:39) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le Pakistan \u00e0 nouveau secou\u00e9e par la violence, 2 kamikazes se sont fait exploser hier soir \u00e0 Lahore en plein milieu de la foule dans un mausol\u00e9e soufi bond\u00e9 de p\u00e8lerins, le bilan est tr\u00e8s lourd et les talibans pakistanais li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda et principaux responsables de la vague d'attentats de ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, lit et les talibans nient toute implication, les pr\u00e9cisions d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:56) [92%] : \r\nLes commanditaires de l'attentat de Lahore savait sans aucun doute que leur attaque allait faire un carnage, ce fut le cas 42 morts et 175 bless\u00e9s le 1er kamikaze a d\u00e9clench\u00e9 sa ceinture d'explosifs dans le sous- sol d'un mausol\u00e9e bond\u00e9, le second s'est fait exploser au moment o\u00f9 la foule tentait de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:57 > 0:06:05) [84%] : \r\nLors la demande cet attentat a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 dans le mausol\u00e9e pour effrayer les gens ces terroristes sont des m\u00e9cr\u00e9ants c'est inhumain risque pas au lieu d'endiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:06 > 0:06:28) [90%] : \r\nPour la police, l'attentat porte la signature des talibans pakistanais li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda des terroristes qui s'attaquent d\u00e9sormais \u00e0 la seconde ville du pays, Lahore 10 millions d'habitants, mais surtout musulmans soufis qui v\u00e9n\u00e8re en l'occurrence le tombeau dans sa connu sous le nom de Data gagne d\u00e9j\u00e0 les int\u00e9gristes sunnites proches d'Al-Qa\u00efda porte une aide particuli\u00e8re aux confr\u00e9ries religieuses et aux adorateurs du mausol\u00e9e vus comme des h\u00e9r\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:28 > 0:06:37) [91%] : \r\nLe mausol\u00e9e \u00e9tait un lieu de paix, les gens qui ont fait \u00e7a ne sont pas des musulmans, ils ont attaqu\u00e9 la or c'est une perte \u00e0 tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:37 > 0:06:52) [92%] : \r\nLes talibans pakistanais ni une implication dans cet attentat, mais la ville de la aurait d\u00e9sormais leur cible des attentats qui ont fait pr\u00e8s de 200 morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en 2007, Oussama Ben Laden avait appel\u00e9 au Jihad contre le Pakistan, accus\u00e9 d'\u00eatre l'alli\u00e9 de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:54 > 0:07:13) [91%] : \r\nRetour en Suisse, c'est un coup dur pour l'Am\u00e9ricain John Aline, qui s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans un tour du pays, \u00e0 pied, en 100 jours, l'alpiniste a fait hier une chute de 20 m\u00e8tres \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude en pleine ascension des aiguilles rouges du Delon, il souffre de plusieurs fractures au pied de quoi stopper Net son aventure qui pourrait pourtant red\u00e9marrer l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:15 > 0:07:34) [88%] : \r\nEt puis, Fribourg s'appr\u00eate \u00e0 swinguer, corps et \u00e2me d\u00e8s ce soir avec la 22\u00e8me \u00e9dition de la Jazz Parade, une affiche qui fait la part belle aux artistes du cru comme Gustave Glee ou Thierry Lang, on est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire la f\u00eate, malgr\u00e9 un \u00e9quilibre financier toujours pr\u00e9caire, comme l'ont constat\u00e9 Fred Girardet et Karine r\u00e9sidant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:41 > 0:07:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0 le visage estivale du centre- ville de Fribourg, d\u00e8s ce soir et pour 2 semaines, il va vivre au rythme de la Jazz Parade, une 22\u00e8me \u00e9dition qui permettra \u00e0 de nombreux artistes fribourgeois de se produire sur sc\u00e8ne une sc\u00e8ne o\u00f9 on s'affaire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:55 > 0:08:02) [92%] : \r\nVa s'organiser d\u00e8s le d\u00e9part, pour faire face en fait \u00e0 toutes les situations possibles qui vont nous arriver parce qu'on sait jamais vraiment ce qui va nous arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:03 > 0:08:06) [94%] : \r\nC'est bien connu, les impr\u00e9vus font partie du job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:11) [89%] : \r\nIl y aura certainement d'autres trucs qui vont pas marche c'est normal, sinon ce on s'endort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:11 > 0:08:27) [90%] : \r\nPour le grand patron de la manifestation, tout roule, m\u00eame si cette ann\u00e9e, le poids d'une dette de 50000 francs p\u00e8se encore sur les finances, une des solutions, une entr\u00e9e payante, en vigueur depuis 4 ans, un moindre mal pour l'organisateur, qui ne peuvent d\u00e9j\u00e0 plus engag\u00e9s des groupes trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:27 > 0:08:48) [88%] : \r\nMaintenant on est \u00e0 un stade vraiment o\u00f9 on \u00e9tait vraiment malade et aux soins intensifs, par rapport \u00e0 nos finances et on ne peut pas d\u00e9marrer comme \u00e7a, tout feu tout flamme et engager des groupes pour peu pr\u00e8s 400000 francs comme \u00e7a et la conjoncture le permet plus, mais pour nous, c'est un festival o\u00f9 on fait 5 francs l'entr\u00e9e, c'est pas possible de payer, heures d'artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:49 > 0:08:55) [94%] : \r\nPlus d'une trentaine de \u00e9tabliront leurs quartiers g\u00e9n\u00e9raux sur place, sous l'oeil d'Elvis, toujours aussi bien accompagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:57 > 0:09:15) [92%] : \r\nC'est l'histoire d'une bande d'\u00e9coliers qui entre en r\u00e9sistance pour prot\u00e9ger l'une des leurs, menac\u00e9s d'expulsion, parce que les sans- papiers, les enfants sont aid\u00e9s par une m\u00e8re magnifiquement incarn\u00e9e par Valeria Bruni- Tedeschi, les mains en l'air, de Romain Goupil, sort mercredi sur les \u00e9crans romands Romain Goupil qui est avec nous pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:28) [93%] : \r\nBonjour, merci de nous rejoindre sur ce plateau alors au d\u00e9part de ce film, on imagine un sentiment de r\u00e9volte face \u00e0 la situation qui est fait tout sans papiers en France mais dans beaucoup de pays occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:10:24) [87%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que le les enfants devraient \u00eatre sont prot\u00e9g\u00e9s par les adultes et les enfants qui ont eu ce parcours- l\u00e0 compliqu\u00e9 Grozny Kigali dramatique pour beaucoup d'entre eux devraient \u00eatre accueillis mais \u00e0 bras ouverts, doublement accueillis dans les \u00e9coles, il se trouve que, en France, il y a des circulaires depuis 2007 insistantes r\u00e9guli\u00e8re pour accompagner ses enfants, d'o\u00f9 des pays d'o\u00f9 ils viennent des pays o\u00f9 il y a eu tous ces drames, du coup la sans essayer de trop comprendre ce que d\u00e9cident les adultes centre aux essayer de comprendre ce que font les grands, les parents, les m\u00f4mes vont faire une esp\u00e8ce de conspiration un complot pour dire notre meilleure copine va rester avec nous, il faut un un petit serment comme croit bois croix de fer, il nous s\u00e9parons pas, ils vont tout faire, entre maisons 11 12 ans pour rester pour prot\u00e9ger leurs copies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:24 > 0:10:30) [87%] : \r\nVoil\u00e0, et le film \u00e9vite Dutroux dramatiser, hein, il y a un taux souvent assez l\u00e9ger fa\u00e7on presque club des 5 je vous propose de regarder quelques extraits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:37 > 0:10:44) [86%] : \r\nLe chef a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 quand sa femme, il n'avait pas de papier, un foss\u00e9, maintenant, je me suis plus d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:49 > 0:11:04) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre qu'il serait plus prudent dans l'urgence, d'accueillir les enfants dans nos familles, il reste combien de temps, ses parents, on accueille, franchement, \u00e7a veut dire quoi, des parents qui instrumentalisent leurs gosses pour faire des otages pour avoir leurs papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:23) [75%] : \r\nQui faisait ce qu'il dit, il aussi comme dans un sous- marin du imagine si oublie quelque chose c'est une fugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:24 > 0:11:31) [90%] : \r\nLe film est tourn\u00e9 \u00e0 hauteur d'enfant dira ce sont eux qui trouvent finalement les solutions pendant que les adultes sont un peu paralys\u00e9s dans leur d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:31 > 0:12:24) [92%] : \r\nSont ils discutent, c'est les adultes qui font \u00e9tat des contradictions, des probl\u00e8mes, ils essayent d'expliquer ou de rationaliser, des choses qui sont pas vraiment normal pour les m\u00f4mes, comment vous pouvez accepter qu'on nous enl\u00e8ve notre meilleure copine en plus \u00e7a se complique d'un d'une chose particuli\u00e8re, ce petit gar\u00e7on Blaise et tr\u00e8s amoureux de l'h\u00e9ro\u00efne Milana et elle a l'a pas l'air indiff\u00e9rent, donc ils ont aussi un int\u00e9r\u00eat bien particulier actifs \u00e0 \u00e0 rester ensemble et \u00e0 pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s pour des d\u00e9cisions, et c'est le film explique, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9marre le film en 2000 67, \u00e0 un moment, il est dit au tout d\u00e9but du film, je me souviens plus qui \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'\u00e9poque, dit cette petite fille qui est devenue une vieille dame, mais moi j'avais 10 ans en 2009 et l\u00e0 on va voir que 60 ans plus tard, elle comprend pas ce qui s'est pass\u00e9 dans ce pays, elle comprend pas ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:24 > 0:12:38) [92%] : \r\nD'un mot encore, Romain Goupil, la pr\u00e9sence de Valeria Bruni- Tedeschi dans le r\u00f4le principal de cette m\u00e8re qui entrent en r\u00e9sistance, belle-soeur d'un certain Nicolas Sarkozy alors, clin d'oeil volontaire ou co\u00efncidence poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:38 > 0:13:23) [92%] : \r\nCo\u00efncidence, pas vraiment, elle est une actrice extr\u00eamement engag\u00e9 dans les films de Ferreira Barbosa de No\u00e9mie Levski et puis il y avait besoin d'une caisse d'une Italienne avec cette poitrine g\u00e9n\u00e9reuse et qui va prot\u00e9ger tous ses petits-enfants qui va les prendre sous sa production, il se trouve que on voulait tourner ensemble depuis tr\u00e8s longtemps, et pendant qu'on \u00e9tait en train de discuter de ce projet, on apprend que sa soeur \u00e9tait tomb\u00e9e amoureuse du coup \u00e7a va, on va avoir un fou-rire entre nous, c'est-\u00e0-dire la la, il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s \u00e9trange qui tombe sur le film, \u00e7a n'a rien emp\u00each\u00e9 de notre envie de faire le film et m\u00eame moi \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 rajouter c'est toute petite phrase au d\u00e9but, je me souviens plus qui \u00e9tait pr\u00e9sident de la la la R\u00e9publique en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:23 > 0:13:48) [93%] : \r\nComme quoi le hasard fait parfois bien les choses, merci beaucoup, Romain Goupil, on rappelle que les mains en l'air, sort mercredi sur les \u00e9crans romands, merci beaucoup, merci \u00e0 vous en sport maintenant soude d'apr\u00e8s- midi en perspective la Wimbledon avec les 2 demi- finales hommes, mais attention, le public lui est pri\u00e9 de ne pas se laisser aller \u00e0 trop de d\u00e9bordements d'enthousiasme, il faut savoir respecter les r\u00e8gles du tr\u00e8s subtil savoir- vivre britannique qui, comme l'a constat\u00e9 notre correspondant \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:50 > 0:14:07) [94%] : \r\nLes premiers ont commenc\u00e9 \u00e0 faire la queue \u00e0 l'aube, les derniers esp\u00e8rent voir le gazon avant la nuit et comme nous sommes en Angleterre, on donne \u00e0 chacun un Manuel de savoir- vivre \u00e0 Wimbledon, pas question, pr\u00e9cise-t-il, de resquiller une indication qui concerne sans doute les \u00e9trangers, les Anglais le savent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:07 > 0:14:13) [89%] : \r\nL'\u00c9tat, c'est pas l'eau, personne ne fait \u00e7a mieux que nous, nous sommes les meilleurs, faire la queue, c'est le seul sport une gagnant \u00e0 tous les pluies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:15 > 0:14:30) [93%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs heures d'attente, on p\u00e9n\u00e8tre enfin dans l'enceinte sacr\u00e9e du Hall England tennis Club un comit\u00e9 discret et tout-puissant r\u00e8gne sur ce temple du tennis son r\u00e8glement pointilleux, c'est le myst\u00e8re et la magie de l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:31 > 0:14:46) [88%] : \r\nUne fois \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bulle Wimbledon : on est prot\u00e9g\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ext\u00e9rieure, m\u00eame les prix sont surr\u00e9alistes, comme si la crise n'existait pas du Cameroun, soyez vient une fois par an, \u00e7a en vaut la peine, r\u00e9cession ou pas \u00e7a, si on avait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:15:00) [95%] : \r\nLa chaleur inhabituelle il est peut-\u00eatre aussi pour quelque chose, les terrasses ne d\u00e9semplissent pas, reste qu'il ne suffit pas de boire du champagne pour \u00eatre membre du club Wimbledon est un village o\u00f9 l'on se c\u00f4toient sans n\u00e9cessairement se rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:03 > 0:15:16) [92%] : \r\nPour ceux qui ne sont pas membres \u00e0 vie, ou qui n'ont pas trouv\u00e9 de billets pour le central reste Henman Hill, la colline qui porte le nom de l'anglais, qui n'a jamais gagn\u00e9, on y voit les matchs sur \u00e9cran g\u00e9ant, mais c'est tout de m\u00eame beaucoup moins ordinaire que de voir \u00e7a \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:17 > 0:15:24) [81%] : \r\nNous en a vol\u00e9 chez soi, il n'y a pas tous ces gens ou ce soleil c'est sympa, on peut se balader, sentir l'ambiance des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:24 > 0:15:36) [92%] : \r\nUne balade o\u00f9 l'on peut avec un peu chance crois\u00e9 une Star mondiale, ou au moins voir \u00e9voluer de pr\u00e8s, de tr\u00e8s grands joueurs et c'est bien cette passion commune du tennis qui remplit tous les jours l'\u00e9trange village de Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:38 > 0:16:02) [91%] : \r\nEt pour ceux qui sont plut\u00f4t foot toujours cet apr\u00e8s- midi, ne manquez pas la reprise du mondiale avec les quarts de finale somptueuse Pays-Bas Br\u00e9sil c'est \u00e0 16 heures et Uruguay- Ghana \u00e0 20 heures 30 \u00e0 suivre bien entendu en Direct sur TSR2 ou TSR Sport Point CH voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret chaleur tropicale et soleil en perspective, profitez bien du week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:17 > 0:16:22) [85%] : \r\nQui l'information en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335670", "durationSec": 55, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Cointrin : 20100702, l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve m\u00e8ne une op\u00e9ration de sensibilisation aux contrefa\u00e7ons. Cette op\u00e9ration est organis\u00e9e par l'association Stop Piracy financ\u00e9e par les victimes des copies, surtout par les marques de luxe.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["CONTREFA\u00c7ON"], "sequenceIds": ["1296431"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335671", "durationSec": 74, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Fontenais : 20100702, la ministre de l'\u00e9ducation jurassienne, BAUME-SCHNEIDER Elisabeth et le pr\u00e9sident du PS jurassien, THENTZ Michel seront candidats aux \u00e9lections cantonales le 2010114.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FONTENAIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1296441"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335672", "durationSec": 83, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100702 et archives, le festival de musique Jazz-Parade pr\u00e9pare sa 22e \u00e9dition qui d\u00e9butera le soir du 20100702 et se terminera le 20100717. La mauvaise situation financi\u00e8re du festival ne permet pas aux organisateurs d'engager des groupes trop chers mais les animations ne manqueront pas et plus d'une trentaine de stands vont s'installer sur la place Georges Python.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "JAZZ"], "sequenceIds": ["1296442"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335673", "durationSec": 51, "title": "10.07.02", "excerpt": "* Londres : 20100702, les supporters sont venus nombreux pour assister \u00e0 la demi-finale du tournoi de tennis de Wimbledon. Cependant, pour entrer dans le All England Tennis Club, les spectateurs ont d\u00fb patienter dans de longues queues. Ceux qui n'ont pas eu de billet ont pu suivre les matchs sur des \u00e9crans g\u00e9ants depuis la colline avoisinante de Henman Hill.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335674", "title": "10.07.02", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1296443", "1296444"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007890892", "summary": "PLATEAU :\r\nGOUPIL, Romain, cin\u00e9aste (accueil des enfants sans papiers, bref r\u00e9sum\u00e9 et  explications du film \"les mains en l'air\", r\u00f4le des enfants dans le film,  Valeria Bruni Tedeschi joue dans film).", "id": "890891"}, {"internalArchiveId": "GS1007296432", "summary": "21:32.16\r\nCointrin, A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve : int hall, divers plans stand de sensibilisation aux contrefa\u00e7ons de l'association Stop Piracy (9\", 13\") / itw de rue (contrefa\u00e7ons) / itw LI-TREYER, Anastasia (certains produits   falsifi\u00e9s sont dangereux). contrefa\u00e7on.", "id": "1296431", "visualThemes": ["CONTREFA\u00c7ON"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296442", "summary": "21:33.17\r\nFontenais : divers plans assembl\u00e9e du PS jurassien (30\", 9\") / itw    BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, ministre de l'\u00e9ducation jurassienne (il faudrait 2 \u00e9lus de gauche pour am\u00e9liorer la solidarit\u00e9 et la justice sociale) / itw  THENTZ, Michel, pr\u00e9sident PS jurassien (majorit\u00e9 gouvernementale et politique de droite, on doit avoir une politique socialiste muscl\u00e9e). politique   \u00e9lection cantonale PS.", "id": "1296441", "visualThemes": ["POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["FONTENAIS"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296443", "summary": "21:36.49\r\nFribourg-ville, Jazz-Parade : itw VUILLEUMIER, Nicolas, ing\u00e9nieur retour (on ne sais jamais ce qu'il va arriver) / itw NOTH, Christophe, ing\u00e9nieur du son (on s'endore s'il n'y a pas d'impr\u00e9vus) / divers plans pr\u00e9paration et   installation du Jazz-Parade (14\", 7\") / itw HENGUELY, Jean-Claude, organisateur du Jazz-Parade (mauvaise situation financi\u00e8re, ne peux plus engager des groupes trop chers). festival de musique, jazz.", "id": "1296442", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "JAZZ"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296444", "summary": "12:18.51\r\nLondres, Wimbledon : divers plans spectateurs faisant queue devant le All  England Tennis Club pour suivre tournois de Wimbledon (17\") / itw spectateur (nous faisons la queue mieux que tout le monde) / statement / itw spectateur (viennent une fois par an) / int All England Tennis Club, sc\u00e8ne de rue  (16\") / divers plans joueurs de tennis jouant (11\"). Wimbledon, tennis  (comp\u00e9tition), supporter ", "id": "1296443", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "SC\u00c8NE DE RUE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296445", "summary": " Londres, Wimbledon, Henman Hill : divers plans spectateur de tennis assis sur pelouse et regardant match sur \u00e9cran g\u00e9ant (13\") / itw spectateur (c'est mieux qu'\u00e0 la maison). Wimbledon, tennis (comp\u00e9tition), supporter.", "id": "1296444", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534058", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092064", "position": "01"}}, {"id": "534057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115426", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258182", "internalArchiveId": "GE1006258183", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.07.01", "publicationDate": "2010-07-01T00:00:00Z", "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8707116", "imageURL": "http://www.rts.ch/8707110.image", "alternativeTitle": ["Course d'\u00e9cole sous tensions", "journ_2010-07-01"], "alternativeSummary": ["Ambiance tendue pour la course d'\u00e9cole organis\u00e9e par Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-8707116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-02T18:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092131\r\nDate de transcription : 25-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:01:17) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la r\u00e9v\u00e9lation du jour pr\u00e8s d'un demi-1000000 par an pour un consultant, l'homme est mandat\u00e9 par le chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann, environ 40000 francs par mois davantage qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral deviner l'auteur de ce tableau, c'est l'oeuvre collective des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en course d'\u00e9cole peinture commune pour dire l'unit\u00e9 du coll\u00e8ge gouvernemental mise \u00e0 mal par de r\u00e9cents conflits le procureur Genevois Zappelli, objet d'une proc\u00e9dure devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, enqu\u00eate exclusive dans ce journal, les agresseurs de Villeneuve sont arr\u00eat\u00e9s, ils ont 16 et 17 ans ils ont agress\u00e9 un sexag\u00e9naire avec une extr\u00eame violence provoquant h\u00e9morragies d'internes et les fractures du cr\u00e2ne, l'un eux d\u00e9clare j'avais la haine, l'explosion de la prostitution dans plusieurs villes, exemple \u00e0 Z\u00fcrich, la police affrontent des bandes de prox\u00e9n\u00e8tes, les Suisses sont 4 fois plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs voisins allemands fran\u00e7ais chaque fois qu'il faut donner pour des causes humanitaires et puis de belles images animali\u00e8re au zoo de la Garenne 4 chouettes hulotte recueilli et soign\u00e9 recouvre la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:20 > 0:01:30) [95%] : \r\nC'est un revenu qui va faire couler beaucoup d'encre, pr\u00e8s de 500000 francs par an 40000 francs par mois, c'est plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour un travail de consultant enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:31 > 0:01:43) [92%] : \r\nSur la Andr\u00e9 Blattmann, le chef de l'arm\u00e9e, \u00e0 l'image de son patron oul\u00e9mas horaire, le commandant de corps r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs mois, inlassablement le m\u00eame message : l'arm\u00e9e n'a plus les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:44 > 0:01:54) [95%] : \r\nLes cr\u00e9dits \u00e0 disposition l'argent \u00e0 disposition dans les Budgets ne suffit pas pour payer les factures aussi pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:54 > 0:02:37) [92%] : \r\nIl est lui- m\u00eame loin de montrer l'exemple, l'ainsi cette facture \u00e9tablie pour le mois de janvier et contre- sign\u00e9e de la main de Blattmann ce sont les services d'un seul et unique conseiller ind\u00e9pendant qui poss\u00e8de, avec sa femme, sa propre soci\u00e9t\u00e9, dans la r\u00e9gion d'Arabie, son travail \u00e9paul\u00e9 le chef en mati\u00e8re de gestion et d'informatique, il lit des dossiers participent \u00e0 des s\u00e9ances r\u00e9dige des rapports total de la facture : plus de 50000 francs pour un mois de travail seulement, mais l'op\u00e9ration se r\u00e9p\u00e8te, mois apr\u00e8s mois, sur l'ensemble de l'ann\u00e9e 2009 cela fait pr\u00e8s d'un demi-1000000 de francs c'est sup\u00e9rieur au traitement d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:03:13) [93%] : \r\nC'est beaucoup pour un chef de l'arm\u00e9e, qui dispose d\u00e9j\u00e0 d'un vaste \u00c9tat-Major mais se pose aussi la question de l'attribution de ce mandat, la loi sur les march\u00e9s publics qui reprend les r\u00e8gles de l'OMC impose un appel d'offres d\u00e8s que le seuil des 250000 francs est franchi, or dans le r\u00e9pertoire des march\u00e9s publics suisses on ne trouve pas la trace d'une telle adjudication autre \u00e9l\u00e9ment, la relation entre Andr\u00e9 Blattmann et son conseiller, tous 2 ont servi dans les Troupes de DCA, dans les ann\u00e9es 80 au sein de la m\u00eame division, la division de campagne 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:22) [90%] : \r\nDans un courrier dat\u00e9 de juillet 2009, le manager, informaticien donne du cher Andr\u00e9 et finit par des salutations de bonne camaraderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:03:22 > 0:03:24) [86%] : \r\nPour passer commande de 22 listes positives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:30) [93%] : \r\nLe chef de l'arm\u00e9e se retrouvent en tous les cas aujourd'hui avec sur les bras un dr\u00f4le de contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:33) [93%] : \r\nPierre Gobet ce soir d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:04:27) [92%] : \r\nOui, chef de l'arm\u00e9e prend position ce soir par \u00e9crit le message vient de nous parvenir Andr\u00e9 Blattmann reconna\u00eet avoir engag\u00e9 ce conseiller en 2008, il avait besoin rapidement d'une telle expertise, \u00e9crit-il, il parle d'une convention d'une solution non conventionnel qui a permis, selon Blattmann des \u00e9conomies d\u00e9passant de plusieurs fois le co\u00fbt de l'engagement de cet expert, mais le chef de l'arm\u00e9e reconna\u00eet aussi que ce contrat avec ce conseiller a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 et qu'un appel d'offres auraient \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires en cons\u00e9quence le mandat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sili\u00e9 avec effet fin juin, ce conseiller ne travaille plus pour Andr\u00e9 Blattmann depuis, depuis hier, alors, d'apr\u00e8s nos informations, ce contrat n'a pas du tout, pas ce n'est pas du tout pass\u00e9 inaper\u00e7u au sein m\u00eame du d\u00e9partement, certains ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme : il y a un an d\u00e9j\u00e0, pourtant, les paiements ont continu\u00e9 le dernier en date pour le mois de mai 46000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:35) [92%] : \r\nPierre Gobet plus largement le probl\u00e8me et fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et tarifs bien pr\u00e9cis quand c'est un consultant souvent c'est plus flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:05:04) [90%] : \r\nOui, ces mandats d'experts externes, c'est un probl\u00e8me r\u00e9current ici \u00e0 Berne en 2006 un rapport du parlement avait calcul\u00e9 que l'administration f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pense 600 \u00e0 700 millions par an pour ce type de mandat, cela pour toute une s\u00e9rie de questions, notamment aussi sur la mani\u00e8re dont les a calmer les adjudications se font sur le papier, il y a les r\u00e8gles de l'OMC qui doivent assurer que tout serait de mani\u00e8re \u00e9conomique transparente mais dans les faits, souvent ce type de contrat sont attribu\u00e9es en dehors de toutes proc\u00e9dures ouvertes \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:04 > 0:05:08) [91%] : \r\nBien, merci la course d'\u00e9cole du gouvernement, c'est un rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:08 > 0:05:22) [94%] : \r\nQui prend cette ann\u00e9e une saveur particuli\u00e8re des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont laiss\u00e9 \u00e9clater leurs diff\u00e9rends en particulier Madame Calmy-Rey et monsieur Mertz, l'heure est \u00e0 la conciliation, les ministres ont m\u00eame pratiqu\u00e9 la peinture en commun, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:06:06) [90%] : \r\nD'habitude, quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par en course d'\u00e9cole, c'est l'occasion d'une rencontre d\u00e9tendue avec la presse aujourd'hui Argovie on promettait aux journalistes la r\u00e9alisation par les 7 Sages d'une oeuvre picturale comme au dernier moment, pourtant d\u00e9ception, les m\u00e9dias sont pri\u00e9s de rester dehors, \u00e0 la demande surprise d'un des membres du coll\u00e8ge, la peinture se fera loin des cam\u00e9ras et quand finalement on pr\u00e9sente ce qui doit \u00eatre un symbole de l'unit\u00e9 retrouv\u00e9e du gouvernement, certains conseillers se font visiblement prier pour venir figurer sur la photo de groupe, malgr\u00e9 les efforts, les sourires, la pr\u00e9sidence, on sent comme une curieuse tension \u00e0 13 minutes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:15) [91%] : \r\nDans sa petite madame la pr\u00e9sidente, qui a voulu faire \u00e7a, je pense qu'elle voulait tester la cr\u00e9ativit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce niveau, on peut dire que c'est r\u00e9ussi ce que l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:21) [87%] : \r\nUn froid un peu bizarre, malgr\u00e9 le consensuel, non inscrits en grand sur la peinture par Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:34) [92%] : \r\nDonc, on est assez conscient de l'importance non seulement montr\u00e9 des tensions qui d'ailleurs sont pas si grande que cela, mais aussi de travailler ensemble, donc je crois qu'il ne faut pas surestimer quand il ne faut pas surestimer la valeur de l'oeuvre que nous venons de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:06:54) [91%] : \r\nEt ensuite, c'en est fini avec les m\u00e9dias et les interviews, une meilleure ambiance semble alors revenir parmi le coll\u00e8ge avec des micros tenus fermement \u00e0 distance va vous h\u00e9b\u00e9t\u00e9 de bonnes conditions, sans doute pour retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le canton d'Argovie jusqu'\u00e0 la fin de la course d'\u00e9cole et le d\u00e9part pour les vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:58 > 0:07:09) [88%] : \r\nLa viande f\u00e9d\u00e9ral est sous le coup des r\u00e9v\u00e9lations d'hier 200000 personnes fich\u00e9es de mani\u00e8re souvent incontr\u00f4l\u00e9e et amateurs, la question est de savoir d\u00e9sormais quel type de profil ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:10 > 0:07:38) [89%] : \r\nCitoyens soup\u00e7onn\u00e9s \u00e0 tort d'\u00eatre dangereux pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse renseignements d\u00e9pass\u00e9s, voire inutile, les services secrets suisses ont une liste de suspects, pas franchement efficace selon la commission de gestion 200000 personnes sont recens\u00e9s dans leur base de donn\u00e9es 89 pourcent vivent \u00e0 l'\u00e9tranger 11 pourcent dans notre pays un peu plus de 3 pourcent des fiches, on le passeport suisse et sur le fond, l'utilit\u00e9 d'untel fichier n'est pas contest\u00e9 pour r\u00e9pertorier les personnes suspect\u00e9es d'activit\u00e9s terroristes ou extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:07:52) [95%] : \r\nComment voulez-vous suivre un Osama bin Laden par exemple quelqu'un que tout le monde conna\u00eet m\u00eame en Suisse romande pendant 10 ans sans avoir des des notes, comment voulez-vous donc il faut des fiches, surtout pour les acteurs qui bouge dans l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:23) [88%] : \r\nProbl\u00e8me : le fichier suisse est truff\u00e9 de personnes qui n'ont pas \u00e0 lui \u00eatre victime des automatismes de la proc\u00e9dure, par exemple, un \u00e9tranger venant d'un pays sensible dans le passeport est contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 la douane et qui sera en Suisse, \u00e0 2 reprises, fich\u00e9s automatiquement si un service secrets \u00e9trangers r\u00e9clament des informations sur un citoyen que cette personne n'est pas suspecte pour nos services secrets quand m\u00eame fich\u00e9 mentionnons dangereux enfin si un citoyen et dans l'entourage d'une personne suspect\u00e9e et que son nom appara\u00eet 3 fois dans un rapport des services automatiquement fich\u00e9s consid\u00e9r\u00e9s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:41) [93%] : \r\nSi on a trop donn\u00e9 en fait l'exp\u00e9rience du nine Eleven aux \u00c9tats-Unis n'est-ce pas donc il vaut mieux contr\u00f4ler les donn\u00e9es de temps en temps, pour \u00eatre s\u00fbr qu'on est vraiment \u00e0 jour avec les acteurs actuels et futurs, et de se lib\u00e9rer des acteurs de hier, m\u00eame ceux qui ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s, d'une fa\u00e7on erron\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:50) [88%] : \r\nContr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement les fiches purger le syst\u00e8me des donn\u00e9es fausses et inutile pour davantage d'efficacit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce on entonne sur ces propositions de la commission de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:02) [96%] : \r\nLe procureur Genevois Daniel Zappelli est l'objet d'une proc\u00e9dure devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, une remise \u00e0 l'ordre est \u00e0 l'\u00e9tude, selon l'enqu\u00eate exclusive sign\u00e9e Agathe Duparc et Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:03 > 0:09:20) [90%] : \r\nAlors Christophe H\u00e9bert si mauvaise nouvelle pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli r\u00e9\u00e9lu par les Genevois en 2008 il sera prochainement rappeler \u00e0 l'ordre par ses faire du jamais vu dans la R\u00e9publique depuis des mois, cette affaire br\u00fblante secoue le palais de justice, Daniel Zappelli est l'objet d'une proc\u00e9dure d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:20 > 0:09:42) [90%] : \r\nFinnair devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, selon nos informations, cet organe tr\u00e8s secret, compos\u00e9 de 11 magistrats, avocats et juristes le classera pas l'affaire Daniel Zappelli ne sera pas blanchi, il sera sanctionn\u00e9 une mesure compte laquelle il pourra recourir ou alors rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre sous la forme d'une admonestation dans les 2 cas, l'image du procureur sera clairement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:45 > 0:09:57) [96%] : \r\nTout a commenc\u00e9 fin 2008, l'affaire du banquier Fran\u00e7ois Rouge \u00e9clate lors d'une perquisition, le juge d'instruction Yves Aeschlimann d\u00e9couvre un vaste syst\u00e8me de d\u00e9tournement de fonds au b\u00e9n\u00e9fice du pr\u00e9sident angolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:57 > 0:10:05) [91%] : \r\nIl tombe aussi sur une troublante note manuscrite non sign\u00e9e et non dat\u00e9e, qui affirme que Daniel Zappelli, cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:07 > 0:10:12) [92%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral est hostile \u00e0 cette poursuite, il est pr\u00eat \u00e0 se saisir d'un \u00e9l\u00e9ment qui lui permettrait d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:32) [91%] : \r\nCette pi\u00e8ce explosive est aussit\u00f4t remis au Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, l'organe disciplinaire enqu\u00eate et d'apr\u00e8s nos informations, conclut \u00e0 un comportement inad\u00e9quat de Daniel Zappelli, le procureur a tent\u00e9 de transmettre la proc\u00e9dure angolaise au minist\u00e8re public \u00e0 Berne, alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, l'enqu\u00eate \u00e9tait \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:33 > 0:10:39) [85%] : \r\nPour Roger, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil, la remise \u00e0 l'ordre, Daniel Zappelli laissera des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:39 > 0:10:57) [91%] : \r\n\u00e7a pose un vrai probl\u00e8me parce que c'est vrai que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la justice repose quand m\u00eame sur l'exemplarit\u00e9 c'est de ses repr\u00e9sentants et occurrence le procureur g\u00e9n\u00e9ral, c'est fondamental qu'il soit exemplaire, est ce qui devrait faire, moi je pense qu'il devrait d\u00e9missionner, ou en tout cas reconna\u00eetre publiquement qu'il a commis une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:57 > 0:11:00) [94%] : \r\nContact\u00e9 Daniel Zappelli a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:03 > 0:11:06) [94%] : \r\nUne violente bagarre a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Yverdon-les-Bains, dans le parc de la tielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:13) [94%] : \r\nUne dizaine de ressortissants nig\u00e9rians se sont battus au couteau, il y a 2 bless\u00e9s, une enqu\u00eate p\u00e9nale est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:13 > 0:11:29) [89%] : \r\nAutre fait divers qui frappent l'opinion c'est l'agression subie par un sexag\u00e9naire \u00e0 Villeneuve des mineurs l'ont frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate avec une extr\u00eame violence, h\u00e9morragie interne, fracture du cr\u00e2ne, les agresseurs ont 16 et 17 ans, ils sont arr\u00eat\u00e9s L'Inde d\u00e9clare, je cite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:38) [94%] : \r\nQu'il a agi parce qu'il avait la haine Jean-Christophe Sauterel, vous \u00eates avec nous d'abord l'\u00e9tat de l'enqu\u00eate vraiment extr\u00eame violence de l'attaque, on rappelle les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:38 > 0:12:28) [89%] : \r\nOui dimanche peu apr\u00e8s minuit, un sexag\u00e9naire rentrait \u00e0 son domicile avec sa compagne et sa fille, et il a crois\u00e9 un groupe de de 4 jeunes qui se trouvait au bord du lac et il leur a simplement fait une parole parce que ces jeunes taper dans une poubelle et puis sur ce Simple \u00e9change verbal, ces jeunes se sont montr\u00e9s assez rapidement agressif, ils l'ont suivi, puis, peu apr\u00e8s l'ont l'ont rou\u00e9 de coups alors qu'il se trouvait \u00e0 terre, la femme et la fille sont intervenus pour les s\u00e9parer, ils ont aussi pris des coups, un des auteurs avec M. comme il le dit lui- m\u00eame \u00e0 \u00e0 frapper avec sa trottinette le de mani\u00e8re tr\u00e8s violente \u00e0 la t\u00eate de ce sexag\u00e9naire, puis apr\u00e8s, alors qu'il \u00e9tait parti, ils ont couru, il a encore \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups, donc on voit qu'il y a une violence tr\u00e8s importante qui semblent parfaitement gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:28 > 0:12:34) [83%] : \r\nL\u00e9sion graves fractures du cr\u00e2ne, h\u00e9morragie interne, vous lisez ce qui frappe, c'est la gratuit\u00e9, il y a aucun aucune explication autre que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:34 > 0:12:45) [89%] : \r\n\u00e0 ce stade, il y a, il y a aucune explication, on voit que un adulte fait fait une une remarque \u00e0 \u00e0 des jeunes qui, tr\u00e8s rapidement, deviennent extr\u00eamement violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:45 > 0:12:49) [84%] : \r\nQuelles peines sont pr\u00e9vues par la loi, est ce que ces jeunes peuvent faire durablement de la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:49 > 0:13:28) [92%] : \r\nAlors il s'agit de mineurs face \u00e0 la gravit\u00e9 des f\u00eates, la pr\u00e9sidente en charge de cette enqu\u00eate, a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, par contre, il faut rappeler que la justice des mineurs a d'abord une valeur \u00e9ducative et pas une valeur de sanction et donc les peines d\u00e9pendront bien entendu \u00e0 de la vie de la r\u00e9action de de ces jeunes, s'ils prennent conscience de ce qu'ils ont fait, et puis il faut aussi rappeler que l\u00e0 on a affaire, un fait extraordinaire qui ne fait pas partie de la vie courante d'une ville comme un comme Villeneuve qui est confront\u00e9 comme toutes les zones urbaines \u00e0 des incivilit\u00e9s \u00e0 quelques dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, mais pas r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ce type de violence monsieur sauterelles merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:29 > 0:13:30) [63%] : \r\nUne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:43) [91%] : \r\nLes Suisses sont g\u00e9n\u00e9reux, beaucoup plus que les voisins fran\u00e7ais ou allemands, l'\u00e9tude est men\u00e9e par la Fondation pour la philanthropie chapeaut\u00e9 par le banquier Thierry Lombard les dons suisses sont 4 fois plus \u00e9lev\u00e9e qu'en Allemagne ou en France, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:13:53) [92%] : \r\nUn don en ligne un geste simple pour une cause pr\u00e9cieuse, c'est l'Unicef qui a les faveurs de Marie- Dominique, tout ce qui touche \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:53 > 0:13:56) [98%] : \r\nTouche particuli\u00e8rement parce que c'est quand m\u00eame le 1er des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:56 > 0:13:59) [96%] : \r\nChaque mois, elle donne une centaine de francs aux Oeuvres caritatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:59 > 0:14:12) [83%] : \r\nJ'essaie de donner r\u00e9guli\u00e8rement aux m\u00eame personnes on on a la m\u00eame institution mais il arrive que je donne, par exemple pour un petit \u00e9v\u00e9nement, comme Ha\u00efti, un tremblement de terre de ce type-l\u00e0, le tsunami, toutes ces choses-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:12 > 0:14:23) [87%] : \r\nComme Marie- Dominique chaque ann\u00e9e 2 m\u00e9nages sur 3 font des dons des Helv\u00e8tes particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux, compar\u00e9s \u00e0 leurs voisins, comme l'explique Karin Jestin, qui \u00e9tudie la philanthropie Suisse via sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:23 > 0:14:47) [91%] : \r\nLors du tsunami, les Suisses ont ont r\u00e9agi avec beaucoup d'\u00e9lan et une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 imm\u00e9diate, ont rapport\u00e9 \u00e0 par habitant, le ton \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s de 45 francs, non par personne, en Suisse, ce qui est plus que que n'importe quelle nation au monde, plus globalement, on peut comparer les Suisses avec leur voisin et on peut dire qu'en moyenne il donne \u00e0 peu pr\u00e8s 4 fois plus que leurs voisins les plus proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:47 > 0:14:53) [97%] : \r\nLa Suisse est certes plus riche que l'Allemagne ou la France, mais la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 serait aussi une affaire culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:53 > 0:15:15) [92%] : \r\nIl y a une relation tr\u00e8s importante la confiance qu'on a dans l'autre et la mani\u00e8re de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 commentera l'autre donc la Suisse effectivement qui se construit de bas vers le haut, qui a une tradition de cr\u00e9ation de capital social tr\u00e8s importante \u00e0 plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 que des \u00c9tats qui sont effectivement plus centralis\u00e9 o\u00f9 on a plus de m\u00e9fiance entre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:15 > 0:15:20) [83%] : \r\nToute Fondation confondu ces petits gestes suisse rapporte en moyenne chaque ann\u00e9e 1,5 milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:21 > 0:15:31) [94%] : \r\nLe reportage sera ce soir sur notre antenne l'explosion de la prostitution inqui\u00e8te dans plusieurs villes, exemple \u00e0 Z\u00fcrich, la police affrontent des bandes de prox\u00e9n\u00e8tes Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:32 > 0:15:52) [87%] : \r\nTous les soirs, des dizaines de prostitu\u00e9es envahissent le deal qui est \u00e0 Z\u00fcrich en chasse de client\u00e8le, le commerce du sexe est en pleine explosion, mais aussi son corollaire, la criminalit\u00e9, et \u00e7a, la police vient d'arr\u00eater 14 personnes originaires de Hongrie, accus\u00e9 de trafic d'\u00eatre s'humains et d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l'\u00e9gard de prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:55 > 0:16:11) [91%] : \r\nUne de ses filles avaient un prox\u00e9n\u00e8te qui lui \u00e9crasait des cigarettes sur le corps qui lui lac\u00e9rer la peau des cuisses avec un couteau, s'il y a mieux, ou encore fait pour qui l'obligeait \u00e0 se promener avec un piment dans les parties intimes les choses vraiment vraiment horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:31) [90%] : \r\nDerri\u00e8re ce drame en raison d'une quarantaine de personnes, dont un des principaux responsables, le d\u00e9nomm\u00e9 Samoura\u00ef est accus\u00e9 d'avoir tortur\u00e9 des filles et m\u00eame de les avoir frapp\u00e9 au ventre pour les faire avorter les victimes disent avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser 1000 francs de chiffre d'affaires par soi et \u00e0 faire des passes sans pr\u00e9servatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:16:44) [89%] : \r\nAlors que le proc\u00e8s devrait commencer fin ao\u00fbt, la population z\u00fcrichois souffre \u00e9galement des nuisances d'une prostitution toujours plus sauvages comme ce concierge qui se plaint de p\u00e9ripat\u00e9ticiennes pratiquant devant son balcon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:45 > 0:17:03) [90%] : \r\n\u00e7a m'a fait appeler FT Charles-Antoine, par exemple, elles aiment bien venir ici, derri\u00e8re cette et il y a une dame qui offrait des services euros, elle avait m\u00eame install\u00e9 une chaise tout au fond, les clients se tenait devant elle se faisait servir le matin, moi je dois ramasser tout ce qui tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:05 > 0:17:12) [89%] : \r\nMoins de zones ouvertes \u00e0 la prostitution et plus de contr\u00f4le, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Z\u00fcrich peut pr\u00e9senter un plan d'urgence pour remettre de l'ordre sur ses troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:14 > 0:17:27) [91%] : \r\nLe proc\u00e8s Banier/Bettencourt est report\u00e9 l'affaire concerne la femme la plus riche de France et son ami accus\u00e9 de lui avoir soutir\u00e9 indument des sommes colossales, mais le scandale monte aussi autour du ministre \u00c9ric Woerth Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:29 > 0:17:55) [93%] : \r\nVoici l'homme qui vaut un milliard 1 milliard de dons faits par la femme la plus riche de France \u00e0 l'\u00e9crivain- photographe et ami des Stars Fran\u00e7ois-Marie Banier que le proc\u00e8s son cirque m\u00e9diatique semble amuser et ainsi Banier pas serein, pas l'oiseau, c'est tout ce qui se dira mais au-del\u00e0 de l'accusation d'abus de faiblesse contre Liliane Bettencourt, l'affaire prend une autre tournure depuis la r\u00e9v\u00e9lation d'enregistrements clandestins entre l'h\u00e9riti\u00e8re de L'Or\u00e9al et son gestionnaire de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:56 > 0:18:05) [93%] : \r\nEt j'ai fait signer le ministre \u00c9ric Woerth et il est tr\u00e8s sympathique et en plus c'est lui qui occupe de vos imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:15) [93%] : \r\nMinistre du Budget \u00e0 l'\u00e9poque, \u00c9ric Woerth est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, son \u00e9pouse g\u00e9rait la fortune de Liliane Bettencourt, qui avait 78 millions d'euros cach\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:15 > 0:18:20) [96%] : \r\nMon \u00e9pouse n'a jamais eu connaissance, jamais un titre ou \u00e0 un autre d'une quelconque fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:18:33) [94%] : \r\nIl n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas au courant, mais c'est du plus mauvais effet pour le pourfendeur du secret bancaire, la gauche ne le l\u00e2che plus et lui demande des comptes sur un ch\u00e8que de 7500 euros re\u00e7us de Liliane Bettencourt, ce qui fait sortir le 1er ministre de ses gonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:41 > 0:18:51) [94%] : \r\nPour Nicolas Sarkozy, cette affaire risque d'\u00eatre intenable, il ne pourra peut-\u00eatre pas attendre octobre pour remanier son gouvernement, il aurait pourtant d\u00fb se douter que cette affaire Bettencourt Santala la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:51 > 0:19:04) [90%] : \r\nPour dans toute l'histoire de la famille Bettencourt et m\u00eame on peut remonter au fondateur, je ne suis c'est une famille qui a toujours eu des relations des des Liens assez celle ses proches avec le pouvoir politique, hein, on peut aussi parler de la p\u00e9riode Pompidou donc Bettencourt c'est forc\u00e9ment politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:04 > 0:19:18) [90%] : \r\nL'argent attire l'argent attire donc attire les politiques notamment attire tout le monde et donc on retrouve autour de l'affaire Bettencourt, tous ceux qui sont attir\u00e9s par l'argent tous les pr\u00e9dateurs, tous ceux qui sont financ\u00e9es par la famille Bettencourt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:18 > 0:19:31) [93%] : \r\nL'affaire Woerth Bettencourt comme il faut d\u00e9sormais l'appeler r\u00e9v\u00e8le le p\u00e9ch\u00e9 originel du sarkozysme les Liens du pouvoir et de l'argent, reste \u00e0 savoir si, comme l'affirme : S\u00e9gol\u00e8ne Royal, on est en pleine affaire de corruption, pas s\u00fbr que ce proc\u00e8s apporte la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:32 > 0:19:48) [93%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 est la saison des centres a\u00e9r\u00e9s, sujet tr\u00e8s politique dans la bande de Gaza, ils enfants sont accueillis dans des camps de l'ONU, mais aussi dans ceux du Hamas, c'est le document de ce journal, il montre comment les mouvements islamistes parvient \u00e0 augmenter son emprise St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:53 > 0:19:56) [99%] : \r\nCette petite fille r\u00e9cite par coeur des versets du Coran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:56 > 0:19:57) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:58 > 0:20:04) [94%] : \r\nElle participe \u00e0 un centre a\u00e9r\u00e9, financ\u00e9 par le Hamas, le mouvement islamiste qui r\u00e8gne sur Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:07 > 0:20:21) [92%] : \r\nChaque jour, nous leur faisons \u00e0 prendre 10 pages du Coran, c'est-\u00e0-dire qu'en 60 jours ils doivent apprendre tout le livre sans Parker, cela fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e9tait que je viens ici la premi\u00e8re ann\u00e9e, j'ai tout lu et maintenant j'essaye de m\u00e9moriser tout le Coran avec l'aide de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:21 > 0:20:24) [71%] : \r\nComme de la CNAM et \u00e7a n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:24 > 0:20:35) [93%] : \r\nD'apr\u00e8s les organisateurs, ces stages coranique connaissent un franc succ\u00e8s dans toute la bande de Gaza, ils sont pr\u00e9sent\u00e9s comme une alternative au centre a\u00e9r\u00e9 classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:35 > 0:20:50) [94%] : \r\nHama dans les autres centres a\u00e9r\u00e9s, on ne pense qu'\u00e0 s'amuser, on ne s'occupe pas d'enseigner aux enfants les valeurs essentielles de l'Islam, la morale, le respect des autres, ici aussi, on chante et on danse mais \u00e0 Gaza, les gens sont tr\u00e8s proches de la religion et ils veulent que leurs enfants suivent le m\u00eame chemin FIFA fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:52 > 0:21:06) [93%] : \r\nCar \u00e0 Gaza l'\u00e9t\u00e9, il existe aussi une autre sorte de centre a\u00e9r\u00e9, plus conforme \u00e0 ce que l'on conna\u00eet en Occident des activit\u00e9s ludiques, la piscine, la plage, rien que de tr\u00e8s classique finalement pourtant il d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:07 > 0:21:14) [95%] : \r\nPour la 2\u00e8me fois en un mois, un de ces centres financ\u00e9s par l'ONU, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en plein jour par des hommes arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:14 > 0:21:21) [94%] : \r\nIls sont venus et ils ont tout br\u00fbl\u00e9 les tables et chaises tout je ne sais pas pourquoi ils ont fait \u00e7a, j'en ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:21 > 0:21:24) [62%] : \r\nS'il seulement Hodac Anna Friel Tegra Monate \u00e0 regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:44) [96%] : \r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 mais la piste islamiste ne fait gu\u00e8re de doute, il s'agirait de groupes djihadistes bien plus extr\u00e9miste que le Hamas, le gouvernement de Gaza, a d'ailleurs condamn\u00e9 l'agression et promis de punir les coupables mais les mod\u00e9r\u00e9s, l'accuse d'avoir cr\u00e9\u00e9 un climat propice \u00e0 l'intol\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:44 > 0:22:02) [94%] : \r\nSans ces attaques sont certes le fait de groupes salafistes ou d'autres groupes extr\u00e9mistes religieux implant\u00e9 dans la bande de Gaza, mais il y a aussi une forme de tol\u00e9rance de la part du gouvernement, \u00e7a a rapport \u00e0 ce type d'action car le Hamas accuse souvent l'ONU de m\u00e9langer les filles et les gar\u00e7ons dans ces camps d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:02 > 0:22:05) [65%] : \r\nEh bien arm\u00e9s que 5 beaux engagerait de 100 Marghem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:14) [97%] : \r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, le Hamas offrira une r\u00e9compense aux enfants qui ont su m\u00e9moriser le Coran, les autres seront invit\u00e9s \u00e0 revenir l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:16 > 0:22:24) [93%] : \r\nLa suite du mondial, cette fin de semaine, on attend les performances, notamment de l'Allemagne, de l'Espagne ou de l'Argentine, on ouvre la page football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:30 > 0:22:37) [92%] : \r\n\u00e0 ce moment du Mondial, ce qui frappe, c'est la mont\u00e9e en force de plusieurs \u00e9quipes d'Am\u00e9rique latine, explication St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:38 > 0:23:23) [94%] : \r\nElles \u00e9taient 5 au d\u00e9part, il en reste 4 et encore parce que le Chili a \u00e9t\u00e9 sorti par le Br\u00e9sil, les \u00e9quipes sud- am\u00e9ricaines sont, pour l'instant les plus performantes dans cette Coupe du monde et si l'on attendait bien s\u00fbr le Br\u00e9sil et l'Argentine \u00e0 ce niveau, on ne peut \u00eatre qu'agr\u00e9ablement surpris du parcours de l'Uruguay et du Paraguay, les m\u00e9docs les \u00e9liminatoires en Am\u00e9rique du Sud, sont tr\u00e8s difficiles, donc les \u00e9quipes qui se qualifie arrivent au Mondial avec un \u00e9norme potentiel apr\u00e8s cela peut d\u00e9pendre aussi des circonstances le Paraguay, par exemple, est pass\u00e9 aux penalties et l\u00e0 tu peux perdre ou gagner, mais pour moi, globalement, ce n'est pas une surprise, ajoutons \u00e0 cela la faillite de certains cadors europ\u00e9ens comme l'Italie ou la France, mais surtout une qualit\u00e9 de jeu et un \u00e9tat d'esprit extraordinaire et vous obtenez un r\u00e9sultat historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:27) [84%] : \r\nOn a vu des Sud-Am\u00e9ricains qui sont tr\u00e8s spontan\u00e9e, beaucoup plus spontan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:27 > 0:23:40) [91%] : \r\nLes autres o\u00f9 il y a \u00e0 la fois une rigueur europ\u00e9enne o\u00f9 on n'a pas le ballon, je pense surtout au Br\u00e9sil qui est vraiment impressionnant et puis une qualit\u00e9 de spontan\u00e9it\u00e9, de vie de courses de techniques de, de, de, de, de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:40 > 0:23:46) [88%] : \r\nEt 11 au moment o\u00f9 ils ont qui fait souvent la diff\u00e9rence, chaque jour, est pr\u00eat \u00e0 faire d'\u00e9normes efforts pour le collectif devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:46 > 0:23:58) [87%] : \r\nMa\u00eetre son son son propre \u00e9go de de c\u00f4t\u00e9 pour se mettre au service de l'\u00e9quipe, \u00e7a se ressent lorsqu'il marque des buts, \u00e7a se ressent \u00e0 tout moment on sent vraiment qu'il y a une \u00e9norme coh\u00e9sion qui qui est en place et ces \u00e9quipes-l\u00e0, c'est vrai qu'ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:07) [87%] : \r\nSi je suis un \u00e9tat d'esprit qui est qui, relativement exceptionnel samedi soir \u00e0 l'issue des quarts de finale, nous pourrions donc nous retrouver avec 4 nations sud- am\u00e9ricaines en demi- finale, du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:07 > 0:24:22) [94%] : \r\nPour cela, il faudra que le Br\u00e9sil, l'Argentine, l'Uruguay ou le Paraguay viennent \u00e0 bout de nations, comme les Pays-Bas, comme l'Espagne, l'Allemagne sans oublier le Ghana, la surprise africaine de ce Mondial, alors seulement on pourra parler de domination du football sud- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:23 > 0:24:31) [93%] : \r\nOui, Haute-Sa\u00f4ne, prend les commandes du club de Liverpool, l'entra\u00eeneur a sign\u00e9 pour 3 ans, il avait fait le bonheur de la Suisse, en qualifiant l'\u00e9quipe nationale pour la Coupe du monde de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:31 > 0:24:33) [85%] : \r\nIV. et l'Euro 96.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:34 > 0:24:43) [82%] : \r\n\u00e0 Wimbledon : la finale dames opposera la Russe sera Novo zone arrivera, pardon \u00e0 l'am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams si voulez Areva s'est impos\u00e9 en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:46 > 0:24:48) [97%] : \r\nS\u00e9r\u00e9na Williams, de son c\u00f4t\u00e9 a battu en 2 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:24:53) [86%] : \r\nLa Tch\u00e8que P\u00e9tra tout va l'Am\u00e9ricaine vise un 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:24:54) [97%] : \r\nSacre sur le gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:59 > 0:25:09) [92%] : \r\nLa Fondation de l'Hermitage expose \u00e0 un des plus grands peintres du XXe si\u00e8cle, Edward Hopper est devenu populaire notamment par son influence sur le cin\u00e9ma Yves Dubois Anne Marceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:10 > 0:25:18) [85%] : \r\nTroublant \u00e9trangers pourtant banale par les situations \u00e9voqu\u00e9es le travail d'Edward Hopper compte toujours plus d'admirateurs, avec le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:20 > 0:25:31) [92%] : \r\nCe qui frappe, c'est moins la qualit\u00e9 de la peinture r\u00e9alis\u00e9e avec une brosse et peu pr\u00e9cise dans les d\u00e9tails non c'est l'atmosph\u00e8re de ses toiles et le cadrage des images qui semblent sortis d'un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:32 > 0:25:52) [91%] : \r\nPar la lumi\u00e8re par la situation par les r\u00e9cits qui s'y pr\u00e9sentent comme un instantan\u00e9 d'un r\u00e9cit encourager un avant et un apr\u00e8s dans les toiles de Hopper et donc il est le cin\u00e9ma \u00e0 travers la peinture et je pense qu'il est tout \u00e0 fait normal que les cin\u00e9astes et commencer \u00e0 vouloir le le copier emprunter ces images est quelque part en quelque sorte le reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:54 > 0:25:59) [89%] : \r\nL'espace de ses tableaux para\u00eet souvent \u00e9tir\u00e9es plus grand comme la traduction du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:00 > 0:26:01) [92%] : \r\nIl s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:01 > 0:26:19) [83%] : \r\nCe qui se passe, il a exprimer quelque chose sur l'Am\u00e9rique qui est fondamentalement am\u00e9ricain et seulement de la et il a traduit d'une fa\u00e7on si claire et si belle que les journaux totalement adopt\u00e9 et utilise le mot on peut rien un adjectif tr\u00e8s courant, tir\u00e9 de son nom pour d\u00e9crire un type particulier d'\u00eatre hasard \u00e0 cause du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:22 > 0:26:30) [87%] : \r\nM\u00eame l'autoportrait d'Europe est un mod\u00e8le reproduit par Harrison Ford et Jack Nicholson dans des films souvent noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:30 > 0:26:46) [93%] : \r\nLe cin\u00e9ma noir qui avait un lien en effet tr\u00e8s fort avec son son oeuvre par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re par rapport aux atmosph\u00e8res de la ville ces ville totalement reconstitu\u00e9 en Studio qui ressemblent d'ailleurs \u00e0 certaines des villes que l'on voit dans ces tableaux, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est aussi le cin\u00e9ma de l'incommunicabilit\u00e9 le cin\u00e9ma de l'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:46 > 0:26:47) [82%] : \r\nDu vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:54 > 0:27:04) [87%] : \r\nEt c'est une plateforme de je pense qu'une des raisons pour lesquelles sa peinture est rest\u00e9 aussi populaire, c'est parce que les gens retournent sans cesse \u00e0 ces images, retrouver ce regard si particulier qu'elles expriment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:05 > 0:27:09) [98%] : \r\nL'artiste que si on pouvait le dire avec des mots, il n'y aurait aucune raison de le peindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:11 > 0:27:22) [87%] : \r\nOn finit par une histoire heureuse des chouettes hulottes ont \u00e9t\u00e9 recueillis par le zoo de la Garenne les oiseaux ont repris des forces et c'est le moment toujours \u00e9mouvant de la libert\u00e9, Pierre Andr\u00e9 Perret Houston Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:23 > 0:27:38) [87%] : \r\nCes 4 chouettes hulottes viennent toutes de la m\u00eame couv\u00e9e en avril dernier, des b\u00fbcherons am\u00e8ne les oisillons zoo de la Garenne, ils avaient abattu par m\u00e9garde l'arbitre chez les petits, apr\u00e8s 3 mois de soins, les voil\u00e0 suffisamment remplum\u00e9, mais pour un retour \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:45) [79%] : \r\nLe on est bon, on doit se trouver en 400 m'590 grammes environ pour pouvoir avoir un bon pour \u00eatre fort, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:45 > 0:28:04) [93%] : \r\nDepuis 45 ans la Garenne est un refuge pour animaux sauvages en d\u00e9tresse environ 1400 d'entre eux ont pu ainsi \u00eatre remise en libert\u00e9, certains, dans le cadre d'un programme europ\u00e9en pour la r\u00e9introduction d'esp\u00e8ces menac\u00e9es ou disparus comme le loup ou le gypa\u00e8te barbu, dont 4 chouettes hulottes elles sont sur le point de quitter le zoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:04 > 0:28:10) [89%] : \r\nOn va essayer de les mettent dans le nichoir apprennent puisse d\u00e9choir \u00e9l\u00e8ves vont se d\u00e9brouiller pour sortir et ensuite partir dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:11 > 0:28:20) [95%] : \r\nLe Ni\u00e7ois est situ\u00e9e dans le grenier d'une vieille ferme en lisi\u00e8re de for\u00eat, un terrain de chasse id\u00e9al exactement ce qu'il faut pour une r\u00e9introduction r\u00e9ussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:20 > 0:28:42) [92%] : \r\nPrenons par exemple la loutre aujourd'hui qui a disparu de chez nous en 1989 h\u00e9 bien ce serait un peu illusoire de la r\u00e9introduire en revanche pour un rapace nocturne dont la principale je dirais occupation et la chasse aux petits rongeurs, h\u00e9 bien aujourd'hui on sait que les populations de rongeurs fluctue, mais que la hulottes peut trouver de quoi se nourrir et se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:42 > 0:28:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la petite derni\u00e8re, je les petites trousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:48 > 0:28:54) [88%] : \r\nRemis de leurs \u00e9motions, les chouettes attendront la tomb\u00e9e de la nuit pour prendre leur Sirti d\u00e9finitif dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:57 > 0:29:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tout de suite Philippe Jeanneret annonce de grande chaleur, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:16 > 0:29:21) [72%] : \r\nIl ne veut, mais si on continue, c'est sur TSR1 Point th.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-15T15:35:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1007335656", "durationSec": 96, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Aarau : 20100701, la traditionnelle course d'\u00e9cole des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9par\u00e9e par la pr\u00e9sidente LEUTHARD Doris, s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Aarau. Les conseiller f\u00e9d\u00e9raux, visiblement tendus et crisp\u00e9s, ont r\u00e9alis\u00e9 une oeuvre picturale commune, avant de visiter la vieille ville.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'29\" \r\nlmm02, XVM02 19H30 : 1'36\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1296395", "1296396"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335657", "durationSec": 101, "title": "10.07.01", "excerpt": "* SUISSE : 20100701, le fichier de personnes \u00e9tabli par les services secrets suisses, qui a fait l'objet de critiques de la part de la Commission de gestion du Conseil national, a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 de mani\u00e8re inefficace et erron\u00e9e et contient une foule de renseignements d\u00e9pass\u00e9s et inutiles.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SERVICE SECRET", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "sequenceIds": ["1296397"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335658", "durationSec": 106, "title": "10.07.01", "excerpt": "* AFRIQUE DU SUD : 20100701, la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la qualit\u00e9 des \u00e9quipes nationales d'Am\u00e9rique du Sud, qui sont encore 4 s\u00e9lections capables de se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1296425"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335659", "durationSec": 22, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100701 et archives, le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois ZAPPELLI Daniel est sous le coup d'une proc\u00e9dure disciplinaire devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, pour son attitude dans une affaire de blanchiment de capitaux li\u00e9 \u00e0 l'Angola. Il devrait tr\u00e8s probablement \u00eatre sanctionn\u00e9 ou faire l'objet d'une admonestation.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335660", "durationSec": 120, "title": "10.07.01", "excerpt": "* SUISSE : 20100701, le commandant de corps et chef de l'arm\u00e9e suisse BLATTMANN Andr\u00e9 a engag\u00e9 sans proc\u00e9der \u00e0 un appel d'offre un consultant ind\u00e9pendant, dont les services ont \u00e9t\u00e9 factur\u00e9s en 2009 \u00e0 pr\u00e8s de 500000 francs, alors que l'arm\u00e9e suisse conna\u00eet une crise budg\u00e9taire importante et cherche \u00e0 faire des \u00e9conomies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1296507"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335661", "durationSec": 25, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100701, la prostitution est en augmentation dans la ville. La police a arr\u00eat\u00e9 un r\u00e9seau de prox\u00e9n\u00e8tes, qui soumettaient les prostitu\u00e9es \u00e0 des violences graves.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335662", "durationSec": 24, "title": "10.07.01", "excerpt": "* FRANCE : 20100701, ajournement du proc\u00e8s de l'\u00e9crivain et photographe BANIER Fran\u00e7ois-Marie, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de la faiblesse de la milliardaire fran\u00e7aise BETTENCOURT Liliane, et b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de dons d'un valeur de 1 milliard d'euros. Le ministre du travail WOERTH Eric se trouve impliqu\u00e9 dans une affaire parall\u00e8le. En effet, son \u00e9pouse WOERTH Florence, qui g\u00e9rait la fortune de BETTENCOURT Liliane, est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 soustraire une partie de cet argent au fisc.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1007335663", "durationSec": 120, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Vaud : 20100701, le zoo et refuge pour animaux de la Garenne a remis en libert\u00e9 4 chouettes hulottes, qui avaient \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es par des b\u00fbcherons. Ces oiseaux de nuit, appartenant \u00e0 une esp\u00e8ce animale menac\u00e9e, devraient retrouver le milieu naturel sans grand probl\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1296508", "1296509"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335664", "durationSec": 103, "title": "10.07.01", "excerpt": "* SUISSE : 20100701, les Suisses font en moyenne 4 fois plus de dons aux organisations humanitaires que les autres pays europ\u00e9ens. Cette tradition de bienfaisance s'explique notamment par la confiance que font les Suisses aux institutions concern\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PROSTITUTION", "POLICE DES MOEURS"], "sequenceIds": ["1296524", "1296525"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335665", "durationSec": 125, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Lausanne : 20100701, le mus\u00e9e de la Fondation de l'Hermitage pr\u00e9sente une exposition consacr\u00e9e au peintre am\u00e9ricain HOPPER Edward. Les liens entre cette oeuvre et l'esth\u00e9tique cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine sont nombreux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "sequenceIds": ["1296526", "1296527", "1296528", "1296529"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335666", "durationSec": 94, "title": "10.07.01", "excerpt": "* Gaza : 20100701, le Hamas finance des camps a\u00e9r\u00e9s pour fillettes et adolescentes, au cours duquel les participantes apprennent \u00e0 r\u00e9citer par coeur le Coran. Des attaques de groupes religieux extr\u00e9mistes ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s contre des camps de vacances de l'ONU, proposant jeux et d\u00e9tente, et r\u00e9unissant filles et gar\u00e7ons dans des espaces mixtes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["CHOUETTE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1296530", "1296531", "1296532"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335667", "durationSec": 99, "title": "10.07.01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE"], "sequenceIds": ["1296533", "1296534", "1296535"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335668", "durationSec": 121, "title": "10.07.01", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "PEINTURE", "EXPOSITION D'ART", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "sequenceIds": ["1296551"]}, {"internalArchiveId": "GE1007335669", "durationSec": 147, "title": "10.07.01", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GAZA"], "thematicThemes": ["CLUB DE VACANCES"], "sequenceIds": ["1296552", "1296553"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1007890877", "summary": "DUPLEX DE LAUSANNE :\r\nitw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole police cantonale vaudoise   (agression \u00e0 Villeneuve d'un sexag\u00e9naire par 2 adolescents, violence gratuite, l\u00e9sions graves).", "id": "890876"}, {"internalArchiveId": "GS1007296396", "summary": "LMM01, XVM01\r\n21:40.59\r\nAarau, Mus\u00e9e de Beaux-Arts : divers plans conseiller f\u00e9d\u00e9raux se tenant  devant grand tableau, oeuvre qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9e en commun lors d'un atelier de peinture (18\") / itw LEUTHARD, Doris, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (pas de mauvaise ambiance entre les conseillers, capables de travailler ensemble) /  divers plans conseillers f\u00e9d\u00e9raux en visite dans la vieille ville / divers  plans LEUTHARD, Doris, d\u00e9dica\u00e7ant dessin la repr\u00e9sentant. ex\u00e9cutif national, course d'\u00e9cole, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1296395", "visualThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296397", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:55.08\r\nAarau, Mus\u00e9e de Beaux-Arts : divers plans journalistes discutant avec   officiels f\u00e9d\u00e9raux, suite refus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de se faire filmer en train de peindre ensemble / divers plans MERZ, Hans-Rudolf, conseiller  f\u00e9d\u00e9ral et MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, se faisant prier avant de venir poser \u00e0 contre-coeur devant tableau / itw MAURER, Ueli (tester la cr\u00e9ativit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral) / divers plans tableau r\u00e9alis\u00e9 par membres du Conseil  F\u00e9d\u00e9ral / itw BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral (tensions pas si   grandes) / divers plans membres service d'ordre emp\u00eachant acc\u00e8s / divers plans membres du Conseil F\u00e9d\u00e9ral marchant dans rue. ex\u00e9cutif national, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, course d'\u00e9cole.\r", "id": "1296396", "visualThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "BURKHALTER, DIDIER", "MAURER, UELI", "MERZ, HANS-RUDOLF"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296398", "summary": "21:56.49\r\nSUISSE : itw REGLI, Peter, ex-chef des services secrets suisses (en   fran\u00e7ais, n\u00e9cessit\u00e9 des fiches, n\u00e9cessit\u00e9 de mise \u00e0 jour). fichier de   renseignements, service secret.\r", "id": "1296397", "visualThemes": ["SERVICE SECRET", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["REGLI, PETER"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296426", "summary": "22:09.53\r\nAFRIQUE DU SUD : divers plans brefs joie des footballeurs des \u00e9quipes   nationales d'Am\u00e9rique du Sud / itw TABAREZ, Oscar, entra\u00eeneur de l'Uruguay  (qualit\u00e9 des \u00e9quipes d'Am\u00e9rique du Sud) / itw DEBONNAIRE, Yves, consultant RTS (qualit\u00e9 des \u00e9quipes d'Am\u00e9rique du Sud) / itw COMISETTI, Alexandre,  consultant RTS (qualit\u00e9 des \u00e9quipes d'Am\u00e9rique du Sud) / statement. Coupe du monde de football.\r", "id": "1296425", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"], "visualPersons": ["COMISETTI, ALEXANDRE", "DEBONNAIRE, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296508", "summary": "21:58.35\r\nGen\u00e8ve-ville : travelling en contre-plong\u00e9e entr\u00e9e Palais de justice (5\") / dessin de type dessin d'audience de ZAPPELLI, Daniel, termin\u00e9, puis en cours de r\u00e9alisation / itw DENEY, Roger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois (n\u00e9cessaire exemplarit\u00e9 du procureur g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9mission). procureur, proc\u00e9dure judiciaire, blanchiment de capitaux.\r", "id": "1296507", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROCUREUR", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296509", "summary": "21:53.03\r\nBerne, Bantiger : 20091212 : itw BLATTMANN, Andr\u00e9, commandant de corps et chef de l'arm\u00e9e suisse (budet insuffisant pour payer les factures). arm\u00e9e  r\u00e9mun\u00e9ration ", "id": "1296508", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["BLATTMANN, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296510", "summary": " SUISSE : divers plans facture consultant ind\u00e9pendant s'\u00e9levant \u00e0 plus de  50000 francs / divers plans lettre du conseiller accompagnant facture,   s'adressant \u00e0 BLATTMANN, Andr\u00e9 en le qualifiant de \"Cher Andr\u00e9\" / archives  r\u00e9centes, divers plans rapproch\u00e9s BLATTMANN, Andr\u00e9, commandant de corps et chef de l'arm\u00e9e suisse, dans le cadre de ses fonctions (7\", 5\"). arm\u00e9e   r\u00e9mun\u00e9ration.\r", "id": "1296509", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BLATTMANN, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296525", "summary": "22:03.33\r\nZurich-ville, nocturne, diverses s\u00e9quences : divers plans prostitu\u00e9es   anonymes attendant clients au bord de la route et sur trottoirs (10\", 4\", 8\") / divers plans policiers contr\u00f4lant prostitu\u00e9es / itw OBERHAENSLI, Bruno,   enqu\u00eateur de la police municipale (violence extr\u00eame des prox\u00e9n\u00e8tes) / divers plans concierge d'immeuble montrant haie derri\u00e8re laquelle une prostitu\u00e9e  offrait ses services. prostitution, police des moeurs ", "id": "1296524", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "POLICE DES MOEURS"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296526", "summary": " Zurich-ville : divers plans policiers d\u00e9roulant grande affiche avec photos membres r\u00e9seau de prox\u00e9n\u00e8tes / divers plans victime anonyme assise, se brossant les cheveux. prostitution, police des moeurs.\r", "id": "1296525", "visualThemes": ["PROSTITUTION", "POLICE DES MOEURS"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296527", "summary": "22:05.11\r\nNanterre : divers plans BANIER, Fran\u00e7ois-Marie, \u00e9crivain et photographe,  entrant dans b\u00e2timent, entour\u00e9 de journalistes et photographes (15\") / itw  BANIER, Fran\u00e7ois-Marie (est serein). proc\u00e8s, abus de confiance ", "id": "1296526", "visualThemes": ["ABUS DE CONFIANCE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["NANTERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296528", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : page internet site Mediapart, avec extrait enregistrement sonore conversation entre DE MAISTRE, Patrice, g\u00e9rant de fortune et    BETTENCOURT, Liliane, milliardaire fran\u00e7aise. fraude fiscale ", "id": "1296527", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296529", "summary": " Paris : archives r\u00e9centes, WOERTH, Eric, ministre du travail, marchant (5\") / archives r\u00e9centes, WOERTH, Eric, portant smoking, et son \u00e9pouse WOERTH,  Florence, gestionnaire de fortune, arrivant \u00e0 f\u00eate (5\") / archives r\u00e9centes, itw WOERTH, Eric (Florence Woerth n'a jamais eu connaissance de fraude  fiscale) / plan rapproch\u00e9 WOERTH, Eric, durant s\u00e9ance houleuse \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale (9\") / d\u00e9claration FILLON, Fran\u00e7ois, premier ministre fran\u00e7ais,  devant Assembl\u00e9e nationale (le gouvernement ne se laissera pas influencer) / archives r\u00e9centes, zoom arri\u00e8re WOERTH, Eric et SARKOZY, Nicolas, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te lors conf\u00e9rence de presse. fraude fiscale   ministre ", "id": "1296528", "visualThemes": ["MINISTRE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WOERTH, ERIC", "FILLON, FRAN\u00c7OIS", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296530", "summary": " Nanterre : itw D'ANTONIO, Christophe, journaliste (liens entre famille  Bettencourt et le pouvoir) / itw MOETZNER, Olivier, avocat de la plaignante  (attirance pour l'argent) / statement. proc\u00e8s, abus de confiance.\r", "id": "1296529", "visualThemes": ["ABUS DE CONFIANCE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["NANTERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296531", "summary": "22:14.43\r\nLe Vaud, zoo de la Garenne : divers plans employ\u00e9s capturant, pesant et  mettant en cage 4 chouettes hulottes / divers plans visiteurs observant animaux dans refuge, dont lynx, loup et gipa\u00e8de barbue / itw SCHWAB, Paolo, directeur adjoint du zoo (bon poids, chouettes laiss\u00e9es dans nichoir). chouette, esp\u00e8ce en voie de disparition, jardin zoologique ", "id": "1296530", "visualThemes": ["CHOUETTE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296532", "summary": " Lausanne : divers plans CHERIX, Daniel, conservateur au Mus\u00e9e de zoologie de Lausanne, examinant chouettes hulottes empaill\u00e9es pos\u00e9es sur \u00e9tag\u00e8res entre  d'autres animaux / itw CHERIX, Daniel (animaux plus faciles que d'autres \u00e0  r\u00e9introduire). esp\u00e8ce en voie de disparition, chouette ", "id": "1296531", "visualThemes": ["CHOUETTE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296533", "summary": " Vaud : divers plans responsables zoo de la Garenne d\u00e9posant chouettes   hulottes dans grenier / divers plans chouettes sur poutres du grenier.   chouette, esp\u00e8ce en voie de disparition.\r", "id": "1296532", "visualThemes": ["CHOUETTE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296534", "summary": "22:01.40\r\nLa Tour-de-Peilz : divers plans GENOUD, Marie-Dominique, donatrice, faisant don \u00e0 l'Unicef via Internet / itw GENOUD, Marie-Dominique (dons r\u00e9guliers, dons ponctuels). bienfaisance ", "id": "1296533", "visualThemes": ["BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296535", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw JESTIN, Karin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Fondation 1796   (g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 exceptionnelle des Suisses). bienfaisance ", "id": "1296534", "visualThemes": ["BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296536", "summary": " Berne-ville : itw CATTACIN, Sandro, sociologue (en fran\u00e7ais, tradition de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en Suisse). bienfaisance.\r", "id": "1296535", "visualThemes": ["BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296552", "summary": "22:12.37\r\nLausanne, Fondation de l'Hermitage : divers plans tableaux du peintre   am\u00e9ricain HOPPER, Edward, pr\u00e9sent\u00e9s dans exposition / itw MAIRE, Fr\u00e9d\u00e9ric, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse (liens entre oeuvre de Hopper et le cin\u00e9ma) / divers plans mettant en parall\u00e8le photos de films de WENDERS, Wim ou JARMUCH, Jim, et tableaux de HOPPER, Edward / itw FORSTER, Carter E., commissaire  exposition Edward Hopper (peinture tr\u00e8s am\u00e9ricaine). exposition d'art, mus\u00e9e, peinture, courant artistique (20-21e).\r", "id": "1296551", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "PEINTURE", "EXPOSITION D'ART", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296553", "summary": "22:07.21\r\nGaza, centre a\u00e9r\u00e9 pour enfants organis\u00e9 par le Hamas : divers plans   fillettes et adolescentes portant voile, r\u00e9citant versets du Coran en pr\u00e9sence d'animatrices / itw animatrice portant niqab (10 pages du Coran \u00e0 apprendre  chaque jour) / itw fillette participant au centre (va essayer de m\u00e9moriser tout le Coran) / itw ABDELRAHIM, Suhail, directeur du centre (transmission des  valeurs du Coran). club de vacances, Coran, Islam ", "id": "1296552", "visualThemes": ["CLUB DE VACANCES", "CORAN", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["GAZA"], "visualCorporations": ["HAMAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1007296554", "summary": " Gaza, centre a\u00e9r\u00e9 financ\u00e9 par l'ONU : divers plans fillettes chantant et  frappant des mains / divers plans fillettes s'amusant dans piscine et autres installations de jeux au bord de la mer / d\u00e9gats dans centre suite attaque / itw animateur (attaque contre le centre) / divers plans circulation dans rue et sc\u00e8nes de rue (16\") / itw ABOU SALDA, Keimar, professeur sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 d'Al-Azhar (attaque par groupes religieux extr\u00e9mistes, Hamas  tol\u00e9rant avec ces groupes, critique des camps mixtes de l'ONU). club de  vacances.\r", "id": "1296553", "visualThemes": ["CLUB DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["GAZA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534054", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092131", "position": "01"}}, {"id": "534053", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115386", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257987", "internalArchiveId": "GE1006257988", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ETE 2010 INVITE CLAUDE FREY - 10.06.30", "publicationDate": "2010-06-30T00:00:00Z", "summary": "* Berne-ville : 20100630 et archives, AYMON Beno\u00eet re\u00e7oit l'ex-conseiller national radical neuch\u00e2telois FREY Claude.", "durationSec": 3625, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "L'ETIVAZ MON AMOUR, REDIFFUSION DU 20081001 \r\nLE BOIS DU VIN, REDIFFUSION DU 20070502", "lastModifiedDate": "2019-02-15T22:50:10Z", "subTitles": ["00:00:59:23  00:01:02:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:02:22  00:01:07:23\r\n      -Berne, c'est 30 ans \r\n     d'activit\u00e9s politiques.\r\n\r\n00:01:08:04  00:01:11:11\r\n   J'y ai v\u00e9cu pendant 30 ans.\r\n\r\n00:01:11:15  00:01:16:03\r\nJ'ai pu voir une ville somptueuse:\r\n          l'int\u00e9rieur..\r\n\r\n00:01:16:08  00:01:20:12\r\n   ..des maisons patriciennes,\r\n       la beaut\u00e9 des rues.\r\n\r\n00:01:20:17  00:01:24:00\r\nLa beaut\u00e9 du march\u00e9, la campagne..\r\n\r\n00:01:24:05  00:01:26:14\r\n      ..qui vient en ville.\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:30:09\r\n      C'est aussi une ville\r\n       qui a des m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n00:01:30:13  00:01:32:23\r\n   Il y a le mus\u00e9e Paul Klee.\r\n\r\n00:01:33:04  00:01:35:18\r\n  Vous \u00eates dans des tableaux..\r\n\r\n00:01:35:23  00:01:38:10\r\n{\\an1}..d'Anker ici, non ?\r\n\r\n00:01:38:14  00:01:40:01\r\n{\\an1}Et Hodler aussi.\r\n\r\n00:01:40:06  00:01:45:11\r\n{\\an1}C'est une ville qui donne\r\nl'impression d'\u00eatre au Moyen Age.\r\n\r\n00:01:45:16  00:02:08:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:12:16\r\n       -Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n00:02:12:21  00:02:17:23\r\n     C'est la ville de Berne\r\nqui nous accueille durant cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:02:18:04  00:02:21:14\r\n        On va se retrouver \r\n        tous les mercredis.\r\n\r\n00:02:21:19  00:02:25:09\r\n{\\an1}Vous avez sans doute\r\nreconnu Claude Frey.\r\n\r\n00:02:25:13  00:02:29:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates tomb\u00e9\r\ndans la politique en 1973.\r\n\r\n00:02:29:13  00:02:32:03\r\n{\\an3}        -M\u00eame une ann\u00e9e avant, 1972.\r\n\r\n00:02:32:08  00:02:34:16\r\n{\\an3}            Au poste de secr\u00e9taire..\r\n\r\n00:02:34:21  00:02:37:16\r\n{\\an3}       ..des groupes parlementaires.\r\n\r\n00:02:37:21  00:02:42:14\r\n      J'\u00e9tais 1er secr\u00e9taire\r\n  du groupe radical des Chambres.\r\n\r\n00:02:42:19  00:02:45:21\r\n{\\an1}-Rappelons aux plus jeunes...\r\n\r\n00:02:46:02  00:02:49:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le mill\u00e9naire pass\u00e9 !\r\n\r\n00:02:49:11  00:02:54:21\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\ndu Conseil national, c'\u00e9tait en 1994.\r\n\r\n00:02:55:02  00:02:57:12\r\n{\\an1}Et vous \u00eates \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:01:01\r\n{\\an3}                  -Je ne me suis pas\r\n                 repr\u00e9sent\u00e9 en 2003.\r\n\r\n00:03:01:06  00:03:03:15\r\n{\\an1}-La politique vous manque ?\r\n\r\n00:03:03:20  00:03:05:04\r\n                             -Non.\r\n\r\n00:03:05:09  00:03:09:14\r\n        Si on me demandait\r\n   de refaire de la politique,..\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:15:08\r\n   ..dans les circonstances que\r\nj'ai v\u00e9cues, oui, sans h\u00e9sitation.\r\n\r\n00:03:15:12  00:03:18:16\r\nDans le contexte actuel, alors non.\r\n\r\n00:03:18:21  00:03:23:13\r\n      J'ai v\u00e9cu une p\u00e9riode\r\n    beaucoup plus chaleureuse.\r\n\r\n00:03:23:18  00:03:26:11\r\n{\\an3}      Ca tenait aux personnes aussi.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:30:00\r\n{\\an3}Maintenant, c'est des chocs frontaux.\r\n\r\n00:03:30:05  00:03:33:05\r\n{\\an3}    Et puis le rythme est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:03:33:10  00:03:39:04\r\nIl faut avoir une opinion instantan\u00e9e\r\n     sur tout et tout le temps.\r\n\r\n00:03:39:09  00:03:44:18\r\n  Il y a un rapport de 360 pages\r\n  qui sort, personne ne l'a lu..\r\n\r\n00:03:44:23  00:03:49:00\r\n      ..mais on vous demande\r\n      ce que vous en pensez.\r\n\r\n00:03:49:05  00:03:53:19\r\n         Ca, c'est dommage\r\n pour les personnes interrog\u00e9es,..\r\n\r\n00:03:54:00  00:03:58:23\r\n..mais surtout pour le fonctionnement\r\n          de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:03:59:04  00:04:03:05\r\n{\\an1}-Vous \u00eates une figure\r\ndu parti radical suisse.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:07:22\r\n{\\an1}Il y a un mariage lib\u00e9ral-radical,\r\nvous \u00eates quoi ?\r\n\r\n00:04:08:03  00:04:10:03\r\n{\\an3}             -Je suis rest\u00e9 radical.\r\n\r\n00:04:10:08  00:04:13:15\r\n{\\an3}En d\u00e9fendant une politique lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:04:13:20  00:04:19:17\r\n    J'ai toujours eu des opinions\r\nqui \u00e9taient une philosophie lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:04:19:22  00:04:26:10\r\nJe crois que le parti radical incarne\r\n la philosophie lib\u00e9rale en Suisse.\r\n\r\n00:04:26:14  00:04:29:15\r\nJe me sens \u00e0 l'aise comme lib\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:29:20  00:04:32:12\r\n   Je ne me suis pas prononc\u00e9..\r\n\r\n00:04:32:17  00:04:36:16\r\n{\\an3}                     ..sur la fusion\r\n       des radicaux et des lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:20\r\n{\\an3}      Mais c'est pas s\u00fbr que 1 + 1..\r\n\r\n00:04:40:01  00:04:42:07\r\n{\\an3}            ..donnent 2 et quelques.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:47:11\r\n{\\an3} On verra, mais je crois que \u00e7a fait\r\n               plut\u00f4t 1 et quelques.\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:49:12\r\n{\\an1}-2 canards boiteux ?\r\n\r\n00:04:49:17  00:04:54:00\r\n       -Les 2 partis n'\u00e9taient pas\r\n          en position de force.\r\n\r\n00:04:54:05  00:04:58:02\r\n                2 unijambistes\r\n           ne font pas un coureur !\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:03:15\r\n    -Claude Frey, on va passer\r\n  au 1er reportage de la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:05:03:20  00:05:05:18\r\n{\\an1}L'Etivaz a su..\r\n\r\n00:05:05:23  00:05:07:23\r\n    ..se mettre en valeur.\r\n\r\n00:05:08:04  00:05:11:13\r\n   C'est un produit suisse\r\n       qui s'exporte.\r\n\r\n00:05:11:18  00:05:16:12\r\n    C'est aussi l'histoire\r\nd'une famille et d'une passion.\r\n\r\n00:05:23:00  00:05:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:33:22  00:05:37:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:37:11  00:05:39:07\r\n      Les clochent tintent\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:42:12\r\n       -Prends, nom de bleu.\r\n...\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:45:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:47:03  00:05:50:08\r\n{\\an1}Les oiseaux ont chi\u00e9 dessus.\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:53:00\r\n      Esp\u00e8ce de charogne !\r\n...\r\n\r\n00:05:53:05  00:05:54:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:56:13  00:05:57:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:58:11  00:05:59:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:01:01  00:06:03:11\r\n{\\an1}H\u00e9 l\u00e0, \u00e7a vient ou bien ?\r\n\r\n00:06:04:04  00:06:09:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:09:10  00:06:14:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:17:00\r\n      Bruit de la trayeuse\r\n\r\n00:06:17:05  00:06:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:19:04  00:06:20:09\r\n             -A toi.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:29:04\r\n             Raoul !\r\n                     -Quoi ?\r\n\r\n00:06:29:09  00:06:31:15\r\n       -C'est bien fait ?\r\n                -Ouais.\r\n\r\n00:06:31:20  00:06:33:17\r\n      -Tu peux la refaire.\r\n\r\n00:06:33:22  00:06:36:20\r\n                -Non !\r\n   -Elle a une chi\u00e9e de lait.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:38:23\r\n          -Y a plus de lait !\r\n\r\n00:06:39:04  00:06:42:21\r\n-Faut une demi-heure en tout cas !\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:08\r\n -J'aime les vaches.\r\n\r\n00:06:45:12  00:06:48:07\r\n      -Je voudrais \u00eatre charpenti\u00e8re.\r\n\r\n00:06:48:11  00:06:49:22\r\n         -Pas paysanne ?\r\n\r\n00:06:50:03  00:06:54:11\r\n            -Mes parents disent que \r\n           c'est pas pour les filles.\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:55:21\r\n             -Paysan !\r\n\r\n00:06:56:02  00:06:57:22\r\n  Agriculteur...\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:00:09\r\n-Agriculteur comme papa.\r\n\r\n00:07:00:13  00:07:02:09\r\n  Voil\u00e0... \r\n          -Pourquoi ?\r\n\r\n00:07:02:13  00:07:07:11\r\n{\\an1}-Les vaches, les machines,\r\nle boulot me pla\u00eet.\r\n\r\n00:07:07:15  00:07:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:18:08  00:07:22:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:22:21  00:07:24:15\r\n  -C'est quoi, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:27:13\r\n Une chaleur !\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:30:23\r\n{\\an1}Tire !\r\n\r\n00:07:36:10  00:07:37:14\r\n     Hop !\r\n\r\n00:07:42:05  00:07:43:21\r\n         La cloche tinte\r\n\r\n00:07:44:02  00:07:49:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:49:17  00:07:53:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:54:00  00:07:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:02:11  00:08:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:07:09  00:08:10:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:12:09  00:08:20:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:08\r\n   Ils crient apr\u00e8s les vaches\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:25:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:26:04  00:08:28:14\r\n       J'aime les cloches.\r\n\r\n00:08:28:19  00:08:30:20\r\n       J'en suis amoureux.\r\n\r\n00:08:31:01  00:08:35:10\r\nJe les mets m\u00eame ici pour monter..\r\n\r\n00:08:35:14  00:08:38:07\r\n  ..m\u00eame si personne nous voit.\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:21\r\n C'est pas important, on aime...\r\n\r\n00:08:42:02  00:08:43:19\r\n       Ca me porte chance.\r\n\r\n00:08:44:00  00:08:48:20\r\n     On les avait pas mises\r\n1 ou 2 fois \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:54:05\r\n  C'est vrai que j'avais perdu\r\n  de temps en temps une vache.\r\n\r\n00:08:54:10  00:08:55:14\r\n            Sonnaille\r\n\r\n00:08:55:19  00:09:01:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:01:21  00:09:06:10\r\n Je crois que dans notre r\u00e9gion,\r\n          nos vaches..\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:09:13\r\n..font partie de la famille.\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:12:13\r\nLes vaches ont toutes un nom.\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:14:17\r\n  Pas de code-barres.\r\n\r\n00:09:14:22  00:09:19:03\r\n     On les conna\u00eet,\r\nles respecte et les aime.\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:21:08\r\n     Elles souffrent aussi.\r\n\r\n00:09:21:12  00:09:23:03\r\n        La morphologie...\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:27:05\r\n         La topographie\r\n    du terrain est difficile.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:30:03\r\n  Les grosses vaches souffrent.\r\n\r\n00:09:30:08  00:09:32:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:37:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:37:06  00:09:41:12\r\n           Sans nuage,\r\nc'est un jour p\u00e9nible, c'est vrai.\r\n\r\n00:09:41:17  00:09:44:13\r\n  Ca reste une certaine fiert\u00e9.\r\n\r\n00:09:44:18  00:09:48:07\r\n Nous, les fromagers d'alpage,..\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:53:17\r\n{\\an1}..on a une fiert\u00e9 de monter\r\navec nos vaches et notre famille.\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:56:04\r\n C'est un moment fort.\r\n\r\n00:09:56:09  00:09:57:22\r\n         Ca nous reste.\r\n\r\n00:09:58:03  00:10:03:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:03:21  00:10:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:07:23  00:10:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:23:13\r\nMes oncles m'ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 envie\r\nde faire agriculteur de montagne.\r\n\r\n00:10:23:18  00:10:25:16\r\n       Paysan de montagne.\r\n\r\n00:10:25:21  00:10:30:19\r\n     Je pense que pour lui, \r\n    il y a rien de plus beau.\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:33:07\r\n    Il a rien vu et tout vu.\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:04\r\n     Lui, c'est la passion.\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:43:00\r\nIl est fier de voir toute la famille\r\n        continuer de faire..\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:47:10\r\n      ..ce qu'ils faisaient\r\n     y a 100 ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:10:47:14  00:11:13:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:13:21  00:11:32:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:35:04\r\n         -Nos Mercedes.\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:39:07\r\n{\\an3}       -Mon p\u00e8re a commenc\u00e9 en 1930.\r\n\r\n00:11:39:11  00:11:40:17\r\n{\\an3}                         Vous voyez.\r\n\r\n00:11:40:22  00:11:43:22\r\n    -On a jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n                         -Jamais.\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:47:16\r\n{\\an3}              On a tout le temps \u00e9t\u00e9\r\n                   au chalet, les 2.\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:51:01\r\n-Oh mon Dieu, depuis tout petit.\r\n\r\n00:11:51:06  00:11:54:16\r\n   Comme les enfants \u00e0 Michel\r\n          -Des gamins.\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:57:15\r\n      -Dans les chalets,..\r\n\r\n00:11:57:20  00:11:59:17\r\n                     ..on dormait.\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:02:15\r\n{\\an3}                 On \u00e9tait mal log\u00e9s.\r\n\r\n00:12:02:20  00:12:07:08\r\n{\\an3}                   Gamins, on allait\r\n    dans un chalet de cr\u00eate en haut.\r\n\r\n00:12:07:12  00:12:12:08\r\n{\\an3}           Y avait point de chambre,\r\n           on couchait sur l'\u00e9curie.\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:15:16\r\n{\\an3}    Ca s'est bien am\u00e9lior\u00e9, partout.\r\n\r\n00:12:15:21  00:12:17:19\r\n{\\an3}                On fait des douches.\r\n\r\n00:12:18:00  00:12:19:11\r\n                  Des cuisines...\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:24:06\r\n      Au pays d'En-Haut,..\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:27:22\r\n..c'est peut-\u00eatre un peu unique.\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:31:12\r\n       C'est des endroits\r\n       o\u00f9 y a des jeunes.\r\n\r\n00:12:31:17  00:12:36:14\r\n    En Gruy\u00e8re fribourgeoise,\r\n     ils ont plus de peine.\r\n\r\n00:12:36:19  00:12:39:22\r\n L'industrie a drain\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:43:20\r\n                   L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n            ils \u00e9taient \u00e0 160 tonnes.\r\n\r\n00:12:44:01  00:12:46:00\r\n{\\an3}                 Ils stationnent l\u00e0.\r\n\r\n00:12:46:05  00:12:49:11\r\n{\\an3}L'Etivaz, on a 400 tonnes \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:12:49:16  00:12:51:05\r\n    -408 tonnes.\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:12:51:10  00:12:55:04\r\n                 L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n             c'\u00e9tait une bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n00:12:55:09  00:12:58:10\r\n{\\an3}     Pour les alpages, vraiment bon.\r\n\r\n00:12:58:14  00:13:00:20\r\n{\\an3}            Ni mouill\u00e9, ni trop sec.\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:07:06\r\n{\\an3}Puis, on a meilleur d'avoir des \u00e9t\u00e9s\r\n      un peu secs que trop mouill\u00e9s.\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:21\r\n{\\an1}C'est une belle vall\u00e9e.\r\n\r\n00:13:10:02  00:13:13:07\r\n              Yodle\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:18:08  00:13:23:02\r\n{\\an3}             -L'architecte aurait pu\r\n        faire une plus grosse porte.\r\n\r\n00:13:23:07  00:13:24:17\r\n                    Oh ! Hin !!!!\r\n\r\n00:13:35:19  00:13:37:02\r\n                    J'y t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:38:11\r\n            Sonnerie\r\n\r\n00:13:38:16  00:13:41:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:42:09  00:13:45:09\r\nEcoute, on va tirer la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:46:13\r\n           D'accord ?\r\n\r\n00:13:46:18  00:13:49:23\r\n     Je te sonnerai apr\u00e8s peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:13:50:04  00:13:52:17\r\n   Quel abruti j'ai fait l\u00e0 !\r\n\r\n00:13:52:22  00:13:55:01\r\n      Ouais, tu m'entends ?\r\n\r\n00:13:56:18  00:14:21:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:22:00  00:14:27:04\r\n{\\an3}       -Le chaudron, c'est une pi\u00e8ce\r\n          ma\u00eetresse des montagnards.\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:29:15\r\n             Elle m\u00e9rite respect.\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:32:00\r\n                 Faut la soigner.\r\n\r\n00:14:32:05  00:14:33:21\r\n         Coup de marteau\r\n\r\n00:14:34:02  00:14:36:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:37:03  00:14:41:03\r\n        Le chaudron fait\r\n      le salaire de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:14:45:22  00:14:49:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:55:16\r\n A une \u00e9poque, ils les faisaient\r\n  plus minces pour les porter.\r\n\r\n00:14:55:21  00:14:59:16\r\n              Avec les transports,\r\n               c'est plus facile.\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:06:04\r\nCelui-l\u00e0, c'est un ancien de 1923\r\nque je suis en train de r\u00e9parer.\r\n\r\n00:15:06:09  00:15:11:08\r\n      Je le remets en \u00e9tat\r\n       et il repartira..\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:14:10\r\n..pour une cinquantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:14:14  00:15:17:20\r\nSur une journ\u00e9e de dix heures,..\r\n\r\n00:15:18:01  00:15:21:22\r\n   ..il y a sept \u00e0 huit heures\r\n           de marteau.\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:23:13\r\n          On s'habitue.\r\n\r\n00:15:24:21  00:15:29:22\r\n   Un chaudron de 800 litres,\r\n c'est 600'000 coups de marteau.\r\n\r\n00:15:34:22  00:15:37:03\r\n      L'Etivaz, bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:39:03\r\n                 Ca signifie \u00e9tivage.\r\n\r\n00:15:39:08  00:15:44:08\r\n    J'ai mari\u00e9 une fille de l'Etivaz,\r\n              alors je connais bien !\r\n\r\n00:15:53:03  00:15:55:12\r\n        Cloches de vaches\r\n\r\n00:15:55:17  00:16:11:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:11:18  00:16:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:26:17  00:16:31:03\r\n       -On est \u00e0 l'alpage\r\n     des Fonds, au-dessus..\r\n\r\n00:16:31:08  00:16:33:07\r\n     ..du village d'Etivaz.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:36:07\r\n   C'est un peu un cul-de-sac.\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:40:08\r\n        C'est pour \u00e7a que\r\n     \u00e7a s'appelle les Fonds.\r\n\r\n00:16:40:12  00:16:42:07\r\n       On a trois alpages.\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:44:16\r\n      Le premier \u00e0 1'100 m.\r\n\r\n00:16:44:21  00:16:48:15\r\n      Les vaches y mangent\r\n       la premi\u00e8re herbe.\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:52:11\r\n     Apr\u00e8s, ici, on remange\r\n       la premi\u00e8re herbe.\r\n\r\n00:16:52:16  00:16:55:04\r\n          On fait trois semaines ici.\r\n\r\n00:16:55:09  00:17:01:17\r\n           Apr\u00e8s, on monte \u00e0 l'alpage\r\n           du Lavaux, \u00e0 2'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:05:01\r\n        Le chalet est \u00e0 1'930 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:17:05:06  00:17:10:22\r\n             Les vaches vont jusqu'\u00e0\r\n         2'000 m\u00e8tres manger l'herbe.\r\n\r\n00:17:11:03  00:17:15:09\r\n        Quand la nature\r\n  nous repousse, on redescend.\r\n\r\n00:17:15:13  00:17:19:04\r\nOn reprend l'herbe en descendant.\r\n\r\n00:17:25:22  00:17:29:11\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration d'avant, c'\u00e9tait..\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:31:01\r\n         ..des ouvriers.\r\n\r\n00:17:31:06  00:17:36:04\r\n     Des hommes, les femmes\r\n   ne montaient pas au chalet.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:41:09\r\nMaintenant, c'est des familles,\r\ndes femmes, des gamins.\r\n\r\n00:17:41:13  00:17:44:00\r\n          Vous allez au cin\u00e9ma ?\r\n\r\n00:17:44:05  00:17:49:00\r\n          Vous vous \u00eates organis\u00e9s,\r\n                quand m\u00eame ?\r\n\r\n00:17:49:05  00:17:52:11\r\n  Cloches de vaches, de ch\u00e8vres\r\n\r\n00:17:52:15  00:17:58:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:03:08\r\n  -Allez !\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:08:07\r\n          -Les vaches\r\n qui ont l'habitude de monter..\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:10:09\r\n      ..m\u00e8nent le troupeau.\r\n\r\n00:18:10:14  00:18:12:20\r\n    C'est des autres vaches..\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:15:14\r\n  ..que les vaches de plaine !\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:19:01\r\n    C'est beaucoup plus rude.\r\n\r\n00:18:19:06  00:18:23:00\r\nPour la nourriture, elles doivent..\r\n\r\n00:18:23:05  00:18:25:19\r\n    ..marcher pour la gagner.\r\n\r\n00:18:26:00  00:18:28:08\r\n    C'est une lutte continue.\r\n\r\n00:18:28:12  00:18:32:01\r\n    C'est pas con, une vache.\r\n           Loin de l\u00e0.\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:46:07\r\n          C'est clair\r\n      qu'il faut s'aimer !\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:48:12\r\n        Ca, c'est clair !\r\n\r\n00:18:48:17  00:18:52:15\r\n        De toute fa\u00e7on,\r\n     travailler en couple..\r\n\r\n00:18:52:20  00:18:56:19\r\n      ..si on s'aimait pas,\r\n        elle s'en irait !\r\n\r\n00:18:57:00  00:19:01:08\r\nIl y a trop d'heures de travail !\r\n\r\n00:19:01:12  00:19:05:19\r\n         Si tu t'aimes, \r\n        tu vas un bout,..\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:08:21\r\n  ..sinon tu vas pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:12\r\nElle est un peu sauvage !\r\n\r\n00:19:17:17  00:19:20:08\r\n             Il rit\r\n\r\n00:19:20:18  00:19:21:23\r\n                            Non, non.\r\n\r\n00:19:23:01  00:19:25:06\r\n             Elle parle pas beaucoup.\r\n\r\n00:19:25:11  00:19:27:00\r\n                       Des fois, oui.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:14\r\n                  Quand elle est pas \r\n                  d'accord avec moi !\r\n\r\n00:19:30:19  00:19:34:03\r\n-Entre quatre yeux, je parle !\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:38:11\r\n         -Tu lui parles\r\n   que quand tu l'engueules !\r\n\r\n00:19:38:16  00:19:40:08\r\n      -Non, quand m\u00eame !\r\n\r\n00:19:40:12  00:19:44:02\r\n   Aussi pour lui dire\r\n  des choses gentilles.\r\n\r\n00:19:44:07  00:19:49:04\r\n             -Si elle voulait me dire\r\n          que des choses gentilles,..\r\n\r\n00:19:49:09  00:19:52:13\r\n                  ..elle me parlerait\r\n                    tout le jour !\r\n\r\n00:19:52:18  00:19:56:06\r\n                 Au bout d'un moment,\r\n                  \u00e7a fait beaucoup !\r\n\r\n00:19:57:07  00:20:00:03\r\n  J'ai un caract\u00e8re assez fort.\r\n\r\n00:20:00:08  00:20:03:07\r\nElle a un caract\u00e8re plus gentil.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:07:22\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n     qu'on s'est support\u00e9s !\r\n\r\n00:20:08:03  00:20:13:08\r\nC'est pas parce que j'ai\r\nun caract\u00e8re fort que je l'\u00e9crase.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:15:19\r\nOn d\u00e9cide tout ensemble.\r\n\r\n00:20:16:00  00:20:19:13\r\n  Tout ce que j'ai,\r\n  tout est partag\u00e9.\r\n\r\n00:20:19:18  00:20:23:16\r\n   -Les gens du Pays d'En-haut\r\n        paraissent durs.\r\n\r\n00:20:23:21  00:20:26:11\r\n  Mais ils ont un coeur tendre.\r\n\r\n00:20:26:16  00:20:28:21\r\n    -La nature nous fait \u00e7a.\r\n\r\n00:20:29:02  00:20:30:15\r\n        Sans caract\u00e8re,..\r\n\r\n00:20:30:20  00:20:34:20\r\n       ..tu supportes pas\r\n       de vivre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:20:36:09  00:20:39:22\r\n         Tous les jours,\r\n       on a quelque chose.\r\n\r\n00:20:40:03  00:20:43:16\r\n   On a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 vaches,\r\n          40 g\u00e9nisses.\r\n\r\n00:20:43:21  00:20:47:22\r\n         Tous les jours,\r\n   quelque chose te contrarie.\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:53:03\r\n         Quand il fait mauvais temps,\r\n         qu'il faut se lever \u00e0 5h00.\r\n\r\n00:20:53:08  00:20:55:20\r\n    Mettre un manteau de pluie.\r\n\r\n00:20:56:01  00:20:58:08\r\n        -Et que c'est dimanche !\r\n\r\n00:20:58:12  00:21:02:19\r\n      -Les autres font une grillade !\r\n                     C'est difficile.\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:14:07\r\n     -Parfois, les fromages\r\nressemblent \u00e0 leurs producteurs.\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:19:17\r\n    Quand on conna\u00eet Roger,\r\n et qu'on go\u00fbte ses fromages,..\r\n\r\n00:21:19:22  00:21:22:13\r\n   ..ils sont bons comme lui !\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:30:14\r\n    Voil\u00e0 le coeur des caves\r\n     \u00e0 fromage de l'Etivaz.\r\n\r\n00:21:30:19  00:21:35:01\r\n      Tous ces fromages ont\r\n      \u00e9t\u00e9 produits cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:35:06  00:21:40:13\r\n  Bon an, mal an, 18'000 pi\u00e8ces\r\n       arrivent aux caves.\r\n\r\n00:21:41:11  00:21:45:01\r\n        75 familles font\r\n    le fromage sur l'alpage.\r\n\r\n00:21:45:06  00:21:48:19\r\n       Ca fait une grande\r\n     diversit\u00e9 de fromages.\r\n\r\n00:21:49:00  00:21:50:14\r\n                   -Un bel ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:57:08\r\n     Je tapote dessus, si le ton est \r\n     r\u00e9gulier, c'est que le fromage..\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:00:11\r\n     ..n'a pas de d\u00e9faut d'ouverture.\r\n\r\n00:22:00:16  00:22:03:11\r\n      Il aura une bonne conservation.\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:08:03\r\n                 On a deux crit\u00e8res,\r\n      \u00e0 l'Etivaz: la p\u00e2te et le go\u00fbt.\r\n\r\n00:22:08:08  00:22:13:15\r\n         C'est un go\u00fbt vraiment typ\u00e9,\r\n      et une p\u00e2te agr\u00e9able en bouche.\r\n\r\n00:22:15:10  00:22:17:19\r\n   Je suis fromager de plaine.\r\n\r\n00:22:18:00  00:22:20:02\r\n             J'ai fait une ma\u00eetrise.\r\n\r\n00:22:20:07  00:22:26:08\r\n   On entend dire qu'\u00e0 l'alpage, ils \r\n   font des fromages extraordinaires.\r\n\r\n00:22:26:12  00:22:29:06\r\n       On se dit que c'est du chiqu\u00e9.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:31:06\r\n               Et tu d\u00e9barques ici.\r\n\r\n00:22:31:11  00:22:36:06\r\n             Et tu te dis qu'ils font\r\n          vraiment des bons fromages.\r\n\r\n00:22:42:17  00:22:46:04\r\n         C'est sp\u00e9cial,\r\n    ce qui se passe en haut.\r\n\r\n00:22:46:09  00:22:48:12\r\n      Il y a un tel amour.\r\n\r\n00:22:48:17  00:22:51:03\r\n   Ils sont tellement motiv\u00e9s.\r\n\r\n00:22:51:08  00:22:53:15\r\n     Je dois les conseiller.\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:57:09\r\n       Des fois, je dois\r\n     aussi les r\u00e9primander.\r\n\r\n00:22:57:13  00:23:00:16\r\n Mais ces producteurs mettent..\r\n\r\n00:23:00:21  00:23:04:05\r\n..tellement de coeur \u00e0 la t\u00e2che.\r\n\r\n00:23:04:10  00:23:07:15\r\n        C'est pas \u00e9vident\r\n       de les r\u00e9primander.\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:12:07\r\nCloches de vaches, cris des vachers\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:14:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:15:00  00:23:17:16\r\n{\\an1}-On les laisse venir le matin.\r\n\r\n00:23:17:21  00:23:22:20\r\n{\\an1}M\u00eame s'il fait mauvais.\r\nJusqu'\u00e0 09h00, et elles rentrent.\r\n\r\n00:23:23:01  00:23:25:08\r\n{\\an1}C'est une habitude, ici.\r\n\r\n00:23:25:12  00:23:29:01\r\n        Elles sont dehors\r\n       la nuit et dedans..\r\n\r\n00:23:29:06  00:23:30:11\r\n           ..le jour.\r\n\r\n00:23:30:15  00:23:32:15\r\n       Elles ressortent..\r\n\r\n00:23:32:20  00:23:36:05\r\n          ..vers 18h30,\r\n     elles p\u00e2turent la nuit.\r\n\r\n00:23:36:10  00:23:39:22\r\n  Elles vont o\u00f9 elles veulent.\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:42:22\r\nIl y a quand m\u00eame des cl\u00f4tures.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:46:02\r\nLes vaches vont pas n'importe o\u00f9.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:50:15\r\n  Elles sont l\u00e0, demain,\r\nelles iront contre le col.\r\n\r\n00:23:50:20  00:23:55:00\r\nJe peux pas dire exactement,\r\n     c'est par moments.\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:57:03\r\nPar trois semaines.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:11:09\r\n-C'est tout bon.\r\n\r\n00:24:11:13  00:24:14:16\r\n                 Le tien marque 31,6,\r\n                    le mien 31,5.\r\n\r\n00:24:14:21  00:24:16:02\r\n           -Ah ouais.\r\n\r\n00:24:16:23  00:24:18:18\r\n      Il veut \u00eatre vacher.\r\n\r\n00:24:20:13  00:24:23:14\r\n            -T'arr\u00eates\r\n     de refroidir \u00e0 combien ?\r\n\r\n00:24:23:19  00:24:25:00\r\n                  -Vingt.\r\n\r\n00:24:25:05  00:24:27:11\r\n   -Tu coupes l'eau ?\r\n                          -Ouais.\r\n\r\n00:24:27:15  00:24:30:17\r\nS'il fait chaud, je descends \u00e0 18.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:34:14\r\n Mais ces temps, on a tout tenu.\r\n\r\n00:24:34:19  00:24:38:06\r\n-T'arrives \u00e0 rester entre 14 et 16.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:41:16\r\n  -Ouais. Mais il a fait frais.\r\n\r\n00:24:41:21  00:24:45:06\r\n              Pluie\r\n\r\n00:24:45:11  00:24:48:11\r\n   -La vari\u00e9t\u00e9 de la flore,..\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:51:18\r\n  ..au-dessus de 1'500 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:24:51:23  00:24:55:05\r\nIl y a jusqu'\u00e0 40 sortes de plantes.\r\n\r\n00:24:55:10  00:24:57:22\r\n     Ca passe dans le lait.\r\n\r\n00:24:58:03  00:25:02:07\r\n     Puis le lait transmet \r\n     ces ar\u00f4mes au fromage.\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:08:03\r\nUn test a \u00e9t\u00e9 fait sur un fromage\r\n  d'Etivaz fait \u00e0 1'700 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:11:20\r\n        Ils ont ressorti\r\n      48 ar\u00f4mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:25:15:21  00:25:17:02\r\n                  -Hop !\r\n\r\n00:25:18:07  00:25:19:11\r\n                         Hop !\r\n\r\n00:25:31:04  00:25:35:02\r\nOn a commenc\u00e9 en 1968 avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n00:25:35:07  00:25:38:04\r\n{\\an3}              Et on a jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:25:39:08  00:25:43:09\r\n                On a \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9s\r\n               au niveau de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:45:23\r\n          On n'a jamais loup\u00e9 un \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:25:46:04  00:25:48:10\r\n             On a jamais \u00e9t\u00e9 malades.\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:51:07\r\n          On est tr\u00e8s reconnaissants.\r\n\r\n00:25:57:22  00:25:59:18\r\n                   -Merci pour tout !\r\n\r\n00:26:11:13  00:26:15:14\r\n        -La moyenne d'\u00e2ge\r\n   des producteurs d'Etivaz,..\r\n\r\n00:26:15:19  00:26:17:05\r\n         ..c'est 43 ans.\r\n\r\n00:26:17:10  00:26:19:00\r\n        C'est tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n00:26:19:05  00:26:24:04\r\n  Certains faisaient du fromage\r\n      avant leur majorit\u00e9 !\r\n\r\n00:26:24:09  00:26:29:11\r\n Souvent, le papa, le grand-papa\r\n   faisaient d\u00e9j\u00e0 du fromage.\r\n\r\n00:26:29:16  00:26:34:09\r\n    Ils veulent cette vie-l\u00e0,\r\n    m\u00eame si elle est p\u00e9nible.\r\n\r\n00:26:34:13  00:26:52:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:55:22\r\n        Cloches de vaches\r\n\r\n00:26:56:03  00:27:00:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:01:00  00:27:05:19\r\n-Je reconnais plus ma t\u00eate !\r\n                     -C'est moi, \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:06:00  00:27:34:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:34:05  00:27:36:15\r\n         Elle chantonne\r\n\r\n00:27:36:20  00:27:39:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:43:17  00:27:45:20\r\n         Cris d'enfants\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:47:08\r\n           -Reste l\u00e0 !\r\n\r\n00:27:50:09  00:27:51:13\r\n-On y va !\r\n\r\n00:27:52:06  00:27:53:12\r\nTac !\r\n\r\n00:28:01:14  00:28:05:00\r\n        C'est important, \r\n       je crois, pour moi.\r\n\r\n00:28:05:05  00:28:09:15\r\n       Les gens me disent\r\n   \"vous faites de l'Etivaz\".\r\n\r\n00:28:09:20  00:28:13:03\r\nCette reconnaissance est importante.\r\n\r\n00:28:13:08  00:28:15:11\r\n                  Il est assez gros !\r\n\r\n00:28:19:16  00:28:23:16\r\n{\\an1}On veut faire du meilleur\r\nfromage que l'autre.\r\n\r\n00:28:23:21  00:28:27:04\r\n On aime bien avoir bien du lait.\r\n\r\n00:28:27:12  00:28:30:05\r\nC'est vrai, c'est sympa.\r\n\r\n00:28:30:10  00:28:34:07\r\n{\\an1}C'est ce qui fait\r\nqu'il y a tant d'engouement..\r\n\r\n00:28:34:11  00:28:37:04\r\n..pour le fromage de l'Etivaz.\r\n\r\n00:28:37:09  00:28:41:03\r\n{\\an1}On est beaucoup,\r\n\u00e7a int\u00e9resse du monde.\r\n\r\n00:28:44:04  00:28:46:19\r\nCa nous motive, tout \u00e7a.\r\n\r\n00:28:47:00  00:28:48:05\r\n  Voil\u00e0.\r\n\r\n00:28:48:10  00:28:51:01\r\n  -Roger est meilleur que toi ?\r\n\r\n00:28:51:06  00:28:53:00\r\n     -En tout cas pas !\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:57:03\r\n          En tout cas pas\r\n      \u00e0 la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:00:12\r\n  Mais peut-\u00eatre \u00e0 la chaudi\u00e8re !\r\n\r\n00:29:00:17  00:29:02:14\r\n     Je le reconnais !\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:13:04\r\n     -Ma m\u00e8re est anglaise.\r\n\r\n00:29:13:09  00:29:17:05\r\n   Elle apprenait le fran\u00e7ais\r\n        \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:19:22\r\n  Elle y a rencontr\u00e9 mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:29:20:03  00:29:22:02\r\n      Elle est donc rest\u00e9e.\r\n\r\n00:29:22:07  00:29:26:22\r\n Apr\u00e8s, je suis tomb\u00e9e \r\nsur un agriculteur de montagne.\r\n\r\n00:29:27:03  00:29:30:15\r\n   Qui m'a fait totalement\r\n       changer de vie.\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:35:23\r\nJ'\u00e9tais dessinatrice, je partais\r\n   en vacances chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:40:14\r\n  J'avais mes week-ends,\r\nmes semaines bien rythm\u00e9es.\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:45:03\r\n Et voil\u00e0, on a chang\u00e9 \r\nde vie, et c'est super !\r\n\r\n00:29:48:01  00:29:49:11\r\n-C'est bien !\r\n\r\n00:29:52:04  00:29:54:11\r\n               Retourne la chaudi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:55:08  00:29:56:12\r\n                           Tu r\u00eaves !\r\n\r\n00:29:58:16  00:30:03:17\r\n-Je pensais \u00e9pouser un banquier,\r\npartir en vacances loin.\r\n\r\n00:30:03:22  00:30:05:22\r\nFaire des voyages.\r\n\r\n00:30:06:03  00:30:09:10\r\nPouvoir vivre comme tout le monde.\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:13:09\r\nMais j'ai pas mari\u00e9 un banquier !\r\n\r\n00:30:13:13  00:30:16:18\r\nOn a quatre enfants, on est bien.\r\n\r\n00:30:16:23  00:30:20:11\r\n    C'est toujours ensemble,\r\n        toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:20:15  00:30:21:23\r\n          C'est sympa.\r\n\r\n00:30:22:04  00:30:24:11\r\n      C'est une belle vie !\r\n\r\n00:30:31:14  00:30:35:08\r\n        Cloches de vaches\r\n\r\n00:30:35:12  00:30:43:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:30:43:11  00:30:46:07\r\n     -Si je devais habiter..\r\n\r\n00:30:46:11  00:30:49:03\r\n..en ville, c'est impensable.\r\n\r\n00:30:49:08  00:30:52:20\r\n     Quand je vais \u00e0 Lausanne,\r\n          c'est l'enfer.\r\n\r\n00:30:53:01  00:30:55:05\r\n      Le calme qu'on a l\u00e0,..\r\n\r\n00:30:55:10  00:30:57:00\r\n        ..j'en ai besoin.\r\n\r\n00:30:57:05  00:31:00:20\r\n     J'ai la plus belle vie,\r\n         c'est un r\u00eave.\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:03:20\r\n      Je vis dans un r\u00eave.\r\n\r\n00:31:04:01  00:31:05:22\r\n        On est heureux,..\r\n\r\n00:31:06:03  00:31:09:22\r\n      ..on est entre nous,\r\n     on travaille ensemble.\r\n\r\n00:31:10:03  00:31:13:09\r\nIl nous faut rien d'autre, quoi.\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:21:09  00:31:26:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:32:06  00:31:36:02\r\n{\\an3}-Voil\u00e0 pour ce reportage \u00e0 l'Etivaz.\r\n\r\n00:31:36:07  00:31:39:17\r\n{\\an3}             C.Frey, c'est un monde\r\n                   qui vous parle ?\r\n\r\n00:31:39:22  00:31:43:18\r\n{\\an1}-C'est un reportage\r\nextr\u00eamement chaleureux.\r\n\r\n00:31:43:23  00:31:48:21\r\n{\\an1}Des paysages superbes\r\net une famille extraordinaire.\r\n\r\n00:31:49:02  00:31:51:16\r\n{\\an3}                  -C'est notre fonds\r\n                        de commerce.\r\n\r\n00:31:51:21  00:31:53:18\r\n{\\an1}-Oui, l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:31:53:23  00:32:00:11\r\n{\\an1}Vous avez fait, il y a deux ou trois\r\nans, un sujet qui n'est plus actuel.\r\n\r\n00:32:00:16  00:32:06:16\r\n{\\an1}On est pas dans l'actualit\u00e9, la dame\r\nqui dit: \"J'aurais pu \u00e9pouser..\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:13:04\r\n{\\an1}..un banquier, mais voil\u00e0, j'ai mes\r\nenfants, mon mari et je suis bien.\"\r\n\r\n00:32:13:09  00:32:15:09\r\n{\\an1}C'est extraordinaire !\r\n\r\n00:32:15:13  00:32:17:12\r\n{\\an1}C'est authentique.\r\n\r\n00:32:17:17  00:32:22:03\r\n{\\an1}On brasse aujourd'hui\r\ndes milliards de frs.\r\n\r\n00:32:22:08  00:32:25:19\r\n{\\an1}Les salaires... Prenez celui d'Ospel.\r\n\r\n00:32:26:00  00:32:30:00\r\n{\\an1}Pour quelqu'un qui gagne\r\n100'000 frs par an,..\r\n\r\n00:32:30:05  00:32:35:22\r\n{\\an1}..cela signifie que ce m\u00e9nage\r\naurait d\u00fb commencer de travailler..\r\n\r\n00:32:36:03  00:32:38:17\r\n{\\an1}..au milieu du 18\u00e8me si\u00e8cle !\r\n\r\n00:32:38:22  00:32:41:19\r\n{\\an1}Et l\u00e0, vous avez l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:32:42:00  00:32:49:09\r\n{\\an1}Quand on voit ces enfants, fiers\r\nd'\u00eatre paysans, \u00e7a vous r\u00e9concilie..\r\n\r\n00:32:49:13  00:32:52:19\r\n{\\an1}..avec l'authenticit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:32:53:00  00:32:54:22\r\n{\\an1}Schweizer Qualitaet !\r\n\r\n00:32:55:03  00:32:58:00\r\n{\\an3}    -Si on reparlait un peu de vous.\r\n\r\n00:32:58:05  00:33:01:12\r\n{\\an3}Vous \u00eates \u00e0 la retraite depuis 2003.\r\n\r\n00:33:01:17  00:33:05:13\r\n{\\an3}                  Vous avez toujours\r\n            \u00e9vit\u00e9 la langue de bois.\r\n\r\n00:33:05:18  00:33:10:22\r\n{\\an3}           On regrette vos \"\u00e9coutez\"\r\n     de Lambiel qu'on n'entend plus.\r\n\r\n00:33:11:03  00:33:17:14\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par Lambiel, car je\r\nn'avais pas le sentiment de le dire.\r\n\r\n00:33:17:19  00:33:23:02\r\n{\\an1}Quand il a commenc\u00e9 comme imitateur,\r\nil a commenc\u00e9 par moi !\r\n\r\n00:33:23:07  00:33:26:17\r\n       Sans doute\r\nque j'\u00e9tais facile \u00e0 imiter.\r\n\r\n00:33:26:22  00:33:29:09\r\n{\\an1}Il a entendu ce \"\u00e9coutez\".\r\n\r\n00:33:29:13  00:33:34:02\r\n{\\an1}Je l'entendais le dimanche\r\n\u00e0 \"La soupe est pleine\".\r\n\r\n00:33:34:07  00:33:38:03\r\n{\\an1}Le lundi, il y avait\r\nl'heure des questions.\r\n\r\n00:33:38:08  00:33:44:13\r\n{\\an1}Avec Ruth Dreifuss, qui \u00e9tait aussi\r\nimit\u00e9e, on \u00e9changeait des propos.\r\n\r\n00:33:44:18  00:33:48:02\r\n        Du style:\r\n\"T'\u00e9tais pas mal dimanche !\"\r\n\r\n00:33:48:07  00:33:51:03\r\n{\\an1}Elle, c'\u00e9tait \"si vous voulez\".\r\n\r\n00:33:51:08  00:33:56:10\r\n{\\an1}Dans les jours qui suivaient,\r\nje devais faire attention..\r\n\r\n00:33:56:14  00:33:59:10\r\n{\\an1}..car je redisais \"\u00e9coutez\" !\r\n\r\n00:33:59:14  00:34:04:03\r\n{\\an3}            -Ecoutez, on va recevoir\r\n          Yann Lambiel en fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:34:04:08  00:34:07:19\r\n{\\an3}             Quels sont vos rapports\r\n                    avec la presse ?\r\n\r\n00:34:08:00  00:34:10:16\r\n{\\an3}      Ca avait l'air de bien coller.\r\n\r\n00:34:10:21  00:34:15:10\r\n{\\an3}        Vous avez utilis\u00e9 la presse,\r\n                  de fa\u00e7on positive.\r\n\r\n00:34:15:14  00:34:16:19\r\n      -Oui.\r\n\r\n00:34:17:00  00:34:21:22\r\n{\\an1}Il faut savoir refuser\r\ndans certains cas des interviews.\r\n\r\n00:34:22:03  00:34:25:05\r\n{\\an1}C'est une presse \u00e0 th\u00e8se souvent.\r\n\r\n00:34:25:10  00:34:30:08\r\n{\\an1}Je g\u00e9n\u00e9ralise, il y a\r\nheureusement pas mal d'exceptions.\r\n\r\n00:34:30:12  00:34:37:02\r\n{\\an1}C'est une presse o\u00f9, dans le fond, ce\r\nque vous dites ne les int\u00e9resse pas.\r\n\r\n00:34:37:07  00:34:39:15\r\n{\\an1}Ce qui les int\u00e9resse,..\r\n\r\n00:34:39:20  00:34:44:13\r\n{\\an1}..c'est d'entendre\r\nce qu'ils veulent entendre.\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:46:01\r\n{\\an1}C'est un danger.\r\n\r\n00:34:46:06  00:34:48:10\r\n{\\an1}Et il y a l'imm\u00e9diatet\u00e9.\r\n\r\n00:34:48:14  00:34:53:04\r\n{\\an1}Vous devez avoir l'opinion\r\nqui arrive imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:34:53:09  00:34:55:14\r\n{\\an1}Sans le recul n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:34:55:19  00:35:02:09\r\n{\\an1}Pour bien fonctionner, une d\u00e9mocratie\r\ndoit avoir le temps de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:35:02:13  00:35:07:18\r\n{\\an1}Notre monde est superficiel,\r\non est moins dans l'essentiel.\r\n\r\n00:35:07:23  00:35:12:07\r\n{\\an1}Avec l'Etivaz,\r\non est en plein dans l'essentiel !\r\n\r\n00:35:12:11  00:35:15:07\r\n{\\an3}    -On n'est pas dans le folklore.\r\n\r\n00:35:15:11  00:35:19:11\r\n{\\an1}-Non, pas du tout,\r\non est dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n00:35:19:15  00:35:26:13\r\n{\\an1}Et pas dans une vie imaginaire\r\navec des chiffres qui sont abstraits.\r\n\r\n00:35:26:18  00:35:30:01\r\n{\\an1}-Vous me tendez une perche..\r\n\r\n00:35:30:06  00:35:33:05\r\n{\\an3}    ..pour passer au 2\u00e8me reportage.\r\n\r\n00:35:33:10  00:35:35:05\r\n{\\an3}                On va parler du vin.\r\n\r\n00:35:35:10  00:35:38:15\r\n{\\an3} Plus particuli\u00e8rement des tonneaux.\r\n\r\n00:35:38:20  00:35:42:19\r\n{\\an3}            On va dans les coulisses\r\n                de leur fabrication.\r\n\r\n00:35:43:00  00:35:47:21\r\n{\\an3}      Le dernier tonnelier de Suisse\r\n              se trouve \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:36:00:10  00:36:05:20\r\n      -L'important du f\u00fbt,\r\n c'est la forme, pas la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:36:08:04  00:36:10:23\r\n  Chaque tonneau est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:36:11:04  00:36:14:05\r\n Chaque tonneau est individuel.\r\n\r\n00:36:15:11  00:36:19:07\r\n      -Le bois est vivant,\r\n      il faut lui parler.\r\n\r\n00:36:22:22  00:36:26:07\r\n-Le tonnelier est une profession.\r\n\r\n00:36:26:11  00:36:31:12\r\n    Faut \u00eatre un peu sp\u00e9cial,\r\n    dur et fin en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:36:34:00  00:36:39:04\r\n  -On doit aimer le vin, sinon\r\n on ne fera pas un bon tonneau.\r\n\r\n00:36:39:09  00:36:42:11\r\n  -Un vigneron est un artiste.\r\n\r\n00:36:42:15  00:36:44:14\r\n       Un tonnelier aussi.\r\n\r\n00:36:44:19  00:36:47:07\r\n     Ce sont des cr\u00e9ateurs.\r\n\r\n00:37:03:22  00:37:07:12\r\n        Je suis presque\r\n      n\u00e9e dans les vignes.\r\n\r\n00:37:07:17  00:37:10:15\r\n     Je m'appelle Violaine..\r\n\r\n00:37:10:20  00:37:12:18\r\n        ..de Montmollin.\r\n\r\n00:37:12:23  00:37:17:14\r\n  J'ai 30 ans, je suis mari\u00e9e,\r\n    bient\u00f4t m\u00e8re de famille.\r\n\r\n00:37:17:19  00:37:22:11\r\n Je travaille dans l'entreprise\r\n      depuis 1 an et demi.\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:28:07\r\n  J'ai eu l'occasion de voyager\r\n     pour m'ouvrir l'esprit.\r\n\r\n00:37:28:11  00:37:31:17\r\n     Et je suis revenue aux sources..\r\n\r\n00:37:31:22  00:37:36:00\r\n..dans ce beau terroir de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:37:39:08  00:37:43:11\r\n          C'est un pays\r\n avec une grande culture du vin.\r\n\r\n00:37:43:16  00:37:46:13\r\n Il est peu connu \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:37:46:18  00:37:50:07\r\nMais chaque Neuch\u00e2telois a une cave.\r\n\r\n00:37:50:11  00:37:54:00\r\n                  Ce canton a\r\n          une immense culture du vin.\r\n\r\n00:37:57:05  00:38:01:09\r\n      Le but est de sentir\r\n    cette terre dans le vin.\r\n\r\n00:38:01:13  00:38:07:22\r\nSi on nous dit: \"On sent le terroir\r\n  neuch\u00e2telois dans vos vins\",..\r\n\r\n00:38:08:03  00:38:10:03\r\n       ..on a tout gagn\u00e9.\r\n\r\n00:38:11:12  00:38:16:08\r\n     -Le vin et le bois ont\r\n un lien vieux comme les hommes.\r\n\r\n00:38:16:12  00:38:22:14\r\nIls se nourrissent l'un de l'autre\r\n pour cr\u00e9er cette magie unique..\r\n\r\n00:38:22:19  00:38:25:15\r\n   ..qu'est le parfum du vin.\r\n\r\n00:38:28:16  00:38:32:19\r\n         Pour commettre\r\n    leur savoureux forfait,..\r\n\r\n00:38:33:00  00:38:37:15\r\n    ..vignerons et tonneliers\r\n     font toujours la paire.\r\n\r\n00:38:45:20  00:38:48:19\r\n -On aimerait que vous fassiez..\r\n\r\n00:38:49:00  00:38:51:17\r\n ..un diagnostic de ce tonneau.\r\n\r\n00:38:51:22  00:38:56:16\r\n{\\an3}            Car il fuit, donc on l'a\r\n           pas rempli aux vendanges.\r\n\r\n00:39:00:16  00:39:04:21\r\n  -Je m'appelle Franz Husler,..\r\n\r\n00:39:05:02  00:39:09:02\r\n      ..je suis originaire\r\n      de Suisse centrale.\r\n\r\n00:39:09:07  00:39:12:06\r\nJe suis tonnelier depuis 30 ans.\r\n\r\n00:39:12:11  00:39:18:07\r\n Je suis parti en Suisse romande\r\n   pour apprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:39:18:11  00:39:19:23\r\n       Je suis rest\u00e9.\r\n\r\n00:39:24:13  00:39:28:19\r\n    Il y a deux tonnelleries\r\n      en Suisse allemande.\r\n\r\n00:39:29:00  00:39:33:11\r\n     Mais en Suisse romande,\r\n       je suis le dernier.\r\n\r\n00:39:33:16  00:39:37:03\r\nAvec trois, c'est presque suffisant.\r\n\r\n00:39:44:18  00:39:48:10\r\n       Le vin va respirer\r\n       \u00e0 travers le bois.\r\n\r\n00:39:48:14  00:39:51:21\r\nIl prend les bons ar\u00f4mes du bois.\r\n\r\n00:39:52:02  00:39:54:12\r\n     Dans la vinification,..\r\n\r\n00:39:54:17  00:39:57:05\r\n     ..\u00e7a a de l'importance.\r\n\r\n00:39:59:01  00:40:01:00\r\n          De la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:40:01:05  00:40:05:00\r\nIl sonde le tonneau avec un marteau\r\n\r\n00:40:05:05  00:40:11:17\r\n...\r\n\r\n00:40:11:22  00:40:15:06\r\n  C'est ce qu'il faut contr\u00f4ler.\r\n\r\n00:40:15:11  00:40:17:05\r\n             D'accord.\r\n\r\n00:40:17:10  00:40:20:14\r\n  L'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est merveilleux.\r\n\r\n00:40:20:19  00:40:25:16\r\n{\\an3}               Ces tonneaux ont tr\u00e8s\r\n                  bien \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s..\r\n\r\n00:40:25:21  00:40:28:04\r\n{\\an3}                ..depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:40:28:09  00:40:32:16\r\n        Avec le vigneron,\r\n   j'ai une relation sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:40:32:21  00:40:37:22\r\n       Ce sont des clients\r\nque je connais depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:40:38:03  00:40:44:10\r\n  Depuis 25 ans que je suis ici,\r\nj'ai toujours les m\u00eames vignerons.\r\n\r\n00:40:44:14  00:40:47:01\r\n            On est devenus copains.\r\n\r\n00:40:47:06  00:40:50:04\r\n       C'est une relation de copains.\r\n\r\n00:40:50:09  00:41:32:15\r\n...\r\n\r\n00:41:32:20  00:41:34:17\r\n           Scie \u00e0 bois\r\n\r\n00:41:34:22  00:41:40:19\r\n...\r\n\r\n00:41:41:00  00:41:42:17\r\n             Marteau\r\n\r\n00:41:47:03  00:41:53:00\r\n...\r\n\r\n00:41:53:05  00:41:55:06\r\n           Comme \u00e7a,..\r\n\r\n00:41:55:11  00:41:57:20\r\n     ..on peut plier encore.\r\n\r\n00:42:06:16  00:42:11:10\r\n      Pour plier la douve,\r\n  il n'y a que l'eau et le feu.\r\n\r\n00:42:11:14  00:42:14:23\r\n    Il n'existe rien d'autre.\r\n\r\n00:42:15:04  00:42:18:00\r\n  Il y a le moment o\u00f9 le bois..\r\n\r\n00:42:18:05  00:42:20:04\r\n       ..est pr\u00eat \u00e0 plier.\r\n\r\n00:42:20:09  00:42:24:21\r\n    Si c'est trop t\u00f4t ou trop\r\n    tard, on risque de rater.\r\n\r\n00:42:33:00  00:42:36:12\r\n         Il y a beaucoup\r\n      de secrets, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:42:36:17  00:42:42:09\r\n   Ce sont des secrets qu'on\r\ntransmet pendant l'apprentissage..\r\n\r\n00:42:42:13  00:42:45:01\r\n  ..du ma\u00eetre \u00e0 l'apprenti.\r\n\r\n00:42:45:06  00:42:50:18\r\n   Ca ne sort pas, car pour\r\nun tonneau il y a 10 % de calculs,..\r\n\r\n00:42:50:23  00:42:55:03\r\n..le reste est du savoir-faire, \r\n       c'est la main.\r\n\r\n00:42:55:08  00:42:58:01\r\n        C'est la finesse.\r\n\r\n00:42:58:06  00:43:03:07\r\n       -Finesse et force,\r\n  ces mots reviennent souvent..\r\n\r\n00:43:03:11  00:43:06:09\r\n ..dans la bouche du tonnelier.\r\n\r\n00:43:06:13  00:43:09:16\r\n        Son savoir-faire \r\n        est son secret,..\r\n\r\n00:43:09:21  00:43:14:04\r\n   ..un secret qui se cultive\r\n       et qui se jalouse.\r\n\r\n00:43:14:09  00:43:20:13\r\nQu'il s'agisse du dernier tonnelier\r\nromand ou d'un tonnelier fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:43:26:11  00:43:31:18\r\n  En Bourgogne aussi, la vigne \r\n  et la tonnellerie sont li\u00e9es.\r\n\r\n00:43:31:23  00:43:56:05\r\n...\r\n\r\n00:43:58:20  00:44:02:06\r\n    -L\u00e0, on est en Bourgogne.\r\n\r\n00:44:02:11  00:44:04:13\r\n        Sud C\u00f4te de Beaune.\r\n\r\n00:44:04:18  00:44:11:07\r\n  Donc, on est... Juste derri\u00e8re la\r\n montagne, c'est Puligny-Montrachet.\r\n\r\n00:44:11:13  00:44:15:13\r\n        Le village en bas,\r\n    c'est Chassagne-Montrachet.\r\n\r\n00:44:15:18  00:44:18:11\r\n  Meursault est de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:44:18:16  00:44:22:03\r\n       La r\u00e9gion est r\u00e9put\u00e9e\r\n         pour les blancs.\r\n\r\n00:44:22:08  00:44:26:01\r\nMais on fait du blanc et du rouge.\r\n\r\n00:44:26:06  00:44:27:20\r\n                 Hop l\u00e0 !\r\n\r\n00:44:30:04  00:44:36:00\r\n Un dicton dit qu'\u00e0 Saint-Aubin,\r\n   y a plus de vin que d'eau.\r\n\r\n00:44:36:05  00:44:40:23\r\n       On boit plus de vin \r\n      que d'eau, d'ailleurs.\r\n\r\n00:44:51:10  00:44:55:15\r\n    Vous \u00eates chez Catherine\r\n     et Dominique Derain,..\r\n\r\n00:44:55:20  00:45:00:23\r\n   ..viticulteurs \u00e0 St-Aubin\r\n depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:45:01:04  00:45:04:14\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 un domaine de 5,5 hectares.\r\n\r\n00:45:04:19  00:45:08:10\r\nCatherine a pouss\u00e9 un peu l'id\u00e9e..\r\n\r\n00:45:08:14  00:45:15:17\r\n ..de la biodynamie par rapport \r\n au mode de culture et au choix.\r\n\r\n00:45:18:23  00:45:21:16\r\n  Je suis n\u00e9 dans la cuverie..\r\n\r\n00:45:21:21  00:45:25:12\r\n    ..des Hospices de Beaune.\r\n\r\n00:45:25:17  00:45:29:11\r\n   Quand ils servaient \r\n   encore de maternit\u00e9.\r\n\r\n00:45:29:15  00:45:32:05\r\n     Mon destin \u00e9tait trac\u00e9.\r\n\r\n00:45:39:08  00:45:44:10\r\n  Dans toute forme de cr\u00e9ation,\r\n  on y met un peu de soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:45:44:14  00:45:47:01\r\n    Donc \u00e7a devient de l'art.\r\n\r\n00:45:47:06  00:45:48:23\r\n        Sinon on rentre..\r\n\r\n00:45:49:04  00:45:53:16\r\n ..dans une \u00e9conomie de march\u00e9,\r\n      \u00e7a ne me pla\u00eet pas.\r\n\r\n00:45:53:21  00:45:59:18\r\n   Si on ne fait pas un vin qui\r\na une \u00e9motion, un produit unique,..\r\n\r\n00:45:59:23  00:46:05:13\r\n..on ne peut pas avoir la m\u00eame\r\n  relation avec nos clients.\r\n\r\n00:46:05:18  00:46:10:13\r\nA chaque fois, il y a une humilit\u00e9\r\n        dans chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:46:10:18  00:46:12:20\r\n     Chaque mill\u00e9sime..\r\n\r\n00:46:13:01  00:46:17:10\r\n     ..est une toile blanche\r\n       qu'on doit peindre.\r\n\r\n00:46:17:14  00:46:24:22\r\nIl y a une forme d'angoisse et de \r\nf\u00e9brilit\u00e9 qui nous fait enrichir..\r\n\r\n00:46:25:03  00:46:29:09\r\n          ..et cr\u00e9er,\r\n  c'est ce qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n00:46:30:10  00:46:33:08\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a va devenir ?\r\n\r\n00:46:33:12  00:46:36:10\r\n     Il y a des bons pr\u00e9sages.\r\n\r\n00:46:48:04  00:46:50:19\r\n                      Il est correct.\r\n-Il est bon.\r\n\r\n00:47:07:09  00:47:11:09\r\n        -La tonnellerie\r\n   est n\u00e9cessaire \u00e0 la vigne.\r\n\r\n00:47:11:13  00:47:16:18\r\n       Comme le fabricant\r\n  de bouteilles ou de bouchons.\r\n\r\n00:47:19:01  00:47:24:01\r\nDonc \u00e7a fait partie de cet univers.\r\n\r\n00:47:24:06  00:47:26:03\r\n       On est solidaires.\r\n\r\n00:47:41:04  00:47:44:16\r\n        -Dans le temps,\r\n     jusqu'aux ann\u00e9es 70,..\r\n\r\n00:47:44:21  00:47:48:02\r\n   ..il y avait un tonnelier..\r\n\r\n00:47:48:07  00:47:51:19\r\n..dans tous les villages fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:47:55:05  00:48:00:10\r\n   On peut dire que je suis n\u00e9\r\n        dans un tonneau.\r\n\r\n00:48:00:14  00:48:04:07\r\nMa jeunesse s'est pass\u00e9e l\u00e0 autour.\r\n\r\n00:48:04:11  00:48:07:08\r\n      J'ai 36 ans, je suis tonnelier.\r\n\r\n00:48:07:12  00:48:13:08\r\n    Notre tonnellerie est bas\u00e9e \u00e0\r\n St-Romain, au coeur de la Bourgogne.\r\n\r\n00:48:13:12  00:48:16:15\r\nC'est une tonnellerie familiale.\r\n\r\n00:48:16:20  00:48:21:05\r\n        Mon p\u00e8re, Claude,\r\n s'est mis \u00e0 son compte en 1966.\r\n\r\n00:48:21:10  00:48:24:05\r\n Ses d\u00e9buts \u00e9taient difficiles.\r\n\r\n00:48:24:10  00:48:26:04\r\n         On ne faisait..\r\n\r\n00:48:26:09  00:48:29:08\r\n    ..que de la r\u00e9paration,..\r\n\r\n00:48:29:12  00:48:32:09\r\n      ..pas de f\u00fbts neufs.\r\n\r\n00:48:32:13  00:48:34:08\r\n        Il y a 30 ans,..\r\n\r\n00:48:34:12  00:48:39:13\r\n         ..quand les pays \u00e9trangers \r\n        se sont mis \u00e0 faire du vin,..\r\n\r\n00:48:39:18  00:48:43:21\r\n                ..ils ont \u00e9tudi\u00e9\r\n           les traditions fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:48:44:02  00:48:48:06\r\n            Ils ont relanc\u00e9 le march\u00e9\r\n               du tonneau fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:48:48:11  00:48:50:16\r\n{\\an3}           Maintenant on travaille..\r\n\r\n00:48:50:21  00:48:55:03\r\n          ..en suivant\r\n    le cycle des h\u00e9misph\u00e8res.\r\n\r\n00:48:55:08  00:48:58:10\r\n           Septembre,\r\n      vendanges en Europe.\r\n\r\n00:48:58:14  00:49:00:22\r\n    Janvier, h\u00e9misph\u00e8re sud.\r\n\r\n00:49:01:03  00:49:03:21\r\n   De mars \u00e0 juillet, les USA.\r\n\r\n00:49:04:02  00:49:33:11\r\n...\r\n\r\n00:49:33:16  00:49:36:11\r\n   C'est un m\u00e9tier artisanal.\r\n\r\n00:49:36:15  00:49:39:12\r\n   On ne fait pas un tonneau..\r\n\r\n00:49:39:17  00:49:42:20\r\n..sans avoir l'amour de son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:49:43:01  00:49:45:16\r\n     Les machines sont l\u00e0..\r\n\r\n00:49:45:21  00:49:48:16\r\n  ..pour soulager le tonnelier.\r\n\r\n00:49:48:21  00:49:51:20\r\n    Mais elles ne remplacent\r\n          pas l'homme.\r\n\r\n00:49:55:11  00:49:58:00\r\n     On a un coup de patte..\r\n\r\n00:49:58:05  00:50:04:23\r\n  ..que toutes les tonnelleries\r\n     fran\u00e7aises d\u00e9tiennent.\r\n\r\n00:50:05:04  00:50:10:17\r\n{\\an3}             Un tonneau de chez nous\r\nn'apportera pas les m\u00eames parfums,..\r\n\r\n00:50:10:22  00:50:14:11\r\n              ..m\u00eame si le bois vient\r\n                  de la m\u00eame for\u00eat.\r\n\r\n00:50:14:16  00:50:17:11\r\n{\\an3}                  Le coup de patte..\r\n\r\n00:50:17:15  00:50:20:18\r\n..qui survient lors de la chauffe..\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:24:03\r\n..donne la signature personnelle.\r\n\r\n00:50:24:08  00:50:25:20\r\n           -La main..\r\n\r\n00:50:26:01  00:50:29:17\r\n      ..du tonnelier allie \r\n     tradition et modernit\u00e9.\r\n\r\n00:50:29:22  00:50:34:01\r\n       Le bois sera br\u00fbl\u00e9\r\n    pour r\u00e9v\u00e9ler son essence.\r\n\r\n00:50:34:06  00:50:36:06\r\n      Cette br\u00fblure tient..\r\n\r\n00:50:36:11  00:50:40:15\r\n           ..de l'art\r\n et de la c\u00e9r\u00e9monie initiatique.\r\n\r\n00:50:40:20  00:50:43:07\r\n        C'est la chauffe.\r\n\r\n00:50:47:00  00:50:51:10\r\n        -La chauffe varie\r\n   selon la demande du client.\r\n\r\n00:50:51:14  00:50:57:13\r\n Pour les Am\u00e9ricains, on est dans\r\nun pourcentage de chauffe soutenu.\r\n\r\n00:50:57:18  00:50:59:20\r\n     En Europe, on cherche..\r\n\r\n00:51:00:01  00:51:02:09\r\n   ..des chauffes plus douces.\r\n\r\n00:51:02:13  00:51:05:12\r\n  C'est un mariage harmonieux..\r\n\r\n00:51:05:17  00:51:08:19\r\n ..entre le bois\u00e9 et la chauffe.\r\n\r\n00:51:10:11  00:51:15:08\r\n-La cuisson donne le parfum au bois.\r\n\r\n00:51:15:12  00:51:21:11\r\nDes vignerons veulent plus ou moins\r\n   de chauffe, un go\u00fbt vanill\u00e9.\r\n\r\n00:51:21:15  00:51:25:13\r\n  Le vigneron nous le dit.\r\n\r\n00:51:25:18  00:51:29:06\r\nOn le conseille, mais il d\u00e9cide.\r\n\r\n00:51:31:02  00:52:11:06\r\n...\r\n\r\n00:52:11:11  00:52:14:10\r\n-Il faut \u00eatre un amoureux du vin.\r\n\r\n00:52:14:14  00:52:20:04\r\n     On ne fera pas de bons\r\n   tonneaux sans aimer le vin.\r\n\r\n00:52:20:09  00:52:25:13\r\n    Le r\u00e9sultat de l'\u00e9levage\r\n    du vin est la finalit\u00e9..\r\n\r\n00:52:25:18  00:52:27:23\r\n       ..de notre travail.\r\n\r\n00:52:29:11  00:52:32:17\r\n    -Le br\u00fblage marque plus.\r\n\r\n00:52:32:22  00:52:35:23\r\n  -Oui, le c\u00f4t\u00e9 chauffe est l\u00e0.\r\n\r\n00:52:40:01  00:52:43:12\r\n                             Pas mal.\r\n-Ca ne plonge pas.\r\n\r\n00:52:43:17  00:52:50:17\r\n    -La d\u00e9gustation qu'on fait,\r\nc'est aussi pour go\u00fbter le tonneau.\r\n\r\n00:52:50:22  00:52:55:09\r\n          Chaque ann\u00e9e, notre travail\r\n             est remis en question.\r\n\r\n00:52:55:13  00:52:57:11\r\n                Car le vin change.\r\n\r\n00:52:57:16  00:53:00:09\r\n    Chaque mill\u00e9sime change.\r\n\r\n00:53:10:11  00:53:12:17\r\n    -On est dans la plaine..\r\n\r\n00:53:12:22  00:53:16:17\r\n         ..de la Bresse,\r\n     il n'y a pas de vignes.\r\n\r\n00:53:16:22  00:53:20:18\r\n    Les vignes sont \u00e0 10 km,\r\n        il faut aller..\r\n\r\n00:53:20:23  00:53:25:03\r\n          ..vers Beaune\r\n   et la C\u00f4te pour en trouver.\r\n\r\n00:53:25:08  00:53:29:00\r\n   Je m'appelle Marc Grenier.\r\n\r\n00:53:29:05  00:53:32:10\r\n       Je suis originaire\r\n       de Franche-Comt\u00e9.\r\n\r\n00:53:32:14  00:53:36:05\r\n   Je suis dans le village\r\n       depuis 25 ans.\r\n\r\n00:53:36:10  00:53:42:05\r\nAu d\u00e9part comme menuisier-\u00e9b\u00e9niste,\r\n     ensuite comme foudrier.\r\n\r\n00:53:42:10  00:53:45:09\r\n C'est une branche s\u00e9par\u00e9e..\r\n\r\n00:53:45:13  00:53:47:11\r\n      ..de la tonnellerie.\r\n\r\n00:53:47:15  00:53:53:02\r\n  Foudrier, car on ne fabrique\r\n     que des gros tonneaux.\r\n\r\n00:54:01:03  00:54:06:13\r\n  La France est un pays o\u00f9 on \r\n dispose de beaucoup de ch\u00eanes.\r\n\r\n00:54:06:18  00:54:10:18\r\nC'est une r\u00e9gion temp\u00e9r\u00e9e, adapt\u00e9e..\r\n\r\n00:54:10:23  00:54:13:10\r\n           ..au ch\u00eane.\r\n\r\n00:54:13:14  00:54:16:12\r\nDonc on utilise le bois du pays.\r\n\r\n00:54:16:17  00:54:23:02\r\n    On stocke le vin du pays\r\n     dans le bois du pays.\r\n\r\n00:54:31:14  00:54:34:09\r\n    Il a un go\u00fbt sp\u00e9cifique..\r\n\r\n00:54:34:13  00:54:36:21\r\n      ..surtout pour le vin.\r\n\r\n00:54:37:02  00:54:42:03\r\n Par rapport au ch\u00eane am\u00e9ricain,\r\n    de Hongrie, de Pologne,..\r\n\r\n00:54:42:08  00:54:44:16\r\n    ..le ch\u00eane fran\u00e7ais..\r\n\r\n00:54:44:21  00:54:46:20\r\n       ..est tr\u00e8s pris\u00e9..\r\n\r\n00:54:47:01  00:54:49:23\r\n ..pour la conservation du vin.\r\n\r\n00:54:55:15  00:54:59:12\r\n    On fabrique le r\u00e9cipient\r\n          avec amour.\r\n\r\n00:54:59:17  00:55:03:00\r\nOn ne fait pas \u00e7a syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n00:55:03:05  00:55:05:17\r\n   On sait o\u00f9 il sera stock\u00e9.\r\n\r\n00:55:05:22  00:55:10:05\r\n       O\u00f9 il va s\u00e9journer\r\n    et ce qu'il va contenir.\r\n\r\n00:55:10:10  00:55:15:15\r\n   On s'informe de l'\u00e9volution\r\n    du vin dans le r\u00e9cipient.\r\n\r\n00:55:15:20  00:55:19:17\r\n         Plein de choses\r\n     dont je fais attention.\r\n\r\n00:55:21:18  00:55:43:17\r\n...\r\n\r\n00:55:47:02  00:55:49:13\r\n      Le vin, c'est vivant.\r\n\r\n00:55:49:18  00:55:52:05\r\nIl faut le comprendre.\r\n\r\n00:55:52:10  00:55:56:10\r\n    Depuis le raisin\r\njusqu'au moment de servir.\r\n\r\n00:55:56:14  00:56:00:12\r\n   On est dans cette ambiance.\r\n\r\n00:56:00:17  00:56:04:10\r\n      Depuis la fabrication\r\n     jusqu'\u00e0 la d\u00e9gustation.\r\n\r\n00:56:04:14  00:56:07:20\r\n      C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:56:08:01  00:56:10:16\r\n    -Quand le vin est tir\u00e9,..\r\n\r\n00:56:10:21  00:56:13:14\r\n       ..il faut le boire,\r\n             dit-on.\r\n\r\n00:56:13:19  00:56:22:05\r\nMais avant \u00e7a, l'un des secrets du\r\nvin se cache au fond d'un tonneau.\r\n\r\n00:56:22:10  00:56:29:06\r\nC'est l\u00e0, envelopp\u00e9 dans le silence,\r\n  dans la mati\u00e8re la plus noble,..\r\n\r\n00:56:29:11  00:56:34:02\r\n     ..que le vin et le bois\r\n   se murmurent leurs secrets.\r\n\r\n00:56:35:10  00:56:38:13\r\n-Il est important de respecter..\r\n\r\n00:56:38:18  00:56:42:23\r\n                ..cette nature,\r\n      de la comprendre, de la sentir.\r\n\r\n00:56:43:04  00:56:46:05\r\n{\\an3}  Ca aide \u00e0 faire de jolis produits.\r\n\r\n00:56:46:10  00:56:50:19\r\n           Le respect\r\n de cette nature est important.\r\n\r\n00:56:51:00  00:56:56:02\r\n       Quand on en a marre\r\n   du travail, on se prom\u00e8ne..\r\n\r\n00:56:56:07  00:57:00:12\r\n        ..dans une vigne,\r\n      pour sentir la terre.\r\n\r\n00:57:00:17  00:57:03:23\r\n   Vous retournez aux sources.\r\n\r\n00:57:21:04  00:57:25:07\r\n{\\an3}                -Voil\u00e0 pour ce monde\r\n             du vin et des tonneaux.\r\n\r\n00:57:25:11  00:57:29:11\r\n{\\an3}                    Cette vigneronne\r\n           fait un peu de politique.\r\n\r\n00:57:29:15  00:57:33:05\r\n{\\an3}                          Pr\u00e9sidente\r\n      du parti radical neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:57:33:10  00:57:34:22\r\n         -Lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n00:57:35:03  00:57:39:03\r\n{\\an1}Elle est rattrap\u00e9e par l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:57:39:08  00:57:44:06\r\n{\\an1}Elle dit: \"Quand j'ai du stress,\r\nje vais dans la vigne.\"\r\n\r\n00:57:44:11  00:57:47:21\r\n   Je pense\r\nqu'elle doit y \u00eatre souvent !\r\n\r\n00:57:48:02  00:57:51:21\r\n{\\an1}Ce qu'il faut retenir du reportage,..\r\n\r\n00:57:52:02  00:57:57:06\r\n       ..c'est que ce m\u00e9tier,\r\nc'est le mariage de l'eau et du feu.\r\n\r\n00:57:57:11  00:58:04:02\r\nCette alliance pour faire un tonneau\r\n   qui donnera un parfum au vin.\r\n\r\n00:58:04:07  00:58:09:00\r\n{\\an1}Pour le tonnelier, c'est aussi\r\nla force et la finesse.\r\n\r\n00:58:09:05  00:58:14:20\r\n{\\an1}On voit v\u00e9ritablement quel degr\u00e9\r\nde culture il y a dans le vin.\r\n\r\n00:58:15:01  00:58:18:23\r\n{\\an3}                   -Vous avez 30 ans\r\n         de politique derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:58:19:04  00:58:22:13\r\n-J'ai du tonneau.\r\n                -Il y a prescription.\r\n\r\n00:58:22:18  00:58:26:02\r\n{\\an3}      Vous regrettez quelque chose ?\r\n\r\n00:58:26:07  00:58:30:03\r\n{\\an3}              Et quelle est la chose\r\n               dont vous \u00eates fier ?\r\n\r\n00:58:30:08  00:58:32:18\r\n{\\an1}-Je ne regrette rien.\r\n\r\n00:58:32:23  00:58:37:13\r\n{\\an1}Par principe, je regarde\r\nen avant et pas en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:58:37:18  00:58:41:14\r\n   J'ai s\u00fbrement fait\r\n  beaucoup de b\u00eatises.\r\n\r\n00:58:41:19  00:58:45:23\r\nCertaines dont je suis conscient,\r\n       d'autres pas.\r\n\r\n00:58:46:04  00:58:51:09\r\n         Mais je ne peux pas\r\nvous sortir des cas, ou alors b\u00e9nins.\r\n\r\n00:58:51:13  00:58:55:17\r\n    -Un regret ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n     -Non.\r\n\r\n00:58:55:22  00:58:59:04\r\n{\\an1}Je peux pas dire que j'ai un regret.\r\n\r\n00:58:59:09  00:59:03:05\r\n  J'ai fait la campagne,\r\n   je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n00:59:03:10  00:59:07:21\r\nMais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec\r\n   difficile \u00e0 surmonter.\r\n\r\n00:59:08:02  00:59:12:16\r\nIl n'y a pas une politique\r\n diff\u00e9rente, sur le fond.\r\n\r\n00:59:12:21  00:59:15:05\r\n Sur la forme, sans doute.\r\n\r\n00:59:15:10  00:59:21:00\r\n{\\an1}Ca aurait \u00e9t\u00e9 difficile si quelqu'un\r\navait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ma place..\r\n\r\n00:59:21:05  00:59:26:20\r\n{\\an1}..ayant une politique que je\r\nn'aurais jamais pu accepter.\r\n\r\n00:59:27:01  00:59:30:18\r\n{\\an3}                        -Et la chose\r\n       dont vous \u00eates le plus fier ?\r\n\r\n00:59:30:23  00:59:32:23\r\n{\\an1}-C'est pas tellement..\r\n\r\n00:59:33:04  00:59:35:19\r\n{\\an1}..les r\u00e9alisations concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:59:36:00  00:59:39:14\r\nJ'ai lutt\u00e9 pour le visage\r\n     de Neuch\u00e2tel,..\r\n\r\n00:59:39:19  00:59:42:11\r\n{\\an1}..pour r\u00e9nover des b\u00e2timents.\r\n\r\n00:59:42:16  00:59:46:00\r\n{\\an1}Ca, c'est des r\u00e9alisations concr\u00e8tes.\r\n\r\n00:59:46:05  00:59:48:13\r\n{\\an1}Ce qui est enrichissant,..\r\n\r\n00:59:48:18  00:59:53:12\r\n..c'est r\u00e9parer une injustice\r\n    dans la vie des gens.\r\n\r\n00:59:53:17  00:59:56:13\r\n{\\an1}De pouvoir engager quelqu'un..\r\n\r\n00:59:56:18  01:00:02:11\r\n{\\an1}..pendant un an, quelqu'un qui est\r\n\u00e0 fin de droit du ch\u00f4mage, ..\r\n\r\n01:00:02:16  01:00:04:22\r\n{\\an1}..\u00e0 un an de la retraite.\r\n\r\n01:00:05:03  01:00:10:19\r\n{\\an1}Lui permettre d'arriver en retraite\r\nen quittant une vie active..\r\n\r\n01:00:11:00  01:00:17:08\r\n{\\an1}..et non pas une vie o\u00f9 il a d\u00fb \u00eatre\r\nassist\u00e9, c'est un enrichissement.\r\n\r\n01:00:17:12  01:00:21:08\r\n   C'est quelque chose\r\n   qui est essentiel.\r\n\r\n01:00:21:12  01:00:23:11\r\n{\\an3}                -Merci, Claude Frey.\r\n\r\n01:00:23:15  01:00:28:05\r\n{\\an3}    On se retrouve toujours \u00e0 Berne,\r\n                  mercredi prochain.\r\n\r\n01:00:28:10  01:00:31:21\r\n           On quitte la politique\r\n              pour la science.\r\n\r\n01:00:32:02  01:00:35:11\r\n            On invite le professeur\r\n                 Denis Duboule.\r\n\r\n01:00:35:16  01:00:40:17\r\n{\\an3}        Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n            une bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n01:00:44:21  01:00:52:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n01:00:53:02  01:00:55:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB185972\r\nDate de transcription : 14-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:40) [90%] : \r\nBen, c'est d\u00e9j\u00e0 30 ans d'activit\u00e9 politique, une ville dans laquelle j'ai j'ai v\u00e9cu pendant 30 ans o\u00f9 j'ai pu voir une ville somptueuse quant \u00e0 l'int\u00e9rieur des id\u00e9es, des maisons patriciennes la la beaut\u00e9 des rues des arcades, la mont\u00e9e du du march\u00e9, la campagne qui vient en ville, mais c'est aussi une ville o\u00f9 il y a des m\u00e9c\u00e8nes, vous avez le mus\u00e9e Paul Klee, il faut aller voir le mus\u00e9e Paul Klee et des expositions ici vous vous \u00eates d'un des tableaux de Anker ici n'est-ce pas avec Hodler au au mus\u00e9e, tout pr\u00e8s d'ici, mais vous, vous \u00eates dans une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:01:43) [88%] : \r\nVous avez l'impression que dans certains cas, des trappes moyen- \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:43 > 0:01:44) [77%] : \r\nDieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:58 > 0:02:04) [74%] : \r\nUne id\u00e9e d'ombre \u00c9milie l'id\u00e9e d'o\u00f9 l'id\u00e9e de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:09 > 0:02:27) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette nouvelle version estivale de Passe-moi les jumelles, comme vous le savez sans doute, c'est la ville de Berne, qui va nous accueillir durant tout cet \u00e9t\u00e9, on va se retrouver tous les mercredis, la voix que vous venez d'antan, je suis s\u00fbr que vous l'avez reconnu, c'est bien s\u00fbr celle de Claude Frey Claude enfin vous \u00eates tomb\u00e9 dans la politique en 1973 vous avez quoi, 30 ans de carri\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:27 > 0:02:39) [87%] : \r\nJe suis tomb\u00e9, m\u00eame une ann\u00e9e avant septembre 32 je suis arriv\u00e9 ici parce qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9 le poste de secr\u00e9taire des groupes parlementaires et Suse arriver comme 1er secr\u00e9taire du groupe radical des Chambres \u00e0 1972 jusqu'\u00e0 75.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:39 > 0:02:53) [84%] : \r\nPuis, on va peut-\u00eatre le rappeler pour les plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du ch\u00e8ques oui le mill\u00e9naire face, vous avez tous m\u00eame \u00e9tait pr\u00e9sident du Conseil national, ce qui faisait de vous, le 1er citoyen de China, c'\u00e9tait en 94 94 95 voil\u00e0, alors vous \u00eates \u00e0 la retraite depuis d\u00e9j\u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:58) [96%] : \r\nDepuis, j'ai quitt\u00e9 donc je ne me suis pas en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:02) [81%] : \r\nLes 3 \u00e7a fait jamais d\u00e9missionn\u00e9 7 ans d\u00e9j\u00e0 et ce que politique vous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:56) [89%] : \r\nNon, non, je vous dis que si on me demandait de refaire de la politique si c'\u00e9tait dans les circonstances que j'ai v\u00e9cu oui sans h\u00e9sitation dans le contexte actuel dans ce que je vois maintenant, alors non, il y a beaucoup trop d'affrontements, moi j'ai v\u00e9cu une p\u00e9riode beaucoup plus chaleureuse, \u00e7a tenait aux personnes aussi mais c'\u00e9tait beaucoup plus chaleureux, maintenant c'est des chocs frontaux et puis le rythme est diff\u00e9rent, il faut zapper, il faut avoir une opinion instantan\u00e9 sur surtout et tout le temps, il y a le caf\u00e9 instantan\u00e9, l\u00e0 c'est l'opinion instantan\u00e9e, il y a un rapport de 360 pages qui sort bien, personne ne l'a lu, mais on vous demande ce que vous en pensez avant qu'il \u00e9tait m\u00eame distribu\u00e9, et \u00e7a c'est un peu dommage pour les personnes qui doivent \u00eatre interrog\u00e9, mais \u00e9tait jou\u00e9 mais aussi et surtout pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie qui demande du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:05) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates une figure du Parti radical suisse y a un petit mariage entre 2 depuis votre d\u00e9part r\u00e9el lib\u00e9ral vous \u00eates quoi radical, vous \u00eates rest\u00e9 radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:54) [90%] : \r\nMoi je suis rest\u00e9 radical en d\u00e9fendant une politique lib\u00e9rale, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s radicale, donc cette ann\u00e9e j'ai toujours eu des opinions qui \u00e9tait une philosophie lib\u00e9rale et je crois que le Parti radical en Suisse et celui qui incarne la philosophie lib\u00e9rale en Suisse, donc je me sens \u00e0 l'aise comme lib\u00e9ral dans le Parti lib\u00e9ral radical ah c'est tr\u00e8s bien, je ne me suis pas prononcer parce que quand on a quitt\u00e9, il faut tirer un trait, je me suis pas prononc\u00e9 sur cette fusion, mais je dirais que je ne suis pas s\u00fbr que un plus un, \u00e7a fasse 2 virgule quelque chose, on verra, j'esp\u00e8re, mais je crois plut\u00f4t que \u00e7a fait 1 virgule quelque chose et pas de canards boiteux, quand m\u00eame, mais vous savez, quand vous \u00eates en position de force et les 2 parties n'\u00e9tait pas en position de force le risque c'est que 2 unijambiste Afaspa un coureur de 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0 Claude France retrouve dans un instant on va passer au 1er, reportage de la soir\u00e9e, ce soir on va parler et de devant et de fromage, va se rendre ou dans l'alpage de Lady va \u00e9tait pas, c'est un tr\u00e8s bon exemple d'un fromage qui a su se mettre en valeur, on le trouve sur les meilleures tables des meilleurs restaurants, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un produit suisse qui s'exporte, c'est aussi l'histoire d'une famille d'une passion magnifique reportage de Jean-Paul Mulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:13 > 0:05:15) [100%] : \r\n8 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:05:49) [71%] : \r\nTrois anti, anti et pas dans l'esp\u00e8ce de Cloud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:28 > 0:07:30) [90%] : \r\nTu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:08:46) [89%] : \r\nC'est pas important pour nous, on aime moi je peux femmes font ce qu'on peut et on les a, et promis une ou 2 fois \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:03 > 0:09:10) [89%] : \r\nCes gens non vaches, elles font vraiment partie de la famille, c'est vrai qu'elles ont toutes un an elles ont encore pas de code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:16) [91%] : \r\nBon, elles ont, elles, on les on les conna\u00eet, on les respecte aussi et on les heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:09:27) [86%] : \r\nC'est vrai, elle souffre, elle souffre aussi de le la morphologie, la topographie du terrain, il est difficile pour elle et des grosses vaches elles souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:54) [83%] : \r\nC'est au mur orange c'est c'est c'est c'est un jour p\u00e9nible, \u00e7a c'est vrai aussi, mais \u00e7a reste une certaine fiert\u00e9 aussi nous les fromages pas vous les \u00e2mes au diable, on a une fiert\u00e9 de de monter avec nos vaches, nos femmes et nos gamins, je crois que c'est c'est un moment m\u00eame of formidable qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:16 > 0:10:21) [82%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0, ils m'ont donn\u00e9 lundi de faire un AG2R de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:41) [86%] : \r\nOui, c'est cette passion de mont\u00e9e \u00e0 l'alpage une fiert\u00e9 nous voir encore toute sa famille, continuer \u00e0 faire ce qu'ils ont fait il y a 5 longues foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:31 > 0:11:32) [98%] : \r\nMercedes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:11:59) [67%] : \r\nMon p\u00e8re a lou\u00e9 des montagnes 1930 commen\u00e7ait elle meilleurs arr\u00eater les remises arr\u00eater il ne tout a \u00e9t\u00e9 offert et de oui, oh mon Dieu non, qui \u00e9tait depuis tout petit, comme il y a les affaires Michel des petits ou des et du petit globe dans les foires, les gens, oui, c'\u00e9tait le imp\u00f4t que dorment ouais m\u00eame en herbe des fois \u00e9tait mal l'Love.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:08) [78%] : \r\nUn peu quand on \u00e9tait des gamins non une faille de cr\u00e9er tout amoureux qui avait point du fameux couffin l'\u00e9curie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:11 > 0:12:14) [67%] : \r\nNon \u00e7a bien am\u00e9lioreront par tous les grands et en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:26) [91%] : \r\nAu pays d'un ou c'est peut-\u00eatre un peu unique Khalid c'est quand m\u00eame les endroits o\u00f9 il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:45) [82%] : \r\nJe crois laverie \u00e0 Fribourg, voire disons beaucoup plus de pays n'gard\u00e9 DU, ils ont eu l'industrie qui ont \u00e9t\u00e9 in\u00e9gaux mais ils arrivent pas augmenter l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ils \u00e9taient \u00e0 170 tonnes ils ont ils stationnent Alatas intuitive, on a cass\u00e9 entonne Impreza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:46 > 0:12:49) [93%] : \r\n408 tonnes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:50 > 0:12:56) [75%] : \r\nMais pass\u00e9, j'ai beaucoup fait front nord, il a fait bonne ann\u00e9e pour les Alpes qui \u00e9tait pas si vraiment dormir alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:03) [78%] : \r\nNi mouill\u00e9e, ni trop sec pendant qu'au meilleur nous devons d\u00e9j\u00e0 es un peu un peu c'est que trop mou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:33 > 0:13:35) [88%] : \r\nAlors j'\u00e9tais imprenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:41 > 0:13:52) [78%] : \r\nNous, on va plus d\u00e9linquant, d'accord, mais apr\u00e8s peut-\u00eatre ce que je j'Tourson parce qu'on n'est pas s\u00fbr qu'on a bien attach\u00e9 mais brute qui veut intenable ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:29) [89%] : \r\nLe chaudron ce je dirais une pi\u00e8ce quand m\u00eame ma\u00eetresse de des montagnards et puis c'est une pi\u00e8ce qui m\u00e9rite respect qu'on la soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:14:37) [81%] : \r\nDu principal, c'est dans le chaudron o\u00f9 ils font le salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:14:57) [84%] : \r\n\u00e0 une \u00e9poque qui les fus\u00e9es a quand m\u00eame plus mince, presque tous les chaudrons se portait dans les chalets, tandis qu'aujourd'hui, avec les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques, les routes, les chars tracteurs et plus un peu plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:06) [82%] : \r\nPuis la l\u00e0 par exemple c'est un ancien, puis je suis en train de r\u00e9parer, il le de 1923 alors je suis en train de remettre en \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:10) [96%] : \r\nIl va repartir pour une cinquantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:16) [88%] : \r\nSur des journ\u00e9es des des Ors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:26) [92%] : \r\nPour un chaudron, je dirais environ 7 \u00e0 800 litres \u00e7a peut correspondre \u00e0 600000 coups de marteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:35 > 0:15:41) [76%] : \r\n\u00e7a me dirait va et puis en deuxi\u00e8me mari\u00e9, une fille va alors je connais bien le Timor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:31 > 0:16:35) [79%] : \r\nC'est en caucus, \u00e7a serait un peu trop, c'est pour \u00e7a que \u00e7a rappelle les fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:17:13) [75%] : \r\nVoil\u00e0 transalpin, le 1er ben il est \u00e0 1100 alors on mange la premi\u00e8re herbe l'Hadopi, 20 apr\u00e8s, on continue, on vient ici pour moi je la premi\u00e8re ben alors en poste qui vient de pousser, puis un peu bon c'est on fait 3 semaines transmis, on monte \u00e0 l'alpage on leurs pieds au-dessus de celui qui, \u00e0 2000 m', je suis all\u00e9 \u00e0 1900 postes note qu'il est vachement Mauger l'homme jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres alors on mange ce terme qui est vraiment fra\u00eeches au cours pour la saison, Stop la nature nous pousse d'EPO ben redescendre, on est en bonne au sein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:25) [85%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Dave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:31) [73%] : \r\nPeut-\u00eatre que les les c'\u00e9tait les ouvriers s'\u00e9taient beaucoup y avoir un patron puisque beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:33) [81%] : \r\nLes oubli\u00e9s des hommes, il y avait pas une femme qui monte au Chalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:34 > 0:17:36) [71%] : \r\nEt puis depuis, g\u00e9n\u00e9ration c'est beaucoup des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:39) [80%] : \r\nLes femmes des gamins tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:46) [78%] : \r\nVous \u00eates certainement de le cin\u00e9ma que Guillaume selon vous \u00eatre un quand m\u00eame pour tout le monde sur le mois ant\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:02 > 0:18:29) [80%] : \r\nLes vaches les plus vieilles et on prend l'habitude de monter le No\u00ebl mais le troupeau, \u00e7a c'est s\u00fbr, tirage de montagne des baisse ses autres vaches les vaches de quel \u00e2ge Audio, elle se fait beaucoup plus, c'est beaucoup plus rude, \u00e7a fait quand m\u00eame diff\u00e9remment la la nourriture, elle doit toujours marcher, marcher pour la grogne est gratis, c'est vrai que c'est une lutte continue cependant, c'est quand le voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:41 > 0:19:06) [78%] : \r\nNon, c'est clair qu'il faut c'est, c'est, bien s\u00fbr, alors non, non, mais \u00e7a c'est \u00e7a c'est je lui exprime toute fa\u00e7on m\u00eame, je veux dire, non mari\u00e9 un couple aller dehors, mais m\u00eame si on savait vous dans mon mode tunnel sur nuageux au secret possible d'introduire le travail est trop de boulot, mais je crois que c'est dans tout l'est dans tous les conflits du th\u00e8me du vous si tu tu pourras toujours qui va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:13 > 0:19:19) [86%] : \r\nVoil\u00e0 un petit peu sauvage, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:21 > 0:19:28) [74%] : \r\nElle pour beaucoup de FO coup et c'\u00e9tait l\u00e0 pour leur accord avec moi le samedi : faire \u00e7a avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:43) [75%] : \r\nDieu soit toutes les fera que le pense seulement alors quand il engueule truqueurs et sonnant comme un autre, il faut lui dire des choses belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:53) [76%] : \r\nNous jouons toujours parce qu'on trouve champs qui font parler, comme vid\u00e9o Cholet a le probl\u00e8me d'o\u00f9 le jour au bout d'un petit moment, \u00e7a fait quand m\u00eame bon courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:57 > 0:20:22) [79%] : \r\nMoi j'ai un caract\u00e8re assez fort, assez sur ce fille elle, elle a un caract\u00e8re beaucoup plus, beaucoup plus jolie puis c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on se supporte mais je veux dire c'est bon parce qu'on a un caract\u00e8re fort que que je l'ai je dis moi, tout ce que je fais en fait tout un sobre de sit\u00f4t un \u00e7a tout ce que moi j'ai \u00e7a peut-on toute partag\u00e9, je dirais le elle avoue-t-on de m\u00e9rite que moi, je veux dire on va \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 du pays d'autant sont tr\u00e8s durement fait qu'ils \u00e0 coeur tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:23 > 0:20:27) [91%] : \r\nC'est la nature qui nous comme \u00e7a parce qu'on n'avait pas un caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:28 > 0:20:31) [80%] : \r\nVraiment du caract\u00e8re tu supportes port de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:32 > 0:20:59) [82%] : \r\nPasse ton humour, on a quelque chose \u00e0 tous les niveaux, hein, je veux dire, l\u00e0 on a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 vaches ma quand m\u00eame Junius ta, ta, tous les jours que chose que tu rentres \u00e0 Ariha paysan allum\u00e9, mais il est magnifique, que tu fais vraiment mauvais atone fausse lui \u00e0 5 depuis une langue de porc, il s'est dit : ben, c'est un puzzle d'images qui commence avec les onduleurs offert une grillade qui savent bien fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:07 > 0:21:19) [78%] : \r\nDes fois, des fromages et ressemble au caract\u00e8re des des producteurs : \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une image, mais quand, quand on conna\u00eet Roger avec sa moustache vraiment le type typ\u00e9 et en go\u00fbte ces fromages et sont, ils sont, ils sont bons comme les cinq Ponti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:26) [94%] : \r\nJe suis au coeur des caves \u00e0 fromage de l'activation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:45) [92%] : \r\nTous ces fromages nous voyons l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 produits pendant cet \u00e9t\u00e9, bon an mal an, ce sont environ 18000 pi\u00e8ces qui nous arrivent aux caves 75 familles qui font le fromage sur l'alpage, donc on voit que \u00e7a fait vraiment une grande diversit\u00e9 de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:46 > 0:21:47) [79%] : \r\nMais l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:22:09) [83%] : \r\nL'\u00e2ge venu tapoter dessus si le temps est bien r\u00e9gulier, \u00e7a nous prouve que ce fromage n'a pas de gros d\u00e9fauts d'ouverture, donc il y aura certainement une tr\u00e8s bonne conservation, nous, on a 2 crit\u00e8res tr\u00e8s important va c'est la porte le go\u00fbt \u00e7a un go\u00fbt vraiment cette flore d'alpage et puis n'est pas vraiment agr\u00e9able en bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:33) [78%] : \r\nMoi je suis fromager de pleine hein, j'ai fait, j'ai fait une ma\u00eetriser tout \u00e7a, mais quand on a le talent dire se ses alpages ils des 20 points tout acc\u00e8s extraordinaire des fois mais on n'est pas jaloux mais on se dit voil\u00e0, c'est un peu, c'est un peu du chic et l'abandon, puis un coup tu d\u00e9barquent ici \u00e9tait pas de la r\u00e9gion, tu vois ce qui se passe, Tunis on dope le alors arrive quand m\u00eame vraiment \u00e0 faire des fromages extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:41 > 0:22:52) [83%] : \r\nC'est sp\u00e9cial, ce qui se passe, nous quoi ce qu'il y a untel, amour, ils sont, elles sont tellement motiv\u00e9s, des fois, c'est pour moi qui vais qui doit les conseillers qui doit aller qui doit passer tous les jours dans les chaleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:53 > 0:23:04) [85%] : \r\nEt forc\u00e9ment, je dois faire des r\u00e9primandes aussi mais l\u00e0, pour finir, je les aime tellement ses producteurs parce qu'il m'a tellement de coeur \u00e0 la t\u00e2che, c'est pas tous les jours, \u00e9vident, de leur faire r\u00e9primande, qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:12 > 0:23:54) [80%] : \r\nAlors on peut pas si c'est venir les signalements atteint m\u00eame quand il fait mauvais temps quel montant du col, des fois il faut aller les chercher \u00e0 8 tonnes du matin jusqu'\u00e0 9 heures elle rentre, c'est, c'est une habitude ici, il y en a beaucoup en haute montagne qui font ce principe, elles sont dehors la nuit elles sans dans le jour, voil\u00e0 ce qu'il faut dire c'est important grattage sortent de soir aller sur et demi sont toute la nuit, de toute la nuit, donc elle ne peut pas durer, elles vont o\u00f9 elles veulent, mais elles ont quand m\u00eame Les les parcs sont quand m\u00eame d\u00e9termin\u00e9, il y a quand m\u00eame des cl\u00f4tures, il y a un gros faire manger ici l'h\u00e9bergement pour n'importe o\u00f9 elles vont dans les morceaux qui sont l\u00e0 le sont actuellement, insultes, immuable depuis de maladies rencontre le col, \u00e7a c'est un peu cette fois Otto 10 mots, je peux pas le nombre de jours exactement, mais par par moments et si les 3 semaines \u00e0 l'endroit transmet la longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:07 > 0:24:38) [74%] : \r\nJe crois que c'est tout bon, bon, le tiens morts 31 6000 \u00e0 31 5 avec donations polonais qui n'avait pas qui ils auront Leotard arr\u00eate l\u00e0 arr\u00eates de refroidir \u00e0 combien de fois 20 20 crit\u00e8res couples ont ouais ouais, ils arrivent \u00e0 quasiment s\u00e9rieusement, si vous avez chaud Julh\u00e8s Blois 18 descendu \u00e0, disons, mais l\u00e0, c'est un atout, n'est pas tarif joliment avoir toujours, en 14 et \u00e7a r\u00e9veillon mais interroge mais il y a quand m\u00eame dit : il y a quand m\u00eame fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:44 > 0:25:08) [82%] : \r\nSi on regarde la vari\u00e9t\u00e9 de la flore dans ces alpages si on monte ensuite 1500 m\u00e8tres et tout l\u00e0 jusqu'\u00e0 40 50 sortes de de plaintes, hein, \u00e7a se transmet ses Classe A se transmet en l'air puis ensuite le lait transmet ses ses ar\u00f4mes qu'on peut dire subtile au fromage il y a eu une fois il y a eu un texte qui a \u00e9t\u00e9 fait sur un fromage va qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s \u00e0 1700 m\u00e8tres d'altitude, ils ont sorti jusqu'\u00e0 48 ar\u00f4mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:09 > 0:25:20) [64%] : \r\nPour les \u00e9quipements sportifs, un vrai politique au voir \u00e7a c'\u00e9tait pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:28 > 0:25:40) [85%] : \r\nOn a commenc\u00e9 au quirat 68 avec mon fr\u00e8re, on a pu louer les gros bras dans cette Inter'et on n'a jamais arr\u00eat\u00e9, on a eu la femme serait \u00e9tait bien gard\u00e9 au niveau de la sant\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:40 > 0:25:45) [62%] : \r\nSon agenda loup\u00e9 \u00e9tait sous c'est important un programme des malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:25:46 > 0:25:48) [82%] : \r\nOn tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:10 > 0:26:14) [86%] : \r\nLa moyenne d'\u00e2ge des producteurs d'activation regarde sur 75 familles ses 43 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:15 > 0:26:20) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est c'est vraiment extr\u00eamement jeune, il y a des jeunes, ils avaient \u00e0 peine permis de la voiture, il d\u00e9j\u00e0 fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:21 > 0:26:31) [85%] : \r\nAlors c'est souvent des traditions parce qu'il y avait le papa le grand- papa l'arri\u00e8re- grand- papa qui faisait le fromage, ils veulent s'ils veulent cette vie- m\u00eame c'est la dure c'est la p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:34 > 0:26:35) [93%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:59 > 0:27:02) [83%] : \r\nMoi, je ne connais plus ma t\u00eate c'est moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:24 > 0:27:25) [75%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:27:39) [70%] : \r\nLe monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:43 > 0:27:44) [54%] : \r\nVoir image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:49 > 0:27:50) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:59 > 0:28:09) [90%] : \r\nC'est important je crois pour moi de faire quelque chose dans ce que je vous parle \u00e0 vous faites du laitier va je crois que c'est important, c'est une reconnaissance de ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:11 > 0:28:13) [73%] : \r\nMais la fait le nom du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:17 > 0:28:24) [81%] : \r\nOn aimerait bien faire mieux que l'autre effet, faire du meilleur roman, on aime bien aussi \u00e0 or bien du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:25 > 0:28:47) [73%] : \r\nSi ces imp\u00f4ts, je peux faire, qui, du fait qu'il y a peu d'un go\u00fbt mais au profs le Tibet va se, on a beaucoup \u00e7a int\u00e9resse du monde, \u00e7a va, vous pourrez qui est pas tout \u00e7a, le rejet, il est pas meilleur c\u00f4toie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:47 > 0:28:59) [75%] : \r\nOn vous en long, en tout cas pour l'ont lu, alors bon sur tous les points en tout cas pour la chose accoucher mais Vachoux deuil feu semble un peu venez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:09 > 0:29:41) [84%] : \r\nElle est anglaise, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Ch\u00e2teaudun dans une \u00e9cole pourra prendre le proc\u00e8s et puis l\u00e0 la donc c'est mon p\u00e8re qui \u00e9tait de ch\u00e2teau- D manque, elle est rest\u00e9e l\u00e0 et puis ben voil\u00e0 quoi, et puis apr\u00e8s, va, je suis tomb\u00e9 sur un agriculteur de montagne qui qui m'a fait totalement chang\u00e9 de vie quoi souhaitez dessinatrice Pasteur vacances chaque ann\u00e9e jamais mais le week- end mais mais mais semaine bien rythm\u00e9 et puis bah voil\u00e0 on a chang\u00e9 de vie, et puis c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:45 > 0:29:47) [87%] : \r\nEh bien la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:50 > 0:29:51) [59%] : \r\nL'imp\u00f4t derri\u00e8re la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:52 > 0:29:53) [94%] : \r\nDur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:56 > 0:30:08) [83%] : \r\nMoi, je pense, Maria banquier pouvoir partir en vacances, au bout de la Terre, faire beaucoup de voyages et puis pouvoir vivre comme comme tout le monde mais aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:10 > 0:30:21) [78%] : \r\nJe sais pas, Maria banquier et puis on a 4 enfants les on a super bien, quoi, c'est toujours en c'est autour, toute l'\u00e9quipe, c'est sympa, quoi, qui \u00e9tait une belle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:42 > 0:31:07) [83%] : \r\nMoi, si je devais habiter Hinwil bien s\u00fbr, c'\u00e9tait un pain semble si je vais une fois par ann\u00e9e \u00e0 Lausanne selon vous faire total, je pense que le calme quand on vit l\u00e0, je n'ai besoin, moi j'ai la plus belle vie c'est c'est un r\u00eave et je vis dans un r\u00eave, en plus, on ne veut en est un autre, nous on travaille ensemble, il nous faut rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:30 > 0:31:37) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce reportage \u00e0 il va le go\u00fbt du travail bien fait contrer quand vous voyez, ce genre de reportage, c'est quelquefois un monde qui vous parle alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:37 > 0:32:55) [89%] : \r\nC'est un reportage extr\u00eamement chaleureux, il y a des paysages superbes et il y a une famille extraordinaire des paysages et des hommes et c'est c'est le fonds de commerce de passion, les jumelles oui absolument l'authenticit\u00e9 et il y a mieux, vous l'avez fait il y a 2 ou 3 ans, on n'est pas dans l'actualit\u00e9 actuelle des banquiers et la la la dame qui dit : j'aurais pu \u00e9pouser a manqu\u00e9 un aurait fait des voyages bah voil\u00e0, j'ai mes enfants, j'ai mon mari et je suis bien ici, c'est extraordinaire parce que tellement d'authentiques et pas virtuel au moment o\u00f9 dans l'actualit\u00e9 en bracelet les milliards de de de de dollars ou d'euros 2 francs ou les salaires, vous prenez le salaire d'Ospel pour quelqu'un qui gagne 5000 francs par ann\u00e9e, cela signifie que ce m\u00e9nage aurait d\u00fb commencer de travailler au milieu du XVIIIe si\u00e8cle sous Louis XV et l\u00e0 vous avez l'authenticit\u00e9, avec des enfants, si ces enfants quand on les voit avec les animaux et fiers de leur nature fiers dans leur vocation de paysans, alors l\u00e0 \u00e7a vous r\u00e9concilie avec l'authenticit\u00e9 de la Suisse, h\u00e9 bien on va parler je vois Hitchcock qua lit\u00e9 le Suisse mais oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:55 > 0:33:09) [85%] : \r\nSi on peut parler un petit peu de vous, vous \u00eates \u00e0 la retraite depuis 2003, on vous a toujours connu pour quelqu'un d'avoir qui \u00e9viter la langue de bois oui si votre sens de l'humour, on regrette un petit peu, vous \u00e9coutez, vous formulez co\u00fbt\u00e9 de Lambiel qu'on encore entendre de moins en moins la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:09 > 0:33:57) [87%] : \r\nArr\u00eat\u00e9 une trouvaille de de Lambiel parce que j'avais pas le sentiment de le dire, mais il m'a il para\u00eet que quand il a commenc\u00e9 son travail d'imitateur, il a commenc\u00e9 sur Domenech 7 juin sans doute je pas plus facile \u00e0 imiter et alors il para\u00eet que la premi\u00e8re r\u00e9plique inattendue c'\u00e9tait \u00e9coutez absolument, et alors quand je l'entendais le dimanche \u00e0 la soupe est pleine, le lundi, il y avait l'heure des questions et alors avec Ruth Dreifuss, qui \u00e9tait aussi imit\u00e9 pendant l'des questions, j'allais vers elle, puis en on \u00e9changeait des propos du Style, c'\u00e9tait pas mal dimanche et puis aussi, et elle m'a aussi dit la m\u00eame chose, elle s'\u00e9tait si vous voulez, et quand on entendait limitations dans certains cas, je peux faire tr\u00e8s attention parce que, dans les jours qui suivent et je disais : \u00e9coutez, mais pas \u00e0 la mani\u00e8re de Lambiel qui est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:57 > 0:34:11) [86%] : \r\nEt bien, \u00e9coutez l'ordre le Lambiel voil\u00e0 recevoir \u00e0 la fin de notre s\u00e9rie estivale mais pour vous, le rapport avec la presse, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a des politiciens qui ont des rapports difficiles avec pas de presse, vous- m\u00eame, personnellement, \u00e7a avait l'air de bien coller la presse, vous l'avez entre guillemets utiliser dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:11 > 0:35:23) [89%] : \r\nOui, oui, il faut savoir que dans certains cas refuser des interviews et aux 3 et surtout maintenant, o\u00f9 on est un tra\u00eetre changer c'est une pr\u00e9- synth\u00e8se souvent on n'est pas tellement int\u00e9ress\u00e9 je g\u00e9n\u00e9ralise, hein, il y a heureusement encore pas mal d'exception, mais c'est une presse ou dans le fond, ce que vous dites, ne les int\u00e9resse pas au 1er chef, ce qui les int\u00e9resse au 1er chef c'est d'en peindre ce qu'ils veulent tentante le journaliste \u00e0 th\u00e8se, et \u00e7a c'est un danger, et puis il y a l'imm\u00e9diatet\u00e9, ce que je disais tout \u00e0 l'heure l'imm\u00e9diatet\u00e9, vous devez avoir l'opinion qui arrive, imm\u00e9diatement, sans le recul n\u00e9cessaire, une d\u00e9mocratie pour bien fonctionner, elle doit avoir le temps de la r\u00e9flexion aussi et \u00e7a c'est totalement \u00e9tranger \u00e0 notre monde, qui est beaucoup plus superficiel et bon, ou on veut des beaucoup moins dans l'essentiel et l'essentiel s\u00e9lectivement, l\u00e0 on est en plein dans l'essentiel n'est-ce pas on est dans dans quelque chose qui est qui et qui, en profondeur, mais pas dans, et on n'est pas du tout dans le folklore, on est dans la vie r\u00e9elle, et pas dans une vie imaginaire avec des chiffres qui sont abstrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:24 > 0:35:45) [90%] : \r\nLa Claude Frey on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, puisque vous parlez de terroir le tendez une perche pour passer au 2\u00e8me, reportage de la soir\u00e9e, apr\u00e8s le fromage, on va parler du vin, mais vous savez qu'entre le verre de vin et la vigne, il y a souvent des tonneaux et c'est Romain Guela qui nous emm\u00e8ne dans les coulisses de la fabrication des tonneaux on lira pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Neuch\u00e2tel, puisqu'il a le dernier tonnelier de Suisse, qui exerce son art, mais \u00e9galement en Bourgogne, \u00e0 tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:59 > 0:36:03) [89%] : \r\nL'important du FUS c'est la forme et non pas la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:07 > 0:36:10) [85%] : \r\nChaque tournoi est diff\u00e9rent chaque tonneau est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:14 > 0:36:16) [84%] : \r\nLe bois c'est tr\u00e8s vivant, et il faut savoir, un peu \u00e0 peu lui parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:20 > 0:36:27) [77%] : \r\nLe taux longs liesse un prouver seront il faut \u00eatre un petit peu intense pression dur et enfin la m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:30 > 0:36:35) [88%] : \r\nOn est oblig\u00e9 d'aimer le vin, on n'aime pas le vin, je pense pas qu'on puisse faire un bon tonneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:36 > 0:36:41) [86%] : \r\n\u00e7a un artiste, un vigneron aussi, \u00e7a c'est des artistes, des cr\u00e9ateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:02 > 0:37:03) [95%] : \r\nJe suis presque Adam L\u00e9vine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:07 > 0:37:28) [94%] : \r\nJe m'appelle Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin j'ai 30 ans je suis mari\u00e9e bient\u00f4t m\u00e8re de famille travaille aussi dans l'entreprise depuis une ann\u00e9e et demie dans un but de reprendre, entreprise familiale et puis je ne l'occasion de voyager un petit peu avant pour ouvrir un peu l'esprit et puis maintenant, bah je suis revenu aux sources dans ce beau terroir de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:37 > 0:37:50) [87%] : \r\nS'appelle U20 qu'une immense culture du vin qui est peu connu \u00e0 l'ext\u00e9rieur, malheureusement, mais chaque neuch\u00e2telois a une cave dans sa maison tout cas quelques bouteilles et un immense culture du vin ici dans ce canton et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:55 > 0:38:02) [83%] : \r\nC'est un petit peu le but, c'est de sentir cette terre cette nature dans le vin, si vous dit un jour, on sent le terroir neuch\u00e2telois dans vos vin je crois que vous savez tout gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:09 > 0:38:12) [91%] : \r\nLe 20 et le bois, c'est un lien vieux comme les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:13 > 0:38:19) [97%] : \r\nIls se nourrissent l'un de l'autre pour cr\u00e9er cette magie unique qui est le parfum du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:28 > 0:38:30) [82%] : \r\nPour commettre leurs savoureux forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:30 > 0:38:33) [82%] : \r\nVigneron et tonnelier font toujours la paire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:45 > 0:38:54) [81%] : \r\nOn aimerait vous faciale diagnostics ce tonneau parce qui coule, il fuit, donc l\u00e0 il y a vraiment un souci par rapport \u00e0 \u00e7a, on n'a pas voulu le remplir au moment des vendanges pas prendre de risques, Lulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:58 > 0:39:02) [83%] : \r\nAlors moi je, moi par exemple, Franz H\u00fcsler origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:03 > 0:39:16) [80%] : \r\nEt sur sc\u00e8ne, trop entendu Schwyz aux professions \u00e9tonne Olivier puis juste 30 ans et je portais au Suisse romande pour apprendre le fran\u00e7ais et je restais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:25 > 0:39:34) [78%] : \r\nMais encore de sarments de Toulon Hongrie qui existe quand m\u00eame encore mais au Suisse romande je le dernier qui est en cours et avec 3 ans c'est presque suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:42 > 0:39:57) [84%] : \r\nBen respirer entre Anvers du bois, il prend le le le le le bon go\u00fbt du pouvoir, \u00e7a veut dire les arrondissements dans r\u00e9unification, c'est quand m\u00eame une grand importance donc de longues ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:09 > 0:40:13) [74%] : \r\nIl y avait des fleurs ou avec ses fourgons \u00e0 la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:15 > 0:40:47) [80%] : \r\nAlors les t\u00e2ches et le grand oui il est merveilleux, merveilleux, \u00e7a veut dire, il faut vraiment dire s'et sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien trait\u00e9 de de plusieurs des Orl\u00e9ans est avec lui n'auront r\u00e9novation tout sp\u00e9cialement au c'est que des clients que je connais depuis d\u00e9sormais alors la Suisse romande comme au lieu maintenant, 25 ans et ses 25 ans que je suis toujours le m\u00eame vigneron alors on sait qu'on est, on sait, on se compare un Andr\u00e9 la ri-lance copains aussi, si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:51 > 0:41:52) [77%] : \r\nComme \u00e7a on peut payer encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:06 > 0:42:22) [81%] : \r\nDu Doubs, vous savez, il y a que le feu et l'eau zappait \u00e7a existe pas non churros et il a annonc\u00e9 qu'un moment que le bois, il est pr\u00eat pour prier, Asif lire, on est trop vite on risque tout fait : oh le 30 ans, on risque la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:31 > 0:42:52) [79%] : \r\nEt a beaucoup de secret, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr faut dire sans secr\u00e8te qui se transmis en pendant l'apprentissage orange du m\u00e9tro apprentis qui ont vu \u00e7a commence \u00e0 se sont repend parce que quand on, on, on, on a peut-\u00eatre 10 pourcent des calculs \u00e0 Sion et tout le reste, sans vouloir faire c'est demain, selon lui seule finesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:56 > 0:42:57) [86%] : \r\nFinesse et force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:59 > 0:43:01) [96%] : \r\nCes mots reviennent souvent dans la bouche du tonnelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:04 > 0:43:15) [90%] : \r\nSon savoir- faire et son secret, un secret qui se cultiver, se jalousent, qu'il s'agisse du dernier tonnelier de Suisse romande, ou d'un des nombreux Tonneliers de France et de Navarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:25 > 0:43:29) [89%] : \r\nEn Bourgogne, aussi la vigne et la tonnellerie sont intimement li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:59 > 0:44:23) [82%] : \r\nEn Bourgogne, chut chut faut de bonnes, donc on est en train, juste derri\u00e8re la montagne qui est derri\u00e8re nous, c'est une h\u00e9morragie et le village encre l\u00e0- bas, c'est \u00e7a, \u00e7a il n'aura chez chaud et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on est Sud C\u00f4te d'Or donc r\u00e9put\u00e9 pour les Blancs, mais sur ce Saint-Aubin comme sur Chassagne : On fait blanc et rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:30 > 0:44:33) [84%] : \r\nIl y a un vieux dicton qui dit qu'\u00e0 Saint-Aubin, il y a plus de vingt que nous, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:35 > 0:44:36) [89%] : \r\nBen, on boit plus de vin que d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:47 > 0:44:48) [82%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:51 > 0:45:08) [90%] : \r\nVous \u00eates chez Catherine et Dominique durable, viticulteur \u00e0 Saint-Aubin depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, on a cr\u00e9\u00e9 un domaine de 5 hectares et demi ensemble et Catherine impulser un petit peu l'id\u00e9e de la biodynamie par rapport \u00e0 un mode de culture et au choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:16 > 0:45:24) [92%] : \r\nMoi je suis n\u00e9 dans la cuverie des Hospices de Gaulle les quelques derni\u00e8res ann\u00e9es ou social encore de maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:25 > 0:45:27) [98%] : \r\nDonc destin tout trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:38 > 0:46:11) [90%] : \r\nUne forme de de cr\u00e9ation sont met un peu de soi-m\u00eame, donc \u00e7a devient 8 dollars, soit on rentre dans un une \u00e9conomie de march\u00e9, donc \u00e7a c'est quelque chose qui est diff\u00e9rent, qui ne convient pas et si on fait pas un vin qui a de l'\u00e9motion qui \u00e9tait \u00e0 chaque fois un produit unique, on peut pas avoir le m\u00eame la m\u00eame relation avec nos clients ou ou les gens avec qui on en parle, donc c'est \u00e0 chaque fois il y a une humilit\u00e9 dans dans chaque ann\u00e9e et chaque mill\u00e9sime, c'est comme si on est devant une toile blanche et qu'on doit repeindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:13 > 0:46:23) [87%] : \r\nIl y a une forme de pas d'angoisse mais de de f\u00e9brilit\u00e9 qui est qui et qui ne fait, enrichir et cr\u00e9er et c'est ce qui nous int\u00e9resse dans dans ce milieu du vin quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:28 > 0:46:33) [83%] : \r\nQu'ce que \u00e7a va devenir moi c'est pas grand chose, mais il a des bon pr\u00e9sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:04 > 0:47:13) [82%] : \r\nL'Ath\u00e9n\u00e9e, rire, \u00e7a fait partie D D fili\u00e8res qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la vigne et ovins comme la bouteille, le producteur de bouchons, il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:17 > 0:47:22) [93%] : \r\nDonc, \u00e7a fait partie de de tout cet univers, on est solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:41 > 0:47:47) [94%] : \r\nDans le temps jusqu'\u00e0 dans les ann\u00e9es, on va dire 70 il y avait quasiment atone dans tous les villages fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:55 > 0:48:25) [88%] : \r\nOn peut dire que je suis n\u00e9 d'un certain ma jeunesse \u00e9tait bas\u00e9 tout autour du tout, je m'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Cuvillier, j'ai 36 ans je suis tonnelier notre tonnellerie et \u00e0 Saint-Romain au coeur des villages de gagne et nous avons une tonnellerie familiale Claude mon p\u00e8re, lui qui s'est mis \u00e0 son compte en 1966 je veux dire, a eu des d\u00e9buts assez difficile \u00e0 cette \u00e9poque la teneur, il en faisait beaucoup que de la r\u00e9paration, il ne faisait absolument pas un seul le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:30 > 0:49:00) [89%] : \r\nMais une trentaine d'ann\u00e9es que les pays \u00e9trangers se sont mis \u00e0 faire beaucoup de vague, puis \u00e0 venir \u00e9tudier les fa\u00e7ons de faire les traditions fran\u00e7aises, h\u00e9 ben ils sont venus, ils ont relanc\u00e9 un petit peu, si on peut dire, le march\u00e9 du tonneau fran\u00e7ais tellement que, maintenant, on travaille en suivant le cycle des h\u00e9misph\u00e8res septembre octobre vendanges fran\u00e7ais et c'est une pote, novembre, d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier, on travaille pour l'h\u00e9misph\u00e8re sud et tout ce qui est apr\u00e8s du mois de mars, au mois de juin et juillet on travaille pour LES \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:30 > 0:49:46) [91%] : \r\nCe m\u00e9tier est toujours artisanal, on ne peut pas penser faire un tonneau sans avoir ce c\u00f4t\u00e9 de l'amour de son m\u00e9tier d\u00e9j\u00e0 et ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s artisanal, tr\u00e8s mal, les machines sont l\u00e0 pour soulager l'autonomie mais en aucun cas la machine ne pourra remplacer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:54 > 0:50:18) [84%] : \r\nOn a un coup de patte \u00e0 coup de patte toutes les tonnellerie fran\u00e7aises d\u00e9tiennent un \u00e9chec tonnellerie \u00e0 son propre coup de patte, \u00e7a fait 4 ans donc, qui va sortir de chez nous, de chez un de nos concurrents, h\u00e9 ben n'apportera pas les m\u00eames parfums, m\u00eame en \u00e9tant issu de bois de la m\u00eame for\u00eat du m\u00eame s\u00e9chage mais le coup de patte du tonnelier qui siphonne et surtout au niveau de la chauffe nous permet d'avoir notre signature personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:20 > 0:50:23) [95%] : \r\nLa main du tonnelier allie la tradition et la modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:24 > 0:50:31) [91%] : \r\nC'est une chanson de gestes o\u00f9 le tonneau sera br\u00fbl\u00e9 pour que le bois r\u00e9v\u00e8le toute la puissance de son essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:33 > 0:50:39) [92%] : \r\nCette br\u00fblure tient \u00e0 la fois de l'art et de la c\u00e9r\u00e9monie initiatique, c'est ce qu'on appelle la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:44 > 0:51:02) [87%] : \r\nLa chose varie selon la demande du client, et souvent comme la pour les Am\u00e9ricains, mais l\u00e0, on est plut\u00f4t sur un pourcentage de chauffe tr\u00e8s soutenue, alors que nous, sur un secteur comme la France ou l'Europe d\u00e9bat en recherche des beaucoup plus douces, beaucoup plus un mariage en harmonie entre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:07 > 0:51:25) [86%] : \r\nLa question, c'est ce qui am\u00e8ne le parfum au bois et puis c'est suivant les vignerons qui veulent une chauffe un peu plus forte moins forte avoir plus \u00e0 un go\u00fbt de vanille et un go\u00fbt mais \u00e7a c'est c'est au c'est lui donc qui nous dit la chose qu'on le conseil, mais c'est lui qui dit \u00e0 la fin, vraiment ce qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:10 > 0:52:32) [79%] : \r\nAh, il faut \u00eatre aussi un amoureux du vin, parce qu'on ne peut pas faire des beaux tonneau sans \u00e7a, il met le vin, non plus, \u00e9videmment, parce que les 20 ben je veux dire c'est le r\u00e9sultat de l'\u00e9levage des 20 ans du tonneau, c'est la finalit\u00e9 de notre travail reste le br\u00fblage marque plus de rester l\u00e0, on est sur un ab\u00eeme r\u00e9alisation tout \u00e0 l'heure Niemann sur ce, moyenne, donc on la c\u00f4t\u00e9 chaud, ce qui ne peut plus pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:37 > 0:52:56) [82%] : \r\nC'est pas ma m\u00eame tr\u00e8s fra\u00eeches pas non non \u00e7a plonge pas s'arr\u00eate d\u00e9gustation qu'on a fait, c'est aussi pour me go\u00fbter le tonneau voir surtout que le tonneau, n'a pas port\u00e9 de d\u00e9fauts 20 chaque ann\u00e9e, notre travail, c'est un peu une remise en question pourquoi parce que chaque ann\u00e9e, le vin qui va se trouver \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos films n'est pas le m\u00eame \u00e0 chaque mill\u00e9sime change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:09 > 0:53:19) [79%] : \r\nDans la plaine de la Bresse et il n'y a pas de V\u00e9nitiens comme vignes, soit \u00e0 10 kilom\u00e8tres et il faut rejoindre Boonen et la c\u00f4te pour trouver les vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:25 > 0:53:33) [93%] : \r\nJe m'appelle Marc Grenier, je suis originaire de la Franche-Comt\u00e9 et en fait je suis install\u00e9 ici depuis 25 ann\u00e9es dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:34 > 0:53:47) [82%] : \r\nAu d\u00e9part, comme menuisier \u00e9b\u00e9niste et ensuite comme foudroy\u00e9 feriez c'est une branche \u00e0 peu s\u00e9par\u00e9 de la tonnellerie voudriez parce qu'on sentait que les Bretons non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:01 > 0:54:15) [86%] : \r\nC'est un pays o\u00f9 on dispose de d'gros stock de cha\u00eenes, c'est la r\u00e9gion, c'est une r\u00e9gion temp\u00e9r\u00e9e adapt\u00e9 aux cha\u00eenes, donc on utilise le bois de du pays, on stocke le vin du pays dans le bois du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:30 > 0:54:45) [87%] : \r\nIl a un go\u00fbt sp\u00e9cifique, surtout pour le vin par rapport aux cha\u00eenes qu'on on importe d'Am\u00e9rique donc le ch\u00eane am\u00e9ricain ou les cha\u00eenes de dont cry ou de Pologne, le jeune Fran\u00e7ais tr\u00e8s pris\u00e9 pour la pour la conservation du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:54:55 > 0:55:17) [83%] : \r\nOn enfin bien r\u00e9cipient avec amour si vous voulez hein fait pas \u00e7a part syst\u00e9matiquement fabriqu\u00e9s avec amour, on sait o\u00f9 le r\u00e9cipient va \u00eatre stock\u00e9 o\u00f9 il va, va s\u00e9journer, on sait ce qu'il va contenir on s'informe de l'\u00e9volution du vin dans le r\u00e9cipient plein de choses que donc je fais tr\u00e8s attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:46 > 0:56:03) [87%] : \r\nLe vin c'est tu c'est vivant, il faut le comprendre un depuis et puis le raisin jusqu'au moment o\u00f9 on va le servir sur la table, donc on on est dans, dans cette ambiance depuis le d\u00e9part de la fabrication, le bois brut jusqu'au moment o\u00f9 d\u00e9guster le vin, oui, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:08 > 0:56:10) [96%] : \r\nQuand le vin est tir\u00e9, il faut le boire dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:13 > 0:56:17) [96%] : \r\nL'un des plus grands secrets du vin se cache au fond d'un tonneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:19 > 0:56:23) [93%] : \r\nEnvelopp\u00e9e de silence dans la mati\u00e8re la plus noble, loin du regard des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:24 > 0:56:26) [78%] : \r\nLe 20 et le bois se murmure leur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:33 > 0:56:59) [89%] : \r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important de de respecter cette nature de la comprendre de la sentir, c'est comme \u00e7a que j'arrive \u00e0 faire des des jolis produits et puis je crois que le respect de toute cette nature est tr\u00e8s importante et si on allonge tendance promener pendant le travail que nous, on avait un petit peu marre ou vous partez, vous exiler un petit peu dans une vigne, vous sentez un petit peu la terre pour tourner un petit peu aux sources et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:19 > 0:57:29) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce ce monde du vin et des tonneaux, on a vu une vigneronne neuch\u00e2teloise oui et, accessoirement, enfin un peu de politique, je croyais r\u00e9sidente du Parti radical neuch\u00e2telois, j'ai l'impression que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:29 > 0:57:51) [83%] : \r\nLes belles radical et de nouveau, c'est une \u00e9mission qui date souffert bient\u00f4t 3 ans et o\u00f9 vous \u00eates, elle est rattrap\u00e9e par l'actualit\u00e9, parce qu'elle dit dans l'interview, sauf erreur, quand j'ai du stress, je vais dans la vigne, mais de sortir avec la situation actuelle doit de souvent dans la ville, mais ce qu'il faut retenir dans ce reportage, c'est extraordinaire de ce m\u00e9tier tonneliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:51 > 0:58:13) [90%] : \r\nC'est le mariage de l'eau et du feu, l'alliance de l'eau et du feu pour faire un tonneau qui va donner un parfum particulier au au 20 et puis ce n'est pas seulement l'OL fouilles mais pour le tonnelier, c'est aussi la force et la finesse, donc on voit v\u00e9ritablement quel degr\u00e9 de culture, il y a dans le vin et de tout ce qui l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:13 > 0:58:27) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, dites-moi, vous avez 30 ans de politique derri\u00e8re vous du tonneau non, maintenant il y a prescription est ce qu'il y a quelque chose que vous regrettez, genre la \u00e7a, j'ai fait une grosse b\u00eatise et d'un autre c\u00f4t\u00e9, quelle est la chose dont vous \u00eates le plus fier alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:28 > 1:00:18) [89%] : \r\nPar principe je ne regrette rien par principe, je regarde devant et pas en arri\u00e8re, j'ai s\u00fbrement fait beaucoup de b\u00eatises, certaines, donc je suis conscient et, d'autre part, conscients, donc j'en ai fait beaucoup plus que j'imagine, mais je ne pourrais pas vous sortir des \u00e9coles ou alors de 2 choses tellement b\u00e9nigne que ce serait des compliments \u00e0 regret, quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je peux pas dire j'ai un regret, pas du tout, j'ai fait la la campagne, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 pour moi un \u00e9chec difficile \u00e0 surmonter les pommes de passer un coup, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Pascal Couchepin, mais parce que dans le fond, il y a pas une politique sur le fond diff\u00e9rente sur la forme, sans doute, mais sur le fond sont \u00e9t\u00e9 difficiles, si j'avais eu quelqu'un \u00e9lu \u00e0 ma place, qu'il fasse une politique avec laquelle j'aurais jamais Claude d'accord et autres stations \u00e9tait p\u00e9nible, je voudrais dire, ah non, j'aurais fait autre chose, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas, donc j'ai pas de regret et la chose dont vous \u00eates le plus fier alors, alors, c'est pas tellement les r\u00e9alisations concr\u00e8tes, j'ai eu l'urbanisme des constructions en ville de Neuch\u00e2tel pendant 16 ans, j'ai lutt\u00e9 pour le visage de Neuch\u00e2tel pour r\u00e9nover des des b\u00e2timents cr\u00e9er la zone pi\u00e9tonne, 3 mois de t\u00e9l\u00e9phone anonyme toutes les nuits, mais \u00e7a c'est des r\u00e9alisations concr\u00e8tes, ce qui est de plus enrichissant, c'est quand vous avez pu agir pour r\u00e9tablir une injustice dans la vie des gens en pouvoir permettre \u00e0 quelqu'un qui est en fin de droit du ch\u00f4mage \u00e0 une ann\u00e9e de la retraite, de pouvoir l'engager pendant une ann\u00e9e o\u00f9 il a fallu travailler magnifique pendant cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais lui permettre d'arriver en retraite en quittant une vie active et non pas en quittant une vie o\u00f9 il a d\u00fb \u00eatre assist\u00e9, \u00e7a c'est vraiment l'enrichissement, c'est pas du virtuel, c'est pas du virtuel, \u00e7a c'est c'est vraiment quelque chose qui est qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:18 > 1:00:37) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci en tout cas Claude Frey en regrette il y a un boulevard, invit\u00e9 ce soir 2\u00e8me \u00e9mission se retrouve donc toujours \u00e0 Berne, donc mercredi prochain, va quitter le monde de la politique pour le monde de la science, on va inviter le professeur Denis Duboule, qui est une tr\u00e8s grosse pointure dans le monde de la science, il est reconnu internationalement, toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles vous souhaite une excellente fin de soir\u00e9e, on se retrouve mercredi quoi.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891655", "summary": " Berne-ville : diverses pr\u00e9sentations de AYMON, Beno\u00eet avec son invit\u00e9 FREY, Claude, ex-conseiller national radical neuch\u00e2telois (sa carri\u00e8re politique, la politique aujourd'hui, le go\u00fbt de l'authenticit\u00e9, ses rapports avec la presse, une d\u00e9mocratie a besoin de temps)", "id": "891654", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891656", "summary": "REDIFFUSION DU SUJET \"L'ETIVAZ MON AMOUR\"", "id": "891655"}, {"internalArchiveId": "GS1008891657", "summary": "REDIFFUSION DU SUJET \"LE BOIS DU VIN\".\r", "id": "891656"}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTELS, Steven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MUDRY, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533445", "comment": ":12 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPOINTES AUDIOS 1&2: 0 dB\r* RESIDU DE PROGRAMME A 01:01:31:00\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB185972", "position": "01"}}, {"id": "533444", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD005538", "position": "01"}}, {"id": "533443", "comment": ":12 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREOPOINTES AUDIOS 1&2: 0 dB* RESIDU DE PROGRAMME A 01:01:31:00\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115038", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258170", "internalArchiveId": "GE1006258171", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.06.29", "publicationDate": "2010-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T21:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092061\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:24) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 de ce mardi, l'hommage unanime \u00e0 Nicolas Hayek disparu hier la presse nationale et \u00e9trang\u00e8re retrace l'incroyable aventure du pionnier visionnaire, sauveur de l'horlogerie suisse une notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire arabe dans le monde du Business, comme le souligne New-York Times on entendra aussi les r\u00e9actions des politiques et l'\u00e9motion dans sa ville de Bienne comme au plus beau temps de la guerre froide, 5 agents russes pr\u00e9sum\u00e9s comparaissent aux \u00c9tats-Unis ou des faits digne d'un roman d'espionnage, leur mission aurait \u00e9t\u00e9 d'infiltrer les cercles proches du pouvoir \u00e0 Washington, Moscou, proteste et r\u00e9clame des explications et puis dans ce journal, on reviendra aussi sur la victoire du Br\u00e9sil qui est venu facilement \u00e0 bout du Chili 3 0 hier soir, on d\u00e9couvrira que les fans de l'\u00e9quipe de Suisse ne sont pas rancuniers, ils \u00e9taient l\u00e0 hier soir pour f\u00eater leur h\u00e9ros \u00e0 leur descente d'avion \u00e0 Kloten Nicolas Hayek \u00e9tait non seulement un entrepreneur hors Pair, il \u00e9tait aussi un bouillon touche-\u00e0-tout qui savait se m\u00ealer d'\u00e9conomie et de politique pour d\u00e9fendre son id\u00e9e de cette suisse qu'il aimait tant son franc- parler, \u00e9tait unanimement appr\u00e9ci\u00e9 au sein de la classe politique hommage recueillis ce matin \u00e0 Berne par Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:25 > 0:01:38) [93%] : \r\nUn pionnier et un visionnaire, un g\u00e9nie, un homme qui a cru au savoir- faire horloger suisse, alors que le monde \u00e9conomique et politique de l'\u00e9poque, l'avait presque enterr\u00e9e, alors forc\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on d\u00e9plore aujourd'hui la mort de Nicolas Hayek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:38 > 0:01:58) [92%] : \r\nIl incarnait l'entrepreneur, il incarnait l'homme de l'\u00e9conomie, mais un homme engag\u00e9 qu'il \u00e9tait aussi capable de parler politique de prendre des positions courageuses et je crois qu'il y a maintenant de plus en plus de lobbyistes au Parlement il y a de plus en plus de top managers mais de vrais entrepreneurs, je crois que c'est une race en voie disparition et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment Nikola\u00ef et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:06) [92%] : \r\nS'il a eu des foules gueule compte le fonctionnement des institutions contre le monde politique, il a toujours maintenu le dialogue avec ce monde politique en apportant des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:06 > 0:02:19) [88%] : \r\nDialogue et coup de gueule contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la BNS et son franc fort, dernier en date au c\u00f4t\u00e9 de l'improbable duo Blocher Levrat, Nicolas Hayek s'en prend aux grandes banques qui mettent, selon lui, l'\u00e9conomie suisse en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:40) [89%] : \r\nIl y a peut \u00eatre aussi une grande qualit\u00e9, c'\u00e9tait qu'il aimait pas l'argent facile, gagner en Bourse par la sp\u00e9culation, il croyait \u00e0 la cr\u00e9ation de produits, de nouveaux produits et je crois que malheureusement cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 de Capitaine d'industrie est un peu en voie de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:44) [84%] : \r\nHommage politique \u00e0 l'homme et \u00e0 \u00e7a g\u00e9nial hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:44 > 0:03:02) [88%] : \r\nEn si leur la minute : vous avez une Swatch ne oui j'ai des choses Swatch et je la porte pas actuellement, mais j'ai plusieurs oui j'ai une Swatch au bras, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir parce que, avec ce d\u00e9c\u00e8s parce que chez moi j'ai 5, Simon et, de temps en temps, je change Th.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:11) [88%] : \r\nC'est la premi\u00e8re chrono de automatique de Swatch, elle est sortie \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois une ann\u00e9e et je suis tr\u00e8s fier d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:11 > 0:03:17) [98%] : \r\nDes politiciens suisses une Swatch au poignet avec le sentiment commun que le pays a perdu un homme d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:29) [92%] : \r\nLe fait est rare pour un entrepreneur suisse Nicolas Hayek jouissait d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 plan\u00e9taire, la presse helv\u00e9tique et \u00e9trang\u00e8res salue ce matin sa m\u00e9moire Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:31 > 0:04:47) [87%] : \r\nAdieu Monsieur Swatch, la Suisse perd un visionnaire, va-t-on meneur et audacieux, le Matin consacre 4 pages au patriarche de l'horlogerie qui s'est \u00e9teint, comme il l'aurait voulu, en travaillant Hayek, le visionnaire rattrap\u00e9 par le temps Titre la Tribune de Gen\u00e8ve pour qui il itin\u00e9raire de cet homme est \u00e9gal \u00e0 celui des plus grands pionniers Nicolas Hayek vit d\u00e9sormais ses premi\u00e8res secondes d'\u00e9ternit\u00e9, \u00e9crit le quotidien, jeune dans Le Temps Chapatte offre d\u00e9fend un cercueil fa\u00e7on Swatch orn\u00e9 d'un motif qui rappelle celui des montres qui avait fait le succ\u00e8s de la marque, clin d'oeil \u00e9galement de B\u00fcrki, dans 24 heures \u00e0 l'un des plus grands capitaines d'industrie suisse, pour qui l'heure est venue hommage \u00e9mu en une du public, merci pour la Swatch, merci pour la Smart, merci pour tout, vous allez manquer \u00e0 la Suisse et au monde \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9galement, la presse ne tarit pas d'\u00e9loges entrepreneur exceptionnel, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le sauveur de l'horlogerie suisse, rappelle Le Figaro Hayek un Steve Jobs \u00e0 l'europ\u00e9enne, commente le journal \u00e9conomique les \u00c9chos hommage enfin dans le New York Times, Nicolas Hayek \u00e9tait une personnalit\u00e9 flamboyante \u00e0 l'humour coquin, l'homme qui portait parfois jusqu'\u00e0 huit, montre en m\u00eame temps et me dire que les initiales essaimage signifiait sa majest\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:51 > 0:05:03) [92%] : \r\nEt puis \u00e0 Vienne, la ville de Nicolas Hayek, on est encore sous le choc de cette disparition brutale, il faut dire que le cr\u00e9ateur de la Swatch a largement contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner le visage actuel de la ville, Daniel Bachmann \u00c9va remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:10) [89%] : \r\n\u00e0 Bienne, la nouvelle tomb\u00e9e hier en toute fin d'apr\u00e8s- midi, a d'abord attrist\u00e9 pour la plupart, Nicolas Hayek.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:10 > 0:05:16) [93%] : \r\nC'\u00e9tait d'abord l'entrepreneur de g\u00e9nie, mais quelques heures apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, c'est surtout l'homme et son \u00e9nergie qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:27) [92%] : \r\nJe n'ai jamais voulu croire que Monsieur qu'un jour va mourir parce qu'il a tellement il \u00e9tait tellement actif il il a eu des id\u00e9es encore il \u00e9tait plein de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:34) [78%] : \r\nL'homme au cigare Andr\u00e9a serait comme Bachar l\u00e0 beaucoup c\u00f4toy\u00e9, c'est tr\u00e8s \u00e9mu qu'il se souvient de leurs premi\u00e8res rencontres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:47) [87%] : \r\nDepuis la premi\u00e8re seconde, on sentait que l\u00e0 il y a quelque chose \u00e0 entre les 2, personne, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, je suis un jeune politicien, lui il avait vraiment de l'exp\u00e9rience de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:54) [94%] : \r\nEt pour les Biennois de la rue, c'est d'abord la grande surprise, puis l'hommage \u00e0 un homme qui a beaucoup particip\u00e9 au nouveau visage de sa ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:15) [89%] : \r\nThomas Roge pour Bienne parce que c'est une personne qui est tr\u00e8s important qui est innovant actif, j'ai l'impression qu'il avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 son d\u00e9part et qu'il avait mis une structure en place dans le groupe Swatch, mais on sait pertinemment que lorsqu'une personne a dirig\u00e9 du d'une main de fait une entreprise \u00e0 lui seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:18) [77%] : \r\nIl y a toujours un et ce qui est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:24) [91%] : \r\nCe que voudront conserver de l'homme qui a sans doute cherch\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser le temps, c'est cette image et cette d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:24 > 0:06:42) [85%] : \r\nJe pense toujours \u00e0 l'univers nous sommes, je n'ai jamais oubli\u00e9 \u00e7a et puis soudainement, voil\u00e0 en fait cadeau de maintenant, donc d'un ast\u00e9ro\u00efde qui peut-\u00eatre survivra deviennent 100 millions d'ann\u00e9es ou 200 millions d'ann\u00e9es, vous savez, je suis un \u00e9ternel comme Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:45 > 0:07:29) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, maintenant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture tenait ce matin sa conf\u00e9rence de presse annuelle, l'occasion de pr\u00e9senter une cinquantaine d'objets textile et c\u00e9ramique d'origine pr\u00e9colombiennes, ils ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes une restitution voulue par le propri\u00e9taire de cette collection qui r\u00e9sident suisse mais qui souhaite garder l'anonymat, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a jou\u00e9 lui un simple r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, plus de peur que de mal pour le pilote, seul \u00e0 bord de cet avion de tourisme ce matin \u00e0 Colombier en terre neuch\u00e2teloise, l'appareil a rat\u00e9 son d\u00e9collage mais son occupant, s'en est sorti indemne, apparemment, le moteur a eu des rat\u00e9s, le pilote a d\u00fb planer quelques centaines de m\u00e8tres avant de toucher le sol et de rebondir dans un Champ de ma\u00efs voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:31 > 0:07:47) [96%] : \r\nOn se croirait dans un roman de John Le Carr\u00e9 ou plus beau temps de la guerre froide, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pour espionnage au profit de la Russie, selon Washington ce r\u00e9seau avait pour mission d'infiltrer les cercles proches du pouvoir am\u00e9ricain, les pr\u00e9cisions de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:08:04) [87%] : \r\nLes inculp\u00e9s vivaient dans des maisons simples ou des appartements situ\u00e9s dans plusieurs villes des \u00c9tats-Unis, des citoyens int\u00e9gr\u00e9 au quotidien calme bien r\u00e9gl\u00e9, dont rien ne laissait supposer de coupables d'activit\u00e9s, l'intervention des hommes du FBI a surpris les voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:04 > 0:08:21) [92%] : \r\nCe qui me chat \u00e0 surprise est totale, je ne connaissais pas la famille aussi bien que \u00e7a mais c'\u00e9tait super, le p\u00e8re \u00e9tait un homme au foyer, \u00e7a nous faisait plaisir, on ne se doutait de rien, les petites filles \u00e9taient les plus gentils du monde alors quand tout est arriv\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9, alias Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:52) [92%] : \r\nLes inculp\u00e9s s'appelle Murphy Mills Chapman ou l'Azzaro, ils se disent, Am\u00e9ricains, Canadiens ou P\u00e9ruviens autant d'informations que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont en train de v\u00e9rifier l'enqu\u00eate du FBI dure depuis 10 ans, la mission des espions pr\u00e9sum\u00e9s aurait consist\u00e9 \u00e0 infiltrer les cercles de d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain pour le compte du SVR, les services secrets russes, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou proteste la Russie estime que les accusations am\u00e9ricaines sont infond\u00e9es et demande que Washington lui fournisse des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:53 > 0:09:28) [95%] : \r\nC'est le d\u00e9but de 3 jours de gr\u00e8ve en Espagne pour protester contre le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement, les salari\u00e9s du secteur public, verront leur feuille de paie amput\u00e9e de 5 pourcent il s'agit d'\u00e9conomiser 15 milliards d'euros, et puis en Gr\u00e8ce, transports et services publics sont eux aussi \u00e0 l'arr\u00eat pour une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, les principaux syndicats du pays appellent les salari\u00e9s \u00e0 protester contre la r\u00e9forme des retraites et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 destin\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 redresser le pays, la Gr\u00e8ce, qui en est \u00e0 sa 5\u00e8me gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis f\u00e9vrier et c'est maintenant l'heure d'ouvrir notre page mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:40) [98%] : \r\nAvec tout d'abord le retour de l'\u00e9quipe de Suisse par la petite porte, il faut bien dire hier soir \u00e0 Kloten Anne-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:40 > 0:09:53) [88%] : \r\nOui, l'\u00e9quipe de Suisse est arriv\u00e9 tard vers 22 heures hier en provenance de Johannesburg, fatigu\u00e9, la mine parfois renferm\u00e9, en contraste avec la ferveur des supporters venus les accueillir en nombre Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:55 > 0:10:12) [95%] : \r\nDes centaines de jeunes supporters ont attendu des heures leurs idoles \u00e0 Claude Thomas c'\u00e9tait pas vraiment la mine des grands soirs chez les t\u00e9nors de l'\u00e9quipe nationale \u00e0 leur atterrissage \u00e0 un retour au pays en mer avec le sentiment d'un Mondial rat\u00e9, malgr\u00e9 l'exploit r\u00e9aliser contre l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:26) [85%] : \r\nBachelard, c'est-\u00e0-dire les gens regardent, c'est pire, on l'a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 le meilleur, c'est assur\u00e9ment la victoire historique contre l'Espagne parmi toute l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire des 23 joueurs et tout l'entourage, personne ne va l'oublier, c'est assur\u00e9ment ce qui va rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:28 > 0:10:39) [89%] : \r\nEn r\u00e9alisant le plus dur face \u00e0 l'Espagne, la Suisse aurait pu pr\u00e9tendre \u00e0 une qualification pour les huiti\u00e8mes de finale, le point nourrir des regrets, une contre- performance, qu'il s'agira \u00e0 main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:41 > 0:10:50) [92%] : \r\nNous sommes tr\u00e8s tristes de n'importe Les huiti\u00e8mes de finale, mais maintenant, on va prendre un peu de distance, se reposer et un nouveau repartir du bon pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:11:00) [96%] : \r\nProchaine \u00e9ch\u00e9ance pour l'\u00e9quipe nationale, la campagne de qualification pour l'Euro 2012 avec toujours \u00e0 sa t\u00eate haute, mains Hitzfeld et toute une g\u00e9n\u00e9ration montante de jeunes talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:02 > 0:11:07) [79%] : \r\nOn se rappelle qu'il suisse avait tr\u00e9buch\u00e9 en trouve face au Chili, les Br\u00e9siliens eux non pas du tout Jean de probl\u00e8me hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:07 > 0:11:25) [92%] : \r\nNon, le score \u00e9tait sans appel : 3 0 le Br\u00e9sil n'a fait qu'une bouch\u00e9e du Chili, l'\u00e9quipe de Dunga, h\u00e9 bien, n'a pas eu \u00e0 forcer son talent pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale, leur adversaire sera les Pays-Bas les quarts de finale se d\u00e9rouleront vendredi, retour sur ce duel sud- africain avec David Lemos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:26 > 0:11:53) [88%] : \r\nDe tout temps, le Chili a rarement \u00e9t\u00e9 un adversaire coriace pour le Br\u00e9sil et le 8\u00e8me de finale hier a une nouvelle fois, vu la \u00eatre stopp\u00e9e par le g\u00e9ant sud- am\u00e9ricain, la Sele\u00e7ao ouvrait la marque \u00e0 la 34\u00e8me minute sur un corner tir\u00e9 par Nikon et transform\u00e9 par Johan le 2 \u00e0 0 prenait la forme d'un chef-d'oeuvre de contre- attaque, orchestr\u00e9e par Robinho embelli par Kaka et ponctu\u00e9e par Luis Fabiano ont jou\u00e9 \u00e0 la 38\u00e8me minute l'issue de la partie ne faisait d\u00e9j\u00e0 plus de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:57 > 0:12:33) [91%] : \r\nLe 3 0 finale symbolisait \u00e0 lui seul une rencontre dans laquelle le Br\u00e9sil s'est promen\u00e9, r\u00e9cup\u00e9rant le ballon \u00e0 Mitterrand Ramirez se frayer sans difficult\u00e9 un chemin jusqu'au 16 m\u00e8tres chilien avant d'offrir le but \u00e0 son co\u00e9quipier Robinho apr\u00e8s une phase de groupes passer sans encombre, mais son coup d'\u00e9clat non plus le Br\u00e9sil semble monter en puissance au meilleur moment, sous l'impulsion de son trio d'attaque Kaka, Luis Fabiano, Robinho l'affrontement \u00e0 venir vendredi entre ce Br\u00e9sil et les Pays-Bas promet d\u00e9j\u00e0 un spectacle fascinant la Sele\u00e7ao couronn\u00e9 5 fois championne du monde sur 4 continents diff\u00e9rents \u00e0 cette ann\u00e9e, les moyens de triompher pour la premi\u00e8re fois en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:37 > 0:12:59) [94%] : \r\nEt pour une fois, pas de pol\u00e9mique d'arbitrage mais enfin une r\u00e9action officielle de la FIFA ce matin le pr\u00e9sident Sepp Blatter a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses au Mexique et \u00e0 l'Angleterre et, surtout, la FIFA a indiqu\u00e9 qu'elle allait se pencher sur le probl\u00e8me, la probl\u00e9matique de l'arbitrage vid\u00e9o, surtout sur la ligne de but, elle le fera lors d'un contre- carrer \u00e0 Cardiff, les 21 et 22 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:59 > 0:13:06) [91%] : \r\nProchain on va voir maintenant qu'il n'y a pas que les fans pour \u00eatre suspendues au score de leurs \u00e9quipes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, l'enjeu est aussi commercial, y compris en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:06 > 0:13:22) [87%] : \r\nOui, les commerces et notamment les magasins sportifs h\u00e9 bien suivent avec int\u00e9r\u00eat les r\u00e9sultats de cette Coupe du monde, surtout ceux qui ont mis\u00e9 sur les produits ready d\u00e9riv\u00e9 pardon et vous allez le voir, h\u00e9 bien, la cote des maillots nationaux varient passablement Florence Festina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:24 > 0:13:32) [87%] : \r\nEn p\u00e9riode de Coupe du monde de football, les supporters, qu'ils soient lambda ou fanatiques ne l\u00e9sine pas sur le budget en Suisse, les maillots nationaux, on sent un bon exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:34 > 0:13:43) [85%] : \r\nLa passion, elle a pas de prix, non, il y a pas de prix, c'est vrai, \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9passe un peu des fois les les Budgets quoi on suit clair les, les diff\u00e9rentes \u00e9quipes \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:43 > 0:13:50) [82%] : \r\nMais c'est vrai qu'apr\u00e8s bon par la suite, on regarde aussi par rapport \u00e0 ceux qui gagnent peu apr\u00e8s, on a nos favoris par rapport \u00e0 ce qui y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:58) [95%] : \r\nSi le 60 pourcent des ventes se fait avant le coup d'envoi pendant la comp\u00e9tition peut encore faire un bon chiffre d'affaires, surtout avec les pays phare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:11) [92%] : \r\nNous avons une priorit\u00e9 sur le volume d'achats sur l'\u00e9quipe nationale, seule \u00e9quipe de Italie, le Portugal et l'Espagne qui sont des \u00e9quipes phares au niveau europ\u00e9en, ensuite, nous avons une \u00e9quipe qui est tr\u00e8s porteuse au niveau de la vente, c'est l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:11 > 0:14:22) [85%] : \r\nEt puis il y a les \u00e9liminations et l\u00e0, le monde du commerce est cruel qui dit pays du Maio, 48 heures plus tard, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des vendeurs avoir certaines \u00e9quipes, aller le plus loin possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:34) [84%] : \r\nJ'aurais esp\u00e9r\u00e9 Suisse- Portugal mais c'est vrai que maintenant une belle finale portion parle commercialement qui aurait battu Portugal- Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:35 > 0:14:39) [92%] : \r\nEnfin, il reste parfois m\u00eame parmi les \u00e9limin\u00e9s une petite lueur d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:40 > 0:14:56) [82%] : \r\nQuant \u00e0 cette ce maillot, j'aime bien parce qu'il est dans 4 ans, il sera peut-\u00eatre championne du monde, donc toi mise sur l'avenir, oui, en attendant la prochaine comp\u00e9tition, celle-ci, au moins en terme de vente de produits d\u00e9riv\u00e9s, s'annonce d\u00e9j\u00e0 de la vie des commer\u00e7ants comme une tr\u00e8s bonne cuv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:15:04) [93%] : \r\nOn termine par le programme du jour, un duel 100 pour 100 ib\u00e9rique ce soir \u00e7a va chauffer, ce n'est pas pour vous d\u00e9plaire Anne-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:04 > 0:15:25) [91%] : \r\nNon, tout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a sera \u00e0 20 heures 30 effectivement, donc la rencontre Espagne- Portugal qui se d\u00e9roulera au Cap mais avant cela, \u00e0 16 heures, il y aura le match entre le Paraguay et le Japon, un duel pour entrer dans l'histoire et acc\u00e9der pour la premi\u00e8re fois au stade des quarts de finale et au terme de cette rencontre de ces rencontres, en fait, on conna\u00eetra tous les quarts de finalistes et \u00e7a sera pour vendredi et samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:25 > 0:15:35) [93%] : \r\nSuspense insoutenable merci Anne-Marie voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel de la solaire Val\u00e9rie Bovard passer un bel apr\u00e8s- midi d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335614", "durationSec": 116, "title": "10.06.29", "excerpt": "* Berne-ville : 20100629 et archives, r\u00e9actions politiques au d\u00e9c\u00e8s de l'industriel, fondateur, pr\u00e9sident et ex-directeur du groupe horloger Swatch Group HAYEK Nicolas, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un arr\u00eat cardiaque \u00e0 son bureau le 20100628 \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans.", "remarks": "VERSION LONGUE DU SUJET DIFFUSEE DANS LE CLUB DU MONDIAL DU 20100628", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1296274"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335615", "durationSec": 78, "title": "10.06.29", "excerpt": "* Bienne : 20100629 et archives, r\u00e9action de politiques et de Biennois au d\u00e9c\u00e8s de l'industriel, fondateur, pr\u00e9sident et ex-directeur du groupe horloger Swatch Group HAYEK Nicolas, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un arr\u00eat cardiaque \u00e0 son bureau le 20100628 \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335616", "durationSec": 102, "title": "10.06.29", "excerpt": "* Kloten : 20100628, l'Equipe nationale suisse a \u00e9t\u00e9 accueillie par de nombreux supporters \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich lors de son retour de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS"], "sequenceIds": ["1296284"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335617", "durationSec": 20, "title": "10.06.29", "excerpt": "* Conthey : 20100629, les t-shirts aux couleurs des \u00e9quipes de football se vendent bien durant la Coupe du monde de football. Les clients ach\u00e8tent majoritairement les maillots des \u00e9quipes du Portugal et du Br\u00e9sil. Quant \u00e0 ceux des \u00e9quipes \u00e9limin\u00e9es, ils sont la plupart du temps sold\u00e9s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335618", "durationSec": 28, "title": "10.06.29", "excerpt": "* Johannesburg : 20100929, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil qui s'est impos\u00e9e 3 buts \u00e0 0 face au Chili, en 8e de finale de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335619", "durationSec": 68, "title": "10.06.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1296289"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335620", "durationSec": 95, "title": "10.06.29", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["V\u00caTEMENT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1296290"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335621", "durationSec": 72, "title": "10.06.29", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1296292"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006296275", "summary": "20:56.35\r\nBerne-ville : itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident PDC (Nicolas Hayek,  homme de l'\u00e9conomie, engag\u00e9, porte la premi\u00e8re Swatch chrono automatique) / itw FAVRE, Charles, conseiller national PLR vaudois (dialogue de Nicolas Hayek avec le monde politique, poss\u00e8de une Swatch) / itw RENNWALD, Jean-Claude,  conseiller national PS jurassien (capitaine d'industrie, poss\u00e8de une Swatch). d\u00e9c\u00e8s.", "id": "1296274", "visualThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FAVRE, CHARLES", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296285", "summary": "20:59.58\r\nBienne : itw STOECKLI, Hans, maire de Bienne (n'imaginait pas voir Nicolas Hayek mourir) / itw RICKENBACHER, Andreas, conseiller d'Etat PS bernois (son premier contact avec Nicolas Hayek) / itw de rue (r\u00e9actions). d\u00e9c\u00e8s    interview de rue.", "id": "1296284", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "D\u00c9C\u00c8S"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296290", "summary": "21:04.25\r\nKloten, a\u00e9roport de Zurich : divers plans supporters accueillant Equipe nationale suisse de football en criant leur joie (9\", 7\") / divers plans  footballeurs signant autographes (10\", 12\") / itw HUGGEL, Benjamin,   footballeur suisse (le pire oubli\u00e9, le meilleur \u00e9tant la victoire contre  l'Espagne) / supporter avec grande moustache coiff\u00e9 d'un gros chapeau rouge en forme de fromage (7\") / itw HITZFELD, Ottmar, entra\u00eeneur Equipe nationale  suisse (prendre de la distance et repartir du bon pied). coupe du monde de  football, supporter.", "id": "1296289", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR", "HUGGEL, BENJAMIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT DE ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296291", "summary": "21:06.53\r\nConthey : divers plans clients choisissant maillots aux couleurs d'\u00e9quipe  nationales de football (8\", 8\") / itw clients (prix, choix favoris, achat  t-shirt de l'\u00e9quipe de France \u00e9limin\u00e9e) / itw SOFFREDINI, Dominique, directeur magasin de sport (T-shirts les plus vendus) / divers plans rayons de t-shirts (14\", 8\") / itw DI BERNARDO, Toni, g\u00e9rant magasin de sport (finale Portugal  Br\u00e9sil serait commercialement int\u00e9ressant). v\u00eatement, coupe du monde de  football, commerce de d\u00e9tail.", "id": "1296290", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["CONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296293", "summary": "21:05.37\r\nJohannesburg, stade Ellis Park : divers plans de JUAN, footballeur de   l' \u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil, marquant le 1er but br\u00e9silien de la t\u00eate sur corner / divers plans de LUIS FABIANO, footballeur br\u00e9silien, marquant le 2e but de son \u00e9quipe / divers plans de ROBINHO, footballeur br\u00e9silien, marquant le 3e but br\u00e9silien et remerciant Dieu en regardant vers le ciel. Coupe du monde de football.", "id": "1296292", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["JOHANNESBURG"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "534024", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092061", "position": "01"}}, {"id": "534023", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115353", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-4719DAD2-5DFC-4E8E-849C-037C6BBBACE1", "internalArchiveId": "4719DAD2-5DFC-4E8E-849C-037C6BBBACE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire libyenne. 1. Depuis le retour de Max G\u00f6ldi en Suisse, les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent. Jusqu'o\u00f9 aller pour conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9. - 2. Les informateurs, h\u00e9ros ou tra\u00eetres ? Qui a donn\u00e9 les photos d'Hannibal Kadhafi?", "publicationDate": "2010-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1743, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Libye"], "thematicThemes": ["crise politique", "lib\u00e9ration de d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Hannibal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-01T05:53:06Z", "speechToTexts": ["01.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nBonjour, Simon et bonjour, Carine Mazarine au cong\u00e9s de chaleur, je crois qu'il existe d'ailleurs oui pour les \u00e9coliers, les \u00e9coliers b\u00e2lois ont cette chance, quelquefois, au d\u00e9but j'commencerait au moins du mois d'ao\u00fbt quel droit le plus bas de la Suisse, c'est l\u00e0 qu'il fait chaud, exactement une sorte de fournaise voil\u00e0 ce matin, on va parler de tout autre chose du du prix de la v\u00e9rit\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, avec nos invit\u00e9s, dont un procureur vois sociologue des m\u00e9dias un d\u00e9put\u00e9 PDC souvent quelle brochette exactement \u00e0 Berlin la face \u00e0 vous revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [80%] :\r\nRadio Suisse Romande le grand 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nC'est le cas dans pas mal de pays, notamment en Angleterre o\u00f9 le d\u00e9pense publique serve d'un SAMU social, il risque d'y avoir, il y a des poches quand m\u00eame d'en Angleterre o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage atteint 45 50 pourcent et et la marmite sociale qu'on est sur le point d'\u00e9volution ces probl\u00e8mes -l\u00e0 risque de prendre le devant de la sc\u00e8ne et je crois que \u00e7a, s'il faut le souligner et le 2\u00e8me point qui me para\u00eet fondamental sur les solidarit\u00e9s, \u00e7a sera fait \u00e0 l'Angleterre, mais aussi \u00e0 d'autres pays, ce qu'il faut pour remettre la famille au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 pendant 30 ans, on a cass\u00e9 la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le directeur de l'Observatoire de la finance peu d\u00e9bile ce qu'il \u00e9voquait la diabolisation des dettes publiques un extrait du Grand 8 de vendredi dernier, bonjour et soyez les bienvenus dans ce 1er grand 8 de la semaine, l'affaire Kadhafi pense jour ne passe sans qu'un nouvel \u00e9pisode ne se rajoutent \u00e0 ce feuilleton depuis le retour de Max G\u00f6ldi, cette affaire prend une dimension politique assez particulier alors jusqu'o\u00f9 doit -elle aller ce que la v\u00e9rit\u00e9 doit \u00eatre dans le fond connus \u00e0 tout prix, quel moment doit -on, peut -on dire Stop, car c'est un peu la question que se beaucoup de m\u00e9dias, beaucoup de politiciens se pose en ce moment, jusqu'o\u00f9 est -ce que cela va aller, on va voir th\u00e9matique avec nos invit\u00e9s \u00e9galement avec vous Bernard Bertossa, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates l'ancien procureur de Gen\u00e8ve, auteur de un ouvrage, la justice, les affaires, la corruption, aux \u00e9ditions Fayard alors cette fameuse affaire Kadhafi comporte toujours plusieurs zones d'ombres, \u00e9videmment il les myst\u00e9rieuses photos anthropom\u00e9triques d'Hannibal Kadhafi qui les a donn\u00e9s \u00e0 la presse, de m\u00eame, autre interrogation toujours il y a cette affaire qui est \u00e0 l'origine de la fuite dans la presse du projet d'exfiltration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de questions qui s'inscrivent dans le r\u00f4le des informateurs, si on peut dire des informateurs qui devient de plus en plus fr\u00e9quent dans les m\u00e9dias, les exemples ne manquent pas, on cherche toujours en France, le tra\u00eetre, c'est le mot R\u00e9veill\u00e8re le tra\u00eetre qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les injures de Nikola\u00ef d\u00e9licat au quotidien sportif L'\u00e9quipe, ou encore le collaborateur qui a transmis les enregistrements mondiaux dans l'affaire de Bochuz au journal Le Matin alors cr\u00e9atrice de scoop ou de scandales ces gorges profondes, \u00e0 Gistel, dans l'int\u00e9r\u00eat du bien ou est -ce l\u00e0 le r\u00e9sultat de m\u00e9dias, de plus en plus influent et d'ailleurs, ces scandales sont -ils b\u00e9n\u00e9fiques au d\u00e9bat politique, on va en parler avec vous Patrick a m\u00eame bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue des m\u00e9dias, ici, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dit mettant bonjour bonjour d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois, pr\u00e9sident du club suisse de la presse, un mot sur l'actualit\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine avec le G20 qui s'est clos hier \u00e0 Toronto, sans grandes avanc\u00e9es chacun entre dire une taxe bancaire et l'essentiel des r\u00e9formes financi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au prochain sommet, ce sera \u00e0 S\u00e9oul au mois de novembre, il y aura bien un rapport de la sous- commission de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats sur l'affaire Kadhafi mais plus tard que pr\u00e9vu, ce sera pour mars 2011 au lieu de la fin de cette ann\u00e9e et 1 de football avec la victoire de l'Allemagne et de l'Argentine en 8\u00e8me de finale de la Coupe du monde, les 2 \u00e9quipes se retrouveront samedi prochain pour un quart de finale qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 \u00e9pique. \r\nLe grand invit\u00e9 Nicolas Escud\u00e9 a ou 8 heures 6 \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re, merci de nous avoir rejoint certains parlementaires se fut du retard pris par le rapport parlementaire sur l'affaire dite bien entendu ce matin, le PDC je fois Luc Barthassat sur notre antenne, 6 heures et demie hier on apprenait dans la dans la presse al\u00e9manique dans la SonntagsZeitung, la publication du rapport \u00e9tait repouss\u00e9e, je quitte \u00e0 l'instant au mois de mars prochain, pas un jour ne passe depuis le retour notamment de Max G\u00f6ldi sans qu'un nouvel \u00e9pisode sans qu'une nouvelle affaire sans qu'une nouvelle d\u00e9claration ne se rajoutent \u00e0 ce feuilleton Kadhafi est -ce que dans le fond quand on pose cette question : un procureur la v\u00e9rit\u00e9 de tels \u00eatre jusqu'au bout, Bernard Bertossa qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [89%] :\r\nBon, certainement, si c'est dans l'int\u00e9r\u00eat public, est ce que l'on va encore de l'int\u00e9r\u00eat public, voil\u00e0 en 2 dans le cadre d'une affaire totalement surr\u00e9aliste o\u00f9 l'affaire libyenne devient une affaire Suisse \u00e0 coups de de r\u00e9v\u00e9lations, comme vous le dites, sur des sujets qui, qui finalement n'ont pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat parce que savoir par exemple que des services f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9tudi\u00e9 la possibilit\u00e9 d'exfiltrer les 2 otages suisses c'est simplement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce qui doit se passer normalement chaque fois qu'il y a une prise d'otages, la police doit, c'est son devoir examiner la possibilit\u00e9 de de faire lib\u00e9rer les otages sans avoir \u00e0 se plier \u00e0 des ran\u00e7ons ou \u00e0 des exigences extraordinaire de la part des des ravisseurs, donc j'ai l'impression que ces ces r\u00e9v\u00e9lations, outre qu'elle focalise l'attention sur l'attitude de la Suisse, alors que dans cette affaire, c'est pas l'attitude de la Suisse qui est en cause, c'est l'attitude de la Libye, on a maintenant un tribunal arbitral qui va examiner si la police genevoise aurait d\u00fb mettre des gants blancs ou apport\u00e9 des roses \u00e0 madame Kadhafi lorsque la proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 son arrestation et \u00e0 celle de son mari alors que on a en face, un \u00c9tat qui s'est comport\u00e9 comme des des preneurs d'otages et dont on parle pas est -ce qu'un arbitrage qui va d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s, sur la prise d'otages des 2 des 2 Suisses, pas du tout, donc moi je crois que on il serait grand temps du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s suisses et des m\u00e9dias suisses peut-\u00eatre aussi de remettre, \u00e9glise au milieu du village de se rappeler que dans cette affaire -l\u00e0, la Suisse a \u00e9t\u00e9 victime d'une prise d'otages de la part de l'\u00c9tat tiers et que les responsabilit\u00e9s sont dans cette \u00e0 Thiers \u00e9norme Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [83%] :\r\nDans l'attitude de la Suisse, certains petits \u00e9l\u00e9ments on parlait des fameuses photos r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans dans la dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui ont un peu titiller, on pouvait le savoir, le colonel Kadhafi, donc c'est quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments et on va en parler d'une certaine fa\u00e7on aussi du r\u00f4le de la presse et les informateurs non mais je dis chez pas blanc non plus, vous \u00eates d'accord dans l'artisanat, on en est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [90%] :\r\nBlanc, mais par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est 3 fois rien cass\u00e9 c'est mais ces publications sont intervenus en violation de la loi, c'est clair qu'il y a une violation du secret de fonction, il y a eu une proc\u00e9dure en Suisse qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par Kadhafi lui- m\u00eame qui a abouti \u00e0 un jugement ce jugement lui donne raison sur le principe de lui alloue pas une indemnit\u00e9, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la suite qu'il \u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 par l'argent, et voil\u00e0 que maintenant on lui promet un 1000000 et demi pour des d\u00e9dommagements qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es dans le jugement lui- m\u00eame, donc c', certes il y a une petite erreur, mais encore une fois, en comparaison avec le comportement des autorit\u00e9s libyennes, ce qui a pu se passer en Suisse est totalement d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nOn entendait votre coll\u00e8gue de parti Barthassat c'est vous demandez que l'on continue de battre le fer tant qu'il est encore chaud, vous \u00eates d'accord avec ce ce type de position Guy Mettan on en fait trop quand est -ce qu'on doit dire Stop, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [86%] :\r\nAlors d'abord il faut il faut se rendent compte, dans cette autre affaire libyenne je logique que qu'il y a un esp\u00e8ce de grand d\u00e9ballage pourquoi parce que pendant 2 ans, on a eu droit \u00e0 un psychodrame national quand m\u00eame : je rappelle que pendant 2 ans, on a eu de compatriotes qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement retenu en otage par la Libye, donc c'est clair qu'apr\u00e8s 2 ans d'\u00e9normes tensions la la le le couvercle moment donn\u00e9 ben la la marmite explose, h\u00e9las on assiste forc\u00e9ment \u00e0 ce rel\u00e2chement de la tension et donc un esp\u00e8ce de d\u00e9ballage o\u00f9 chacun accuse l'ONU justement de la sagesse ne voudrait pas qu'on essaye de alors, oui, mais je crois qu'il faut que cette \u00e9motion qui s'est contenue pendant 2 ans, puisse aussi se rel\u00e2cher, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne social, \u00e0 mon avis tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et assez banal, cela dit Sud : accord avec Monsieur Bertossa pour dire que la la les principaux responsables de cette affaire sur les libyens mais je pense que quand m\u00eame, \u00e9tant donn\u00e9 que pour la Suisse, a \u00e9t\u00e9 un traumatisme pour nos otages certains traumatismes convoi qui a certaines responsabilit\u00e9s certes petite, mais qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, je pense que c'est le ce sport c'est n\u00e9cessaire de d'\u00e9tablir sa responsabilit\u00e9 de constater qu'elles sont peut-\u00eatre non pas d\u00e9risoire \u00e7a encore avoir mais disons -le minime pour que \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter ce type d'erreur \u00e0 l'avenir, je pense qu'il y a des enjeux qui sont tr\u00e8s importants, des enjeux pour la Gen\u00e8ve internationale des enjeux pour le statut de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger des enjeux dans le le rapport qu'on a, parce que l\u00e0, \u00e0 mon avis, on a fait juste sur le fond, on a fait, pas tout \u00e0 fait juste sur la forme parce qu'on aurait pu s'y prendre autrement sans du tout sacrifier nos valeurs s\u00fbres du tout sacrifier notre droit n'aurait pu s'y prendre, l\u00e9g\u00e8rement autrement c'est l\u00e0- dessus qu'il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse pour \u00e9viter que de tels incidents se reproduisent et qu'on se retrouve de nouveau, excusez -moi l'expression, mais dans la caca dans 2 ans, parce qu'on r\u00e9p\u00e8te pr\u00e8s les m\u00eames erreurs, c'est \u00e7a, c'est juste \u00e7a qu'il faut qu'on fasse, est un exercice, faut le faire sereinement, il y a pas de t\u00eates \u00e0 couper, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [84%] :\r\nPersonne n'en veut couper des t\u00eates, sauf qu'on est, moi je demande en r\u00e9seau 15 heures dans Montedison et il y a un T\u00e9l r\u00e9flexions doivent \u00eatre faits, c'est tout, on parle de grand d\u00e9ballage, c'est vrai, il y a une forme de d\u00e9ballage aujourd'hui votre regard, vous en tant qu'ancien procureur justement sur cette attitude en tout petit peu excit\u00e9, on parle de gain for\u00eat de jeunes hommes de genevoise rire qui mettent en parlait de l'image de la Suisse, un des de la Gen\u00e8ve internationale qui pourrait en prendre un coup, certains Genevois lui disent on en parlait, on recevait d'ailleurs de la semaine derni\u00e8re, lundi dernier, d'ailleurs, qui \u00e9voquait rarement que finalement \u00e0 gagner pour la place genevoise avec une image qui risque d'\u00eatre \u00e9corn\u00e9e pour longtemps, vous \u00eates d'accord avec ce type de de r\u00e9flexion vous si vous permettez -moi le terme un peu le vieux sage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [89%] :\r\nJe ne vois non je suis pas du tout d'accord, parce que d'abord l'affirmation selon laquelle, \u00e0 l'image de la Suisse, Corneille, je ne pense pas qu'elle soit exactes l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Corneille aupr\u00e8s de de de certains milieux diplomatiques, mais en tout cas pas aupr\u00e8s de la population dans la mesure o\u00f9 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en Suisse, c'est simplement la d\u00e9fense de valeurs qui sont des valeurs suisses par des valeurs libyenne, c'est-\u00e0-dire le respect de la loi chez nous lorsque des personnes sont soup\u00e7onn\u00e9es motifs \u00e0 l'appui de de maltraiter leurs domestiques, la loi suisse pr\u00e9voit qu'elle soit poursuivi p\u00e9nalement lorsqu'il y a un risque de fuite la loi suisse la loi suisse pr\u00e9voit qu'elles soient interpell\u00e9s 15 chiens jusqu'au moment o\u00f9 elles sont pr\u00eates \u00e0 d\u00e9poser une caution donc la Suisse bien comport\u00e9 dans le domaine, dans la mesure o\u00f9 elle a appliqu\u00e9 la loi, ce qui est une des vertus fondamentales de notre de notre d\u00e9mocratie, alors \u00e9videmment, on peut faire des courbettes ensuite au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, on peut laisser un chef d'\u00c9tat dictateur planter sa tente de sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, on peut \u00e9viter d'avoir \u00e0 poursuivre des gens qui lui sont trop proches, mais \u00e7a c'est une in\u00e9galit\u00e9 de traitement qui ne sera pas admissible, donc je crois que la Suisse a fait juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [83%] :\r\nVous voulez trouver un peu mou voil\u00e0 cocon souvient notamment en restera un membre de la famille du Qatar, se souvient d'une interpellation en 2000 on est gay, Hilton, vous les trouvez un peu mou, vous aurez, vous trouvez que ce qu'on agit de mani\u00e8re un peu molle par rapport \u00e0 votre exp\u00e9rience et notamment cette fameuse affaire je comprends pas votre question, ce qui aurait r\u00e9agi mollement notre notre fa\u00e7on finalement ou son tout petit peu plus plus plus strict, plus dur, on doit appliquer la loi, ce que vous dites, vous \u00e9tiez vous niez, vous n'y allez pas de main morte \u00e0 l'\u00e9poque, pourtant le projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que non, il faut l'appliquer la loi, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 dans des cas comme celui -ci o\u00f9 il y aurait des enjeux avec des des chefs d'\u00c9tat ou les proches de chef d'\u00c9tat \u00e9tranger, il existe des r\u00e8gles qui permettent, qui interdisent \u00e0 la loi vise qui interdisent \u00e0 la justice d'intervenir aupr\u00e8s de certains de prendre certaines personnes des immunit\u00e9s alors ce monsieur n'\u00e9tait pas couvert par un point c'est tout, de l'instant o\u00f9 il n'est pas couvert par une immunit\u00e9, la, la, la justice et la police doit agir maintenant si les immunit\u00e9s ne sont pas suffisantes, s'il faut d\u00e9cr\u00e9ter ce plan international que les fils de monsieur Kadhafi contrairement aux fils et aux filles des autres chefs d'\u00c9tat doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une d'une immunit\u00e9 dans le fond le disent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [88%] :\r\nMaintenant oui Monsieur Bertossa sans doute raison mais il faut quand m\u00eame aussi lui rappeler, lui qui dit qu'il faut d'abord appliquer la loi, ce que je suis tout \u00e0 fait d'accord pour respecter la loi chez nous, on constate quand m\u00eame que l'\u00c9tat n'a pas respect\u00e9 notre propre loi ni La Tribune de Gen\u00e8ve d'ailleurs puisqu'il s'est fait condamner par notre propre justice, donc il faut respecter toute la loi, mais pas seulement partiellement, moi je trouve que dans cette affaire, et donc c'est pour \u00e7a que je pense c'est n\u00e9cessaire de prendre nos responsabilit\u00e9s pour pour pas r\u00e9p\u00e9ter ce type ce type d'erreur qui peut se reproduire demain chaque ann\u00e9e dans l'\u00e2ge 9 internationale \u00e0 des comportements de ce type qu'on a toujours su r\u00e9soudre, on a su r\u00e9soudre en appliquant notre loi g\u00e9n\u00e9rale dire et l\u00e0 parce que, simplement, il y a eu un une cascade, une s\u00e9rie noire, il faut le dire, malgr\u00e9 un peu de maladresse mais du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, bon \u00e7a a d\u00e9rap\u00e9, donc il faut juste savoir qu'est -ce qui \u00e9taient ses maladresses, il y en avait qui, qui, comme on aurait pu faire autrement tout en respectant strictement la loi, \u00e0 part \u00e7a, il faut savoir qui part dans cette affaire, il y a personne, chacun a des int\u00e9r\u00eats cach\u00e9s, pourquoi, parce que l'affaire est tellement chaude que personne vous reconna\u00eetre ses responsabilit\u00e9s Monsieur Bertossa, je suis d'accord avec lui mais prot\u00e8ge aussi Monsieur Moutinot parce que Monsieur Moutinot, en charge de la police donc dit, la police a tout fait juste c'\u00e9tait impeccable, le r\u00e9sultat de tout \u00e7a, c'est qu'on a mis en danger la vie de nos 2 compatriotes en Libye, donc il y a quand m\u00eame une responsabilit\u00e9 \u00e9norme qu'on a prise dans cette affaire, en mettant en danger la vie de monsieur G\u00f6ldi Hemdani moi j'estime que voil\u00e0 des actes qui ont eu ces cons\u00e9quences aussi graves pour nos 2 compatriotes m\u00e9rite au moins qu'on \u00e9tudie un tout petit peu beaucoup de Soissonnais apparemment fait tout juste ou si par hasard, n'aurait pas fait quelques menues erreurs quelque part souhait\u00e9 quelles erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises en Libye, l\u00e0 encore, je la marche, on a les pertes au la Libye, la Libye, on le sait, la Libye, on l'a vu dans l'affaire des, des, des infirmi\u00e8res, la Libye, la Libye est une dictature horrible qui a, qui a failli condamner \u00e0 mort 14 infirmi\u00e8res bulgares, il a fallu 4 ans de n\u00e9gociation \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour les sortir, sur la c\u00f4te est, \u00e0 25 pays cela co\u00fbtait 100 millions d'euros, donc on sait que ce pays a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dangereuse, d'o\u00f9 le fait qu'on aurait d\u00fb faire gaffe n'aurait d\u00fb faire attention \u00e0 l'intervenante tout en respectant nos lois, c'est vrai, du 2\u00e8me, le 4\u00e8me, les jeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:34) [86%] :\r\nNon, une petite r\u00e9flexion parce que c'est vrai que finalement sur sur le long terme, \u00e0 travers de ce selon feuilleton qui a dur\u00e9 donc presque 2 ans, on constate qu'il y aurait moyen voil\u00e0 jusqu'alors, on constate qu'il y a des des logiques qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, quand on a affaire, un \u00e9tat voyou, un \u00c9tat qui ne conna\u00eet pas un \u00e9tat de droit et un \u00c9tat de droit, l'\u00c9tat voyou ce se targue si on veut de donneurs, donc \u00e9videmment il y a des, des, des questions qui sont tr\u00e8s, comment dire, qui sont tr\u00e8s propres \u00e0, \u00e0 ce que ce qu'on a affaire \u00e0 un dictateur, donc c'est son comment des choses que nous, peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 prise en compte lors de l'arrestation, moi, c'est une chose qui qui m'a un peu surpris c'est c'est effectivement la par la brutalit\u00e9 de l'arrestation, mais les moyens mis en oeuvre la mani\u00e8re alors \u00e9videmment on dira : il y a une application de la loi, on veut la personne, en l'occurrence le fils de Kadhafi est suspect\u00e9 d'avoir maltrait\u00e9 si si domestiqu\u00e9, on applique la loi, on va l'intervalle l'invention de la quoi, alors peut-\u00eatre que dans ce dans cette histoire- l\u00e0, il y a, il y a aussi la la question des de la proportionnalit\u00e9, moi je sais pas, je suis pas juriste, ni sp\u00e9cialiste de de la police, l\u00e0, je laisse mes interlocuteurs r\u00e9pondre mais la fa\u00e7on dont, dont la personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, donc en l'occurrence le fils Kadhafi mati\u00e8re un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [86%] :\r\nBernard Bertossa c'est compte sur la prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [87%] :\r\nBen, on n'attire pas, je crois qu'encore une fois une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre peut fonctionner que si les lois sont respect\u00e9es, la justice, sa mission c'est de faire respecter la loi, si la justice commence \u00e0 appliquer dans ses raisonnements, j'interviens o\u00f9 j'interviens pas, j'agis ou je n'agis pas des crit\u00e8res qui ne sont pas d\u00e9finies par la loi elle- m\u00eame, mais qui seraient des crit\u00e8res diplomatique qui seraient des crit\u00e8res \u00e9conomiques, etc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, la justice ne remplit plus son r\u00f4le et ne remplit plus son r\u00f4le parce que ouais, ce qu'on va s'arr\u00eater le jour o\u00f9 le fils d'un autre dictateur va commettre un assassinat ici en Suisse on va dire oulala on va peut-\u00eatre pas l'arr\u00eater, parce que avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et bien il faut d'abord se demander si le pays dont il est originaire de la pas il y a pas des ressortissants, suisses qui se trouve l\u00e0- bas, vous \u00eates pas pos\u00e9 les l\u00e0 la question, vous vous posez pas la question des fois lorsque vous \u00e9tiez jamais nous avons pas et la saisie des des fonds de, de, de chefs d'\u00c9tat en exercice, dont certains n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 notamment mention il y a jamais eu de probl\u00e8me pourquoi parce qu'on eu parce qu'non parce que nous faisions notre travail, nous faisions correctement, \u00e9videmment il faut pas non plus verser dans le dans l'exc\u00e8s inverse et ne faire respecter la loi qui, \u00e0 l'\u00e9gard de certaines cat\u00e9gories, c'est pour tout le monde, mais tout le monde, y compris des chefs d'\u00c9tat ou des fils de chef d'\u00c9tat \u00e9tranger dans la mesure o\u00f9 une b\u00e9n\u00e9ficie pas d'une immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:13) [83%] :\r\nJe crois on a absolument d'accord, moi je, je trouve tr\u00e8s bien qu'on est qu'on a inculp\u00e9 le fils Kadhafi pour les exactions qui a commis sur ses domestiques, \u00e7a je crois que c'est pas du tout remis en cause, au contraire, je pense qu'il \u00e9tait salutaire de le faire et qu'on devait le faire et on l'a fait et on peut s'en f\u00e9liciter, pour moi, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, et si jamais \u00e7a continue, on se trouve d'autres personnalit\u00e9s de ce genre, il faudra qu'on fasse simplement ce que je dis dans cette affaire, c'est que peut-\u00eatre une ont proportionnalit\u00e9 il y a peut-\u00eatre des enjeux qu'on pouvait conna\u00eetre avec la Libye sachant suspend le comportement qu'elle avait eu par rapport aux infirmi\u00e8res libyennes que c'\u00e9tait sur le nez avant un pardon bulgare, c'\u00e9tait 6 mois avant, et que donc d'ailleurs le le message du dans la note du du la mission de la mission suisse qui disait tr\u00e8s bien qui a tir\u00e9 tr\u00e8s bien l'attention de g\u00e9nevois des forces de police et de la justice sur les dangers que \u00e7a c'\u00e9tait juste \u00e0 prendre \u00e7a mais c'est pas tragique \u00e0 part \u00e7a, je dis, moi je veux pas qu'on coupe des t\u00eates \u00e0 la police \u00e0 la justice, c'est pas seulement, on veut donner le nom mais parce que, disait vraiment compte inqui\u00e8te oui au r\u00e9clame la mienne aussi quant \u00e0 mais peu importe, c'est, je crois que c'est pas \u00e7a le but, peut-\u00eatre qu'il faut attendre un peu aussi pas, on n'arrive pas toujours \u00e0 savoir tout de suite Monsieur Bertossa, qui a \u00e9t\u00e9 procureur courageuse qui lever des li\u00e8vres important dans l'affaire Michael of etc par exemple c\u00f4t\u00e9 mafieux russes, il l'a fait, il n'est pas toujours arriv\u00e9 au bout, parce qu'il a fallu malheureusement parfois renoncer mais le simple fait qu'il ait fait un effet pr\u00e9ventif qui a \u00e9t\u00e9 ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:47) [88%] :\r\nQui montrent une bonne image, notamment la donc voil\u00e0 l\u00e0 simplement moi je pose d'autres questions qui a invit\u00e9 que on parle de test alors une t\u00eate qui qui qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 malencontreusement dans la presse, c'est celle d'Hannibal Kadhafi, une photo qui a fait beaucoup de bruit, c'est une des 2 grandes Bourdin notamment qu'on peut mettre au dos de notamment de la Suisse, il a de grandes questions de grandes inconnues, qui est l'informateur, qui sont les informateurs, qui ont donn\u00e9 \u00e0 ces fameuses photos il y a d'autres questions un peu un peu sans r\u00e9ponse en ce moment avec l'origine de la fuite dans la presse, Patrick, mais \u00e9galement du projet d'exfiltration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, bien \u00e9videmment, mais assez r\u00e9current en ce moment les informateurs prennent de plus en plus de poids en tout cas sont de plus en plus pr\u00e9sent, on va dire dans dans ce type d'affaire dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:36) [87%] :\r\nOui, disons que dans le march\u00e9 de l'information aujourd'hui, o\u00f9 la vitesse prime avant tout, il est notamment la la la course au scoop est est une chose essentielle : il semblerait qu'aujourd'hui au format, \u00e7a c'est un constat que je fais de l'ext\u00e9rieur, il semblerait qu'aujourd'hui on assiste effectivement \u00e0 une mont\u00e9e en force de ce qu'on pourrait appeler un journalisme de la r\u00e9v\u00e9lation alors c'est une forme de journalisme qui est aussi fortement par la mont\u00e9e en force des tablo\u00efdes par la pipolisation de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais lorsqu'on a affaire \u00e0 des affaires au niveau politique, politico- judiciaire, alors moi je constate que effectivement c'est informateurs ses d\u00e9lateurs, ces personnes qui appartiennent \u00e0 un groupe encore qui avoue accord une pratique de groupe par exemple vous un acte dire comme dans l'affaire Anelka, h\u00e9 bien disons que ces ces informateurs jouent un r\u00f4le essentiel et sont parfois pas des informateurs au sens vous savez de l'indicateur pour la police n'parfois tout simplement de personnes tr\u00e8s ordinaire, muni d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, quelqu'un qui, qui est infiltr\u00e9 aussi au sein d'un d'un groupe et et donc ce que je constate, moi, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est que bon, c'est un d\u00e9placement de 2 types de pratiques chaude journalistique, on n'a plus forc\u00e9ment seulement affaire un journalisme de routine, le journaliste qui va assister \u00e0 une conf\u00e9rence de presse qui re\u00e7oit un communiqu\u00e9 de presse, qu'on a envie de vendre, mais voil\u00e0, alors on a affaire \u00e0 si on veut une relation qui, alors au d\u00e9part un dans la tradition, par exemple en France du Canard Encha\u00een\u00e9 ou du Washington Post, mais que le journaliste aller investiguer alors parfois, c'\u00e9tait un travail de terrain qui pouvait prendre du temps, et aujourd'hui c'est vrai que, voil\u00e0, alors il y a des informateurs qui intercepte en fait des pratiques et qui viennent vendre cette information \u00e9videmment \u00e7a a du poids, pas 700 journalistes de r\u00e9v\u00e9ler reste r\u00e9v\u00e9lations plut\u00f4t que d'investigation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:19) [78%] :\r\nMoi, journ\u00e9e de r\u00e9v\u00e9lation de il y a de plus en plus influent est -ce qu'ils agissent dans l'int\u00e9r\u00eat du bien, selon vous, Guy Mettan et ensuite dans la dans un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:25) [80%] :\r\nMoi, je, je, je trouve tr\u00e8s bien dans l'analyse de Monsieur mais parce que c'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 en organis\u00e9 il y a 2 mois, \u00e0 Gen\u00e8ve, le congr\u00e8s mondial des journalistes d'investigation les journaliste d'investigation, ce n'est pas le journaliste r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:38) [85%] :\r\nJournaliste de r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a repart, on tranquillement dans son bureau comme informateur, qui a des int\u00e9r\u00eats pr\u00e9cis dans dans chaque affaire quand on veut toujours transmis son mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que je transmis son mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que pour une transmission photos mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste \u00e0 de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que je transmis son photos mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste \u00e0 de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que transmis son poteau mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que transmis son poteau mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que transmis son mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que pour une transmission photos mais \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui attend dans son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste \u00e0 de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que transmis son mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est c'est pas tr\u00e8s important et dans d'autres cas, on voit que les fuites du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours des int\u00e9r\u00eats politiques derri\u00e8re donc de journalistes qui, attendant son bureau qui fait aucune enqu\u00eate derri\u00e8re et \u00e7a, je pense, pour notre profession, la profession de journaliste \u00e0 de s\u00e9rieuses questions de de ce questions \u00e0 se poser, ce que je voulais aussi dire, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [88%] :\r\nConstate aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a me paraissait int\u00e9ressant, enfin c'est, c'est une sorte de moralisation de la politique, c'est-\u00e0-dire que, en m\u00eame temps, on assiste \u00e0 une constamment si on veut \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations alors d'ordre ont d\u00e9pos\u00e9 en Angleterre il y a eu notamment le cas de dire, \u00e9manation des d\u00e9mangeaisons voil\u00e0 de frais, on sait qu'en Su\u00e8de et dans les pays nordiques, c'\u00e9tait un peu aussi la la la m\u00eame logique dans certains autres pays o\u00f9 peut-\u00eatre il y a une forme de moral, code de conduite de a adopt\u00e9 une sorte de conduite irr\u00e9prochable, c'est parfois les phrases qui les les affaires de moeurs mais qui sont pas forc\u00e9ment punissable, donc c'est int\u00e9ressant de noter, si on veut qu'en fonction des pays on a un type de r\u00e9v\u00e9lations qui est privil\u00e9gi\u00e9e, qui met en avant, si on veut ce que j'appellerai, moi une forme de moralisation ou d'attente de moralisation du politique \u00e0 un moment o\u00f9 justement cette moralisation du politique parfois est mise \u00e0 mal et je pense que cette moralisation, elle touche pas seulement le le politique, elle touche au grand nombre de, de, de part et d'activit\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s du Maine, je pense, ici par exemple moralisation des conduites, des banquiers a moralisation des conduites, des joueurs de football qui sont loin d'\u00eatre irr\u00e9prochable, on l'a vu r\u00e9cemment, donc je crois que c'est une tendance g\u00e9n\u00e9rale il y a une attente du public, il s'est a tent\u00e9 en partir, je veux dire satisfaite par des pratiques journalistiques qui mettent en avant ce type d'informations, mais au final, il y a quand m\u00eame des images qui sont d\u00e9grad\u00e9es, notamment une certaine d\u00e9fiance, je sais pas ce qu'en pensera Guy Mettan mais une certaine d\u00e9fiance qui est aliment\u00e9e par les m\u00e9dias, une d\u00e9fiance des politiques et des pratiques, des politiques, alors que la politique c'est quand m\u00eame quelque chose de noble au d\u00e9part, hein, je veux dire c'est quand m\u00eame la gestion de la cit\u00e9 et parfois et alors, je pense avec l'affaire libyenne, la Suisse a \u00e9t\u00e9 alors c'est pas tellement de termes d'image, c'est quand m\u00eame le terme de comp\u00e9tences des des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le rapport, notamment entre l'est oui les les gouvernants locaux Genevois et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame mise \u00e0 mal lors de cette affaire, donc voil\u00e0, c'est une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:39) [84%] :\r\nOui, moi je, je, j'observe effectivement sauf soucieux aussi relativement jeune dans la politique, \u00e7a fait 10 ans que j'en fait sur le plan local mais supra paie effectivement devant la d\u00e9gradation de de l'image des politiciens dans la cit\u00e9, qui a entretenu justement pas une \u00e9mergence de partis populistes qu'il faut le dire, qui font leur beurre au fond de r\u00e9v\u00e9lations qui peuvent et qui peuvent parfois \u00eatre utile, hein, il faut pas \u00e7a c'est c'est vrai que c'est difficile \u00e0 juger de la la bonne r\u00e9v\u00e9lations de de la mauvaise tout tout le d\u00e9bat est la raison, et \u00e7a c'est pas \u00e9vident, donc, mais apr\u00e8s on rentre dans des syst\u00e8mes, c'est un esp\u00e8ce de syst\u00e9matique de la pseudo- r\u00e9v\u00e9lations politiques contre enfin contre le politique en guerre contre tout ce qui est politique serait vu comme un Establishment \u00e0 d\u00e9truire, etc, qui \u00e0 mon avis, moi, me pr\u00e9occupe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:28) [77%] :\r\nLe pas le programme \u00e9galement, il y a pas que le politique, je crois que l\u00e0 et peut-\u00eatre m\u00eame, oui, si vous \u00eates et en tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [83%] :\r\nCar, oui, mais j'ai d'accord avec cette cette remarque, en pr\u00e9cisant toutefois que les politiques eux- m\u00eames en sont souvent responsables, c'est vous qui alimente les fuites, je dirais, on en parle dans un vie parle du concert de secret, la transparence, mais il y a des choses qui ne devrait pas \u00eatre sera comme par exemple les d\u00e9penses des des d\u00e9put\u00e9s britanniques dont parlait Monsieur Hamel, ou comme par exemple l'utilisation des fonds publics par les ministres fran\u00e7ais actuellement peuvent danser, c'est le le caract\u00e8re secret de ces comportements qui est qui est critiquable, c'est pas une r\u00e9v\u00e9lation, si ces ces politiques avaient le courage et la dignit\u00e9, je viens de dire ce qu'ils font de l'argent public, sans que ce soit le Canard encha\u00een\u00e9 aux m\u00e9dias, partis sont oblig\u00e9s de le r\u00e9v\u00e9ler, on n'aurait pas ce type de probl\u00e8me, or si ce probl\u00e8me existe maintenant, c'est qu'on a le sentiment, souvent \u00e0 juste titre que certains politiques cachent des des douleurs tellement mais qui ne sont pas admissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:35) [83%] :\r\nD'o\u00f9 le besoin d'avoir encore peut-\u00eatre des informateurs, des personnes qui r\u00e9v\u00e8lent certains scoop, vous avez un bon moyen pour l'\u00e9mission demain, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 pendant la d'accord que voir scellerait avec diff\u00e9rents courriels bien il est 8 heures 31 messieurs je vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9dition du du Grand 8 merci \u00e0 Bernard Bertossa, Patrick a mais il y a Guy Mettan toutes les r\u00e9f\u00e9rences ou les retrouver sur notre site internet G8 Point rsr Point CH 8 heures 31. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertossa, Bernard", "role": "ancien procureur de Gen\u00e8ve, auteur de \"La justice, les affaires, la corruption\" (Ed. Fayard)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mettan, Guy", "role": "d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, pr\u00e9sident du Club suisse de la Presse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arney, Patrick", "role": "sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB76DE84-B7E4-42AF-B5C3-8F8B98DFBDC8", "internalArchiveId": "CB76DE84-B7E4-42AF-B5C3-8F8B98DFBDC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet du G20 de Toronto d\u00e9bouche sur un consensus mou : D\u00e9claration de Stephen Harper, premier ministre canadien et correspondance de Fabrice Gaudiano, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Toronto", "publicationDate": "2010-06-28T00:00:00Z", "summary": "Dans les grandes lignes les dirigeants les plus puissants de la plan\u00e8te ont  affirm\u00e9 que leur priorit\u00e9 \u00e9tait de renforcer la reprise  \u00e9conomique mondiale et les pays d\u00e9velopp\u00e9s se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 leur d\u00e9ficit public d'ici \u00e0 2013. Pour le reste les int\u00e9r\u00eats particuliers des pays membres du G20 semblent avoir repris le dessus, un argument que le premier ministre canadien r\u00e9fute Stephen Harper.", "durationSec": 135, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Toronto"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "politique \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["G20"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-19T13:20:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Harper, Stephen", "role": "premier ministre canadien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Toronto", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258082", "internalArchiveId": "GE1006258083", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.06.28", "publicationDate": "2010-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-20T14:36:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092095\r\nDate de transcription : 26-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:00 > 0:00:02) [91%] : \r\nChaque fois, au fur et \u00e0 mesure dans l'oreillette, ce qu'on fait Maffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:07 > 0:00:12) [94%] : \r\nAlors tu diras juste aux gens de me laisser faire le plateau couvert et de plus rien rentrer \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:36 > 0:03:03) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce lundi 28 juin la Suisse perd un grand homme, Nicolas Hayek senior est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui d'une crise cardiaque, l'horlogerie suisse lui doit beaucoup, un entrepreneur pionnier auquel nous consacrerons une grande partie de ce journal dans le reste de l'actualit\u00e9, l'arbitrage, encore et toujours au centre d'une vive pol\u00e9mique apr\u00e8s ce but anglais non accord\u00e9 et ce en jeu argentin ignorer la FIFA refuse d'entrer en mati\u00e8re, pourtant, avec ses 2 erreurs grossi\u00e8res, le recours \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o para\u00eet indispensable un arr\u00eat cardiaque est \u00e0 l'origine de la mort du requ\u00e9rant d'asile nig\u00e9rian en mars dernier \u00e0 Kloten l'autopsie r\u00e9v\u00e8le une maladie impossibles \u00e0 diagnostiquer du vivant de l'individu Amnesty contact mais exige une r\u00e9vision compl\u00e8te des proc\u00e9dures de renvoi, un sans- papiers qui cotisent \u00e0 l'AVS mais qui, une fois \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite atteint ne peut toucher sa rente une situation bien r\u00e9elle caus\u00e9e par un vide juridique qu'Eveline Widmer-Schlumpf veut combler, nous irons aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 la Cour supr\u00eame, relance le d\u00e9bat des armes \u00e0 feu, elle estime que les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne peuvent en limiter la possession, ni les interdire, Roger Federer poursuit sa marche en avant \u00e0 Wimbledon, il d\u00e9croche facilement un billet pour les quarts de finale en qu\u00eate d'un 7\u00e8me, titre qui pourrait changer la vie d'un village entier en Afrique, vous verrez pourquoi dans ce journal, enfin, vous d\u00e9couvrirez le plus grand pont suspendu en Europe, il est actuellement en construction en Suisse al\u00e9manique, une attraction touristique largement \u00e9prouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:05 > 0:03:17) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident de Swatch Group, Nicolas Hayek n'est plus, il a \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9 \u00e0 82 ans par une crise cardiaque alors qu'il travaillait au sein de son entreprise, c'est la mort d'un des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:22) [98%] : \r\nOn a consid\u00e9r\u00e9 comme le sauveur de l'horlogerie suisse dans les ann\u00e9es 70 c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:33) [95%] : \r\nPour ses coups de gueule mais aussi ambassadeur prestigieux de l'industrie, visionnaire, il avait toujours un coup d'avance sur les autres, on lui doit, \u00e9videmment, la c\u00e9l\u00e8bre Swatch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:50) [95%] : \r\nNicolas Hayek et son fameux cigares Nicolas Hayek, n\u00e9 \u00e0 Beyrouth en 1929 un homme qui appr\u00e9cie par- dessus tout les d\u00e9fis audacieux ing\u00e9nieux, le patriarche a fond\u00e9 l'entreprise Hayek qui r\u00e9volutionnera le monde de l'horlogerie suisse Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:07) [92%] : \r\nNicolas Hayek, une figure incontournable de la Suisse, ce Biennois d'adoption est tellement suisse que seule une pointe d'accent nous rappelle qu'il est n\u00e9 au Liban en 1928 il est l'homme qui a redress\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re du pays, d\u00e9fendu le savoir- faire, il avait re\u00e7u l'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:33) [85%] : \r\n\u00e7a me touche \u00e9norm\u00e9ment, moi je suis un homme qui relative tous les honneurs sont tous d\u00e9mant\u00e8le mais celui-l\u00e0, justement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fortement pouss\u00e9 par mois pourquoi parce que les l'honneur revient \u00e0 l'industrie horlog\u00e8re europ\u00e9ennes fran\u00e7aises suisses \u00e0 tous les collaborateurs qui ont \u00e9crit, dans ce qu'aventure avec moi depuis longtemps est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:33 > 0:05:07) [90%] : \r\nIl est le p\u00e8re du groupe Swatch il y a encore un mois, il pr\u00e9sentait les chiffres records de l'entreprise, il laisse son b\u00e9b\u00e9 au sommet au moment de son fils Nick maintenant un peu l'atmosph\u00e8re licenci\u00e9 en math\u00e9matiques et physique \u00e0 Lyon, Nicolas Hayek, est un homme r\u00e9solument tourn\u00e9 vers l'avenir, il \u00e9tait \u00e0 l'origine de la voiture Smart mais d\u00e9\u00e7u par la tournure du projet, il a abandonn\u00e9 lui voulait un v\u00e9hicule hybride \u00e0, je vous assure que Lozano r\u00e9cemment, il s'est associ\u00e9 aux pionniers de la pile \u00e0 combustible, il avait lanc\u00e9 le projet Belen hausse du nom du Dieu celte de l'\u00e9clat du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:14) [83%] : \r\nJe vous assure que nous allons mordre comme un bouledogue pour que cette voiture, \u00e7a, je me suis battu pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:15 > 0:05:28) [92%] : \r\nLa voiture de ses r\u00eaves \u00e9taient en route mais les r\u00eaves sont co\u00fbteux et sa voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne \u00e9tait en panne, pour le moment, Nicolas Hayek figuraient parmi les hommes les plus riches du pays, mais se en baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:28 > 0:05:34) [94%] : \r\nC'est d'une mission c'est lui encore qui avait mobilis\u00e9 les politiques lors de la crise de l'UBS pour d\u00e9noncer la Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:34 > 0:05:40) [93%] : \r\nSur des grandes banques, Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, bonsoir, bonsoir, vous perdez un ami de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:06:14) [90%] : \r\nAbsolument, mais je suis vous savez, j'aimerais pr\u00e9senter \u00e0 toute sa famille, \u00e0 ses proches, notre autre l'\u00e9motion que nous partageons, mais je dois vous dire que ce soir dans le sport, le jour o\u00f9 il y a 25000 orphelins parce que comme il me le dire, je suis votre p\u00e8re \u00e0 tous, je pense que c'est cela qui est on ne on a perdu quelqu'un de grand comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait pas seulement un grand entrepreneur c'est un visionnaire, c'\u00e9tait quelqu'un qui savait faire passer des messages, vous avez quelqu'un qui avait beaucoup d'\u00e9motion dans \u00e9t\u00e9 quand elle part la qui \u00e9tait convaincant et je peux vous dire qu'il ne manque \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:14 > 0:06:21) [94%] : \r\nUn homme, un homme qui aimait s'adresser, vraiment, en regardant les gens bien dans les yeux pour leur dire exactement ce qu'il pensait c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:21 > 0:06:50) [90%] : \r\nAbsolument, je suis persuad\u00e9 qu'il ne regarde encore avec elle la meilleure fa\u00e7on de lui rendre hommage, c'est de continuer \u00e0 faire ce qu'il a mis en place depuis pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle s'dans le cas de Swatch Group parce que si on regarde tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans la pyramide du changeront peut exceptionnel en partant avec la base industrielle de ce match jusqu'au top de la pyramide o\u00f9 lui- m\u00eame, il a conduit Br\u00e9guet, je crois que c'est un message que nous devons retenir et sera fier d'appliquer pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:07:00) [92%] : \r\nLa mort, c'est toujours difficile d'en parler est-ce que est-ce qu'on peut dire que quelque part, pour lui, c'\u00e9tait une belle mort, le fait de mourir dans son entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:39) [89%] : \r\nAlors je pense que si on lui avait demand\u00e9, aurait certainement dire l\u00e0 il recevra certainement dit je j'aimerais partir en tout en l'\u00e9tant aux mains ma place comme le Capitaine effectivement ce qui lui est arriv\u00e9, mais n\u00e9anmoins c'est un choc pour ses proches pour sa famille, vous savez, on peut dire, il avait 82 ans, mais il avait 82 ans d'\u00e2ge, je peux vous dire que dans son comportement comme il le disait et belle signifier, il avait 17 ans, j'ai une, un jeune homme de 17 ans, j'ai un coeur de 17 ans est parmi nous tous, je pense que quelque part c'est il a souvent d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait le plus jeune, que ce soit pour prendre des d\u00e9cisions pour nous encourager voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:39 > 0:07:52) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Th\u00e9baud merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct et on va tout de suite par t\u00e9l\u00e9phone rejoindre Jean-Claude Bivert Jean-Claude Biver, vous trouvez \u00e0 Saint-Tropez, vous avez appris la nouvelle, cet apr\u00e8s- midi, pour vous, si l'on devait d\u00e9crire Nicolas Hayek, quel homme est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:07:54 > 0:08:40) [85%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'est un homme, c'est un homme plan\u00e9taire, c'est un entrepreneur de la plan\u00e8te, c'est un on parle souvent de lui pour leur moi je ris et c'est bien plus que l'horlogerie dans leur histoire, c'est pour nous ici en Suisse, mais c'\u00e9tait un entrepreneur plan\u00e9taire, certains faiseurs : c'est un homme qui a amen\u00e9 \u00e0 il mettait les troupes, c'\u00e9tait un homme charismatique, c'est un diplomate, c'est un financier, c'est un industriel, c'\u00e9tait un commer\u00e7ant c'\u00e9tait pas cr\u00e9atif et c'\u00e9tait un homme de marketing toutes ces facettes de l'entrepreneur, il est ma\u00eetris\u00e9 toute \u00e0 l'excellence, ce qui est extraordinairement avoir sa unique, c'est un homme qui a qui aura marqu\u00e9 la plan\u00e8te Terre et qui aura marqu\u00e9 la Suisse et qui aura marqu\u00e9 l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:08:40 > 0:08:41) [88%] : \r\nUn homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:41 > 0:08:56) [88%] : \r\nLa fusion au parfum sans cesse, sans cesse remettent les choses en cause sans cesse se dire comment je peux faire autrement sans cesse d'essayer d'avoir d'autres id\u00e9es qui, donc, c'est un homme infatigable insatiable dans dans ce dans sa guerre \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:56 > 0:09:00) [98%] : \r\nUn homme bri\u00e8vement un homme aussi avec un caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:01 > 0:09:19) [91%] : \r\nEnfin, et heureusement, des hommes, des hommes de les hommes doivent avoir des caract\u00e8res tremp\u00e9s, on doit World courage de ses opinions, on doit vouloir se d\u00e9fendre, on demande cela aux en manque d'hommes qui ont des cas qui ont un caract\u00e8re bien tremp\u00e9, c'est une qualit\u00e9 le caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:37) [90%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Claude Bivert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, en Direct de Saint-Tropez et en septembre 2008 Darius Rochebin recevait Nicolas Hayek, \u00e0 l'enseigne de pardonnez-moi, l'occasion de l'entendre sur son \u00e9ternel \u00e9nergie et sur cette retraite dont il ne voulait surtout pas entendre parler, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:38 > 0:10:42) [87%] : \r\nEst ce que c'est pas trop vieux au moment donn\u00e9, quand on est dans le commerce \u00e0 ce niveau-l\u00e0, pour sentir les tendances pour \u00eatre vraiment dans l'air du temps, mais si tu mentalit\u00e9 que ce n'est pas tailleuse moi je me consid\u00e8re comme un passager \u00e0 bord d'un bateau spatiale qui s'appelle la plan\u00e8te Terre, vous \u00eates aussi passagers l\u00e0- dedans et nous avons tous les droits, tous les 2, nous avons absolument, nous devons servir \u00e0 d\u00e9fendre tout ce qui fait que ce que cette ce site, il est, il se casse se d\u00e9truit alors le 2 mai mais je vous parlais votre \u00e2ge, ceux qui disent, par exemple, il devrait passer la main \u00e0 son fils, il a un fils plus jamais se passer la main dans le pass\u00e9 la main enti\u00e8rement que cela veut dire que vous voulez que j'aille dormir \u00e0 la maison, voir cette cette Suisse en train de, de, de, de, de se d\u00e9truire de se d\u00e9chirer de Diam S, ES des prix tout seul, moi je suis d\u00e9j\u00e0 un \u00e2ge qui me permet plus qu'est ce que c'est cette mentalit\u00e9, o\u00f9 on n'a pas en de 2 postes de le proposer une chose pareille, la retraite c'est un mot qui vous fait mal \u00e0 la bouche : \u00e9coutez, la retraite c'est Napol\u00e9on, la retraite de Russie en fait une retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:43 > 0:10:52) [90%] : \r\nEt on va rejoindre par t\u00e9l\u00e9phone Walter von Quesnel Valter on parle d'un point peut-\u00eatre aussi ce soir, c'est la succession de Monsieur Hayek, qu'en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:53 > 0:12:49) [85%] : \r\nD'abord, je je r\u00e9it\u00e8re, comme l'a fait mon ami Thi\u00e9baut toute ma sympathie \u00e0 la famille et aux proches de Monsieur Hayek c'est avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est tr\u00e8s choquant, moi je travaille crient depuis 26 ans, puisque, en 1984 je faisais partie du type de fusion mardi, il \u00e9tait encore avec nous, avec son peps usuelles, sa forme et pour revenir \u00e0 la donc c'est tr\u00e8s choquant \u00e0 nous sommes tous les 25000 13 \u00e9motionner de cette situation, ce d\u00e9part brutal la succession, je crois que, une nouvelle fois ce grand visionnaire, ce grand timonier, il a mis en place avec son fils Nick Hayek comme CEO, sa fille, Nayla comme vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration, son petit-fils, Marc membre du commence administration responsable de de Blanpain et il a, il s'est assur\u00e9 que toute son \u00e9quipe, le chef de marque, le chef d'unit\u00e9 soit \u00e0 pr\u00e9sent soit l\u00e0 et je pense que que \u00e9tayant aussi l'\u00e2ge de la retraite, et comme il le dit toujours d\u00fb \u00eatre jeune pour prendre la fraise, regarde moi j'ai 82 ans, 69 on enterre le temps de prendre la retraite il l\u00e0 la succession, a mis en place et je suis convaincu que les l'\u00e9quipe la famille Hayek respectivement les chefs de marque, les chefs de PC qui sont avec qui \u00e9clop\u00e9s, monsieur, dit Monsieur, ce Hayek par des ann\u00e9es continueront \u00e0 mener ce bateau qui actuellement b\u00e9n\u00e9ficient d'une d'une situation extraordinaire par rapport \u00e0 la \u00e0 la barre g\u00e9n\u00e9rale de loser suisse et je suis tr\u00e8s confiant et je suis s\u00fbr que nous respectons son esprit et sous le la de respect France un esprit et je suis convaincu qu'on va tous regrett\u00e9, mais on va travailler dans son esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:49 > 0:13:27) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Walter von elle elle d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous quant \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de l'\u00e9conomie, elle rentre, elle aussi, ce soir, hommage \u00e0 Nicolas Hayek, de par son engagement et ses courageuses interventions, il a donn\u00e9 des impulsions dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 l'\u00e9conomie nationale toute enti\u00e8re, nous lui devons beaucoup d\u00e9clare Doris Leuthard dans une prise de position \u00e9crite et on va rejoindre tout de suite, \u00e0 Berne, Monsieur V\u00e9drine, vous avez consacr\u00e9 une biographie non autoris\u00e9e \u00e0 Monsieur Monsieur, Nicolas Hayek, parlez-nous un petit peu de cet homme dont on conna\u00eet assez peu en fin de compte de sa de sa jeunesse, originaire de Beyrouth du Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:28 > 0:14:03) [86%] : \r\nNicolas est n\u00e9 au Liban Bayrou c'est et il \u00e9tait fils de dentiste il \u00e7a en \u00e9ducation \u00e9tait francophone et \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait 20 ans, il est venu en Suisse, il a pris la direction de l'entreprise, la fonderie son beau-p\u00e8re parce-l\u00e0 tomb\u00e9 malade et c'est la premi\u00e8re fois qu'il a fait ses preuves comme chef d'entreprise, il savait pratiquement pas l'allemand, ils ont peu de temps, il a appris la langue et il s'est fait respecter par ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:04 > 0:14:12) [94%] : \r\nC'est un un Capitaine d'industrie, un patriarche, un des rares quelque part qui peut se targuer d'\u00eatre aussi quelque part une Star m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:13 > 0:14:56) [84%] : \r\nIl \u00e9tait, c'est un homme d'\u00e9motion, c'est un homme qui prenait aussi ses d\u00e9cisions par oui avec ses \u00e9motions et il tenait veut il a, il avait pas, il n'y avait pas beaucoup de respect pour des th\u00e9ories de management d'o\u00f9 des des grandes th\u00e9ories D\u00e9d\u00e9 donc des qui est, qui ont des dents anglais il prenait ses d\u00e9cisions observe du ventre pour essayer, et il a aussi introduit une nouvelle mentalit\u00e9 dans l'indice dans l'industrie, il \u00e9tait s'est-il demain ce qui m'a toujours \u00e9tonn\u00e9, c'\u00e9tait son optimisme pour lui le le vers \u00e9tait jamais le WAT TV, il \u00e9tait toujours moiti\u00e9 plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:56 > 0:15:08) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous en Direct de Berne et on va parler de Nicolas Hayek, avec vous, B\u00e9atrice Jacquier, chef de la rubrique \u00e9conomie on perd un grand homme et c'est peu de le dire ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:08 > 0:15:59) [89%] : \r\nAlors on l'a dit effectivement un grand entrepreneur, on peut m\u00eame dire le plus grand entrepreneur et 2 mots qui reviennent ce soir parmi tous les interlocuteurs, hein, c'est une vision, une personnalit\u00e9 effectivement les coups de gueule de Nicolas Hayek resteront dans les m\u00e9moires, ces derniers temps, il avait beaucoup vilipend\u00e9 les exc\u00e8s de la finance, on sait que Nicolas Hayek \u00e9tait un monde de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, il dire toujours vant\u00e9 ne jamais avoir fait appel aux banques, et puis la vision, la vision, il fallait en avoir une, une sacr\u00e9e en 1983 quand il cr\u00e9e la Swatch l'horlogerie suisse est au fond du gouffre, les Japonais ont envahi le march\u00e9 le le r\u00e9seau suisse a plus du tout comp\u00e9titives, il cr\u00e9e la Swatch avec un outil de production enti\u00e8rement 9, c'est la logique du futur contrat du pass\u00e9, \u00e9crit la Swatch, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le credo finalement de Nicolet Nicolas Hayek, qui dira toujours, il faut que dans un groupe horloger, on est toutes les gammes de la marque, ce qui fait que soit toujours pas devenu num\u00e9ro un mondial et aujourd'hui, on a aussi bien flic FLAC Br\u00e9guet que Longines ou Om\u00e9ga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:11) [92%] : \r\nAlors la succession, c'est toujours le point d'interrogation contondant quand on a un homme aussi fort \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise, est ce qu'on peut dire quelque part qu'il a pr\u00e9par\u00e9 le terrain, suffisamment pour que Swatch puisse continuer sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:11 > 0:16:38) [90%] : \r\nAlors certes, il a pr\u00e9par\u00e9 le terrain, mais je serais peut-\u00eatre moins optimistes que que notre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent beaucoup d'interlocuteurs que j'ai vu r\u00e9cemment la ces derni\u00e8res minutes au t\u00e9l\u00e9phone me disent il faudra v\u00e9rifier la Bourse demain le titre Swatch parce qu'effectivement, Nicolas Hayek a pr\u00e9par\u00e9 sa succession, il a nomm\u00e9 des personnes notamment souvent des prochains au poste- cl\u00e9, mais on sait bien que toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques, il \u00e9tait derri\u00e8re, il sera tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 remplacer Nicolas Hayek, Nicolas Hayek, on l'a dit qu'il est mort comme il avait v\u00e9cu \u00e0 100 \u00e0 l'heure d'ailleurs son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:38 > 0:17:00) [93%] : \r\nMerci B\u00e9atrice j'\u00e9cris pour cette analyse, le Nig\u00e9rian d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en mars dernier \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich lors de son renvoi forc\u00e9 est mort lui aussi d'un arr\u00eat cardiaque, cons\u00e9quence par contre d'une grave maladie maladie impossibles \u00e0 d\u00e9celer de son vivant, selon le minist\u00e8re public du canton de Z\u00fcrich un nouveau vol en direction de l'Afrique est pr\u00e9vu en juillet d\u00e9j\u00e0, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:01 > 0:17:08) [89%] : \r\nUn monument MacadamFoto son fils avait quitt\u00e9 le modeste domicile familial au Nigeria, enqu\u00eate sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:08 > 0:17:17) [97%] : \r\nD'un avenir meilleur, il est mort \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich Kloten en mars dernier lors d'un renvoi de demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s, il avait 29 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:19 > 0:17:29) [97%] : \r\nAujourd'hui la justice z\u00fcrichoises publie le rapport d'autopsie, la mort est due \u00e0 un arr\u00eat cardiaque, le jeune homme souffrant d'une maladie grave du coeur, selon le minist\u00e8re public du canton de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:17:47) [87%] : \r\nCertes, cr\u00e9e en cas va enfin cette maladie n'avait pas \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e, elle \u00e9tait pratiquement ind\u00e9tectables, l'individu se trouvait dans un \u00e9tat de grande agitation au moment de le faire embarquer, il avait aussi men\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, ensemble, ces facteurs ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans son arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:47 > 0:17:51) [59%] : \r\nIl \u00e9tait ce verte Light n'attendent sommaire, tu fais \u00e7a, donc \u00e0 F\u00fcrth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:52 > 0:18:09) [94%] : \r\nSelon cette d\u00e9monstration d'une ONG, voici comment se passe un renvoi forc\u00e9 l'individu est entrav\u00e9e de la t\u00eate aux pieds des conditions tr\u00e8s difficiles, m\u00eame pour les individus en bonne sant\u00e9 pour Amnesty International, le rapport d'autopsie des douanes, la police en partie seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:09 > 0:18:29) [95%] : \r\nIl faut r\u00e9viser tout le syst\u00e8me des renvois forc\u00e9s, il faut aujourd'hui introduire des observateurs ind\u00e9pendants qui permettent une d\u00e9sescalade de la violence, il faut effectivement prendre des mesures pour \u00eatre s\u00fbr que ces renvois respecte les droits humains et puis surtout il faut \u00e9viter au maximum les renvois forc\u00e9s en essayant de n\u00e9gocier des d\u00e9parts volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:29 > 0:18:43) [92%] : \r\nInterrompues depuis la mort du nig\u00e9rian les vols sp\u00e9ciaux reprendront en juillet, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations qui organise ces renvois, a pris les dispositions pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, la prochaine fois, une \u00e9quipe m\u00e9dicale sera du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:44 > 0:19:04) [93%] : \r\nImaginez que vous cotiser \u00e0 l'AVS mais qu'une fois l'heure de la retraite venue, vous ne puissiez toucher votre rente c'est pourtant ce qui arrive \u00e0 de nombreux sans- papiers notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, selon leur pays d'origine, ils peuvent au mieux r\u00e9cup\u00e9rer les montants qu'ils ont vers\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf veut y rem\u00e9dier, les explications avec Marc Bury et Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:05 > 0:19:10) [83%] : \r\nTous nos imp\u00f4ts depuis depuis de plus quand je suis venu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:22) [94%] : \r\n16 ans d\u00e9j\u00e0 que Ferhat paye ses imp\u00f4ts et ses charges en Suisse, un paradoxe pour ce Kosovar de 40 ans, qui n'a jamais eu de permis de travail, serveur dans un restaurant pour lui cotiser \u00e0 l'AVS, c'est une forme d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:23 > 0:19:35) [86%] : \r\nM\u00eame si on n'a pas de de papiers puis on paye les imp\u00f4ts et l'inverse, je pense que d\u00e9j\u00e0, en un an 30, faire quelque chose pour pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:35 > 0:19:45) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont plus de 10000 dans son cas, dont plus de 2 tiers dans l'\u00e9conomie domestique, sans- papiers, ils cotisent aux assurances sociales avec aujourd'hui le risque d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:46 > 0:19:59) [78%] : \r\nSi le si l'Office AVS et de et et demand\u00e9 par parlons autorit\u00e9 cantonale de migration dans ce donc, tant en ce moment-l\u00e0, ils doivent transmettre les informations n\u00e9cessaires oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:59 > 0:20:12) [86%] : \r\nSi le fait de se d\u00e9clarer \u00e0 ses assurances sociales, ils sont d\u00e9nonc\u00e9s derri\u00e8re les employeurs qui veulent et qui souhaite les d\u00e9clarer ne les d\u00e9clarent plus sous peine d'\u00eatre \u00e9galement contr\u00f4l\u00e9s et prendre des fortes amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:20:21) [91%] : \r\nLe comble pour ces travailleurs sans- papiers, peu de leur pays d'origine, ont sign\u00e9 avec la Suisse, une convention pour l'assurance- vieillesse alors s'ils sont expuls\u00e9s Padron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:21 > 0:20:32) [84%] : \r\nDonc un calcul qui serait ou juste les cotisations qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s leur sont rembours\u00e9s, simplement, effectivement, il y a pas les int\u00e9r\u00eats et puis si les personnes vivent jusqu'\u00e0 95 ans, mais on peut s'imaginer les pertes qu'ils peuvent avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:32 > 0:20:39) [96%] : \r\nEn Suisse, on estime qu'il y a entre 100000 et 150000 travailleurs sans- papiers qui payent leur AVS comme tout salari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:21:00) [91%] : \r\nEn politique, le ministre neuch\u00e2telois, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a jusqu'\u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9 pour d\u00e9missionner ultimatum fix\u00e9 par les socialistes neuch\u00e2telois si le conseiller d'\u00c9tat ne s'ex\u00e9cute pas le pays le PS pardon saisira les autorit\u00e9s afin que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard soit d\u00e9pouill\u00e9 de tous ces dossiers Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:01 > 0:21:23) [89%] : \r\nVendredi, apr\u00e8s les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard verts, socialistes et UDC appelaient \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller d'\u00c9tat, hier soir, le PLRN demander au parti neuch\u00e2telois de calmer le jeu mais avec un b\u00e9mol, je cite : si les faits reproch\u00e9s \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s, il serait grave et impliquerait des d\u00e9cisions fermes reste que, selon lui, les mails incrimin\u00e9s ne serait pas une preuve \u00e0 charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:39) [94%] : \r\nNous aimerions que la commission d'enqu\u00eate parlementaire les examine de A \u00e0 Z et qu'ensuite elle puisse se rendre son rapport sur la base de ce rapport, il est clair que le parti prendra ses responsabilit\u00e9s si \u00e7a devait \u00eatre quelque chose d'aussi graves que d'aucuns pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:39 > 0:21:48) [91%] : \r\nLa r\u00e9action des socialistes ne s'est pas fait attendre : si le PLRN n'est pas capable de faire le m\u00e9nage, le PS, le fera lui- m\u00eame, et ceci d\u00e8s la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:48 > 0:22:00) [91%] : \r\nOn peut demander au Conseil d'\u00c9tat de retirer \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, son d\u00e9partement, finalement, la gestion de son d\u00e9partement, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait : au Tessin notamment o\u00f9, une fois il y a, on a d\u00fb arriver dans une telle situation, parce qu'on n'arrivait plus \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:00 > 0:22:06) [91%] : \r\nL'ultimatum est donc lanc\u00e9 mais pour l'instant ni l'hiver ni l'UDC n'entendent suivre le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:06 > 0:22:18) [93%] : \r\nPour la simple et bonne raison que d'une part, le probl\u00e8me ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 pour autant, d'autre part, vous savez, le salaire d'un conseiller d'\u00c9tat, je trouve quand m\u00eame que mieux que pour le salaire qu'on lui donne, qui travaille plut\u00f4t qui reste rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:18 > 0:22:22) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on ne craint pas la manoeuvre des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:22 > 0:22:32) [95%] : \r\nLe Parti socialiste mal la comp\u00e9tence de nous donner un r\u00e9pit jusqu'au 31 octobre jusqu'au 31 ao\u00fbt maintenant je peux rien vous dire de plus, \u00e0 ce propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:32 > 0:22:35) [87%] : \r\nMais vous allez peut-\u00eatre essayer de pousser Monsieur Hainard apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:35 > 0:22:41) [87%] : \r\nJe vous ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pandu que nous ne poserons pas \u00e0 notre conseiller d'\u00c9tat, a d\u00e9missionn\u00e9, nous attendons les r\u00e9sultats de la commission donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:42 > 0:22:54) [97%] : \r\nUne situation intenable pour l'ensemble des parties pour \u00e9viter qu'une telle situation ne se reproduise, les Verts, les socialistes et l'UDC vont prochainement proposer un projet de loi visant \u00e0 permettre \u00e0 la destitution d'un conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:55 > 0:23:10) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, poss\u00e9der une arme est un droit fondamental des citoyens am\u00e9ricains, la Cour supr\u00eame l'a confirm\u00e9 aujourd'hui en soulignant que le 2\u00e8me amendement de la constitution am\u00e9ricaine l'emporte sur la l\u00e9gislation des \u00c9tats Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:25) [89%] : \r\nOtis Mcdonald revendiquait le droit de se d\u00e9fendre, il a fait valoir ce droit jusque devant la Cour supr\u00eame Chicago o\u00f9 il r\u00e9side, interdit les armes \u00e0 feu, or Monsieur MacDonald voulait une arme pour se prot\u00e9ger des trafiquants drogue \u00e9cume sa villa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:26 > 0:23:31) [71%] : \r\nAaron l\u00e8ves, tu vois comme \u00e7a une abattait Young voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:40) [95%] : \r\nJe ne veux pas devoir m'inqui\u00e9ter des trafiquants de drogue et les gangsters et ils y r\u00e9fl\u00e9chiront \u00e0 2 fois avant d'entrer chez moi s'ils savent que je suis aussi bien arm\u00e9 que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:40 > 0:23:42) [74%] : \r\nQu'est-ce qu'il coulait emmener SBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:43 > 0:24:00) [95%] : \r\nLa Cour supr\u00eame lui a donn\u00e9 raison en jugeant que le 2\u00e8me amendement de la Constitution pr\u00e9valait sur toute autre r\u00e9gulation depuis le XVIIIe si\u00e8cle, le droit de poss\u00e9der une arme fait partie des droits fondamentaux des Am\u00e9ricains et depuis plus de 200 ans l'interpr\u00e9tation de cet amendement fait couler beaucoup dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:01 > 0:24:39) [90%] : \r\nEt de ce fait, des cr\u00e8ches pour c'est une justification de la revendication de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains, nous avons toujours cru qu'il fallait d\u00e9fendre nos principes, de les partisans d'une soci\u00e9t\u00e9 sans armes ont minimis\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de volaille, les Arabes moins malade Ebbers ce droit n'est pas illimit\u00e9, cela veut dire qu'on peut encore r\u00e9glementer la possession d'armes et avec des restrictions, les communaut\u00e9s pourront quand m\u00eame garantir leur s\u00e9curit\u00e9 prendra Versailles Keitel qui met \u00e0 l'essai Chicago devra donc revoir sa copie en mati\u00e8re d'armes, mais la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame aura des r\u00e9percussions dans d'autres juridictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:40 > 0:24:56) [94%] : \r\nUne course urbaine qui a encore d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se prononcer sur l'immunit\u00e9 du Vatican dans une affaire de p\u00e9dophilie, le Saint-Si\u00e8ge pourrait donc \u00eatre tenu responsable au civil des actes d'un pr\u00eatre aux \u00c9tats-Unis, il est temps d'ouvrir la page sport et on va tout de suite se rendre du c\u00f4t\u00e9 de l'Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:02 > 0:25:25) [93%] : \r\nDepuis 24 heures on parle plus d'arbitrage que de belles actions ou encore 2 buts pour les Anglais, les Mexicains, il n'y a pas la place pour le doute, le football doit vivre avec son temps, celui des nouvelles technologies et donc de la vid\u00e9o, la FIFA ne veut m\u00eame pas entrer en mati\u00e8re, comme si le sport le plus populaire au monde, se devait de conserver des 30 traditions ancestrales, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:28 > 0:25:38) [96%] : \r\nLe d\u00e9sarroi de Frank Lampard, auteur d'un superbe but injustement annul\u00e9, de quoi relancer la pol\u00e9mique sur l'arbitrage, les moyens dont ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:41 > 0:25:48) [95%] : \r\nAncien arbitre international reconverti dans la politique Philippe Leuba revient \u00e0 chaud sur les \u00e9v\u00e9nements cat\u00e9gorique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:49 > 0:26:06) [92%] : \r\nAlors, c'est une faute d'arbitrage manifeste le le goal aurait d\u00fb \u00eatre valid\u00e9 et personnellement j'ai beaucoup de peine \u00e0 comprendre pourquoi le juge de touche qui a toute la phase de jeu devant les yeux qu'la perspective n'a pas per\u00e7u que le ballon avait franchi manifestement la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:06 > 0:26:11) [91%] : \r\nAlors que faire \u00e0 introduire l'usage de la vid\u00e9o ou alors si opposer comme la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:12 > 0:26:24) [89%] : \r\nIl y a une volont\u00e9 que je j'approuve de laisser au sport sa dimension disons humaine, le facteur humain fait partie du jeu, c'est tout \u00e0 fait vrai et donc l'erreur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:24 > 0:26:36) [85%] : \r\nCertaines situations litigieuses seront difficiles \u00e0 d\u00e9m\u00ealer la FIFA craint sans doute d\u00e8s les objections des protestations en Syrie, mais tout cela pousse r\u00e9glement\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:36 > 0:27:10) [87%] : \r\nPartisan de l'introduction du recours technologique pour d\u00e9terminer si le ballon franchit la ligne, la technologie permet d'avoir une r\u00e9ponse absolue cat\u00e9gorique, incontestable, il s'agit d'une d\u00e9termination de lois physique le ballon a-t-il au-del\u00e0 d'une ligne ou pas, pour le reste, c'est-\u00e0-dire le hors- jeu ou les phases de jeu il y a chaque fois une marge d'appr\u00e9ciation est laiss\u00e9e \u00e0 l'arbitre, le football est un une activit\u00e9 humaine et les arbitres sont des hommes, et donc un parfait, je ne connais pas d'arbitres qui ne commet pas d'erreur, comme je ne connais pas de joueurs qui ne loupe pas parfois un penalty ou qui est parfois pris sur leur jeu qui loupe une phrase une part toute cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:11 > 0:27:27) [88%] : \r\nLe football, une m\u00e9taphore de la vie avec ses \u00e9ruptions de col\u00e8re face \u00e0 l'injustice, mais aussi la beaut\u00e9 du jeu, l'\u00e9motion au sport sa dimension humaine ou alors encadrer davantage les arbitres le dilemme appara\u00eet corn\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:31 > 0:28:13) [94%] : \r\nEt si le coeur vous en dit, vous pouvez continuer le d\u00e9bat sur notre site, TSR Info Point CH en France apr\u00e8s le fiasco des Bleus et le d\u00e9ballage de certains cadres de l'\u00e9quipe une premi\u00e8re t\u00eate est tomb\u00e9e aujourd'hui, celle du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise, Jean-Pierre Escalettes, \u00e2g\u00e9 de 75 ans tout de m\u00eame sa position \u00e9tait devenue intenable depuis le retour en France d'une formation discr\u00e9dit\u00e9e tant par son \u00e9limination au 1er tour que par son attitude, en dehors des terrains soutien sans faille au s\u00e9lectionneur Raymond Domenech sa m\u00e9fiance envers les anciens de l'\u00e9quipe de France, championne du monde en 98 auront men\u00e9 \u00e0 sa perte et sur le terrain, par contre, l'aventure continue pour les Pays-Bas, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Durban, ils sont venus \u00e0 bout de la Slovaquie, r\u00e9sum\u00e9 de la rencontre avec Michel dites rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:15 > 0:28:31) [89%] : \r\nLes Pays-Bas, grand favori de cette rencontre ont montr\u00e9 beaucoup de r\u00e9alisme face au slovaque sur leur premi\u00e8re incursion et contre le cours du jeu, ils ouvrent la marque par Robben, tr\u00e8s beau Tir \u00e0 la 18\u00e8me minute Ariel Robben de retour de blessure et dont c'est la premi\u00e8re titularisation dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:35 > 0:28:48) [91%] : \r\nLes 3 d\u00e9fenseurs slovaques trop statique pour la circonstance \u00e0 0 \u00e0 la pause, Robben, l'homme de ce match se distingue encore en seconde mi- temps ou il est \u00e0 2 doigts de doubler la mise, s'il n'y avait eu cette intervention du portier moucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:53 > 0:29:03) [92%] : \r\nCe n'est que partie remise pour les Pays-Bas puisque sur une mauvaise sortie du gardien quand il en profite pour servir Sneijder c'est 2 \u00e0 0 pour les Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:06 > 0:29:23) [89%] : \r\nDes Pays-Bas qui n'ont \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s dans les derni\u00e8res secondes sur un penalty slovaque obtenu par Yakusho et beaut\u00e9 dans les derni\u00e8res secondes par Vittek 2 ans \u00e0 l'arriv\u00e9e pour les Pays-Bas qui se qualifient, ils affronteront vendredi le vainqueur de Br\u00e9sil- Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:27 > 0:29:35) [95%] : \r\nEt en tennis, Roger Federer a rassur\u00e9 ses fans \u00e0 Wimbledon, il s'est ais\u00e9ment qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, il n'a pas laiss\u00e9 planer le moindre doute sur le gazole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:35 > 0:29:41) [87%] : \r\nDonia, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'imp\u00f4t, l'Autrichien J\u00fcrgen Meltzer 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:41 > 0:29:46) [99%] : \r\n6 2 6 3 une partie \u00e0 sens unique qui n'a dur\u00e9 qu'une heure et 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:46 > 0:29:47) [79%] : \r\nMinute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:48 > 0:30:02) [93%] : \r\nLa qu\u00eate d'un 7\u00e8me titre \u00e0 Wimbledon continue donc pour Roger Federer, un sac qui ferait de lui l'homme le plus titr\u00e9 sur le gazon londonien, mais pas seulement, il changerait aussi la vie de tout un village africain gr\u00e2ce \u00e0 un pari qui remonte \u00e0 2003 \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:04 > 0:31:54) [90%] : \r\nAujourd'hui, on se l'arrache, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 d\u00e9bute cette histoire Roger Federer commen\u00e7ait tout juste \u00e0 percer \u00e0 Wimbledon en 2003 un parieur mise sur la supr\u00e9matie du B\u00e2lois il parie \u00e0 66 contre 1 qu'il sera couronn\u00e9 cette fois champion sur le gazon londonien avant l'an 2020 ann\u00e9es peut One Tarasov il a pari\u00e9 1520 livres \u00e0 l'\u00e9quivalent de 2503 francs, je ne sais pas pourquoi il a choisi cette somme mais si Roger gagne cette ann\u00e9e ou avant 2020, cela se traduira par un gain de plus de 165000 francs entre- temps le parieur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais les bookmakers s'engage \u00e0 honorer le pari, une excellente nouvelle pour Oxfam, l'ONG britannique qui lutte contre la faim dans le monde, le parieur un certain Nicolas New Life lui a en effet l\u00e9gu\u00e9 tout son Patrimoine, y compris le ticket potentiellement gagnants et ce proc\u00e8s, il est possible qu'il ait achet\u00e9 des articles dans l'une de nos boutiques ou qui nous a fait des dons, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous ne savions pas qu'ils nous soutenaient, s'il gagne son pari posthume le d\u00e9funt permettrait par exemple \u00e0 Oxfam d'acheter 4000 ch\u00e8vres, un village ou fournir de l'eau potable \u00e0 plus de 100000 personnes dans Man, actuellement nous avons un tr\u00e8s gros besoins d'argent en Afrique de l'Ouest, il y a l\u00e0- bas une \u00e9norme crise alimentaire des millions de personnes souffrent gravement de la faim, ce sera l'une des fa\u00e7ons dont nous pourrions utiliser cet argent Nikos foyers se laisse une attente suppl\u00e9mentaire pour le champion, qui n'en manque pourtant pas Federer est le 1er, surpris par l'existence de ce pari, il ignorait qu'en gagnant Wimbledon, il est tr\u00e8s aussi \u00e0 vaincre la faim dans le monde, comme j'ai pas entendu du tabac, c'est difficile \u00e0 r\u00e9pondre non j'ai pas assez de motivation d\u00e9j\u00e0, mais c'est une de plus, le Suisse n'est pas le seul \u00e0 porter cette responsabilit\u00e9 sur ses \u00e9paules le parieur avait mis\u00e9 sur des dizaines d'autres \u00e9v\u00e9nements sportifs s'il les gagne tous ces 500000 francs que r\u00e9coltera Oxfam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:55 > 0:32:13) [89%] : \r\nComment attirer les touristes dans les vall\u00e9es alpines, en dehors des vacances d'hiver dans les ann\u00e9es 80 les remont\u00e9es m\u00e9caniques, avait lanc\u00e9 la mode de luge d'\u00e9t\u00e9 aujourd'hui certaines mise sur l'architecture et les ponts suspendus, le plus long d'Europe, est actuellement en construction \u00e0 Schwyz le reportage de Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:15 > 0:32:23) [83%] : \r\nVoici la petite station de Sattel \u00e0 Schmidt et voici sa nouvelle fiert\u00e9 on \u00e9limine un pont de 360 m\u00e8tres de long d'un but \u00e0 l'autre de la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:26 > 0:32:29) [95%] : \r\nUne longueur qui en fait le 3\u00e8me au monde et le plus important d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:30 > 0:32:38) [91%] : \r\nEt surtout un gros investissement pour une petite citation un 1000000 et demi de francs que le responsable du projet esp\u00e8re rapidement rentabiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:39 > 0:32:47) [84%] : \r\nOn pense en peut-\u00eatre quand 100000 personnes vient davantage chez nous par ann\u00e9e par ann\u00e9e exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:47 > 0:32:53) [89%] : \r\nUn pont qui devrait aussi permettent d'attirer les visiteurs \u00e0 la saison creuse quand la neige est parti et que le soleil s'absente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:53 > 0:33:11) [81%] : \r\nOn a quelques jours que les pires, les personnes vient j'pas genoux parce qu'il pleut et sur ce pont et le pour marcher quand il pleut, quand c'est brouillards, ils peuvent marcher doutant et \u00e7a c'est tr\u00e8s spectaculaire, parce que j'ai, je suis marcher sur ce pont l\u00e0 avec un brouillard c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:12 > 0:33:17) [97%] : \r\nUn pont pour attirer les touristes, l'id\u00e9e se r\u00e9pand actuellement dans les offices du tourisme des Alpes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:19 > 0:33:29) [93%] : \r\nLes inaugurations se succ\u00e8dent depuis quelques ann\u00e9es, comme ici, le nouveau pont de Trift, dans l'Oberland bernois b\u00e2ti en 2009 et qui a suscit\u00e9 une augmentation notable du nombre de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:30 > 0:33:40) [90%] : \r\nOu encore le zal Br\u00fccker, inaugur\u00e9 il y a 2 semaines \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude avec lui la Suisse compte d\u00e9sormais une dizaine de pont suspendu tout se construit durant les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:42 > 0:33:47) [93%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te, le Club alpin suisse qui craint une invasion du tourisme de masse \u00e0 haute altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:48 > 0:34:02) [93%] : \r\nLes sentiers doivent \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s le moins possible, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 un minimum, parce que nous sommes utilisateurs de la montagne, si on peut dire comme \u00e7a mais nous sommes aussi protecteur et nous d\u00e9sirons que les paysages restent le plus naturel possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:03 > 0:34:11) [93%] : \r\nUne nature qui a Sattel en tout cas, devra s'accommoder des nombreux visiteurs qui se pressent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e du pont avant son inauguration le 10 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:12 > 0:34:48) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, dont je vous rappelle l'information principale Nicolas Hayek est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, le pr\u00e9sident de Swatch Group, pas \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9 par une crise cardiaque alors qu'il travaillait au sein m\u00eame de son entreprise, c'est la mort, la mort d'un d'un grand homme qu'on a consid\u00e9r\u00e9 comme le sauveur de l'horlogerie un homme visionnaire, notamment dans le milieu de l'industrie, un patron qui savait mener sa barque, il aimait parler droit dans les yeux \u00e0 ses employ\u00e9es qu'il surnommait mes enfants, nous perdons l'entreprise nous perdons un grand patron, ce sont les mots qui viennent de Swatch et la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale perd un grand homme, un visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:49 > 0:34:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, merci de nous avoir suivi l'information demain 12 45 Alain Orange \u00e0 19 heures Raphaele Tschoumy vous attend \u00e0 Romont pour Couleurs d'\u00e9t\u00e9, bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:15 > 0:35:19) [76%] : \r\nJean, information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:38 > 0:35:45) [84%] : \r\nAvec un \u00e9pisode de plus humide, plus instable et donc orages demain, ce sera vraiment temporaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:49 > 0:35:50) [76%] : \r\nTchao, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:07 > 0:36:11) [87%] : \r\nAlors celle-ci elle est le prompteur, il est en 2, je sais pas si tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:12 > 0:36:15) [68%] : \r\nEt vous \u00eates content si facile a fait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:39 > 0:36:41) [75%] : \r\nEt c'est pour les quarts oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:55 > 0:37:02) [90%] : \r\nDonc voil\u00e0, on voit ces cellules sur le Massif Central, les Pyr\u00e9n\u00e9es Les certains qui ont touch\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:02 > 0:37:02) [54%] : \r\n6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:04 > 0:37:10) [75%] : \r\nOui et co\u00fbteux, oui, oui, c'est hyper l'argent comme plans ce qu'il veut faire un peu plus petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:10 > 0:37:14) [82%] : \r\nCette personne oui, sur le plan sur la tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:15 > 0:37:20) [82%] : \r\nJe ne sais pas s'ils peuvent ou bien s'ils sont contents comme \u00e7a fait pas cette rebelle fait peut-\u00eatre un peu plus serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:20 > 0:37:22) [86%] : \r\nPeux vous faire un peu plus serr\u00e9 pour le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:36 > 0:37:40) [78%] : \r\nEt puis l'intro, je la fais tr\u00e8s courte, hein oui et je peux l'intro tr\u00e8s courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:37:40 > 0:37:41) [67%] : \r\nJ'ai fait une intro tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:45 > 0:37:56) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, poursuite de ce temps estival, voire tropicale \u00e0 partir de mercredi avec un intervalle plus humide, plus instable demain mardi l'anticyclone nous a prot\u00e9g\u00e9s aujourd'hui bien du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:06 > 0:42:28) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, poursuite de ce temps estival, voire tropicale \u00e0 partir de mercredi avec un intervalle un peu plus humides, plus instable et donc plus orageux pour demain mardi bien du soleil aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00eate anticyclonique avec toutefois des cumulus qui se sont assez vite d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e sur le Jura, donc du c\u00f4t\u00e9 du Chasseral et de la Dole, il y avait presque plus de soleil sur le coup de midi et ces cellules orageuses, donc qui se sont form\u00e9s, on en a eu sur le Jura, \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Simplon, on voit beaucoup sur la France, le Massif Central ou encore les Pyr\u00e9n\u00e9es donc demain regain d'humidit\u00e9, donc avec cette instabilit\u00e9, on verra un risque orageux peut-\u00eatre s'\u00e9tendre \u00e0 la plaine, on pourrait aussi avec un peu de sens passer entre les gouttes et l'anticyclone va reprendre le dessus, \u00e0 partir de mercredi, retour sur ces orages nous qui se sont assez vite d\u00e9clench\u00e9es sur le co\u00fbt des 14 15 heures sur le Jura, nous en avons eu \u00e9galement sur le Pays d'Enhaut par endroits sur le Valais, la r\u00e9gion de gombo du Simplon, mais du coup, l'Avantage c'est qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 en train de se d\u00e9gonfler et on peut dire qu'on peut compter sur une soir\u00e9e s\u00e8che brumeuse, par contre sur la petite M\u00e9diterran\u00e9e de la Suisse, le Tessin, avec des temp\u00e9ratures vers 22 heures de or de 24 \u00e0 25 degr\u00e9s et chez nous, au nord des Alpes 23 \u00e0 24 degr\u00e9s d'aucune souhaiterait douce, agr\u00e9able, demain matin \u00e0 nouveau quelques brumes sur le lac Majeur o\u00f9 le lac de Lugano, au nord des Alpes bien du soleil avec simplement des cirrus qui arriveront, petit \u00e0 petit par l'ouest, annonciateur de cette d\u00e9gradation orageuse d'abord sur le Jura, o\u00f9 les Pr\u00e9alpes, avec une possible activit\u00e9 qui pourrait s'\u00e9taler \u00e0 la plaine, mais cet homme tape un petit peu pile ou face, parce qu'on peut aussi bien \u00e0 quelques kilom\u00e8tres, passer entre les gouttes et si ces orages donc se produisent dans l'apr\u00e8s- midi, on peut aussi esp\u00e9rer une soir\u00e9e \u00e0 nouveau Sacha pour l'Est, \u00e7a sera plus sec, moins instable des cumulus normalement ne produiront rien d'autre qu'un peu d'ombre et quelques films pluie par contre sur le Tessin, les temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, seront presque tropicale en ce qui concerne le Tessin puisqu'on est \u00e0 19 degr\u00e9s ailleurs au nord des Alpes, en pleine 15 \u00e0 16 degr\u00e9s voire 18 appuie l'apr\u00e8s- midi 28 \u00e0 29 degr\u00e9s sur le plateau 30 pour le Valais 24 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et le 0 se situera \u00e0 3900 m\u00e8tres il fera 28 aussi au sud avec une bise agr\u00e9able presque sur le plateau et le Jura, elle sera faible et des vents de secteur nord- ouest dans les Alpes, soufflant entre 15 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, la journ\u00e9e de maigres mercredi, on aura quelques r\u00e9sidus nuageux, des orages de la veille, avec peut-\u00eatre justement une activit\u00e9 sur les Alpes valaisannes sans quoi, ce sera beau ailleurs 29 \u00e0 30 degr\u00e9s et de jeudi \u00e0 samedi, une ambiance vraiment tropicale puisqu'il faudra 31 32 degr\u00e9s voire 33 degr\u00e9s vendredi un temps vraiment sec pour l'Ouest, avec plus de cumulus sur les Alpes valaisannes mine ambiance \u00e9galement tr\u00e8s chaud 32 degr\u00e9s et les nuits seront \u00e9galement tr\u00e8s chaude, presque tropicale pour samedi avec 18 degr\u00e9s, on retrouve le m\u00eame sc\u00e9nario pour l'Est tout au long de cette p\u00e9riode 30 \u00e0 31 degr\u00e9s au sud, par contre, on aura davantage d'humidit\u00e9, on restera sous la barre des 30 degr\u00e9s, ce qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chaud au meilleur de la journ\u00e9e, mais 19 toutes les nuits, c'est vraiment une ambiance m\u00e9diterran\u00e9enne, voil\u00e0, je vous ai tout dit, vous retrouverez demain \u00e0 cette m\u00eame place Val\u00e9rie Bovard \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1006335604", "durationSec": 126, "title": "10.06.28", "excerpt": "* AFRIQUE DU SUD, Lausanne, Paris : 20100628 et archives, plusieurs erreurs d'arbitrage sont survenues durant des matches lors de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud. Certains r\u00e9clament l'utilisation de la vid\u00e9o pour y rem\u00e9dier, mais la FIFA y est r\u00e9ticente.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "AFRIQUE DU SUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ARBITRAGE SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1296188", "1296189", "1296190"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335605", "durationSec": 77, "title": "10.06.28", "excerpt": "* Durban : 20100627, victoire de l'\u00e9quipe nationale des Pays-Bas, qui a battu l'\u00e9quipe de Slovaquie sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les 8es de finale de la Coupe du monde de football 2010 en Afrique du Sud.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DURBAN"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1296191"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335606", "durationSec": 24, "title": "10.06.28", "excerpt": "* Londres : 20100628, le parieur NEWLIFE Nicholas, un Britannique d\u00e9c\u00e9d\u00e9, a effectu\u00e9 en 2003 le pari par 66 contre 1 pr\u00e9disant 7 victoires du joueur de tennis suisse FEDERER Roger au tournoi de tennis de Wimbledon. NEWLIFE Nicholas a l\u00e9gu\u00e9 tout son patrimoine \u00e0 l'association d'aide humanitaire Oxfam, y compris la somme qu'il gagnerait en cas de gain de son pari. Cette somme pourrait ainsi \u00eatre utilis\u00e9e en Afrique de l'Ouest.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTOLES, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335607", "durationSec": 114, "title": "10.06.28", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100628 et archives, une autopsie a permis de d\u00e9montrer que la mort du nig\u00e9rian d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Kloten lors de son renvoi forc\u00e9 le 20100317 a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par une maladie cardiaque non diagnostiqu\u00e9e. Amnesty International estime que ce n'est pas une excuse valable et que le syst\u00e8me des renvois forc\u00e9s devrait \u00eatre r\u00e9vis\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "PARI", "AIDE HUMANITAIRE", "BIENFAISANCE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1296192"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335608", "durationSec": 107, "title": "10.06.28", "excerpt": "* SUISSE : 20100628 et archives, les travailleurs clandestins, sans-papiers qui d\u00e9sirent payer des imp\u00f4ts et cotiser \u00e0 l'AVS risquent d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s par les services de l'AVS \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM). Quand ils seront \u00e0 la retraite ils ne toucheront que la part qu'ils auront cotis\u00e9e sans les int\u00e9r\u00eats, rien s'ils sont expuls\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPINEY, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1006335609", "durationSec": 104, "title": "10.06.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100628 et archives, le PS neuch\u00e2telois a lanc\u00e9 un ultimatum au PLR pour qu'il retire au conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois tous ses dossiers, suite \u00e0 des accusations d'abus de pouvoir. L'UDC et le parti des Verts ne suivent pas le PS et le PLR d\u00e9sire attendre les r\u00e9sultats de la commission d'enqu\u00eate parlementaire avant de pousser HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la d\u00e9mission.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "EXPULSION"], "thematicPersons": ["SCHICK, MANON"], "sequenceIds": ["1296194"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335610", "durationSec": 97, "title": "10.06.28", "excerpt": "* SUISSE : 20100628, plusieurs ponts suspendus ont \u00e9t\u00e9 construits et inaugur\u00e9s r\u00e9cemment en montagne. La commune de Sattel dans le canton de Schwytz esp\u00e8re que son nouveau pont suspendu attirera 150000 touristes suppl\u00e9mentaires par an. Le Club Alpin Suisse (CAS) craint le tourisme de masse et aimerait que les sentiers de montagne ne soient pas trop am\u00e9nag\u00e9s pour que la montagne reste naturelle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "AVS", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1296195", "1296196"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335611", "durationSec": 114, "title": "10.06.28", "excerpt": "* Washington : 20100628, un possesseur d'arme \u00e0 feu, MCDONALD Otis a fait recours contre la d\u00e9cision de la ville de Chicago o\u00f9 il r\u00e9side d'interdire les armes \u00e0 feu. La Cour supr\u00eame lui a donn\u00e9 raison.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1296221"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335612", "durationSec": 119, "title": "10.06.28", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PONT SUSPENDU"], "sequenceIds": ["1296222", "1296223", "1296224", "1296225"]}, {"internalArchiveId": "GE1006335613", "durationSec": 90, "title": "10.06.28", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PERMIS DE PORT D'ARME", "ARME PORTATIVE"], "sequenceIds": ["1296226"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890808", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nTHIEBAUD, Fran\u00e7ois, membre direction g\u00e9n\u00e9rale Swatch Group (Hommage \u00e0 Nicolas Hayek, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans)", "id": "890807"}, {"internalArchiveId": "GS1006890809", "summary": "PAR TELEPHONE DE ST-TROPEZ :\r\nBIVER, Jean-Claude, directeur Hublot (Hommage \u00e0 Nicolas Hayek, son caract\u00e8re)", "id": "890808"}, {"internalArchiveId": "GS1006890810", "summary": "PAR TELEPHONE :\r\nVON KAENEL, Walter, directeur g\u00e9n\u00e9ral Longines (Hommage \u00e0 Nicolas Hayek, sa  succession)", "id": "890809"}, {"internalArchiveId": "GS1006890811", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nWEGELIN, Juerg, journaliste, auteur d'une biographie non-autoris\u00e9e de Nicolas Hayek (jeunesse de Nicolas Hayek, sa personnalit\u00e9).\r", "id": "890810"}, {"internalArchiveId": "GS1006296189", "summary": "21:13.16\r\nAFRIQUE DU SUD, 201006, archives, diverses s\u00e9quences : divers plans buts  annul\u00e9s et erreurs d'arbitrage durant matches de Coupe du monde de football. arbitrage sportif ", "id": "1296188", "visualThemes": ["ARBITRAGE SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296190", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences : itw LEUBA, Philippe, conseiller d'Etat et ex-arbitre de football international (erreurs d'arbitrage durant Coupe du monde de football, introduction vid\u00e9o). Coupe du monde de football, arbitrage  sportif ", "id": "1296189", "visualThemes": ["ARBITRAGE SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296191", "summary": " Paris : itw LAPLACE, Yves, \u00e9crivain et arbitre de football (raisons refus FIFA introduction vid\u00e9o pour v\u00e9rifier arbitrage). arbitrage sportif, Coupe du monde de football.", "id": "1296190", "visualThemes": ["ARBITRAGE SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["LAPLACE, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296192", "summary": "21:16.13\r\nDurban, stade Durban Stadium : but ROBBEN, Arjen, footballeur \u00e9quipe   nationale des Pays-Bas / occasion ROBBEN, Arjen, d\u00e9vi\u00e9e par MUCHA, Jan,  gardien \u00e9quipe de Slovaquie / but SENEIJDER, Wesley, footballeur Pays-Bas, sur une passe de KUYT, Dirk, footballeur \u00e9quipe des Pays-Bas / but sur penalty de VITTEK, Robert, footballeur \u00e9quipe de Slovaquie. Coupe du monde de football.", "id": "1296191", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["DURBAN"], "visualPersons": ["ROBBEN, ARJEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296193", "summary": "21:20.05\r\nLondres : FEDERER, Roger, joueur de tennissuisse, signant autographes \u00e0  foule de supporters / itw ADAMS, Rupert, bookmaker William Hill (pari sur 7  victoires de Roger Federer au tournoi de tennis de Wimbledon avant 2020) / ext magasin d'organisation caritative Oxfam / itw FOWKES, Stuart, Oxfam (pari sur Roger Federer pour Oxfam, besoins financiers pour projets en Afrique de   l'Ouest) / statement / d\u00e9claration FEDERER, Roger (en fran\u00e7ais, motivation suppl\u00e9mentaire pour gagner tournoi) / FEDERER, Roger s'entra\u00eenant /12\").  aide humanitaire, bienfaisance, pari, Wimbledon.", "id": "1296192", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "PARI", "AIDE HUMANITAIRE", "BIENFAISANCE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296195", "summary": "21:05.40\r\nZurich-ville : itw ANGST, Rainer, porte-parole Minist\u00e8re public    (maladie cardiaque et circonstances du d\u00e9c\u00e8s d'un nig\u00e9rian pendant son renvoi forc\u00e9) / itw SCHICK, Manon, porte-parole d'Amnesty International (r\u00e9viser le syst\u00e8me des renvois forc\u00e9s, respect des droits humains lors des renvois forc\u00e9s et privil\u00e9gier les renvois volontaires). expulsion, refoulement des   \u00e9trangers, requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1296194", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "EXPULSION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SCHICK, MANON"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296196", "summary": "21:07.33\r\nGen\u00e8ve : itw Ferat, serveur kosovard sans-papiers (payer ses imp\u00f4ts et  cotiser \u00e0 l'AVS est une mani\u00e8re d'int\u00e9gration pour un travailleur clandestin) / itw HORNER, Thierry, secr\u00e9taire syndical SIT (risque d'amende pour les   employeurs qui d\u00e9clarent \u00e0 l'AVS les travailleurs clandestins) immigration  clandestine, travail clandestin, AVS ", "id": "1296195", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "AVS", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296197", "summary": " Berne-ville : itw GATTICKER, Mario, membre de la direction de l'Office  f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM) (si l'Office des migrations ODM questionne les  services de l'AVS, ils doivent d\u00e9noncer les travailleurs clandestins qui  cotisent). immigration Clandestine, travail clandestin, AVS.", "id": "1296196", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "AVS", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296222", "summary": "21:09.16\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans stills article journal Le Temps sur affaire Hainard (7\", 7\") / divers plans stills communiqu\u00e9 de presse du PLR neuch\u00e2telois (10\") / itw WAELTI, Jean-Bernard, pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s PLR   neuch\u00e2telois (attendre les r\u00e9sultats de la commission d'enqu\u00eate parlementaire) / HURNI, Baptiste, pr\u00e9sident Parti socialiste PS neuch\u00e2telois, marchant (7\") / itw HURNI, Baptiste (enlever \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard ses mandats) / itw LEGRIX, Jean-Charles, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois (pas d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 retirer ses dossiers \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard) / zoom en plong\u00e9e sur HAINARD, Fr\u00e9d\u00e9ric, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois, si\u00e9geant dans salle du Grand Conseil et s'adressant aux  d\u00e9put\u00e9s (10\"). conseiller d'Etat, crise politique ", "id": "1296221", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "LEGRIX, JEAN-CHARLES", "HAINARD, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296223", "summary": "21:22.37\r\n\nSchwytz, Sattel : diverses s\u00e9quences, divers plans pont suspendu enjambant la vall\u00e9e (12\", 5\") / divers plans MARTY, Rudolf, responsable du projet   Sattel-Hochstuckli, marchant sur le pont / itw MARTY, Rudolf (le pont attirera plus de touristes, traverser le pont dans le brouillard)", "id": "1296222", "visualThemes": ["PONT SUSPENDU"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296224", "summary": " Oberland bernois : divers plans pont suspendu du Trift enjambant vall\u00e9e (5\", 4\"). pont suspendu ", "id": "1296223", "visualThemes": ["PONT SUSPENDU"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296225", "summary": " Uri : divers plans pont suspendu Salbitbruecke enjambant la vall\u00e9e (11\")", "id": "1296224", "visualThemes": ["PONT SUSPENDU"], "visualGeographicals": ["URI"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296226", "summary": " SUISSE : itw BOREL, Catherine, membre Comit\u00e9 central du Club Alpin Suisse  (CAS) (am\u00e9nagement minimum des sentiers de montagne).", "id": "1296225", "visualThemes": ["PONT SUSPENDU"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006296227", "summary": "21:11.35\r\nWashington : MCDONALD, Otis, possesseur d'une arme \u00e0 feu, posant pour   photographes devant b\u00e2timent de la Cour supr\u00e8me (10\") / d\u00e9claration de   MCDONALD, Otis (arm\u00e9 pour se d\u00e9fendre des trafiquants de drogue) / divers plans tireurs s'entrainant au tir au pistolet sur des cibles (18\") / itw LAPIERRE, Wayne, vice-pr\u00e9sident National Rifle Association (revendication de la majorit\u00e9 des am\u00e9ricains, d\u00e9fendre ses principes) / manifestant contre le port d'armes \u00e0 feu brandissant pancartes (4\") / itw HELMKE, Paul, responsable Association  contre la violence (r\u00e9glementer la possession d'armes). permis de port   d'arme, arme portative.", "id": "1296226", "visualThemes": ["PERMIS DE PORT D'ARME", "ARME PORTATIVE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533747", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092095", "position": "01"}}, {"id": "533746", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115321", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-BC7A0695-A0C4-44AB-A211-FB9A8027D928", "internalArchiveId": "BC7A0695-A0C4-44AB-A211-FB9A8027D928", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Toronto le sommet du G20 touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin : Correspondance de Fabrice Gaudiano, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Toronto et interview de Pascal Lamy, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC", "publicationDate": "2010-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 382, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Toronto"], "thematicThemes": ["politique \u00e9conomique", "r\u00e9union internationale"], "thematicPersons": ["G20"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-19T12:38:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Pascal", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Toronto", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF7E80C2-4A36-4019-A55C-D851C01C2423", "internalArchiveId": "CF7E80C2-4A36-4019-A55C-D851C01C2423", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Lamy, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC, lors du sommet du G20 \u00e0 Toronto", "publicationDate": "2010-06-27T00:00:00Z", "summary": "Cette version longue a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur le net.", "durationSec": 686, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["politique \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["G20"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-19T13:13:48Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Toronto", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Pascal", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC", "type": "Participant"}]}]}