{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=450&rows=25&query=Politique", "count": 1045, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=1020&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-265551", "internalArchiveId": "GE1207265552", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.07.21", "publicationDate": "2012-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 1710, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4061565", "ece-4061567"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-13T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:14:13\r\n...\r\n\r\n19:30:14:18  19:30:19:18\r\n         Bonsoir \u00e0 tous\r\n  et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:23  19:30:24:12\r\nAux USA, la police tente toujours\r\n  de p\u00e9n\u00e9trer dans le domicile\r\n\r\n19:30:24:17  19:30:30:22\r\ndu tireur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade\r\n   qui a fait 12 morts, hier.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:36:10\r\n        Le drame relance\r\n   la pol\u00e9mique sur les armes.\r\n\r\n19:30:37:14  19:30:41:07\r\n     Alors que les combats \r\n    s'intensifient en Syrie,\r\n\r\n19:30:41:12  19:30:50:12\r\nParis souhaite la formation rapide\r\n  d'un gouvernement provisoire.\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:57:13\r\n Les touristes chinois en Suisse,\r\nvictimes \u00e0 la fronti\u00e8re italienne.\r\n\r\n19:30:57:19  19:31:01:13\r\nLeurs cars sont syst\u00e9matiquement\r\n      fouill\u00e9s \u00e0 la douane\r\n\r\n19:31:01:18  19:31:05:15\r\net leurs achats lourdement tax\u00e9s.\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:10:14\r\n     Ils menacent de ne plus\r\n      s'arr\u00eater au Tessin.\r\n\r\n19:31:11:23  19:31:17:03\r\n  L'esprit olympique brille sur\r\nla Maison de la Suisse, \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:20:15\r\n        Pr\u00e9sence Suisse\r\n et une quinzaine d'entreprises\r\n\r\n19:31:20:20  19:31:23:00\r\nont investi gros pour l'occasion.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:29:12\r\n   Les m\u00e9andres du plus grand\r\nlabyrinthe de Suisse \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:31:29:18  19:31:34:04\r\n       Les visiteurs sont\r\n      invit\u00e9s \u00e0 se perdre.\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:36:18\r\n    Et les coulisses du Pal\u00e9o\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:39:23\r\n     o\u00f9 les programmateurs \r\n     de festivals \u00e9trangers\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:43:13\r\n      rep\u00e8rent les groupes\r\n      suisses qui montent.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:49:12\r\n  Aux USA, le choc de la tuerie\r\n   dans un cin\u00e9ma du Colorado.\r\n\r\n19:31:49:18  19:31:51:15\r\n      12 morts, 58 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:56:08\r\n      Les forces de l'ordre\r\n  n'ont toujours pas pu rentrer\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:01:05\r\n  dans l'appartement du tueur \r\n  pr\u00e9sum\u00e9, rempli d'explosifs.\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:06:15\r\n       Cela fait 24 heures\r\n   que la police tente d'entrer\r\n\r\n19:32:06:21  19:32:09:10\r\n     dans un baril de poudre.\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:13:15\r\nAvant la fusillade, le tueur avait\r\n      r\u00e9gl\u00e9 sa cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o\r\n\r\n19:32:13:20  19:32:16:13\r\n     pour qu'elle s'enclenche\r\n         \u00e0 plein volume,\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:22\r\n    esp\u00e9rant attirer la police \r\n    et provoquer une explosion.\r\n\r\n19:32:21:04  19:32:26:11\r\n   Les autorit\u00e9s n'\u00e9cartent pas\r\nla th\u00e8se d'une explosion contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:30:03\r\nNous pr\u00e9f\u00e9rerions pouvoir r\u00e9colter\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:33:11\r\n des preuves dans l'appartement\r\n\r\n19:32:33:16  19:32:44:13\r\nmais nous ne savons pas exactement\r\n   ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:23\r\n Certaines familles vivent encore\r\n         dans l'attente.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:51:08\r\n       12 morts, 58 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:51:13  19:32:57:01\r\nDes victimes dont les noms restent\r\n       en partie inconnus.\r\n\r\n19:32:57:12  19:33:00:23\r\n   Il s'appelle Alex Sullivan.\r\n\r\n19:33:01:05  19:33:04:23\r\nC'est son anniversaire aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:11:09\r\n      Nous le recherchons,\r\n   il n'est sur aucune liste.\r\n\r\n19:33:12:13  19:33:16:02\r\n     J.Holmes reste un myst\u00e8re\r\n       pour les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:33:16:08  19:33:20:09\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, un \u00e9tudiant brillant,\r\n    dipl\u00f4m\u00e9 en neurosciences.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:27:11\r\n De l'autre, ce fils d'une famille\r\n        ais\u00e9e de San Diego\r\n\r\n19:33:27:15  19:33:33:00\r\n      qualifi\u00e9 d'introverti \r\n     par ses anciens voisins.\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:35:23\r\n      Il \u00e9tait silencieux,\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:41:06\r\nquelque chose paraissait \u00e9trange.\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:46:02\r\n  Jusqu'\u00e0 hier, J.Holmes n'\u00e9tait\r\n   connu des services de police\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:49:20\r\nque pour un simple exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:53:22\r\nAucun des deux candidats en campagne\r\n\r\n19:33:54:04  19:33:58:01\r\n    n'a abord\u00e9 le sujet tabou\r\n     du contr\u00f4le des armes.\r\n\r\n19:33:58:06  19:34:04:07\r\nAu moins 100'000 personnes par an\r\n  sont bless\u00e9es par arme \u00e0 feu.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:08:14\r\n      C'est en toute l\u00e9galit\u00e9\r\n         que James Holmes,\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:17:07\r\nl'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade, a \r\npu acqu\u00e9rir 4 armes et 6'000 balles.\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:20:11\r\n     Pour une arme de poing\r\n\r\n19:34:20:15  19:34:22:23\r\n vous devez r\u00e9sider au Colorado,\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:28:03\r\n      avoir plus de 21 ans\r\n   et aucun casier judiciaire.\r\n\r\n19:34:28:16  19:34:33:12\r\nJ.Holmes \u00e9tait inconnu de la police.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:39:02\r\n En avril 1999, dans le m\u00eame Etat,\r\n2 lyc\u00e9ens avaient tu\u00e9 12 camarades,\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:43:17\r\n      un enseignant et bless\u00e9\r\n  26 autres avant de se suicider.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:47:09\r\n   Comme apr\u00e8s chaque fusillade,\r\n       le pays est en deuil\r\n\r\n19:34:47:13  19:34:52:14\r\net le d\u00e9bat reprend entre partisans\r\net opposants au contr\u00f4le des armes.\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:57:18\r\n Cette fois, c'est le maire de New\r\n York qui interpelle le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:00:03\r\n          Chaque jour,\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:01:22\r\n     34 personnes sont tu\u00e9es\r\n\r\n19:35:02:03  19:35:03:19\r\n    avec des armes ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:08:17\r\n   Pour rappel, le massacre de\r\nVirginia Tech avait fait 32 morts.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:13:23\r\nAujourd'hui, on en parle parce qu'il\r\n s'agit d'une douzaine de personnes\r\n\r\n19:35:14:04  19:35:16:06\r\n     tu\u00e9es au m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:20:19\r\nQuand c'est r\u00e9parti dans le pays,\r\n      personne n'en parle.\r\n\r\n19:35:21:00  19:35:28:08\r\nC'est le moment pour le pays d'agir,\r\n   c'est le travail du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:33:06\r\n  A 4 mois des pr\u00e9sidentielles, \r\n  les deux candidats ont exprim\u00e9\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:18\r\nleur incompr\u00e9hension devant ce drame.\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:42:09\r\nAucun n'a abord\u00e9 le probl\u00e8me de la\r\n libert\u00e9 du port d'armes aux USA,\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:48:07\r\n  prot\u00e9g\u00e9 par le 2\u00e8me amendement\r\n       de la Constitution.\r\n\r\n19:35:49:21  19:35:54:20\r\n En Syrie, les habitants fuient en\r\nmasse Damas et les zones de combat.\r\n\r\n19:35:55:02  19:36:00:07\r\n  La France appelle l'opposition \u00e0\r\nformer un gouvernement de transition\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:14\r\njugeant le r\u00e9gime en place condamn\u00e9.\r\n\r\n19:36:05:03  19:36:09:17\r\n     Ce sont les seules images\r\n qui attestent des combats \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:13:23\r\n24 personnes y ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie.\r\n\r\n19:36:14:04  19:36:19:15\r\nDe Damas nous parviennent les images\r\nde la r\u00e9pression men\u00e9e par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:26:21\r\n    Les forces gouvernementales\r\n  ont repris plusieurs quartiers.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:30:13\r\n  Les habitants cherchent \u00e0 fuir.\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:40:23\r\n    A la fronti\u00e8res libanaise, \r\n    30'000 r\u00e9fugi\u00e9s ont afflu\u00e9.\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:43:01\r\n      J'ai quitt\u00e9 la Syrie\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:46:08\r\ncar la situation ne fait qu'empirer.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:51:04\r\n On a entendu que notre quartier\r\n      allait \u00eatre attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:57:07\r\n    J'ai attrap\u00e9 mes enfants\r\n       et on est partis.\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:01:06\r\n       Seuls les plus riches\r\n    ont les moyens de s'enfuir.\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:04:04\r\n    Un filtrage serait en cours\r\n          \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:07:19\r\n  pour emp\u00eacher les plus d\u00e9munis\r\n        d'entrer au Liban.\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:11:04\r\n     L'Irak n'accueillera pas\r\n      de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:14:10\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime,\r\n    les d\u00e9fections continuent.\r\n\r\n19:37:14:14  19:37:16:07\r\n       Un g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9sert\u00e9\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:21:04\r\n        et demande \u00e0 Moscou\r\nde ne plus soutenir Bachar al-Assad.\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:26:10\r\n        Il affirme parler\r\n     au nom du peuple syrien.\r\n\r\n19:37:27:21  19:37:31:16\r\n        Les Espagnols sont\r\n\u00e0 nouveau descendus dans les rues.\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:35:14\r\n     Ils protestent toujours\r\n  contre les coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n19:37:35:19  19:37:37:20\r\n annonc\u00e9es par le gouvernement.\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:42:10\r\n Les manifestants ont converg\u00e9 \r\nvers la Puerta del Sol \u00e0 Madrid,\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:45:05\r\nsymbole des revendications sociales.\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:47:23\r\n    Le gouvernement a pr\u00e9venu\r\n\r\n19:37:48:04  19:37:51:22\r\n        que la r\u00e9cession\r\n se poursuivrait jusqu'en 2013.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:58:12\r\n Les voyageurs chinois pourraient \r\nbiffer le Tessin de leur programme.\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:01:16\r\n     Ces derniers subissent\r\n     depuis quelques temps\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:06:08\r\nde nombreuses chicanes \u00e0 la douane\r\n  italienne de Chiasso-Brogeda.\r\n\r\n19:38:06:13  19:38:09:03\r\nLeurs achats sont lourdement tax\u00e9s\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:13:15\r\n   et cet argent ne leur est\r\nsouvent pas rendu \u00e0 leur d\u00e9part.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:19:12\r\n     Mendrisio et son FoxTown,\r\n   temple du shopping au Tessin.\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:26:23\r\nPour les Chinois, un des classiques \r\nd'un voyage entre Paris et l'Italie.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:32:01\r\n Depuis quelques temps, ils sont \r\nchican\u00e9s \u00e0 la douane italo-suisse.\r\n\r\n19:38:32:06  19:38:35:05\r\n            Leurs cars\r\n  sont syst\u00e9matiquement fouill\u00e9s\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:42:00\r\n   et une TVA de 21 % sur leurs\r\n    achats leur est r\u00e9clam\u00e9e.\r\n\r\n19:38:42:05  19:38:45:22\r\n     Des sommes qui devraient\r\n   \u00eatre restitu\u00e9es \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:51:16\r\nMais cela s'av\u00e8re souvent impossible\r\n   pour cause de guichets ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:56:10\r\n  Les op\u00e9rateurs chinois menacent\r\n   de modifier leurs itin\u00e9raires\r\n\r\n19:38:56:14  19:38:59:04\r\n     et renoncer \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:02:04\r\n      Ces tours op\u00e9rateurs\r\n\r\n19:39:02:10  19:39:05:02\r\nnous demandent des informations.\r\n\r\n19:39:05:07  19:39:10:16\r\n Ils veulent \u00eatre rassur\u00e9s sur ces\r\nprobl\u00e8mes rencontr\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:07\r\n     La pratique est l\u00e9gale \r\n    mais s'ils n'arrivent pas\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:21:05\r\n \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leur argent avant de \r\nquitter l'Italie c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:39:21:15  19:39:26:15\r\nLes commer\u00e7ants \u00e0 Lugano craignent \r\npour l'image touristique du canton.\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:30:15\r\n       Ils comptent beaucoup\r\n       sur cette client\u00e8le.\r\n\r\n19:39:31:02  19:39:34:09\r\n   On va subir de plein fouet\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:38:05\r\n les dommages de cette pratique.\r\n\r\n19:39:38:10  19:39:47:17\r\n      On a besoin rapidement\r\nd'une prise de position politique.\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:53:00\r\n   Suisse tourisme s'est adress\u00e9\r\nau Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:57:11\r\n    Ce dernier confirme avoir \r\n    pris contact avec l'Italie\r\n\r\n19:39:57:15  19:40:04:10\r\n    pour clarifier la situation\r\n     au niveau administratif.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:10:09\r\n  Les employ\u00e9s de Merck Serono\r\n    ne se d\u00e9mobilisent pas.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:14\r\n  Ils vont mener une nouvelle \r\n action mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:18:11\r\n  pour protester contre l'\u00e9chec\r\n   des r\u00e9centes n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:23:09\r\n        Ils sont nombreux\r\n       \u00e0 trouver en Suisse\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:27:11\r\n         des conditions\r\n     fiscales avantageuses.\r\n\r\n19:40:27:15  19:40:32:02\r\n  En Valais, la commune de Lens\r\n      g\u00e8re plus de 200 cas.\r\n\r\n19:40:35:19  19:40:40:12\r\n   Lens, une commune tranquille\r\n   nich\u00e9e \u00e0 1'500 m d'altitude.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:43:20\r\n   Beaucoup d'\u00e9trangers fortun\u00e9s\r\n            vivent ici.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:48:16\r\n      Sportifs, industriels,\r\n       chefs d'entreprise.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:54:20\r\nDerni\u00e8re arriv\u00e9e: Am\u00e9lie Mauresmo.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:58:15\r\n Ca m'inspire un peu de fiert\u00e9.\r\n\r\n19:40:58:21  19:41:00:20\r\n     On a une belle commune.\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:05:04\r\n    Ici, les riches b\u00e9n\u00e9ficient\r\n    d'une taxation avantageuse.\r\n\r\n19:41:05:09  19:41:08:21\r\n         Le forfait fiscal\r\n  est calcul\u00e9 d'apr\u00e8s la d\u00e9pense,\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:15:04\r\n     sur la valeur du logement\r\n        et du train de vie.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:20:04\r\n       A Lens, 200 fortunes\r\n    profitent de ces forfaits.\r\n\r\n19:41:20:14  19:41:24:00\r\n        Les arrangements\r\n sont plus avantageux en Valais,\r\n\r\n19:41:24:05  19:41:27:09\r\n     mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n19:41:27:13  19:41:30:13\r\n La qualit\u00e9 de vie, le sport...\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:36:03\r\n Le cadre est extraordinaire, et \r\nc'est un de nos principaux atouts.\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:41:02\r\n    Pas de r\u00e9duction d'imp\u00f4ts \r\n    pour la population locale.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:21\r\nIls sont trop riches pour nous !\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:46:11\r\n   Nous, on doit travailler !\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:51:00\r\n      Pourtant, l'an dernier,\r\n les forfaits fiscaux ont rapport\u00e9\r\n\r\n19:41:51:05  19:41:53:10\r\n   plus de cinq millions de frs,\r\n\r\n19:41:53:14  19:41:58:06\r\n   ce qui financera la r\u00e9fection\r\ndu centre ville et ce nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:01:17\r\n       Les riches \u00e9trangers\r\n     sont donc bien accept\u00e9s.\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:10:09\r\nLa municipalit\u00e9 limite la surface des\r\nb\u00e2timents construits sur la commune.\r\n\r\n19:42:11:07  19:42:16:08\r\n    C'est important de garder\r\ndes terrains pour les gens d'ici.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:18:04\r\n       Avant la loi Weber,\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:21:01\r\non avait r\u00e9glement\u00e9 le territoire.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:26:18\r\n Le tennisman Arnaud Cl\u00e9ment \u00e9tudie\r\nlui aussi la possibilit\u00e9 d'y habiter.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:31:21\r\n    1'300 forfaits fiscaux sont\r\n      r\u00e9pertori\u00e9s en Valais.\r\n\r\n19:42:32:16  19:42:36:02\r\n      Raiffeisen se s\u00e9pare\r\n   de ses clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:38:22\r\n            En cause,\r\n les contraintes administratives\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:44:19\r\n de plus en plus nombreuses, qui\r\ndemandent un gros investissement.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:50:17\r\n     La Maison de la Suisse \r\n    vient d'ouvrir \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:42:50:22  19:42:53:13\r\nElle est le fruit d'un partenariat\r\n\r\n19:42:53:18  19:42:57:22\r\n      entre Pr\u00e9sence Suisse\r\n et une quinzaine d'entreprises.\r\n\r\n19:42:58:03  19:43:03:19\r\n    Elle vise \u00e0 r\u00e9actualiser\r\n     l'image de la Suisse.\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:10:10\r\n        Three, two, one !\r\n\r\n19:43:10:14  19:43:15:18\r\n    Voici un petit boogie entre\r\n  le directeur de Pr\u00e9sence Suisse\r\n\r\n19:43:15:23  19:43:18:15\r\n   et la mairesse de Southwark.\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:22:14\r\n   Ce quartier de Londres abrite\r\n      une maison de la Suisse\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:25:17\r\n          pendant les JO.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:31:00\r\n Ce sera l'une des rares maisons \r\nnationales \u00e0 accueillir le public.\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:36:03\r\n L'occasion de jouer sur les liens\r\nhistoriques avec le pays d'accueil.\r\n\r\n19:43:36:08  19:43:41:00\r\n Cette Jungfrau symbolique \u00e9voque\r\n  l'invention du tourisme suisse\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:44:09\r\n       par les Britanniques\r\n         il y a 150 ans.\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:49:09\r\n       Co\u00fbt de l'op\u00e9ration:\r\n     4 mios et demi de francs.\r\n\r\n19:43:49:20  19:43:52:15\r\nJe suis convaincu que c'est payant\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:56:08\r\n  avec tout ce qu'on fait ici.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:01:08\r\n     C'est un multiplicateur\r\n        de notre message.\r\n\r\n19:44:01:12  19:44:05:19\r\n   C'est la Suisse qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:09:22\r\n      Une Suisse qui produit\r\n         des jeux vid\u00e9o\r\n\r\n19:44:10:03  19:44:14:11\r\net qui r\u00e9actualise ses propres mythes\r\n         avec autod\u00e9rision.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:17:20\r\nLes jeux vid\u00e9o montrent la Suisse\r\n\r\n19:44:18:01  19:44:21:16\r\n      sous un autre visage.\r\n\r\n19:44:21:21  19:44:26:14\r\n   Le visage de la cr\u00e9ativit\u00e9\r\net du savoir-faire technologique.\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:29:20\r\n         Ca te donne envie\r\n        d'aller en Suisse ?\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:11\r\n     Pour ces jeux-l\u00e0, oui.\r\n\r\n19:44:32:21  19:44:37:15\r\nLes jeux interactifs encouragent-ils\r\n    les gens \u00e0 aller en Suisse ?\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:43:03\r\n        Franchement, non.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:22\r\n Parfois l'approche traditionnelle\r\n          est plus s\u00fbre.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:51:15\r\n  Ces membres du comit\u00e9 am\u00e9ricain\r\n  semblent s\u00e9duits par l'ambiance\r\n\r\n19:44:51:21  19:44:54:21\r\n  bernoise et les vins valaisans.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:11\r\n        C'est fabuleux !\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:02:09\r\n   Certains Londoniens viennent\r\njuste go\u00fbter une bi\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:08:08\r\nOn ne gagne pas \u00e0 tous les coups, \r\non verra le palmar\u00e8s apr\u00e8s les JO.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:14:11\r\nDans la suite de ce journal, les\r\nopposantes russes de Pussy Riot.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:22:11\r\n  Elles risquent jusqu'\u00e0 7 ans de\r\nprison pour une pri\u00e8re anti-Poutine.\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:25:23\r\n          Et le cerveau\r\n comme vous ne l'avez jamais vu.\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:30:13\r\nLe projet de l'EPFL est en lice pour\r\nrevoir un mia de subsides europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:37:04\r\nAu Mali, la guerre civile au nord \r\ndu pays pourrait s'\u00e9tendre encore.\r\n\r\n19:45:37:09  19:45:39:01\r\n     Dans le sud, \u00e0 Bamako,\r\n\r\n19:45:39:07  19:45:44:09\r\n   des milices arm\u00e9es se forment\r\ndans le but de reconqu\u00e9rir l'Azawad.\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:49:18\r\n     Les premiers volontaires\r\n   d'une milice anti-islamiste.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:58:04\r\n     Des civils pour remplacer\r\n     l'arm\u00e9e d'un Etat failli.\r\n\r\n19:45:58:14  19:46:02:21\r\n   Nous avons \u00e9t\u00e9 constern\u00e9s \r\n   et d\u00e9sagr\u00e9ablement surpris\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:07:20\r\n          de constater\r\nque notre arm\u00e9e a chut\u00e9 en 72 h,\r\n\r\n19:46:08:02  19:46:12:17\r\n     abandonnant deux tiers \r\n     du territoire national.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:15:22\r\n-Je suis l\u00e0 pour d\u00e9fendre mon pays\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:21:01\r\n   et la r\u00e9gion d'o\u00f9 je viens,\r\n     celle de Gao, au nord.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:23:14\r\n   L'union contre les islamistes\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:28:12\r\n   et un discours va-t-en guerre\r\n      qui se r\u00e9pand \u00e0 Bamako.\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:30:21\r\n    Nos femmes sont viol\u00e9es,\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:33:08\r\n        il y a la famine\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:36:08\r\n et les terres sont abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:41:04\r\n      Il faut tout de suite\r\n       r\u00e9cup\u00e9rer le Nord.\r\n\r\n19:46:42:02  19:46:43:17\r\n        Au nord, l'ennemi:\r\n\r\n19:46:43:22  19:46:48:18\r\n  une n\u00e9buleuse de groupes arm\u00e9s,\r\n plus ou moins proches d'al Qaida.\r\n\r\n19:46:48:23  19:46:51:16\r\nLes talibans recrutent, eux aussi.\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:04\r\n     On veut nous attaquer.\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:56:09\r\n     Quand ils entendent \u00e7a,\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:58:12\r\n     ils viennent en masse.\r\n\r\n19:46:58:23  19:47:00:22\r\n    Des milliers de djihadistes\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:06:00\r\n dot\u00e9s de forts moyens financiers\r\n     et pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:09:23\r\nFaute d'intervention internationale,\r\n         le Mali s'enfonce\r\n\r\n19:47:10:04  19:47:14:04\r\n       dans la guerre civile\r\n  et une catastrophe humanitaire.\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:19:10\r\n Pour emp\u00eacher cela, des milices \r\net des exercices ne suffiront pas.\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:24:08\r\n       A Moscou, 3 femmes\r\n    encourent 7 ans de prison\r\n\r\n19:47:24:12  19:47:29:07\r\n pour avoir scand\u00e9 une \"pri\u00e8re\"\r\ncontre Poutine en pleine \u00e9glise.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:34:00\r\n   Leur d\u00e9tention provisoire \r\n   a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de 6 mois.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:41:21\r\n  C'est le proc\u00e8s des dissidents\r\n     de la Russie de Poutine.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:46:14\r\n  Ces punks du groupe Pussy Riot\r\n     symbolisent l'opposition\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:52:08\r\nau r\u00e9gime de l'ancien chef du KGB.\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:56:14\r\n      A l'entr\u00e9e du tribunal,\r\n les jeunes femmes sont conspu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:01:07\r\n         Ce qui s'est pass\u00e9\r\ndans la cath\u00e9drale est un sacril\u00e8ge.\r\n\r\n19:48:01:17  19:48:05:05\r\n          Le 20 f\u00e9vrier,\r\n elles entrent dans une cath\u00e9drale\r\n\r\n19:48:05:10  19:48:11:00\r\n   et formulent une pri\u00e8re pour\r\nque Poutine soit chass\u00e9 de Russie.\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:15:12\r\nLes Russes jugent cela impardonnable.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:20:21\r\n         Elles se moquent\r\ndu r\u00e9gime et de l'Eglise orthodoxe.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:23:23\r\nPour le p\u00e8re d'une des jeunes femmes,\r\n\r\n19:48:24:04  19:48:29:02\r\n      sa fille paie le prix\r\n des manifestations anti-Poutine.\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:31:16\r\n      Elle ne fl\u00e9chit pas.\r\n\r\n19:48:31:21  19:48:36:21\r\nJe vois du courage dans ses yeux.\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:40:22\r\n           Les avocats\r\n des Pussy Riot sont pessimistes.\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:47:05\r\n        Le r\u00e9gime multiplie\r\n       les lois r\u00e9pressives.\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:09\r\n Une peine de prison signifiera\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:23\r\nqu'une nouvelle id\u00e9ologie est n\u00e9e.\r\n\r\n19:48:54:04  19:48:59:00\r\n      On pourra l'appeler\r\n    \"la charia de l'Eglise\".\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:15\r\n            Les fid\u00e8les\r\n   ont encore du mal aujourd'hui\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:05:19\r\n   \u00e0 pardonner aux Pussy Riots.\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:12:15\r\n         Les musulmans\r\nlui auraient d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 la t\u00eate.\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:18:22\r\n     -Elles ont offens\u00e9 Dieu\r\n      et la foi, c'est mal.\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:22:19\r\n          Les Pussy Riot\r\n   refusent de faire p\u00e9nitence.\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:27:16\r\n    Le juge prolonge de 6 mois\r\n    leur d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:32:15\r\nLe cerveau dans toute sa splendeur.\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:38:23\r\n Le projet, enti\u00e8rement suisse,\r\n     est dirig\u00e9 par l'EPFL.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:45:12\r\n   Chaque neurone est mod\u00e9lis\u00e9\r\n         par ordinateur.\r\n\r\n19:49:55:11  19:50:00:16\r\n1 neurone du cerveau: un ordinateur\r\nportable pour simuler son activit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:07:11\r\n  Pour nos 100 mias de neurones,\r\n   l'ordinateur reste \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n19:50:07:16  19:50:13:11\r\n    C'est l'ambition du projet\r\n \"Human Brain\" dirig\u00e9 par l'EPFL.\r\n\r\n19:50:14:06  19:50:16:00\r\n      Nous voulons simuler\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:18:13\r\n  le fonctionnement du cerveau\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:25:00\r\n en int\u00e9grant toutes les \u00e9tudes\r\n       faites \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:28:07\r\n       Cela nous permettra\r\n      de voir ce qui manque\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:32:03\r\n      et quelles exp\u00e9riences\r\nmener pour comprendre nos maladies.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:36:23\r\n Notre cerveau peut-il se r\u00e9duire\r\n  \u00e0 l'ensemble de ses neurones ?\r\n\r\n19:50:37:05  19:50:42:13\r\nMultiplier les neurones, c'est faire\r\n  la m\u00eame chose en plus complexe.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:46:09\r\n       Ce projet controvers\u00e9\r\n        est en comp\u00e9tition\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:51:09\r\n avec d'autres projets europ\u00e9ens \r\npour recevoir un milliard d'euros.\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:54:02\r\n   Les questions qui tournent\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:57:02\r\nautour du cerveau sont tr\u00e8s belles.\r\n\r\n19:50:57:08  19:50:59:14\r\n          Un milliard\r\n     en vaut bien la peine.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:04:03\r\n M\u00eame si on n'est pas certains \r\nd'arriver \u00e0 mod\u00e9liser le cerveau\r\n\r\n19:51:04:08  19:51:13:08\r\n      avec des ordinateurs.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:16:21\r\n       L'EPFL va construire\r\n      un b\u00e2timent \u00e0 110 mios\r\n\r\n19:51:17:02  19:51:21:01\r\n     pour abriter son cerveau\r\n          informatique.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:26:03\r\nDe quoi simuler diff\u00e9rentes maladies.\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:29:01\r\n Nous n'arriverons peut-\u00eatre pas\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:32:06\r\n\u00e0 comprendre toutes les maladies.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:37:01\r\nMais on aura un nouvel instrument\r\n pour tenter de les comprendre.\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:42:12\r\nReproduire les circuits du cerveau:\r\npeut-\u00eatre un grand pas pour l'homme\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:44:16\r\n et un petit pas pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:51:45:19  19:51:50:17\r\n    Retrouvez les 6 projets \r\n    s\u00e9lectionn\u00e9s sur rts.ch.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:58:15\r\nJe vous invite \u00e0 vous perdre dans le\r\n  plus grand labyrinthe de Suisse.\r\n\r\n19:51:58:20  19:52:03:23\r\n     Le d\u00e9dale en plein ma\u00efs\r\n   est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais tortueux.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:11:11\r\n    Ce champ de ma\u00efs est grand \r\n   comme 8 terrains de football.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:15:10\r\n  Pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive,\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:21:00\r\n    16'000 visiteurs tenteront\r\n      de trouver un chemin.\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:24:02\r\n           C'est joli.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:30:05\r\n -Ca fait longtemps qu'on entend\r\n    parler de ce labyrinthe.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:34:02\r\nJ'ai plus peur que les enfants !\r\n\r\n19:52:34:12  19:52:39:22\r\n     Les courageux ont droit\r\n   \u00e0 un d\u00e9dale de plus de 4 km.\r\n\r\n19:52:40:09  19:52:43:00\r\n   On peut y venir en famille.\r\n\r\n19:52:43:05  19:52:49:11\r\n  C'est ludique et sympathique.\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:54:13\r\n     De jeunes acteurs cach\u00e9s\r\n dans le ma\u00efs abordent le public.\r\n\r\n19:52:55:00  19:52:57:11\r\n  Je suis la f\u00e9e du labyrinthe,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:00:17\r\n  j'aide les personnes \u00e9gar\u00e9es\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:04:17\r\n        ou je les \u00e9gare !\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:11:20\r\n     Il y a aussi les pirates.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:15:23\r\nJe garde le labyrinthe et j'aide\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:22:11\r\nles gens \u00e0 trouver une boussole.\r\n\r\n19:53:25:12  19:53:29:07\r\n   -On va suivre la direction\r\n      qu'il nous a donn\u00e9e.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:12\r\n    -On se fait vite avoir !\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:39:11\r\n     Le labyrinthe est ouvert\r\n      jusqu'au 23 septembre.\r\n\r\n19:53:41:02  19:53:44:21\r\n        Contre-la-montre\r\n aujourd'hui au Tour de France.\r\n\r\n19:53:45:02  19:53:48:05\r\n        Le maillot jaune\r\n     B.Wiggins s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:54:00\r\n    B.Wiggins en d\u00e9monstration\r\n    dans le contre-la-montre.\r\n\r\n19:53:54:06  19:53:58:04\r\n      Il a survol\u00e9 les 53 km\r\n    entre Bonneval et Chartres.\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:06:21\r\n B.Wiggins sera le premier Anglais\r\n  \u00e0 remporter le Tour de France.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:17:05\r\n     A signaler la d\u00e9faillance\r\ndu vainqueur de l'an pass\u00e9, C.Evans.\r\n\r\n19:54:17:10  19:54:20:06\r\n   El\u00e9gance, style, efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:23:23\r\n   Il n'est pas double champion\r\n       olympique pour rien.\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:29:22\r\n       M\u00eame C.Froome, 2\u00e8me,\r\n      a d\u00fb baisser pavillon.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:35:15\r\n Froome, 2\u00e8me du contre-la-montre,\r\n      \u00e0 1 min 16 de Wiggins.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:41:21\r\n   Ecart \u00e9norme et poing rageur\r\n      pour le maillot jaune.\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:49:01\r\n  Lui qui a si longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n       la piste \u00e0 la route.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:56:00\r\nLes Suissesses ont termin\u00e9 en beaut\u00e9\r\n     les championnats du monde\r\n\r\n19:54:56:06  19:54:58:16\r\nde course d'orientation de Lausanne.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:02:13\r\n     Elles remportent l'or\r\n  lors de la course de relais.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:07:11\r\n  Chez les Messieurs, la victoire\r\nest revenue \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:07\r\n La Suisse prend la 4\u00e8me place.\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:17:22\r\n Demi-finale de tennis \u00e0 Gstaad,\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:22:03\r\n     T.Belluci s'est impos\u00e9\r\n   en 2 sets face \u00e0 Dimitrov.\r\n\r\n19:55:22:08  19:55:25:23\r\n       En finale demain,\r\n il jouera face \u00e0 J.Tipsarevic,\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:32:11\r\nvainqueur en 2 sets de P-H.Matthieu.\r\n\r\n19:55:40:09  19:55:44:22\r\nIls sont nombreux dans les coulisses\r\n         du Pal\u00e9o Festival.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:48:19\r\n C'est l\u00e0 que les programmateurs\r\n     de festivals \u00e9trangers\r\n\r\n19:55:49:01  19:55:51:16\r\n      rep\u00e8rent les groupes\r\n      suisses qui montent.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:54:11\r\n       Pal\u00e9o, l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:58:02\r\n        Peu de festivaliers\r\n    mais des coulisses anim\u00e9es.\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:00:03\r\n     Les b\u00e9n\u00e9voles travaillent\r\n\r\n19:56:00:08  19:56:04:11\r\n    et des spectateurs suivent\r\n     un concert particulier.\r\n\r\n19:56:04:15  19:56:06:18\r\n   Unshowcasede trente minutes\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:11:13\r\npour les professionnels de la musique\r\n      pr\u00e9sents sur le festival.\r\n\r\n19:56:12:00  19:56:14:20\r\nOn voulait r\u00e9unir les professionnels\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:18:13\r\net pr\u00e9senter des artistes suisses\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:21:14\r\n       avant les concerts.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:30:08\r\n       Et cr\u00e9er du r\u00e9seau\r\n      dans un lieu amical.\r\n\r\n19:56:35:22  19:56:40:10\r\n             Musique\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:42:08\r\n       Vendredi apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:56:42:13  19:56:46:04\r\n        le Genevois Xewin\r\n  pr\u00e9sentait son \u00e9lectro groovy.\r\n\r\n19:56:46:09  19:56:51:14\r\n         Un concert court.\r\n\r\n19:56:53:00  19:56:54:23\r\n     Je choisis les morceaux\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:57:12\r\n      les plus captivants.\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:03:00\r\n   Et apr\u00e8s, ne plus y penser \r\n  et juste faire de la musique.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:12:01\r\n             Musique\r\n\r\n19:57:12:11  19:57:15:22\r\nCertains professionnels programment\r\n    d\u00e9j\u00e0 des artistes suisses.\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:18:11\r\n Je rep\u00e8re des artistes suisses\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:21:05\r\n          comme A.Aaron\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:23:18\r\n      pour les programmer\r\n    au Printemps de Bourges.\r\n\r\n19:57:24:05  19:57:25:21\r\n    J'ai ador\u00e9 O\u00ef et La Gale,\r\n\r\n19:57:26:03  19:57:31:03\r\nartiste hip-hop, suisso-libanaise.\r\n\r\n19:57:31:09  19:57:35:13\r\n             Musique\r\n\r\n19:57:35:18  19:57:38:17\r\n         A voir si Xewin\r\n    et les cinq autres groupes\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:43:05\r\n   pr\u00e9sent\u00e9s durant le festival\r\n   se produiront \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:52:20\r\nL'image du jour, c'est l'\u00e9tonnant\r\n spectacle offert par la nature\r\n\r\n19:57:53:01  19:57:54:10\r\n      sur le lac de Zurich.\r\n\r\n19:57:54:14  19:57:58:15\r\nUne trombe d'eau haute de plusieurs\r\n centaines de m\u00e8tres s'est form\u00e9e.\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:02:04\r\n   Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit\r\n   une fois par an en Suisse.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:06:15\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:08:09\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:10:02\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:15:05\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Bartoletti,\r\n   E.Haile, Y.Methenitis, G.Quoex.\r\n\r\n19:58:15:14  19:58:21:09\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20h00 M\u00e9t\u00e9o\r\n     20h55 Les coups de coeur       d'Alain Morisod\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:25:19\r\n  PROCHAIN PROGRAMME SURRTS Deux\r\n       20h35 Ocean's twelve\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186575\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:17 > 0:03:18) [95%] : \r\nTu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:32 > 0:03:33) [87%] : \r\nPour toute une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:38 > 0:03:44) [76%] : \r\nKazakhstan reste que la vitesse qu'entrer et une table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:18) [86%] : \r\nTu me dis si, si, il y a tout qui commencent \u00e0 se d\u00e9lier trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:43 > 0:04:44) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:47 > 0:04:49) [85%] : \r\nOui je \u00e0 ce que tu veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:50 > 0:04:50) [81%] : \r\nBen \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:51 > 0:04:52) [99%] : \r\nJ'ose plus bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:05 > 0:05:09) [86%] : \r\nC'est du bon c\u00f4t\u00e9, ni elle du bon c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:16 > 0:05:19) [81%] : \r\nPuis qu'est ce que je vais faire pendant les 4 autres minutes qui restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:20 > 0:05:27) [92%] : \r\nVous me raconter des blagues, je continue, oui, \u00e7a je l'ai fait, une fois \u00e0 l'antenne, tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:29 > 0:05:33) [82%] : \r\nQuand je m'\u00e9coutais je m'\u00e9coutais et j'ai, j'ai dit 4 autres mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:37 > 0:05:38) [91%] : \r\nQuatre aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:39 > 0:05:47) [71%] : \r\nLes quatre \u00e7a ni Ted Taddei de rappelle de \u00e7a, il sut, fille de vouloir devenir ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:05:52) [89%] : \r\nEt c'\u00e9tait ce qu'il disait, il disait : les 4 amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:18 > 0:06:20) [87%] : \r\nMais \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a Christophe pas la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:22 > 0:06:23) [90%] : \r\nFa\u00e7on j'aime bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:24 > 0:06:34) [83%] : \r\nJe vais bouger, je vais toucher, je vais finir et leurs 8 mais ne bouge pas, comme dirait Sylvana, je fais des m\u00e8ches mais tu es la seule \u00e0 l'avoir remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:36 > 0:06:39) [69%] : \r\nUn maintient les seuls \u00e0 l'avoir fait l'avoir remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:45) [84%] : \r\nJ'ai fait mes m\u00e8ches annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:51 > 0:06:52) [67%] : \r\nT'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:06 > 0:07:18) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce samedi 21 juillet aux \u00c9tats-Unis, tu pourrais juste v\u00e9rifier un truc s'il te pla\u00eet, leur Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:07:19 > 0:07:24) [86%] : \r\nAh pardon pour Aurora, ils sont toujours pas rentr\u00e9s hein dans le dans l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:37 > 0:07:40) [98%] : \r\nAlors que les combats s'intensifient en Syrie, Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:44 > 0:07:46) [65%] : \r\nAlors, accord celui qui alimente d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:49 > 0:07:54) [83%] : \r\nC'est on touille, para\u00eet-il, mais on sait tout, mais alors, Happy, Happy happy tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:43 > 0:11:11) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce samedi 21 juillet aux \u00c9tats-Unis et la police tente toujours de p\u00e9n\u00e9trer au domicile du tireur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade qui a fait 12 morts et une soixantaine de bless\u00e9s hier \u00e0 Denver l'appartement a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'aide d'un v\u00e9ritable arsenal le drame relance la pol\u00e9mique sur les armes dans un pays qui garantit le droit de s'armer dans sa Constitution, alors que les combats s'intensifient en Syrie, Paris souhaite la formation rapide d'un gouvernement provisoire : la France estime le r\u00e9gime de Bachar El-Assad condamn\u00e9 un nouveau front s'est ouvert \u00e0 Alep, la 2\u00e8me, ville du pays, tandis que la population par milliers, prend le chemin de l'exode, les touristes chinois en Suisse, victime des fonctionnaires italiens, les Cars de touristes chinois sont syst\u00e9matiquement fouill\u00e9s \u00e0 la douane italienne et les achats faits au Tessin lourdement tax\u00e9es, le probl\u00e8me c'est que les touristes en transit sont ensuite bien du mal \u00e0 revoir leur argent, les voyagistes chinois menacent de ne plus s'arr\u00eater au Tessin reportage l'esprit olympique brille d\u00e9j\u00e0 sur la Maison de la Suisse, \u00e0 Londres, o\u00f9 comment profiter des jeux pour r\u00e9actualiser l'image helv\u00e9tiques \u00e0 l'\u00e9tranger, pr\u00e9sence suisse et une quinzaine d'entreprises ont investi groupe pour l'occasion \u00e9galement dans ce journal, les m\u00e9andres quasi sans fin du plus grand labyrinthe de Suisse \u00e0 Del\u00e9mont, les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 se perdre sous l'oeil malicieux de la f\u00e9e du lieu qui peut-\u00eatre leur vie en France et les coulisses du Pal\u00e9o, c'est l\u00e0 que les programmateurs de festivals \u00e9trangers rep\u00e8re les groupes suisse qui monte, ils ont m\u00eame droit \u00e0 des concerts priv\u00e9s, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:13 > 0:11:29) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le choc de la tuerie dans un cin\u00e9ma du Colorado est encore immense 12 personnes sont mortes, 58 bless\u00e9s dont une dizaine dans un \u00e9tat grave et la tension reste vive dans la ville d'Aurora, o\u00f9 les forces de l'ordre n'ont toujours pas pu rentrer dans l'appartement du tueur pr\u00e9sum\u00e9 remplis d'explosifs Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:31 > 0:11:53) [95%] : \r\nCela fait presque 24 heures qu'il tente d'entrer dans un baril de poudre avant d'ouvrir le feu dans un cin\u00e9ma, le tueur avait programm\u00e9 sa cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o pour qu'elle se d\u00e9clenche \u00e0 plein volume, esp\u00e9rant attirer la police chez lui et provoqu\u00e9 une \u00e9norme d\u00e9flagration face \u00e0 la complexit\u00e9 de la t\u00e2che, les forces de l'ordre n'\u00e9carte pas la possibilit\u00e9 d'une explosion contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:54 > 0:12:12) [84%] : \r\nExpand fait alors importe que nous pr\u00e9f\u00e9rerions que nos experts plus r\u00e9colter des preuves dans l'appartement en toute s\u00e9curit\u00e9, sans provoquer de d\u00e9tonation sur non mais souvenez-vous, nous ne s'arr\u00eate pas exactement ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout ceci est donc tr\u00e8s \u00e9volutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:13 > 0:12:24) [93%] : \r\nDans une ville en \u00e9tat de choc, certaines familles vivent encore dans l'attente 12 morts, 58 bless\u00e9s dont au moins 6 enfants des victimes dont les noms restent pour l'heure, en partie inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:26 > 0:12:39) [85%] : \r\nCe service va M. G\u00e9rard il s'appelle Alex Sullivan Suzanna, qu'il y a, c'est son anniversaire aujourd'hui \u00e0 27 ans, nous le recherchons il n'est sur aucune liste qui arr\u00eate, il \u00e9tait dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:40 > 0:13:00) [92%] : \r\nJames Holmes 24 ans, reste un myst\u00e8re pour les enqu\u00eateurs : c\u00f4t\u00e9 pile, un \u00e9tudiant brillant dipl\u00f4m\u00e9 en neurosciences de l'Universit\u00e9 de Californie, un parcours qui l'avait d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter par un doctorat \u00e0 l'universit\u00e9 du Colorado, c\u00f4t\u00e9 face, ce fils d'une famille ais\u00e9e de San Diego est qualifi\u00e9 d'introverti par ses anciens voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:08) [83%] : \r\nDe facto se croyaient il \u00e9tait silencieux vous savez quelque chose paraissait \u00e9trange, j'avais simplement le sentiment dans mes tripes que quelque chose se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:17) [94%] : \r\nQuelque chose d'impossible \u00e0 pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 hier James Holmes n'\u00e9tait connu des services de police que pour un simple exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:18 > 0:13:32) [91%] : \r\nEt aucun candidat, des candidats en campagne a abord\u00e9 le sujet tabou du contr\u00f4le des armes dans un pays qui a \u00e9rig\u00e9 le port du pistolet en tant que droit constitutionnel au moins 100000 personnes dont de nombreux enfants ils sont bless\u00e9s par arme \u00e0 feu chaque ann\u00e9e \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:34 > 0:13:47) [92%] : \r\nC'est, semble-t-il, en toute l\u00e9galit\u00e9 que James Holmes, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade d'Aurora, dans le Colorado, a pu acqu\u00e9rir 4 armes dans des magasins de la r\u00e9gion et achet\u00e9 6000 balles un cran Laurent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:47 > 0:13:55) [96%] : \r\nSi vous voulez acheter une arme de poing dans le Colorado, vous devez r\u00e9sider dans l'\u00c9tat, avoir plus de 21 ans et n'avoir aucun casier judiciaire, ce contr\u00f4le se fait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:55 > 0:14:25) [94%] : \r\nCheikh James Holmes \u00e9tait inconnu des services de police, il a donc l\u00e9galement on peut se procurer son arsenal en avril 1999 dans le m\u00eame \u00e9tat, 2 \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e de Colombes a une pr\u00e8s de Denver ont abattu 12 lyc\u00e9ens un enseignant et bless\u00e9 26 autres avant de se suicider et comme apr\u00e8s chaque fusillade meurtri\u00e8re, le pays est en deuil et le m\u00eame d\u00e9bat reprend toujours entre partisans et opposants au contr\u00f4le des armes, cette fois-ci c'est le maire de New York, qui en appelle \u00e0 l'autorit\u00e9 supr\u00eame, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:25 > 0:14:56) [88%] : \r\nOui, ben, webmaster, il faut appuyer pour qu'il y a environ chaque jour 34 personnes tu\u00e9es avec des armes ill\u00e9gales pour rappel, le massacre de Virginia Tech, que vous avez fait 32 morts et aujourd'hui c'est 34 morts par jour et ce qui fait qu'on en parle, c'est qu'il s'agit d'une zone de personnes tu\u00e9es au m\u00eame endroit au m\u00eame moment mais concerts r\u00e9partis \u00e0 travers le pays, personne n'en parle, peut-\u00eatre que c'est le signal d'alarme qu'il nous faut, c'est le moment pour le pays, d'agir et c'est le travail du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le sens d'Whitecaps corps mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:57 > 0:15:03) [97%] : \r\n\u00e0 4 mois des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, les 2 candidats Barack Obama et Mitt Romney ont exprim\u00e9 leur r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:03 > 0:15:16) [93%] : \r\nEt leur incompr\u00e9hension devant ce drame, mais aucun n'a abord\u00e9 le probl\u00e8me qui est la libert\u00e9 du port d'armes aux \u00c9tats-Unis, prot\u00e9g\u00e9 par le 2\u00e8me amendement de la Constitution 45 pourcent des foyers am\u00e9ricains poss\u00e9deraient au moins une arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:17 > 0:15:32) [90%] : \r\nEn Syrie, les habitants fuient en masse, Damas et les zones de combat, la France a-t-elle maintenant l'opposition a form\u00e9 un gouvernement de transition, jugeant le r\u00e9gime en place condamn\u00e9 les affrontements meurtriers se sont \u00e9tendus \u00e0 Alep, la ville la plus peupl\u00e9e de Syrie Aur\u00e9lia fresques Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:34 > 0:16:07) [95%] : \r\nCe sont les seules images qui atteste de l'ouverture d'un nouveau front dans la ville d'Alep, un meurtrier 24 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie, mais c'est de Damas que nous parviennent les images de la r\u00e9pression men\u00e9e par l'arm\u00e9e appuy\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res, les forces gouvernementales ont d\u00e9j\u00e0 repris plusieurs quartiers de la capitale, les habitants de Damas et d'Alep cherche \u00e0 fuir, \u00e0 la fronti\u00e8re du Liban jusqu'\u00e0 30000 r\u00e9fugi\u00e9s ont afflu\u00e9 en 48 heures, tous tiennent le m\u00eame discours, la peur et l'incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:10 > 0:16:23) [93%] : \r\nJ'ai quitt\u00e9 la Syrie parce que la situation dans notre quartier, ne fait qu'empirer, on a entendu dire que des personnes de notre quartier aller attaquer nos maisons et nous massacrer, alors j'ai attrap\u00e9 mes enfants et on est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:24 > 0:16:55) [92%] : \r\nMais pour l'instant, seuls les plus riches ont les moyens de s'enfuir un filtrage serait m\u00eame en cours, \u00e0 la fronti\u00e8re libanaise pour emp\u00eacher les Syriens, les plus d\u00e9munis d'entrer au Liban, de son c\u00f4t\u00e9, l'Irak se dit dans l'impossibilit\u00e9 d'accueillir de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s syriens on a du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime, les d\u00e9fections continuent en g\u00e9n\u00e9ral syrien a d\u00e9sert\u00e9 s'adressant en langue russe \u00e0 la cam\u00e9ra, il demande \u00e0 Moscou de stopper son soutien au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, le g\u00e9n\u00e9ral Ferzat affirme parler au nom du peuple syrien est all\u00e9 mais il y a la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:17:20) [93%] : \r\nLes espagnols sont \u00e0 nouveau descendues dans les rues aujourd'hui, ils protestent encore et toujours contre les derni\u00e8res Coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es par le gouvernement \u00e0 Madrid, les manifestants ont converg\u00e9 vers la pour la vers la Puerta del Sol, symbole des revendications sociales en Espagne ces manifestations surviennent au lendemain d'une journ\u00e9e jug\u00e9e noir pour la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re du pays, le gouvernement ayant pr\u00e9venu que la r\u00e9cession se poursuivrait jusqu'en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:21 > 0:17:42) [89%] : \r\nLes voyagistes chinois pourrait biffer le Tessin de leur programme, il faut dire que les touristes en provenance de l'empire du Milieu subissent depuis quelques temps de nombreuses chicanes \u00e0 la douane italienne de Kia sobre d\u00e9g\u00e2ts leurs achats faits en Suisse sont lourdement tax\u00e9s, et cet argent leur est souvent pas rendu \u00e0 leur d\u00e9part, l'office du tourisme tessinois et les commer\u00e7ants tentent de r\u00e9agir, Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:43 > 0:18:26) [89%] : \r\nM\u00eame r\u00e9seau et son Fox Town, le temple du shopping au Tessin pour les Chinois, un des grands classiques de voyage entre Paris et l'Italie bien petit d\u00e9tour helv\u00e9tique pour ces touristes friands d'articles de marque \u00e0 petits prix, seulement voil\u00e0, depuis quelques temps, ces voyageurs sont chicaner \u00e0 la douane italo- suisse leur coeur sont syst\u00e9matiquement fouill\u00e9s par les gardes fronti\u00e8res de la p\u00e9ninsule, qui r\u00e9clament une TVA de 21 pourcent sur leurs achats des sommes \u00e0 d\u00e9bourser cash et qui devrait \u00eatre restitu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport, mais l\u00e0, probl\u00e8me, l'op\u00e9ration s'av\u00e8re souvent impossibles pour cause de guichets ferm\u00e9s ou manque de temps, des plaintes ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs chinois, ils menacent \u00e0 pr\u00e9sent de modifier leurs itin\u00e9raires et pourrait renoncer \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:27 > 0:18:49) [83%] : \r\nPara\u00eet plus la cuisse et tout le p\u00e9ritoine Lescaut en effet depuis quelques semaines si tour-op\u00e9rateur nous demandent des informations, ils veulent \u00eatre rassur\u00e9s par rapport aux probl\u00e8mes bureaucratiques rencontrer \u00e0 la fronti\u00e8re italienne sous la fronti\u00e8re acolytes, hein, on ne pratiquant, il faut dire que cette pratique est tout \u00e0 fait l\u00e9gal mais \u00e9videmment aussi ces chinois ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leur argent avant de quitter l'Italie c'est un gros probl\u00e8me, les m'appelle Christine et ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:49 > 0:18:58) [94%] : \r\nCol\u00e8re aussi des commer\u00e7ants \u00e0 Lugano, ils craignent pour l'image touristique du canton, ils comptent beaucoup sur cette pr\u00e9cieuse client\u00e8le au fort potentiel de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:58 > 0:19:14) [88%] : \r\nUn termine comme d'un audit imagine bien s\u00fbr que c'est un probl\u00e8me d'image et on va subir de plein fouet les dommages caus\u00e9s par cette pratique est rest\u00e9, il y en a bien besoin inoccup\u00e9 du on a pris, on a besoin rapidement d'une prise de position politique, non pas dans 2 ans, mais imm\u00e9diatement, sinon on agira nous-m\u00eames chez moi et Raymond No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:15 > 0:19:33) [95%] : \r\nAlerter l'organisation fa\u00eeti\u00e8re Suisse Tourisme s'est adress\u00e9 au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 Berne le Seco confirme avoir pris contact avec l'Italie pour tenter de clarifier la situation au niveau administratif, il y a urgence car le coup est rude et pourrait d\u00e9passer les fronti\u00e8res tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:34 > 0:19:45) [95%] : \r\nLes employes de Merck Serono ne se d\u00e9mobilise pas avec le soutien de partis de gauche Genevois et des syndicats, ils vont mener une nouvelle action mardi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve pour protester contre l'\u00e9chec des r\u00e9centes n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:47 > 0:20:00) [93%] : \r\nJohnny Hallyday Henri Leconte ou l'une des derni\u00e8res en date, Am\u00e9lie Mauresmo, ils sont nombreux \u00e0 trouver en Suisse des conditions fiscales avantageuses en Valais, la commune de Lens proche de Crans-Montana g\u00e8re plus de 200 cas, les pr\u00e9cisions de Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:05 > 0:20:21) [91%] : \r\nLens, une commune tranquille nich\u00e9e \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude de nombreux \u00e9trangers fortun\u00e9s vivent ici sur le secteur ouest de Crans-Montana, des sportifs, des industriels, des chefs d'entreprise, dernier arriv\u00e9 en date, la joueuse de tennis fran\u00e7aise Am\u00e9lie Mauresmo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:22 > 0:20:28) [92%] : \r\n\u00e7a m'inspire quoi, un peu de fiert\u00e9 quand m\u00eame, faut croire qu'on a une belle commune si elle vient ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:28 > 0:20:34) [95%] : \r\nIci, les plus riches b\u00e9n\u00e9ficient d'une proc\u00e9dure de taxation avantageuse, c'est le forfait fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:35 > 0:20:47) [91%] : \r\nUn imp\u00f4t calcul\u00e9 d'apr\u00e8s la d\u00e9pense en fonction de la valeur du logement et du train de vie, le taux d'imposition s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 220000 francs, au minimum, \u00e0 Las, plus de 200 fortune profite de ces forfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:47 > 0:21:03) [93%] : \r\nLes arrangements Valais sont peut-\u00eatre un petit peu plus avantageux sur l'arc l\u00e9manique, mais c'est quand m\u00eame pas tout je crois quand m\u00eame la qualit\u00e9 de vie, le sport vraiment un cadre extraordinaire \u00e0 Crans-Montana on est magnifiquement bien c'est quand m\u00eame un des principaux atouts de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:04 > 0:21:08) [91%] : \r\nLa population locale, elle ne dispose pas de r\u00e9duction d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:09 > 0:21:13) [84%] : \r\nIls sont trop riches pour nous ils font les malins et puis nous on est des pour Rhodia on travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:14 > 0:21:37) [94%] : \r\nEt pourtant, les forfaits fiscaux sont une aubaine pour la l'an dernier, ils ont rapport\u00e9 plus de 5 millions de francs, ce qui permet de financer la r\u00e9fection du centre- ville et la construction de ce futur mus\u00e9e alors dans le village, les riches \u00e9trangers sont bien accept\u00e9s, d'autant que la municipalit\u00e9 veille \u00e0 ce que la garde son \u00e2me en limitant par exemple la surface des b\u00e2timents construits sur la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:38 > 0:21:49) [88%] : \r\nC'est important, prot\u00e9ger les zones du village garder des terrains pour les les gens d'ici \u00e0 des prix acceptables, donc \u00e7a nous nous l'avions fait avant la loi Weber on avait r\u00e9glementer notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:49 > 0:22:00) [96%] : \r\nLeinster d'accueil des forfaits fiscaux le tennisman Arnaud Cl\u00e9ment \u00e9tudie lui aussi la possibilit\u00e9 de s'y installer, au total 1300 forfaits fiscaux sont r\u00e9pertori\u00e9s en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:00 > 0:22:05) [88%] : \r\nRapha\u00ebl zone apr\u00e8s la Banque Coop se s\u00e9pare de ses clients am\u00e9ricains en cause les contraintes vous administrative de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:05 > 0:22:13) [87%] : \r\nPlus en plus nombreuses, qui demande un gros investissement : investissement un nombre infime de personnes moins d'un demi pourcent est touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:14 > 0:22:33) [96%] : \r\nLa Maison de la Suisse vient d'ouvrir \u00e0 Londres \u00e0 l'occasion des Olympiades encore plus grande que celle de P\u00e9kin, il y a 4 ans, elle est le fruit d'un partenariat entre Pr\u00e9sence Suisse et une quinzaine d'entreprises qui vise \u00e0 profiter des jeux pour r\u00e9actualiser l'image de la Suisse, un investissement important pour toucher quelque 250000 visiteurs, correspondance \u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:34 > 0:22:36) [75%] : \r\nLui ou moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:39 > 0:23:11) [92%] : \r\nFaire penser \u00e0 la Suisse diff\u00e9remment, cela vaut bien un petit buggy entre le directeur de Pr\u00e9sence Suisse et la mairesse de savoir ce quartier au coeur de Londres abrite pendant les olympiades, une maison de la Suisse, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ambitieuse, ce sera l'une des rares maisons nationales \u00e0 accueillir le public, l'occasion pour les diff\u00e9rents partenaires de jouer sur les Liens historiques avec le pays d'accueil exemple cette Jungfrau symbolique que les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 escalader, elle \u00e9voque l'invention du tourisme suisse par les Britanniques il y a 150 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:12 > 0:23:17) [96%] : \r\nCo\u00fbt total de l'op\u00e9ration, 4 millions et demi de francs, dont un tiers pour les partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:17 > 0:23:34) [89%] : \r\nJe suis convaincu que \u00e7a c'est payant, avec tout ce qu'on fait ici avec toute la force qu'on a avec le reste, la Suisse qui est l\u00e0 cette c'est un multiplicateur, c'est un autre message, on n'est pas seul, c'est la Suisse qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:34 > 0:23:41) [91%] : \r\nUne Suisse diverses, celle qui produit aussi des jeux vid\u00e9o et qui r\u00e9actualise ses propres mythes avec une dose d'autod\u00e9rision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:41 > 0:24:00) [82%] : \r\nDans les jeux vid\u00e9o, \u00e9videmment, c'est une mani\u00e8re de, de, de montrer la Suisse o\u00f9 ce nouveau visage peut-\u00eatre moins connus, moins connus, \u00e0 Londres, ville de l'usage de de la de la cr\u00e9ativit\u00e9 de l'du savoir- faire technologique, est ce que \u00e7a donne envie d'aller en Suisse pour juger, c'est, c'est humain, oui, une nouvelle directive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:00 > 0:24:04) [90%] : \r\nCar les jeux interactifs, c'est une bonne fa\u00e7on, ou d'encourager les gens d'aller en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:05 > 0:24:10) [86%] : \r\nVous ne le savez franchement je ne sais pas le rapprochement non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:12 > 0:24:21) [84%] : \r\nCrois l'approche traditionnelle et plus sur ses membres du comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain sont venus voir, ils semblent s\u00e9duits par l'ambiance bernoise et les vins du vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:22 > 0:24:25) [73%] : \r\nLes gar\u00e7ons malaise c'est fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:26 > 0:24:34) [89%] : \r\nCertains Londoniens eux viennent simplement go\u00fbter une bi\u00e8re diff\u00e9rente, on ne gagne pas \u00e0 tous les coups, on verra le palmar\u00e8s apr\u00e8s les JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:37 > 0:24:57) [88%] : \r\nVenir dans ce journal, les opposants de pousser Wyatt, les jeunes filles risquent jusqu'\u00e0 7 ans de prison pour une pri\u00e8re anti- Poutine martel\u00e9 en pleine \u00e9glise incarc\u00e9r\u00e9 depuis 6 mois, ils sont accus\u00e9s de sacril\u00e8ge et de blasph\u00e8me contre le r\u00e9gime et la religion et le cerveau comme vous ne l'avez jamais vu le projet de l'PFL est en lice pour recevoir un milliard de subsides vers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:59 > 0:25:12) [95%] : \r\nAu Mali, la guerre civile qui s\u00e9vit au nord du pays depuis sa conqu\u00eate par des groupes islamiques arm\u00e9s pourraient s'\u00e9tendre encore dans le sud du pays, \u00e0 Bamako des milices arm\u00e9es se forment d\u00e9sormais dans le but, Distel de reconqu\u00e9rir l'Azawad Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:14 > 0:25:14) [65%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:24) [97%] : \r\nLes premiers volontaires d'une milice qui veut en d\u00e9coudre avec les groupes islamistes qui occupent le nord de leur pays, des civils pour remplacer l'arm\u00e9e d'un \u00c9tat failli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:25 > 0:25:36) [90%] : \r\nNous avons tous \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s et 13 d\u00e9sagr\u00e9ablement surpris de voir que notre arm\u00e9e a chut\u00e9 en 72 heures en abandonnant les 2 tiers du territoire national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:36 > 0:25:38) [80%] : \r\nR\u00e9f\u00e9rendum de vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:40 > 0:25:48) [78%] : \r\nLa raison pour la carnage je c'est la salle avait c'est pour d\u00e9fendre mon pays, mon aussi qui est le r\u00e9gime de Gao au nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:49 > 0:25:56) [89%] : \r\nL'union sacr\u00e9e contre les islamistes, un discours va-t-en-guerre qui se r\u00e9pond \u00e0 Bamako en proie au d\u00e9sordre depuis le coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:56 > 0:26:08) [77%] : \r\nL'en forme sont viol\u00e9es, il y a la famille, la terre soit abandonn\u00e9s, donc il faut la r\u00e9cup\u00e9ration du et tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:08 > 0:26:17) [92%] : \r\nAu nord, l'ennemi, le voici une n\u00e9buleuse de groupes arm\u00e9s plus ou moins proche d'Al-Qa\u00efda, les talibans du d\u00e9sert qui recrutent eux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:18 > 0:26:25) [86%] : \r\nOn veut nous attaquer, on veut nous encercler pi\u00e9tine, \u00e7a je vous dis, quand ils entendent \u00e7a, ils viennent en masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:26 > 0:26:46) [94%] : \r\nDes milliers de djihadistes dot\u00e9e de forts moyens financiers et qui sont pr\u00eates \u00e0 en d\u00e9coudre, eux aussi, dans un Mali qui faute d'interventions internationales s'enfonce chaque jour davantage dans la guerre civile et une inexorable catastrophe humanitaire pour emp\u00eacher cela, des milices et un peu d'exercice physique ne suffiront sans doute pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:48 > 0:27:04) [94%] : \r\n\u00e0 Moscou, 3 jeunes filles encourt 7 ans de prison pour avoir scand\u00e9 une pri\u00e8re contre Poutine en pleine \u00e9glise incarc\u00e9r\u00e9 depuis f\u00e9vrier leur d\u00e9tention provisoire a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de 6 mois par le tribunal de Moscou, qui les juge pour hooliganisme reportage Alexe\u00ef Pokrovski et Romain Goguelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:07 > 0:27:10) [98%] : \r\nC'est le proc\u00e8s des dissidents de la Russie de Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:11 > 0:27:24) [93%] : \r\n\u00e0 elles seules ces 3 punk du groupe Pussy Riot symbolise la nouvelle opposition au r\u00e9gime de l'ancien colonel du KGB, l'acte d'accusation parle de blasph\u00e8me et \u00e0 l'entr\u00e9e du tribunal, les jeunes femmes sont conspu\u00e9s oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:24 > 0:27:28) [99%] : \r\nNous pensons que ce qui s'est pass\u00e9 dans la cath\u00e9drale est un sacril\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:28 > 0:27:57) [92%] : \r\nVoici ce qui pourrait leur co\u00fbter 7 ans de prison le 20 f\u00e9vrier elles entrent dans une cath\u00e9drale de Moscou et formule une pri\u00e8re punk pour que la Vierge Marie chasse Poutine de Russie, beaucoup de Russes jugent leur performances impardonnable, \u00e7a va la \u00e7a, elles ont tourn\u00e9 en d\u00e9rision le r\u00e9gime et l'\u00c9glise orthodoxe, le sabre et le goupillon pour le p\u00e8re d'une des jeunes femmes, sa fille paye aujourd'hui le prix des manifestations pour d\u00e9noncer le retour de Poutine au Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:57 > 0:28:02) [90%] : \r\nDonc c'est rarement aborde malgr\u00e9 tout, elle ne fl\u00e9chit pas et je vois toujours du courage dans ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:02 > 0:28:04) [67%] : \r\nOrange, qui se chaussent qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:05 > 0:28:15) [97%] : \r\nLes 3 avocats des Pussy Riot sont pessimistes sur l'issue du proc\u00e8s depuis la r\u00e9\u00e9lection de Poutine, le r\u00e9gime multiplie les lois r\u00e9pressives pour \u00e9touffer l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:15 > 0:28:25) [94%] : \r\nPour Gucci explique pas \u00e7a une condamnation \u00e0 une peine de prison ferme signifiera qu'une nouvelle id\u00e9ologie est en place dans le pays une id\u00e9ologie qu'on pourrait appeler la charia de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:25 > 0:28:33) [83%] : \r\nConvenons moi, je suis all\u00e9 sur les lieux du Crime, des fid\u00e8les ont encore aujourd'hui bien du mal \u00e0 pardonner le sacril\u00e8ge des Pussy Riot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:33 > 0:28:40) [88%] : \r\nAutre pomme seulement selon les coutumes musulmanes, on leur aurait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 la t\u00eate, alors pourquoi donc les chr\u00e9tiens devraient pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:42 > 0:28:45) [90%] : \r\nBen oui, elles ont offens\u00e9 Dieu, la foi, c'est tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:45 > 0:28:46) [62%] : \r\nC'est un Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:47 > 0:28:55) [97%] : \r\nAu tribunal des Pussy Riot refuse de faire p\u00e9nitence et le juge a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger de 6 mois leur d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:56 > 0:29:13) [89%] : \r\nLe cerveau dans toute sa splendeur, c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux projets en lice pour les milliards de subventions europ\u00e9ennes en janvier prochain le projet enti\u00e8rement suisse est dirig\u00e9e par les PFL chaque neurone et mod\u00e9liser par ordinateur, les explications de Claude-Olivier Volluz et Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:23 > 0:29:40) [91%] : \r\nUn neurones du cerveau, un ordinateur portable pour simuler son activit\u00e9 mais il neurones et ce sont des rang\u00e9es d'armoires mais pour nous, 100 milliards de neurones, l'ordinateur reste \u00e0 cr\u00e9er, c'est l'ambition du projet Human dirig\u00e9e par les pff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:40 > 0:29:55) [88%] : \r\nOui au tout ce qu'il peut nous voulons simuler le fonctionnement du cerveau il y int\u00e9grer toutes les \u00e9tudes faites \u00e0 ce jour, cela nous permettra de voir ce qui nous manque pour d\u00e9crypter le cerveau et nous serons alors quelles exp\u00e9riences men\u00e9es pour enfin comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:29:58) [68%] : \r\nCette maladie plaider que ce soit annexe Best.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:00 > 0:30:18) [91%] : \r\nMais notre cerveau peut-il vraiment se r\u00e9duire \u00e0 l'ensemble de ses neurones multiplier les neurones, c'est faire la m\u00eame chose en plus complexe et quel sens tirer de cette pelote ce projet et le plus controvers\u00e9 des 6 projets europ\u00e9ens en concurrence pour recevoir un milliard d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:18 > 0:30:41) [91%] : \r\nEt question qui tourne autour de neurosciences de la fa\u00e7on de fonctionner du cerveau sont des tr\u00e8s tr\u00e8s belles question je pense qu'un milliard vaut bien la peine m\u00eame si on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr d'arriver \u00e0 mod\u00e9liser le cerveau avec des ordinateurs, c'est-\u00e0-dire si on n'est pas tout \u00e0 fait certain que notre cerveau soit r\u00e9ductible \u00e0 une somme de 2 0 et de 1 qu'combine de mani\u00e8re diverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:42 > 0:30:53) [91%] : \r\nLes PFL a anticip\u00e9 la d\u00e9cision de l'Europe, elle va construire un b\u00e2timent \u00e0 110 millions pour abriter son cerveau informatique de quoi simuler autisme, Alzheimer ou Parkinson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:54 > 0:31:03) [92%] : \r\nEt tout le texte Chest il n'est pas garantie que nous r\u00e9ussissions \u00e0 comprendre toutes les maladies mais il est s\u00fbr que nous aurons un nouvel instrument pour tenter de les comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:04 > 0:31:10) [95%] : \r\nReproduire les circuits du cerveau peut-\u00eatre un grand pas pour l'homme et s'av\u00e9rer un petit pas pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:13 > 0:31:19) [95%] : \r\nEt vous pouvez retrouver toute la s\u00e9rie des 6 projets scientifiques s\u00e9lectionn\u00e9s sur notre site RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:21 > 0:31:32) [91%] : \r\nJe vous invite maintenant \u00e0 vous perdre dans le plus grand labyrinthe de Suisse, le d\u00e9dale en plein ma\u00efs est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais tortueux, \u00e0 moins de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu d'aide surnaturel \u00e0 Del\u00e9mont S\u00e9bastien je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:34 > 0:31:50) [86%] : \r\nVue du ciel, ce Champ de ma\u00efs Jurassiens semble tout droit sorti d'un comme si dalles lui- m\u00eame s'en \u00e9tait m\u00eal\u00e9 durant 2 mois la qui\u00e9tude des \u00e9pis sera quelque peu troubl\u00e9 16000 visiteurs tenteront d'y trouver un chemin 16 Yanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:51 > 0:32:02) [93%] : \r\nOn entend parler depuis longtemps la seule labyrinthe et puis voir un petit peu ce ce qui va se passer, m\u00eame pas peur un petit peu plus que je crois que j'ai plus peur que les fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:02 > 0:32:07) [92%] : \r\nUne fois entr\u00e9 les courageux auront droit \u00e0 des m\u00e9andres de plus de 4 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:07 > 0:32:17) [89%] : \r\nOn peut y venir en famille, c'est quelque chose qui se passe dans la nature qui est ludique puisqu'il y a des, des, des petites missions qui sont donn\u00e9es, c'est \u00e9galement quelque chose qui est sympathique parce qu'on va rencontrer des des com\u00e9diens Wolf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:18 > 0:32:23) [81%] : \r\nCach\u00e9 dans le ma\u00efs ces jeunes acteurs aborde le public, alors je suis la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:23 > 0:32:31) [86%] : \r\nOui, il a fait du labyrinthe, je suis l\u00e0 pour aider les visiteurs, les enfants perdus et puis peut-\u00eatre les pertes si jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:35 > 0:32:50) [88%] : \r\nIl y a les faits, pas forc\u00e9ment bien intentionn\u00e9s, mais il y a surtout les pirates, je garde la labyrinthe Capitaine arc CNES pour vous servir, moi j'ai simplement les gens \u00e0 aller chercher une boussole, vous voyez parce que pour se sortir du labyrinthe, c'est plus simple avec une boussole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:53 > 0:32:54) [88%] : \r\nNous donner une direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:55 > 0:33:07) [82%] : \r\nD'ailleurs on va suivre, o\u00f9 vont se lever vite avoir quand m\u00eame, parce fine et dans des culs-de-sac, la Suisse labyrinthe est ouvert jusqu'au 23 septembre, date de la r\u00e9colte du ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:08 > 0:33:16) [89%] : \r\nSport et on commence par le Tour de France et un contre- la-montre pour l'avant- derni\u00e8re \u00e9tape, comme pr\u00e9vu, le favori, maillot jaune Bradley Wiggins s'est impos\u00e9, j'aurais \u00e9crit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:18 > 0:33:44) [90%] : \r\nBradley Wiggins en d\u00e9monstration aujourd'hui dans le contrela-montre, il a survol\u00e9 avec une tr\u00e8s grande facilit\u00e9 les 53 kilom\u00e8tres de cette \u00e9tape entre Bonneval et Chartres sans invraisemblable accident demain, Bradley Wiggins sera le 1er Anglais \u00e0 remporter le Tour de France, une passation de pouvoir avec Cadel Evans, marqu\u00e9e par la d\u00e9faillance de l'Australie encore dans ce contre- la-montre d\u00e9passer ici par son \u00e9quipier votre garde-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:46 > 0:33:51) [94%] : \r\n\u00e9l\u00e9gance, Style efficacit\u00e9 il n'est pas double champion olympique de poursuite pour rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:53 > 0:34:16) [90%] : \r\nM\u00eame Christopher Froome, le 2\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral a d\u00fb baisser pavillon et largement devant son leader chez Sky Froome 2\u00e8me de ce contre- la-montre une minute 16 de Wiggins et \u00e9normes, donc il font rage \u00e0 l'arriv\u00e9e pour le maillot jaune au fa\u00eete de sa gloire, lui qui a si longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la piste \u00e0 la route, ce qui explique ce succ\u00e8s tardif \u00e0 32 ans, sur la grande bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:19 > 0:34:22) [97%] : \r\nLes Suissesses ont termin\u00e9 en beaut\u00e9 les championnats du monde de course d'orientation, de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:22 > 0:34:35) [92%] : \r\nDan, elles ont remport\u00e9 lors de la course de relais devant la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge sur la Bernoise Simone Niggli d'obtenir son 20\u00e8me titre mondial chez les messieurs, la victoire est revenue \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Suisses sont Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:43 > 0:34:54) [86%] : \r\nEt en tennis \u00e0 la demi- finale, Docteur, le Br\u00e9silien Thomaz Bellucci, vainqueur du tournoi en doublant 9 s'est impos\u00e9 en 2 sets face au Russe Dimitrov finale demain, il jouera face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:54 > 0:34:55) [83%] : \r\nSerbe Yankovic Tipsarevic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:07 > 0:35:18) [88%] : \r\nMusique : si le Pal\u00e9o festival accueille chaque jour 35000 spectateurs, ils sont \u00e9galement nombreux en coulisses, c'est l\u00e0 que les programmateurs de festivals d'\u00e9trangers rep\u00e8rent les groupes suisses qui monte Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:20 > 0:35:39) [88%] : \r\nAllez au milieu d'apr\u00e8s- midi, les festivaliers sont encore peu nombreux, mais la vie suit d\u00e9j\u00e0 son cours en coulisses, les b\u00e9n\u00e9voles sont \u00e0 pied d'oeuvre tandis que quelques spectateurs sont r\u00e9unis pour un concert un peu particulier, un choc et ce comme on dit, d'une trentaine de minutes destin\u00e9 aux professionnels de la musique, pr\u00e9sent sur le festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:39 > 0:36:03) [88%] : \r\nEt comme il y avait beaucoup de professionnels \u00e0 Pal\u00e9o depuis quelques ann\u00e9es, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait un peu de, de les r\u00e9unir et puis de pr\u00e9senter des artistes suisses puis les pr\u00e9senter un petit peu en amont de concerts qui font dans le cadre du festival, donc les mettre un peu en avant et puis cr\u00e9er du r\u00e9seau qui rend compte bah les professionnels qui sont l\u00e0 dans un lieu assez chaleureux et facile et amical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:07 > 0:36:17) [79%] : \r\nVendredi apr\u00e8s- midi, c'est le Genevois xer Win, qui pr\u00e9sentait son \u00e9lectro groovy accompagn\u00e9 de ces chanteurs concert au format plus court Ruth habitude pour l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:20 > 0:36:31) [91%] : \r\nMoi ce que je fais ce que je choisis toujours les morceaux qui qui ont le plus de chances d'de captiver l'attention et puis et surtout ma vie au moment du du 7 ne plus penser \u00e0 sa juste faire la musique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:35 > 0:36:42) [93%] : \r\nEt \u00e7a marche, l'ambiance prend chez les professionnels, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 l'habitude de programmer des artistes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:42 > 0:36:59) [86%] : \r\nOui, j'ai un coup de coeur pour Anna Rona particulier qu'a programm\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Printemps de Bourges, parce que ma mission, c'est de rep\u00e9rer les jeunes artistes suisses et les amener au Printemps de Bourges, j'ai eu un coup de coeur, il y a quelques ann\u00e9es pour oeil et plus r\u00e9cemment pour la gale artiste Hip-Hop suisso- libanaise, avec des textes tr\u00e8s, tr\u00e8s incisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:03 > 0:37:14) [90%] : \r\n\u00e0 voir maintenant si vous avez Win et de 5 autres groupes pr\u00e9sent\u00e9s durant le festival marcheront sur les traces de leurs a\u00een\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 \u00e7a, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:15 > 0:37:27) [92%] : \r\nImage du jour c'est ce spectacle \u00e9tonnant offert par la nature sur le lac de Z\u00fcrich, peu apr\u00e8s 17 heures une trombe d'eau haute de plusieurs centaines de m\u00e8tres s'est form\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne en principe sans danger qui se produit environ une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:27 > 0:37:36) [90%] : \r\nPar ann\u00e9e, en Suisse, et merci d'avoir suivi ce journal dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:52 > 0:37:55) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:12 > 0:38:13) [51%] : \r\nO L O.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:38 > 0:38:40) [81%] : \r\nCe n'est pas ferm\u00e9, tu peux m'aider la secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:42 > 0:38:52) [76%] : \r\n\u00e0 fermer le bouton que j'arrive pas, c'est moi, ah oui, dans le petit truc le chef en vol une petite merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:56 > 0:38:58) [84%] : \r\nMoi, j'ai regard\u00e9 parce que moi j'y arrive pas, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:01 > 0:39:02) [82%] : \r\nOui, j'avais oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:30 > 0:39:31) [87%] : \r\nOuais, ouais, \u00e7a la bonne qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:06 > 0:44:09) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'anticyclone, enfin, revient le soleil aussi, mais pour la chaleur, il faudra encore patienter, alors bien s\u00fbr, l'animation, on retrouve le front qui a travers\u00e9 notre pays hier en fin de journ\u00e9e, on voit tr\u00e8s bien ces nuages qui partent en direction de l'asthme, ils ont pass\u00e9 sur le nord de l'Italie sur l'Autriche et nous, on avait encore des r\u00e9sidus li\u00e9e \u00e0 un ciel de tra\u00eene mais des nuages qui \u00e9tait trop bas pour qu'on les distingue et puis on le voit, nous avons l'anticyclone qui pousse de plus en plus seulement voil\u00e0, nous allons nous trouver demain sur son flanc Est et c'est pourquoi, h\u00e9 bien, on trouvera un bon courant de bise qui va vraiment bien rafra\u00eechir l'ambiance alors pour commencer, je vous invite \u00e0 regarder le radar pour voir les pr\u00e9cipitations li\u00e9es \u00e0 ce front froid hier un front qui a donn\u00e9 des pr\u00e9cipitations sur l'ensemble du pays avec un r\u00e9gime d'averses, \u00e0 la suite qui est surtout qui a surtout touch\u00e9 les Alpes et l'est du pays, tout cela va cesser en soir\u00e9e et puis on le voit tr\u00e8s bien regarder ces petites cellules qui s'est form\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi sur la r\u00e9gion lausannoise alors pour demain, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, nous aurons un temps bien annoncer veiller sur l'ensemble de la Romandie avec un soleil radieux, toutefois on trouvera peut-\u00eatre encore tr\u00e8s t\u00f4t le matin, quelques derniers r\u00e9sidus nuageux le long des Pr\u00e9alpes des r\u00e9sidus nuageux qui seront en revanche un petit peu plus important sur l'est du pays, o\u00f9 l\u00e0, on a encore un peu d'immunit\u00e9 quand m\u00eame qui tra\u00eene et puis vous le voyez, au sud, gr\u00e2ce au vent du Nord gr\u00e2ce en fait Nina h\u00e9 bien d'entr\u00e9e de jeu, ce sera du soleil l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien ce soleil brillera \u00e0 peu pr\u00e8s sur l'ensemble du pays, juste quelques petits cumulus arriveront \u00e0 se d\u00e9velopper dans les Alpes et puis comme il y a toujours plus d'instabilit\u00e9 sur l'est du pays, certains nuage pourrait d\u00e9boucher sur quelques pr\u00e9cipitations c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est toujours assez frais pour la saison \u00e0 l'aube, on trouvera de 8 \u00e0 14 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 17 au sud, et le Sud s'en sort bien, l'apr\u00e8s- midi avec 28 degr\u00e9s alors qu'au nord des Alpes, la bise fera encore venir de l'air froid, on n'aura pas plus de 20 degr\u00e9s sur le plateau 23 en Vallet 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 2800 m\u00e8tres avec une sensation de fra\u00eecheur accentu\u00e9e avec la bise une bise quand m\u00eame tr\u00e8s soutenus, accompagn\u00e9s de fortes rafales, notamment sur l'ouest du pays, le bassin l\u00e9manique et le Gros-de-Vaud ensuite, mais enfin, vous le voyez, pas de probl\u00e8me la semaine prochaine sera totalement ensoleill\u00e9 et bien s\u00fbr s\u00e8che avec de belles conditions anticycloniques, on aura juste lundi accorde de la bise et des temp\u00e9ratures fra\u00eeches, mardi 7 bis devrait se calmer et de ce fait, les temp\u00e9ratures grimperont, elles seront estivales, voire quasiment tropicale en fin de p\u00e9riode, pareil en Suisse al\u00e9manique, vous le voyez, l\u00e0 aussi, on aura ce temps ensoleill\u00e9, avec un indice de fiabilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 donc enfin des conditions parfaites pour les travaux d'ext\u00e9rieur, les paysans pourront vraiment faire les foins dans de tr\u00e8s bonnes conditions la semaine prochaine, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, d\u00e8s demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous et je vous retrouve avec plaisir demain revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207347251", "durationSec": 109, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Tessin, ITALIE : 20120721, les touristes chinois sont des clients habituels des commerces du Tessin proposant des articles de marque, comme le centre Fox Town. Mais les gardes-fronti\u00e8re \u00e0 la douane d'Italie r\u00e9clament une TVA de 21% sur ces achats. Par la suite les touristes asiatiques ont des difficult\u00e9s \u00e0 se faire rembourser cette taxe pour cause de guichets ferm\u00e9s dans les a\u00e9roports italiens. Les commer\u00e7ants tessinois demandent une prise de position politique pour que les tours op\u00e9rateurs ne changent pas leur circuit.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "ITALIE"], "sequenceIds": ["1330755", "1330756", "1330757", "1330758", "1330759", "1330760"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347252", "durationSec": 126, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Lens (VS) : 20120721, gr\u00e2ce \u00e0 un forfait fiscal avantageux avec un taux d'imposition minimum de 220'000 francs l'an, plusieurs riches s'\u00e9tablissent dans la commune de Lens, comme derni\u00e8rement l'ex-joueuse de tennis fran\u00e7aise MAURESMO Am\u00e9lie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["FORFAIT FISCAL"], "sequenceIds": ["1330761"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347253", "durationSec": 127, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Londres : Southwark, 20120720, inauguration de la Maison de la Suisse, partenariat entre Pr\u00e9sence Suisse et des entreprises suisses qui profitent des jeux olympiques de Londres 2012 pour pour pr\u00e9senter le pays aux touristes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "thematicPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1330762"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347254", "durationSec": 113, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Moscou : 20120721, prolongation de 6 mois de la d\u00e9tention provisoire des 3 membres du groupe de musique punk rock Pussy Riot. Elles avaient formul\u00e9 une pri\u00e8re punk dans une cath\u00e9drale, comme contestation anti Poutine \u00e0 la veille des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOGUELIN, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["CONTESTATION", "PUNK MUSIC"], "thematicPersons": ["ALEKHINA, MARIA"], "sequenceIds": ["1330763", "1330764"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347255", "durationSec": 109, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Ecublens, Gen\u00e8ve : 20120721, le projet de l'EPFL Human Brain Project veut mod\u00e9liser par ordinateur l'activit\u00e9 du cerveau humain et des neurones pour mieux comprendre les maladies. Ce projet de recherche scientifique et m\u00e9dicale est en lice pour d\u00e9crocher une subvention europ\u00e9enne d'un milliard d'Euro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CERVEAU", "NEUROLOGIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1330765", "1330766"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347256", "durationSec": 95, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20120721, le Swiss Labyrinthe est un labyrinthe g\u00e9ant situ\u00e9 dans un champ de ma\u00efs. Les visiteurs qui le parcourent y rencontrent aussi d'\u00e9tranges personnages qui les aident ou les d\u00e9vient du chemin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["LABYRINTHE"], "sequenceIds": ["1330767"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347257", "durationSec": 115, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Nyon : 20120720, en coulisses des concerts sur les sc\u00e8nes habituelles du festival de Pal\u00e9o, des musiciens suisses se produisent dans des showcase destin\u00e9s aux professionnels de la musique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Neville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GONIN, Sylviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["MUSICIEN", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1330768"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347258", "durationSec": 15, "title": "12.07.21", "excerpt": "* Zurich : 20120721, une trombe d'eau s'est form\u00e9e sur le lac de Zurich.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1330769"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330756", "summary": "19:43.58\r\nMendrisio, Fox Town, diverses s\u00e9quences : divers plans touristes chinois  marchant int du centre commercial (10\") / ext centre, touristes chinois avec achats se dirigeant vers cars (7\") / escalator. centre commercial ", "id": "1330755", "visualThemes": ["CENTRE COMMERCIAL"], "visualGeographicals": ["MENDRISIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330757", "summary": " ITALIE, douane de Chiasso Brogeda : gardes-fronti\u00e8re italiens (3\") /   infographie sur TVA demand\u00e9e \u00e0 la douane italienne. douane ", "id": "1330756", "visualThemes": ["DOUANE"], "visualGeographicals": ["ITALIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330758", "summary": " Lombardie, a\u00e9roport de Milan Malpensa : bref plan ext a\u00e9roport / touristes asiatiques faisant la queue au guichet (5\"). a\u00e9roport ", "id": "1330757", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["LOMBARDIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330759", "summary": " Tessin : itw FRAPOLLI, Elia, directeur de Ticino Turismo (tours operateurs se renseignent sur burocratie \u00e0 la douane italienne, la pratique est l\u00e9gale, probl\u00e8me si la TVA n'est pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e)", "id": "1330758", "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330760", "summary": " Lugano : divers plans via Nassa (8\") / itw TAMBORINI, Mario, secr\u00e9taire  association via Nassa (image, prise de position politique n\u00e9cessaire)", "id": "1330759", "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330761", "summary": " Berne-ville : ext b\u00e2timent secr\u00e9tariat \u00e0 l'Economie (SECO) (10\").", "id": "1330760", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330762", "summary": "19:46.39\r\nLens (VS) : divers plans village (13\", 5\") / still article de journal sur \u00e9tablissement de MAURESMO, Am\u00e9lie dans la commune / itw BRIGUET, Yves, habitant (fiert\u00e9) / itw BAGNOUD, David, pr\u00e9sident de la commune de Lens (arrangements avantageux, qualit\u00e9 de vie, prix du terrain) / itw BRIGUET, Marlyse, habitante (trop riches pour nous) / bref plan mus\u00e9e en construction / circulation   pi\u00e9tonne et routi\u00e8re (5\"). forfait fiscal.", "id": "1330761", "visualThemes": ["FORFAIT FISCAL", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["LENS (VS)"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330763", "summary": "19:48.50\nLondres, Southwark : divers plans c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture avec BIDEAU,   Nicolas, directeur Pr\u00e9sence Suisse, et SMITH, Althea, maire de Southwark (16\") / divers plans ext Maison de la Suisse (5\") / public escaladant mur  d'escalade / itw EBERHARD, Urs, directeur adjoint Suisse Tourisme (en fran\u00e7ais, pr\u00e9sence payante) / public jouant \u00e0 jeux vid\u00e9o sur tablettes (7\") / itw SCIBOZ, Daniel, professeur Haute \u00e9cole d'art et design de Gen\u00e8ve (Suisse moins connue) / itw visiteurs (jeux vid\u00e9o) / membres comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain se restaurant dans restaurant suisse (7\", 6\") / itw membre comit\u00e9 olympique am\u00e9ricain   (fabuleux). promotion touristique, Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9.", "id": "1330762", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330764", "summary": "19:53.10\r\nMoscou, diverses s\u00e9quences : TOLOKONNIKOVA, Nadezhda, ALEKHINA, Maria et SAMUSEVICH, Yekaterina, membres du groupe de punk rock Pussy Riot, descendant d'un bus escort\u00e9es par policiers (6\") / TOLOKONNIKOVA, Nadezhda, ALEKHINA,  Maria et SAMUSEVICH, Yekaterina dans box des accus\u00e9s du tribunal (7\") / ext tribunal, itw KVETKOVSKI, Vadim, manifestant (sacril\u00e8ge) / SAMUSEVICH,   Stanislav, p\u00e8re de SAMUSEVICH, Yekaterina, regardant photo de sa fille / itw SAMUSEVICH, Stanislav (sa fille ne fl\u00e9chit pas) / 3 avocats des Pussy Riot  dans bar / itw POLOZOV, Nikolay, avocat de ALEKHINA, Maria (nouvelle   id\u00e9ologie dans pays) / ext cath\u00e9drale, itw fid\u00e8les (pas de pardon) / femme  faisant signe de la croix. proc\u00e8s, contestation, punk music ", "id": "1330763", "visualThemes": ["CONTESTATION", "PUNK MUSIC", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["ALEKHINA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330765", "summary": " Moscou : 20120220, vid\u00e9o amateur, divers plans TOLOKONNIKOVA, Nadezhda,  ALEKHINA, Maria et SAMUSEVICH, Yekaterina, membres du groupe de punck rock Pussy Riot, chantant pri\u00e8re punk dans cath\u00e9drale (15\"). punk music    contestation.\r", "id": "1330764", "visualThemes": ["CONTESTATION", "PUNK MUSIC"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["ALEKHINA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330766", "summary": "19:56.15\r\nEcublens, EPFL, diverses s\u00e9quences : imagerie virtuelle neurones en   activit\u00e9 / armoires d'ordinateurs / ext b\u00e2timent du Learning center (5\") / itw MARKRAM, Henryk, professeur EPFL et coordinateur Human Brain Project (en  anglais, simuler fonctionnement du cerveau, comprendre maladies, nouvel   instrument) / images projet Human Brain, pelote de neurones. recherche   scientifique, recherche m\u00e9dicale, cerveau, neurologie ", "id": "1330765", "visualThemes": ["CERVEAU", "NEUROLOGIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330767", "summary": " Gen\u00e8ve : itw COURVOISIER, Thierry, pr\u00e9sident acad\u00e9mie suisses des sciences (int\u00e9r\u00eat des neurosciences). recherche scientifique, recherche m\u00e9dicale  cerveau, neurologie.", "id": "1330766", "visualThemes": ["CERVEAU", "NEUROLOGIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330768", "summary": "19:58.22\r\nDel\u00e9mont : vue a\u00e9rienne d'un labyrinthe dans champ de ma\u00efs (5\", 3\") / divers plans visiteurs dans labyrinthe / itw visiteurs (joli, peur, direction \u00e0  suivre, se perdre) / itw CATTIN, Dave, responsable Swiss labyrinthe (ludique) / f\u00e9e Kiwi bougeant dans labyrinthe / itw f\u00e9e Kiwi (son r\u00f4le) / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9,  circuit du labyrinthe / itw captain John Harckness (son r\u00f4le). labyrinthe.", "id": "1330767", "visualThemes": ["LABYRINTHE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330769", "summary": "20:02.13\r\nNyon,, Pal\u00e9o Festival Nyon : itw RIDET, Marc, co-directeur Swiss Music  Export (r\u00e9unir artistes suisses, cr\u00e9er r\u00e9seau) / EHINGER, Sylvain, alias XEWIN, musicien, mixant accompagn\u00e9 de chanteurs chantant / itw EHINGER, Sylvain (choix morceaux, set) / public de professionnels applaudissant / itw GALINARI,   Marcelle, directrice de r\u00e9seau Printemps de Bourges (coup de coeur Anna Aaron) / itw DESGEORGES, Caroline, label 3C tour (coups de coeur Oy et La Gale).  musicien.", "id": "1330768", "visualThemes": ["MUSICIEN", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330770", "summary": "20:04.20\r\nZurich : trombe d'eau sur le lac (9\"). ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique.", "id": "1330769", "visualThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560903", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186575", "position": "01"}}, {"id": "560902", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127712", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-669FE605-44B5-428A-8797-0D03350444B2", "internalArchiveId": "669FE605-44B5-428A-8797-0D03350444B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mexico 1968. L\u2019affirmation du Black Power et des pays \u00e9mergents : Extraits d'archives et interviews d'Henri Charpentier, journaliste et de Patrick Clastres, historien du sport et de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "publicationDate": "2012-07-20T00:00:00Z", "summary": "A la veille des Jeux de Londres, cette s\u00e9rie est l'occasion d'\u00e9voquer la double \"personnalit\u00e9\" des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne d'exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s'affichent les ambitions et les tensions de l'\u00e9poque Le Mexique est le premier d'entre eux \u00e0 organiser des Jeux, qui se d\u00e9roulent sur fond de poudri\u00e8re politique. Dix jours avant la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, l'arm\u00e9e ouvre le feu et r\u00e9prime brutalement une manifestation estudiantine. La censure impos\u00e9e par le gouvernement mexicain n'explique qu'en partie l'\u00e9tonnant silence de la communaut\u00e9 internationale. Deux images deviennent des ic\u00f4nes du XXe si\u00e8cle: les poings gant\u00e9s de noir de Tommie Smith et John Carlos sur le podium du 200 m et le \"saut du si\u00e8cle\" de Bob Beamon en longueur qui atterrit \u00e0 8 m 90.", "durationSec": 306, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Mexico"], "thematicThemes": ["politique", "sport", "jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-03T04:46:50Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 7 heures 25 sur la 1\u00e8re les Jeux olympiques, qui sont \u00e0 la fois une ar\u00e8ne sportive et aussi une ar\u00e8ne politique ce matin : Mexico 1968 2 images qui sont devenus des ic\u00f4nes du XXe si\u00e8cle, les poings gant\u00e9s de noir de Tommie Smith et de John Carlos sur le podium du 200 m\u00e8tres et aussi sur le plan sportif le saut du ciel de Bobby menant longueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [76%] :\r\nAh, \u00e7a date d'air et craint ce jour- l\u00e0, je me sentais tr\u00e8s calme, tr\u00e8s paisible \u00e0 d\u00e9nigrer les paris ah oui, je veux le match, je n'entendais rien, j'\u00e9tais tr\u00e8s concentr\u00e9 Focus voil\u00e0 un que j'ai saut\u00e9, il n'y avait rien d'autre, ce que, dans la tranquillit\u00e9, pas de quoi \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\nL'envol de Bobby quasi en apesanteur va sid\u00e9r\u00e9 le stade azt\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le 18 octobre 1968 un orage se pr\u00e9parer sur Mexico, Henri Charpentier, auteur de La grande histoire des Jeux olympiques, il a eu la chance d'\u00eatre le 1er assez et on ne sait pas ce qui s'est pass\u00e9, il prend sa course d'\u00e9lan et magnifique, un appel devant la planche au millim\u00e8tre et un soup\u00e7on de gigantesques auteur m\u00eame tr\u00e8s haut, tr\u00e8s long et il retombe, tenez -vous bien, \u00e0 8 m\u00e8tres 90 et les officiels, d'ailleurs, n'avait pas de \u00eatre suffisamment long pour mesurer la fallu qu'on aille chercher \u00e0 des cas mettra exploits fabuleux Kariba d'un coup l'ancien record de 55 centim\u00e8tres, c'est le bon du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nOui, le saut de tous les superlatifs dans ces jeux qui se tiennent pour la 1\u00e8re fois dans un pays \u00e9mergents la capitale Mexico comme d'autres dans le monde, en cette ann\u00e9e 1968 manifestation estudiantine de grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [57%] :\r\nVivant Story \u00e0 l'\u00e9lecteur Winden Ouest, All\u00e8gre il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nC'est une chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Mercedes Sosa sera leur embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [60%] :\r\nVoil\u00e0 sauvetage passe par l\u00e0 et a l\u00e0 un appel \u00e0 rouler en baissant Bamako. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [96%] :\r\n10 jours avant l'ouverture des Jeux l'arm\u00e9e ouvre le feu, alors que 300000 personnes se sont rassembl\u00e9es sur la place des 3 Cultures Pascal Boniface, directeur de l'IRIS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [87%] :\r\nLes autorit\u00e9s mexicaines se disent que si ces manifestations continuent le prestige qu'il recherche dans les jeux sera atteint et donc ils vont d\u00e9cider tr\u00e8s cyniquement de nettoyer la place du ta t\u00eate d'holco o\u00f9 se situent les \u00e9tudiants et cela va faire plusieurs centaines de morts aujourd'hui ceci ne serait plus possible et la f\u00eate extraordinaire devant plusieurs centaines de morts, c'est le silence absolu, bien s\u00fbr, le CIO comme toujours dit qu'il ne fait pas de politique et donc il accepte tout mais m\u00eame les autres nations et les autres sportifs n'ont pas beaucoup protest\u00e9 finalement les \u00c9tats-Unis acceptent la version mexicaine selon laquelle c'est un complot castriste et que donc il fallait bien faire quelque chose et de leur c\u00f4t\u00e9, les Sovi\u00e9tiques se disent que le Mexique est un grand pays non- align\u00e9s et qu'ils ont non besoin comme point d'appui diplomatique et donc effectivement, et les Jeux continuent malgr\u00e9 cette mare de sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nJacques Rogue, l'actuel pr\u00e9sident du CIO, participer \u00e0 ces jeux en tant qu'athl\u00e8te dans la comp\u00e9tition de voile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [90%] :\r\nLa r\u00e9volte estudiantine, les athl\u00e8tes \u00e0 Mexico on pratiquement rien su, ou tr\u00e8s peu, bien entendu, il y avait une censure de fait des journaux mexicains qui fait que nous ne savions pas v\u00e9ritablement ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, je crois que, comme citoyen responsable et Nadia \u00e9tait un citoyen responsable, il aurait mieux valu que nous sachions, mais c'\u00e9tait pour que l\u00e0 il n'y avait pas les moyens techniques d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nMexico s'est aussi bien sur ce podium du 200 m\u00e8tres et le poing gant\u00e9 de de sprinter Renoir am\u00e9ricains dont John Carlos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [71%] :\r\nOui web la globalit\u00e9 le gant noir, montrer que nous repr\u00e9sentions notre race d'abord pour les \u00c9tats-Unis, ensuite \u00e7a, je suis un d\u00e9roulent je vais me g\u00eaner inciter chacun vouloir nous n'avions pas de chaussures pour symboliser la pauvret\u00e9 des enfants du sud qui marchait souvent des kilom\u00e8tres clean librement pour r\u00e2ler, r\u00e2ler correspond la ailleurs ou aussi dans les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nC'est une image tr\u00e8s forte, elle appartient au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, Patrick Clastres, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [85%] :\r\nAujourd'hui d'\u00eatre utilis\u00e9s par le CIO pour dire : voyez les Jeux olympiques permettent un \u00e9mancipation des peuples et des et des groupes qui sont minor\u00e9s en l'occurrence les 2 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement exclus du village olympique des toutes comp\u00e9titions : ils n'ont pas jamais vu leurs m\u00e9dailles leur carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e, finalement c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand moment politique a un qui a d'ailleurs il pas \u00e9t\u00e9 simplement le fait des dons am\u00e9ricains, par exemple sur le podium l'australien Peter Norman porte le badge de soutien \u00e0 la cause les droits civiques, tout cela \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 dans les diversit\u00e9s californienne par ces \u00e9tudiants qui sont de grands athl\u00e8tes, mais qui sont aussi des activistes politiques et il repr\u00e9sente la phase, disons la plus militante du mouvement des droits civiques, mais ils ont largement contribu\u00e9 \u00e0 la m\u00e9diation de la cause des Noirs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [96%] :\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es d'ostracisme John Carlos et Tommie Smith ont depuis 2005, leur statut sur le campus de l'universit\u00e9 de San Jos\u00e9, on peut y lire qu'ils se sont lev\u00e9s pour la justice, la dignit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et la paix ar\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charpentier, Henri", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rogge, Jacques", "role": "pr\u00e9sident du CIO", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "historien du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265338", "internalArchiveId": "GE1207265339", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.07.20", "publicationDate": "2012-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 1008, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4148382", "imageURL": "http://www.rts.ch/4148391.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "VD/Pal\u00e9o Festival de Nyon: retour sur la soir\u00e9e de jeudi", "Espagne: des centaines de milliers d'Espagnols ont manifest\u00e9 jeudi contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement", "Etats-Unis: une fusillade a eu lieu dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver", "Le journal", "12:45 Le Journal", "Syrie: les combats continuent de faire rage dans certains quartiers de la capitale, Damas", "Etats-Unis/Fusillade dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver: les pr\u00e9cisions de Philippe Gassot", "NE: les anti-Transrun font campagne contre le projet de RER neuch\u00e2telois", "Finalisation par les ministres de la zone euro du plan d'aide aux banques espagnoles: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Parmi les t\u00eates d'affiche, il y avait Sting ou encore Stephan Eicher.", "A Madrid, de petits groupes se sont affront\u00e9s avec la police qui a tir\u00e9 des balles en caoutchouc.", "Le bilan est tr\u00e8s lourd, puisqu'il y a quatorze morts et une cinquantaine de bless\u00e9s.", "Les opposants \u00e0 Bachar al-Assad auraient pris le contr\u00f4le de plusieurs postes-fronti\u00e8res avec l'Irak et la Turquie.", "Pour eux, le projet est financi\u00e8rement irr\u00e9alisable.", "Ce plan ajoute encore un peu de pression au gouvernement espagnol."], "variantIds": ["ece-4044799", "ece-4044231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T19:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186567\r\nDate de transcription : 10-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:01) [79%] : \r\nDonc je transpire, \u00e7a je brille tout donner une demi- de feu le gros plan sur le front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:19) [72%] : \r\nL O Hagen either very Welcome qui vous avez une mode, enfin, que vous allez me plaisent, proc\u00e8s, tu veux que \u00e7a et peut m\u00eame comme \u00e7a pourrait \u00eatre, on fait comme comme Cosi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:24) [69%] : \r\nOn voit quand un policier alors il y a son sont sont connus ou de nos strong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:36) [71%] : \r\nChris la c'est oui l'\u00e2me very very l'strong sur la m\u00eame o\u00f9 je veux \u00e9norme la t\u00e2che mesquine une utilit\u00e9 que pose, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:42) [79%] : \r\nOK, il aurait dit la m\u00eame soir\u00e9e polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:01:44 > 0:01:45) [77%] : \r\nEn Manga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:53) [73%] : \r\nAh les fantassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:55 > 0:01:57) [63%] : \r\nOn au encore ou alors tu as Network.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:02 > 0:02:04) [72%] : \r\nHier, un est mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:39) [89%] : \r\nBonjour, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne, merci de votre attention dans ce journal, tout d'abord cette fusillade, il y a quelques heures aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:04:03) [95%] : \r\n14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une cinquantaine bless\u00e9es dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver, un homme arm\u00e9 a tir\u00e9 dans la foule lors de la premi\u00e8re du film Batman, la police vient d'arr\u00eater un suspect, nous serons en Direct je pas nous toucher, l'Espagne est touch\u00e9e de plein fouet par la crise, l'Espagne et la col\u00e8re d'une grande partie de la population face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement, des centaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues des principales villes du pays, on a pu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:05 > 0:04:08) [87%] : \r\nOui, Philippe est-ce que tu m'entends \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:12) [90%] : \r\nJe t'entends bien, je trouve, on n'a pas le retour ici comme tu le sais mais je t'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:18) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, moi je te vois, c'est parfait, merci encore d'\u00eatre avec nous un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:39) [83%] : \r\nAh ben \u00e9coute, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir partag\u00e9, le bilan est rest\u00e9 le m\u00eame, hein, je crois, ou de nouvelles et ai toujours 14 morts, je ne sais pas si tu admets aux derni\u00e8res nouvelles, moi j'en suis \u00e0 4 heures 50 d'accord et moi aussi, c'est bon, alors, qu'attend 50 pas plus de d\u00e9tails sur la personnalit\u00e9 affable qui sur l'\u00e2ge du sol du tireur d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:05:02) [88%] : \r\nAttends, ils ont compris, un jeune homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es arm\u00e9 comme un porte- avions, 2 armes de poing et et un fusil grenade lacrymog\u00e8ne gilet pare- balles gaz avec les protections contre les gaz masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:07 > 0:05:31) [87%] : \r\nSit\u00f4t merci et j'appelle maintenant Isabelle \u00e0 Bruxelles est-ce que tu m'entends, Isabelle bonjour impeccablement \u00e7a va merci aussi d'\u00eatre avec nous, reste la question qu'on avait pr\u00e9vu, oui, \u00e7a marche et puis tu as vu, peut-\u00eatre dans le conducteur puisqu'il y a eu la fusillade aux Etats-U Nice oui l\u00e9g\u00e8rement en fait descendre le bloc Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:37) [77%] : \r\nBah tu \u00e0 que \u00e7a marche beaucoup alors \u00e0 tout de suite, lance \u00e0 roulettes, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:40 > 0:05:43) [86%] : \r\nTu disais Serge excusez-moi une next room.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:55) [81%] : \r\nAh oui, on nous on s'entend dire seront faites sur la 2 apr\u00e8s le sujet Syrie oui et enfin sur la 3 et apr\u00e8s cela, 3 pour TransRUN d'accord, justement, c'est l\u00e0 oui ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:12) [80%] : \r\nSi on se recoupent dans l'Espagne enfin ces banques en d\u00e9tresse qui se retrouve son intention discussions donc puisque je trouve aussi sur le TransRUN, le du RER neuch\u00e2telois n'a pas que des partisans, ce matin, les anti- TransRUN qui souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:08:14) [95%] : \r\nBonjour Madame messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention dans ce journal, tout d'abord cette fusillade, il y a quelques heures aux \u00c9tats-Unis, 14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une cinquantaine bless\u00e9es dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver, un homme a tir\u00e9 dans la foule lors de la premi\u00e8re du film Batman, la police vient d'arr\u00eater un suspect, nous serons en Direct de Washington, l'Espagne, l'Espagne, touch\u00e9e de plein fouet par la crise, l'Espagne et la col\u00e8re d'une grande partie de la population face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement, des centaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues des principales villes du pays, on a pu voir un peu partout des drapeaux orn\u00e9s de ciseaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux coupes budg\u00e9taires l'Espagne enfin et ces banques en d\u00e9tresse qui se retrouvent ce matin au centre des discussions des ministres des Finances de la zone Euro en Suisse romande, le TransRUN, le fameux RER neuch\u00e2telois n'a pas que des partisans, ce matin, les anti- TransRUN, ils se disent apolitiques ont convoqu\u00e9 la presse pour eux, le projet est tout simplement irr\u00e9alisable sur le plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:16 > 0:08:32) [97%] : \r\nMais tout de suite donc cette fusillade pr\u00e8s de Denver aux \u00c9tats-Unis, le bilan est tr\u00e8s lourd : 14 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s dont certains dans un \u00e9tat grave cette trag\u00e9die s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a quelques heures dans un cin\u00e9ma, les spectateurs \u00e9taient venus assister \u00e0 la premi\u00e8re du film Batman pr\u00e9cision Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:08:49) [95%] : \r\nUne ville en \u00e9tat d'choc un d\u00e9ploiement policier sans pr\u00e9c\u00e9dent, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus peu apr\u00e8s minuit par t\u00e9l\u00e9phone rapidement sur les lieux, elles ont d\u00e9couvert le carnage comme les spectateurs qui \u00e9taient venus assister \u00e0 la projection du film Batman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:49 > 0:09:01) [77%] : \r\n\u00e7a me booste Al-Aqsa aurait ce que renflouer, j'ai vu une fille couverte de sang s'\u00e0 venir et je me suis senti mal aim\u00e9, mais 5 Sawers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:01 > 0:09:08) [97%] : \r\nSelon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, un homme portant un masque \u00e0 gaz auraient tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes avant d'ouvrir le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:08 > 0:09:10) [84%] : \r\nOui, en dominant au point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:44) [86%] : \r\nPour l'heure, nous n'avons connaissance que d'un tirage pas de preuve qu'il y en ait davantage pris sauf ce pas de la police est arriv\u00e9e sur les lieux et a trouv\u00e9 le tireur au fond du th\u00e9\u00e2tre ou plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 dans le Parking \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une voiture croate en possession d'un masque \u00e0 gaz, un fusil et un pistolet et \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a trouv\u00e9 en tout cas encore une autre arme \u00e9tait selon vous peu mousse finden je voyais un goujat peu qui le bilan actuel est de 50 personnes touch\u00e9es et 14\u00e8me sont morts mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:46 > 0:09:48) [98%] : \r\nUne perquisition est en cours au domicile du suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:50 > 0:10:00) [96%] : \r\nEt Washington avec nous Philippe Gassot bonjour un bilan effroyable 14 morts, une cinquantaine de bless\u00e9s dont certains dans un \u00e9tat grave, on peut parler de v\u00e9ritables carnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:11:02) [93%] : \r\nAh, c'est un v\u00e9ritable carnage mais apparemment, les choses ont \u00e9t\u00e9 faites pour cela, l'homme est rentr\u00e9e par la sortie de secours, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il n'y a aucun contr\u00f4le, il avait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son action, il portait un masque \u00e0 gaz, il portait un gilet pare- balles, il portait un fusil et au moins 2 armes de poing, il a aussi jet\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e, des bombes lacrymog\u00e8nes dans le rang des spectateurs et il y a eu une confusion au d\u00e9but car il ne savait pas ses spectateurs si ce qu'ils entendaient faisaient ou non partie du film et les rafales sont partis dans tous les sens, ce sont les spectateurs eux- m\u00eames qui ont appel\u00e9 le Nine One One qui ont appel\u00e9 la police et lorsque l'ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 ses spectateurs de quitter la salle, car la police craignait que l'homme ait pu disposer, en plus de son arsenal des explosifs, h\u00e9 bien il y a eu bien \u00e9videmment un mouvement de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:03 > 0:11:08) [90%] : \r\nOui, sc\u00e8nes de panique, vous l'avez dit, et dans la confusion, est ce que les forces de l'ordre ont pu agir v\u00e9ritablement rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:55) [92%] : \r\nBen c'est c'est pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement en d\u00e9pit de la fum\u00e9e qui se d\u00e9gageait et il a fallu faire sortir les spectateurs extr\u00eamement rapidement et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien la zone du cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 quadrill\u00e9 et on a retrouv\u00e9 un homme qui tentait de s'enfuir avec ses armes, il \u00e9tait dans une voiture et il \u00e9tait dans le Parking alors imm\u00e9diatement cet homme qui doit avoir une vingtaine, un vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 parler, il a dit, il a donn\u00e9 son adresse et il a signal\u00e9 qu'il pouvait avoir dans cette adresse des explosifs dispos\u00e9s chez lui, donc, les policiers sont intervenus avec efficacit\u00e9, mais enfin, en prenant bien \u00e9videmment les pr\u00e9cautions d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:55 > 0:12:01) [92%] : \r\nEt on n'en sait pas plus hein sur les motifs de cet attentat de ce cette attaque plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:23) [93%] : \r\nIl y a pour le moment il n'a pas dit quelle \u00e9tait sa motivation, vous savez, pendant une longue p\u00e9riode d'intervention polici\u00e8re, on a pens\u00e9 qu'il pouvait y avoir de personnes qui avaient particip\u00e9 \u00e0 la fusillade, pour le moment on n'est pas certain mais on pense que cet homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es, encore une fois \u00e0 pu agir seul, mais on ne conna\u00eet pas v\u00e9ritablement ses motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:25) [99%] : \r\nPhilippe Gassot merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:27 > 0:12:42) [97%] : \r\nDes centaines de milliers d'espagnols ont donc manifest\u00e9 hier contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement des foules monstres ont d\u00e9fil\u00e9 dans les principales villes du pays touch\u00e9s de plein fouet par la crise en fin de soir\u00e9e, \u00e0 Madrid, de petits groupes se sont affront\u00e9s avec la police qui a tir\u00e9 des balles en caoutchouc Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:13:22) [94%] : \r\nTard dans la soir\u00e9e, les tensions se sont accrues \u00e0 Madrid entre manifestants et policiers de petits groupes ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans les b\u00e2timents du Congr\u00e8s, la police est alors intervenue en tirant des balles en caoutchouc et en chargeant les manifestants qui r\u00e9pliquaient avec des jets de bouteilles, auparavant, une foule immense \u00e9tait rassembl\u00e9e au sens de la capitale et dans 80 villes espagnoles, des manifestations organis\u00e9es \u00e0 l'appel des syndicats et de diverses organisations, quelques heures apr\u00e8s le vote par le Congr\u00e8s d'un paquet de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le but d'\u00e9conomiser 65 milliards d'euros en 2 ans, le gouvernement de Mariano aura veut notamment augmenter la TVA, avec des cons\u00e9quences dans tous les domaines, comme le sport et la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:22 > 0:13:32) [90%] : \r\nJe reviens \u00e0 l'image, la bont\u00e9, l'augmentation de la TVA sur le coup de gr\u00e2ce qui ach\u00e8ve les activit\u00e9s culturelles d'un pays \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture c'est d'autant plus grave dans un moment o\u00f9 la culture est un moyen d'\u00e9vasion bien escarpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:33 > 0:13:46) [95%] : \r\nPlus grave encore pour des millions d'espagnols, la limitation \u00e0 6 mois des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, dans un pays o\u00f9 une personne sur 4 est sans emploi ou l'annulation de la prime de fin d'ann\u00e9e dans le secteur public, ce qui signifie une baisse de 7 pourcent nos revenus d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:14:03) [94%] : \r\nEt \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory bonjour, on a vu ces gigantesques Manifestation en Espagne contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement le gouvernement qui est sous pression, pr\u00e9cis\u00e9ment, les ministres des Finances de la zone Euro finalise aujourd'hui le plan d'aide aux banques espagnoles, un plan qui ajoute encore un peu plus \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:04 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, c'est un plan d'un montant d'environ 100 milliards d'euros, Madrid ne peut pas se passer cet argent c'est un ballon d'oxyg\u00e8ne, mais en m\u00eame temps, il va lui co\u00fbter cher, si je puis dire, parce que, h\u00e9 bien tout d'abord, les espagnols vont devoir r\u00e9former leur secteur bancaire sous la surveillance stricte des Europ\u00e9ens, on va leur imposer, pas moins de 32 mesures \u00e0 appliquer et puis ensuite et surtout, h\u00e9 bien pour obtenir ces fonds, ils doivent aussi continu\u00e9 \u00e0 filer droit sur le plan \u00e9conomique, c'est pour satisfaire Bruxelles et les Europ\u00e9ens que Ariane aura Roy a fait adopter ce plan de rigueur qui d\u00e9pla\u00eet tant aux espagnols et encore, la Commission europ\u00e9enne fait la moue, elle prouve que le plan va dans le bon sens, mais qu'il faudrait plus d'efforts dans l'\u00e9ducation ou plus de r\u00e9formes pour le march\u00e9 du travail, donc, officiellement, l'Espagne a gard\u00e9 sa souverainet\u00e9, elle n'est pas sous tutelle, comme peuvent l'\u00eatre, la Gr\u00e8ce ou le Portugal, mais en r\u00e9alit\u00e9, elle est vraiment sur le fil du rasoir, si elle s'\u00e9carte un tant soit peu pardon si elle s'\u00e9carte un tant soit peu du chemin, h\u00e9 bien elle sera rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre les march\u00e9s la mettent sous pression, le taux de les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent donc vraiment il y a d'un c\u00f4t\u00e9, cette pression de la rue et puis de l'autre les march\u00e9s et Bruxelles, \u00e7a donne une pression in\u00e9dite sur l'Espagne, une pression in\u00e9dite est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:21 > 0:15:22) [99%] : \r\nIsabelle Ory merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:24 > 0:15:40) [94%] : \r\nEn Syrie, maintenant la bataille de Damas se poursuit, les combats continuent de faire rage dans certains quartiers de la capitale, par ailleurs, les opposants \u00e0 Bachar Al-Assad aurait pris le contr\u00f4le de plusieurs postes-fronti\u00e8res avec l'Irak et la Turquie, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s affluent vers le Liban Mario Laurent Burckel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:43 > 0:15:48) [93%] : \r\nUn embouteillage sans fin, \u00e0 la fronti\u00e8re des familles enti\u00e8res qui fuient les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:48 > 0:15:48) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:49 > 0:15:53) [98%] : \r\nSelon l'ONU, jusqu'\u00e0 30000 Syriens sont arriv\u00e9s au Liban ces derni\u00e8res 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:55 > 0:15:59) [95%] : \r\nUn d\u00e9marrage j'emm\u00e8ne ma famille au Liban, vous savez pourquoi pas besoin d'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:00 > 0:16:05) [99%] : \r\nDans ce village libanais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, il y a maintenant plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens que d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:08 > 0:16:15) [91%] : \r\nMadame Lambert depuis dimanche, des centaines et des centaines de Syriens traversent la fronti\u00e8re et ils viennent se r\u00e9fugier chez nous acheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:42) [95%] : \r\nDamas \u00e0 feu les combats continuent avec une ligne de front qui bouge sans cesse, ce matin, l'arm\u00e9e a repris le contr\u00f4le d'au moins un quartier de la ville, plus de 300 personnes dont une majorit\u00e9 de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier la journ\u00e9e la plus meurtri\u00e8re en 16 mois de r\u00e9pression et ici au poste- fronti\u00e8re turc victoire symbolique des rebelles, ils ont aussi pris un Checkpoint \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:42 > 0:16:46) [77%] : \r\nCar voil\u00e0 ce que l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:46 > 0:17:10) [92%] : \r\nLes sp\u00e9culations sur le sort du pr\u00e9sident Bachar El-Assad se multiplient, il serait pr\u00eat \u00e0 partir, selon l'ambassadeur de Russie en France une affirmation vite d\u00e9mentie par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne, \u00e7a se passe vraiment au lendemain du double v\u00e9to russe et chinois au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les critiques occidentales pleuvent, Washington ne voit d\u00e9sormais d'autre solution que d'agir en dehors du cadre de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:11 > 0:17:44) [92%] : \r\nEt on apprend que la Suisse a cr\u00e9\u00e9 une commission d'enqu\u00eate avec les \u00c9mirats arabes unis en vue de faire la lumi\u00e8re sur les grenades suisses qui auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par les insurg\u00e9s en Syrie, elle devra notamment d\u00e9terminer si ces grenades \u00e0 main export\u00e9 en 2003, vers les \u00c9mirats ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9export\u00e9s comme l'a expliqu\u00e9 ce matin le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie d'actualit\u00e9 en Suisse romande, maintenant la campagne pour le RER neuch\u00e2telois v\u00e9ritablement lanc\u00e9e mais cette fois-ci ce sont les anti- Transrun qui montent aux barricades pour eux le projet financi\u00e8rement irr\u00e9alisable et il a encore dit ce matin : Julie Marchand et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:18:07) [89%] : \r\nJean \u00e0 Cernier que pourrait un jour passer le TransRUN ce tr\u00e8s rapide de viser \u00e0 1 milliard de francs une tranch\u00e9e ouverte pile-poil \u00e0 travers le Val de Ruz, le projet se veut rassembleur, un trait d'union technologique entre le haut et le bas du canton de Neuch\u00e2tel mais depuis aujourd'hui, ce projet est officiellement combattu les anti- TransRUN sont sortis du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:07 > 0:18:31) [93%] : \r\nLe TransRUN Jonathan c'est une d\u00e9pense pharaonique cols quand on n'a pas les moyens de faire puisqu'on n'a pas le 1er franc pour investir dans ce ce ce tunnel, on ne dit pas qu'il faut pas faire d'investissements mais c'est pas comme les partisans du TransRUN, le pr\u00e9tendent le TransRUN qui va embellir notre canton et puis r\u00e9sorber tous les probl\u00e8mes financiers que nous avons, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:49) [91%] : \r\nLe RER si le peuple l'accepte cet Automne devrait relier Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds en 14 minutes seulement compte 30 voire 40 \u00e0 ce jour avec un r\u00e9seau appropri\u00e9 pour desservir les vall\u00e9es, le Val de Ruz et le Val-de-Travers, un milliard de francs 560 millions \u00e0 la charge des contribuables neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:49 > 0:19:08) [92%] : \r\nL'enjeu est cons\u00e9quent pour Neuch\u00e2tel le Conseil d'\u00c9tat a multipli\u00e9 les s\u00e9ances d'information aupr\u00e8s des citoyens, ces derni\u00e8res semaines pour expliquer pour rassurer aussi, il y a un grand nombre d'ind\u00e9cis et ce sont ces gens-l\u00e0 qu'il faut amener dans les urnes et ce qu'il faut amener aussi, ce sont les jeunes, je souhaite que les jeunes aillent voter r\u00e9alise que c'est pour eux qu'on fasse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:09 > 0:19:17) [94%] : \r\nLe comit\u00e9 anti- TransRUN se veut apolitique, il a tout de m\u00eame t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 par certains membres de l'UDC et du Parti lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:18 > 0:19:30) [95%] : \r\nUn peu de sport en football hier soir servait \u00e0 renouer avec l'Europa League en affrontant les Arm\u00e9niens du FC Gandzasar et dans ce match aller du 2\u00e8me tour qualificatif les Genevois ont gagn\u00e9 2 \u00e0 0 G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:32 > 0:19:42) [96%] : \r\n8 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re participation \u00e0 l'Europa League le Servette FC a fait \u00e0 nouveau son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, hier soir, ils se sont impos\u00e9s 2 0 mais ils auraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:43 > 0:19:54) [83%] : \r\nLa premi\u00e8re occasion avec ce penalty accord\u00e9 dans la 6\u00e8me minute seulement le dit assez v\u00e9to ne trouve que la par transverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:56 > 0:19:58) [96%] : \r\nEt quand \u00e7a ne veut pas passer, h\u00e9 bien \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:01 > 0:20:04) [88%] : \r\n14\u00e8me minute voici l\u00e8ve les yeux au ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:08 > 0:20:10) [100%] : \r\nEt comme on dit jamais 2 sans 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:14 > 0:20:17) [84%] : \r\nCette fois, c'est Karanusic qui invoque le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:19 > 0:20:22) [91%] : \r\n2\u00e8me mi- temps, les dieux du football ont d\u00fb entendre les pri\u00e8res des Grenat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:23 > 0:20:26) [98%] : \r\nKaranovic trouve enfin le chemin des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:27 > 0:20:33) [96%] : \r\nEt comme pour se faire pardonner d'une trop grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 en d\u00e9but de match, le ciel accorde un 2\u00e8me but \u00e0 Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:34 > 0:20:42) [95%] : \r\nPar l'entremise de la t\u00eate de JC 2 \u00e0 0 les Genevois prennent de l'air avant le match retour de la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:46 > 0:20:50) [73%] : \r\nJouait aussi \u00e0 Berne n'ayant Boys affronter le Zimbru she.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:50 > 0:20:56) [90%] : \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 ils se sont impos\u00e9s 1 0 et devront donc faire preuve de vigilance lors du match retour en moldave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:02 > 0:21:09) [92%] : \r\nQuelques reflets maintenant de la soir\u00e9e d'hier au Pal\u00e9o Festival parmi les t\u00eates d'affiche, Sting et St\u00e9phan Eicher, reportage Christophe 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:21 > 0:21:50) [87%] : \r\nEn vigilance nostalgie, hier soir, sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o avec 2 artistes bien plac\u00e9 dans le coeur du public venu \u00e9grener certains de leurs plus grands tubes, honneur \u00e0 l'enfant du pays, St\u00e9phan Eicher a jou\u00e9 le 1er revisitant son large r\u00e9pertoire avec un groupe bigarr\u00e9, reflet de ses nombreux voyages musicaux du iceberg donnera aux n'a pas d'amis comme toi en passant par une reprise du hit al\u00e9manique Campari soda le Bernois a combl\u00e9 la plaine de la m\u00eame s'il n'a au final pr\u00e9senter qu'un seul nouveau morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:28 > 0:22:51) [86%] : \r\nL'intensit\u00e9 est encore mont\u00e9e d'un cran, une fois la nuit tomb\u00e9e en concert pour la premi\u00e8re fois, Pal\u00e9o Sting \u00e0 rattraper le temps perdu avec brio g\u00e9n\u00e9reux \u00e9nergique et entour\u00e9 de musiciens d'exception, l'Australien a offert un v\u00e9ritable best- of de sa longue carri\u00e8re, jouant avec le public et ne rechignant pas \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e9pertoire de police son groupe mythique de rock \u00e7a \u00e0 Evry, l'\u00e9cole, c'est une suite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:19 > 0:23:28) [89%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans quelques instants, un coup de sur les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques gr\u00e2ce \u00e0 Claudia m\u00e9lange redit sa voix tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:45 > 0:23:48) [79%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:56 > 0:24:09) [86%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait oui or toujours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:21 > 0:24:31) [85%] : \r\nBonjour, un petit Edith voir je sais pas qui est en r\u00e9gime ce serait ah oui est ce que ce serait possible, juste d'une neige voil\u00e0 qu'est-ce qu'ils en pensent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:32 > 0:24:33) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:33 > 0:24:51) [88%] : \r\nAh voil\u00e0, ouais, c'est mieux je trouve oui parfois ah mon Dieu non mais il faut pas, non non non oui divers Serge par contre ils ont chang\u00e9 le slip possible avancer un peu le ils ont chang\u00e9, j'ai entendu mais embringu\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:56 > 0:25:14) [85%] : \r\nEt puis en plus ma\u00eetre paf, voil\u00e0, un peu comme \u00e7a, enfin juste non non non non le 2 mai Pakistan qu'soit l\u00e0 si je dire comme \u00e7a g\u00e9nial merci donc oui c'est la bonne tout \u00e0 fait, merci, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:16 > 0:25:37) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous en Valais le ton non bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier en Valais, alors que dans les autres r\u00e9gions, le ton \u00e9tait passablement nuageux des nuages pr\u00e8s frontaux \u00e0 l'avant d'un front froid qui va nous toucher cet apr\u00e8s- midi par le nord- ouest, il va ensuite stagn\u00e9 sur l'Est, avant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement il reste combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:39 > 0:25:44) [91%] : \r\nUne minute 30, je suis all\u00e9 voir Justin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:54 > 0:26:38) [90%] : \r\nAvant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement dimanche et puis \u00e0 noter qu'un courant de bise va se mettre en place sur le plateau donc Isabelle Fax cet apr\u00e8s- midi, merci, dans l'ensemble, le ciel sera tr\u00e8s nuageux, les non plut\u00f4t nuageux quoi sera nuageux, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations s\u00e9viront sur les reliefs, puis s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions \u00e0 noter qu'elles seront beaucoup plus abondantes et fr\u00e9quentes sur l'est et le nord, certaines r\u00e9gions \u00e0 l'ouest et on va Valais pourrait m\u00eame passer entre les gouttes, en tout cas la les pr\u00e9cipitations seront moindres au sud l'instabilit\u00e9 va favoriser la formation d'averses orageuses dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c'est un type de temps qu'il va se poursuivront, OK, OK, le soleil ne s'est pas fait prier en Valais ce matin partout ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:18 > 0:29:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier ce matin en Valais, alors que le temps \u00e9tait passablement nuageux dans les autres r\u00e9gions, des nuages pr\u00e8s fronton \u00e0 l'avant d'un front qui va nous toucher cet apr\u00e8s- midi par le nord- ouest, il va ensuite stagn\u00e9 sur l'Est, avant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement durant la journ\u00e9e de dimanche et puis \u00e0 noter encore que la un courant de bise va se mettre en place d\u00e8s demain apr\u00e8s- midi sur le plateau, selon Isabelle fat de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi, le ciel sera dans l'ensemble assez nuageux, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations commenceront \u00e0 s\u00e9vir sur les reliefs, puis s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions en fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre plus abondantes sur le Nest et l'or et et le nord plut\u00f4t alors qu'\u00e0 l'ouest et on va aller, on pourrait m\u00eame passer entre les gouttes localement en tout cas la les pr\u00e9cipitations seront moindres et puis l'instabilit\u00e9 va favoriser la formation d'averses localement orageuses sur le sud, c'est un type de temps qui va se poursuivre encore ce soir et cette nuit c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, elles sont dans les normes, un maximum de 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 28 au sud 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, un petit vent de nord- ouest devrait souffler sur le Jura puis on Time, ce sont toujours des vents de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 faire, on a fort en moyenne et haute montagne du reste demain matin le front aura tendance \u00e0 s'\u00e9loigner en direction de l'Est, r\u00e9sultat des courses, des pr\u00e9cipitations, un peu plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes dans les Alpes, sur le Nest sur le Nest, je vais y arriver sur l'Est, alors que, \u00e0 l'ouest, des \u00e9claircies commenceront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles et puis au fil des heures, les \u00e9claircies devraient \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse sur l'ouest, des \u00e9claircies qui se font un peu plus discr\u00e8tes en montagne avec des pluies, toujours un peu plus abondantes sur l'Est, \u00e0 cause de, justement, ce front qui est en train de stagner, demain matin, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures un maximum de 15 degr\u00e9s sur le plateau 14 en Valais l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s sur le plateau, ce sera le maximum, soit les temp\u00e9ratures de 3 4 degr\u00e9s on sous des normes de saison et puis la bise donc va commencer \u00e0 se mettre en place sur le bassin l\u00e9manique dans le courant de l'apr\u00e8s- midi puis elle soufflera partout sur le plateau avec un maximum pour l'instant de 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, vous savez tout, aujourd'hui, les marguerites sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, toute une histoire, excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n", "UMID : ZB278933\r\nDate de transcription : 10-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:01) [88%] : \r\nDonc j'ai transpir\u00e9 je brille surnomm\u00e9 Denis de feu, gros plan sur le front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:16) [69%] : \r\nL O Hagen either very Welcome Tib\u00e9ri note enfin que vous allez me plaisent proc\u00e8de tu veux suisse et que m\u00eame, oui, comme \u00e7a pourrait \u00eatre plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:24) [57%] : \r\nComme quoi, comme quoi il s'ouvre quand et policiers y a son son sont que on veut nos strong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:36) [71%] : \r\nS. et elle c'est oui Ambri veulent-ils strong sur la m\u00eame vous je vais \u00e9norme la teuf ne une \u00e9tude que pose, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:42) [73%] : \r\nOK, il aurait dit : ben soit va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:01:44 > 0:01:45) [95%] : \r\nUn Manga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:53) [71%] : \r\nAilleurs, les de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:01:57) [58%] : \r\nOn va encore me tout \u00e0 Arthur ce Network.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:04) [76%] : \r\nHier, un \u00e9l\u00e8ve mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:39) [91%] : \r\nBonjour investir CV mais merci de votre attention dans ce journal, tout d'abord cette fusillade, il y a quelques heures aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:04:03) [95%] : \r\n14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une cinquantaine bless\u00e9es dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver, un homme arm\u00e9 a tir\u00e9 dans la foule lors de la premi\u00e8re du film Batman, la police vient d'arr\u00eater un suspect, nous serons en Direct aussi aussit\u00f4t touch\u00e9 l'Espagne est touch\u00e9e de plein fouet par la crise, l'Espagne et la col\u00e8re d'une grande partie de la population face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement, des centaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues des principales villes du pays, on a pu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:05 > 0:04:12) [86%] : \r\nOui, Philippe, parce que tu m'entends, \u00e0 Washington, je t'entends bien je, on n'a pas le retour ici comme tu le sais mais je t'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:18) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, moi je te vois, c'est parfait, merci encore d'autres avec nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:19 > 0:04:39) [84%] : \r\nOh ben \u00e9coutez, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir partag\u00e9, le bilan est rest\u00e9 le m\u00eame, je crois, aux derni\u00e8res nouvelles, est toujours 14 morts, je sais pas si t\u00f4t, mais au derni\u00e8re nouvelle, moi j'en suis \u00e0 4 heures 50 d'accord et moi aussi c'est bon alors attend 50 pas plus de d\u00e9tails sur la personnalit\u00e9, le qui, sur l'\u00e2ge du du tireur d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:45 > 0:05:02) [88%] : \r\nMaintenant ils ont compris, un jeune homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es arm\u00e9 comme un porte- avions, 2 armes de poing et et un un fusil grenade lacrymog\u00e8ne gilet pare- balles gaz rotations contre les gaz masque \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:07 > 0:05:31) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais merci et j'appelle maintenant Isabelle \u00e0 Bruxelles, est ce que tu m'entends, Isabelle bonjour impeccablement Thomas merci aussi d'\u00eatre avec nous, reste la question qu'on avait pr\u00e9vu, ouais, \u00e7a marche et puis tu as vu, peut-\u00eatre dans le conducteur puisqu'il y a eu la fusillade aux \u00c9tats-Unis \u00e7a oui l\u00e9g\u00e8rement en fait descendre le bloc Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:37) [79%] : \r\nTu mais peut-\u00eatre que \u00e7a marche, banque \u00e0 tout de suite, lance \u00e0 roulettes, voil\u00e0 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:40 > 0:05:55) [84%] : \r\nTu disais Serge excusez-moi une next trop ah oui on nous on s'surtout ex- sur la 2 apr\u00e8s le sujet sign\u00e9 oui et enfin sur la 3 et apr\u00e8s sur la 3 pour TransRUN d'accord exactement cela oui peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:00 > 0:06:12) [79%] : \r\nSi on s'occupe de l'Espagne, enfin, ces banques en d\u00e9tresse qui se retrouvent sur tension discussions donc puisque je trouve aujourd'hui le TransRUN le feu RER neuch\u00e2telois n'a pas que des partisans, ce matin, des anti- Transrun qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:08:14) [95%] : \r\nBonjour Madame messieurs, soyez les bienvenue et merci de votre attention dans ce journal, tout d'abord cette fusillade, il y a quelques heures aux \u00c9tats-Unis, 14 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une cinquantaine bless\u00e9es dans un cin\u00e9ma pr\u00e8s de Denver, un homme a tir\u00e9 dans la foule lors de la premi\u00e8re du film Batman, la police vient d'arr\u00eater un suspect, nous serons en Direct de Washington, l'Espagne, l'Espagne, touch\u00e9e de plein fouet par la crise, l'Espagne et la col\u00e8re d'une grande partie de la population face aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement, des centaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues des principales villes du pays, on a pu voir un peu partout des drapeaux orn\u00e9s de ciseaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux coupes budg\u00e9taires l'Espagne enfin et ces banques en d\u00e9tresse qui se retrouvent ce matin au centre des discussions des ministres des Finances de la zone Euro en Suisse romande, le TransRUN, le fameux RER neuch\u00e2telois n'a pas que des partisans, ce matin, les anti- TransRUN, ils se disent apolitiques ont convoqu\u00e9 la presse pour eux, le projet est tout simplement irr\u00e9alisable sur le plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:16 > 0:08:32) [97%] : \r\nMais tout de suite donc cette fusillade pr\u00e8s de Denver aux \u00c9tats-Unis, le bilan est tr\u00e8s lourd : 14 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s dont certains dans un \u00e9tat grave cette trag\u00e9die s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a quelques heures dans un cin\u00e9ma, les spectateurs \u00e9taient venus assister \u00e0 la premi\u00e8re du film Batman pr\u00e9cision Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:08:49) [95%] : \r\nUne ville en \u00e9tat d'choc un d\u00e9ploiement policier sans pr\u00e9c\u00e9dent, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus peu apr\u00e8s minuit par t\u00e9l\u00e9phone rapidement sur les lieux, elles ont d\u00e9couvert le carnage comme les spectateurs qui \u00e9taient venus assister \u00e0 la projection du film Batman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:01) [72%] : \r\nBon au stalag \u00e7a ou est-ce que renflouer, j'ai vu une fille couverte de sang si le venait vous et je me suis sentie mal aim\u00e9, mais 5 Towers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:01 > 0:09:08) [97%] : \r\nSelon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, un homme portant un masque \u00e0 gaz auraient tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes avant d'ouvrir le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:08 > 0:09:10) [65%] : \r\nBien oui en envoie m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:11 > 0:09:44) [87%] : \r\nPour l'heure, nous n'avons connaissance que d'un tirage pas de preuve qu'il y en ait davantage pris sont, en fait, ce cependant de la police est arriv\u00e9e sur les lieux et a trouv\u00e9 le tireur au fond du th\u00e9\u00e2tre ou plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 dans le Parking \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une voiture Croatie en possession d'un masque \u00e0 gaz \u00e0 un fusil et un pistolet et \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a trouv\u00e9 en tout cas encore une autre arme en \u00e9t\u00e9, selon vous appelle monsieur Pernin \u00e7a je vois rien Hawija, \u00e0 The Practice le bilan actuel 50 personnes touch\u00e9es et 14 sont pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:46 > 0:09:48) [99%] : \r\nUne perquisition est en cours au domicile du suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:50 > 0:10:00) [96%] : \r\nEt Washington avec nous Philippe Gassot bonjour un bilan effroyable 14 morts, une cinquantaine de bless\u00e9s dont certains dans un \u00e9tat grave, on peut parler de v\u00e9ritables carnages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:11:02) [93%] : \r\nAh, c'est un v\u00e9ritable carnage mais apparemment, les choses ont \u00e9t\u00e9 faites pour cela, l'homme est rentr\u00e9e par la sortie de secours, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il n'y a aucun contr\u00f4le, il avait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son action, il portait un masque \u00e0 gaz, il portait un gilet pare- balles, il portait un fusil et au moins 2 armes de poing, il a aussi jet\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e, des bombes lacrymog\u00e8nes dans le rang des spectateurs et il y a eu une confusion au d\u00e9but car il ne savait pas ses spectateurs si ce qu'ils entendaient faisaient ou non partie du film et les rafales sont partis dans tous les sens, ce sont les spectateurs eux- m\u00eames qui ont appel\u00e9 le Nine One One qui ont appel\u00e9 la police et lorsque l'ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 ses spectateurs de quitter la salle, car la police craignait que l'homme ait pu disposer, en plus de son arsenal des explosifs, h\u00e9 bien il y a eu bien \u00e9videmment un mouvement de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:03 > 0:11:09) [91%] : \r\nOui, sc\u00e8nes de panique, vous l'avez dit, et dans la confusion, est ce que les forces de l'ordre ont pu agir v\u00e9ritablement rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:55) [92%] : \r\nBen c'est c'est pass\u00e9 tr\u00e8s rapidement en d\u00e9pit de la fum\u00e9e qui se d\u00e9gage et il a fallu faire sortir les spectateurs extr\u00eamement rapidement et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien la zone du cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 quadrill\u00e9 et on a retrouv\u00e9 un homme qui tentait de s'enfuir avec ses armes, il \u00e9tait dans une voiture et il \u00e9tait dans le Parking alors imm\u00e9diatement cet homme qui doit avoir une vingtaine, un vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 parler, il a dit, il a donn\u00e9 son adresse et il a signal\u00e9 qu'il pouvait avoir dans cette adresse des explosifs dispos\u00e9s chez lui, donc, les policiers sont intervenus avec efficacit\u00e9, mais enfin, en prenant bien \u00e9videmment les pr\u00e9cautions d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:55 > 0:12:01) [95%] : \r\nEt on n'en sait pas plus sur les motifs de cet attentat de ce cette attaque plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:23) [92%] : \r\nIl a pour le moment il n'a pas dit quelle \u00e9tait sa motivation, vous savez, pendant une longue p\u00e9riode d'intervention polici\u00e8re, on a pens\u00e9 qu'il pouvait y avoir de personnes qui avaient particip\u00e9 \u00e0 la fusillade, pour le moment on n'est pas certain mais on pense que cet homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es, encore une fois a pu agir seul, mais on ne conna\u00eet pas v\u00e9ritablement ses motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:25) [99%] : \r\nPhilippe Gassot merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:27 > 0:12:42) [97%] : \r\nDes centaines de milliers d'espagnols ont donc manifest\u00e9 hier contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement des foules monstres ont d\u00e9fil\u00e9 dans les principales villes du pays touch\u00e9s de plein fouet par la crise en fin de soir\u00e9e, \u00e0 Madrid, de petits groupes se sont affront\u00e9s avec la police qui a tir\u00e9 des balles en caoutchouc Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:13:22) [94%] : \r\nTard dans la soir\u00e9e, les tensions se sont accrues \u00e0 Madrid entre manifestants et policiers de petits groupes ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans les b\u00e2timents du Congr\u00e8s, la police est alors intervenue en tirant des balles en caoutchouc et en chargeant les manifestants qui r\u00e9pliquaient avec des jets de bouteilles, auparavant, une foule immense \u00e9tait rassembl\u00e9e au centre de la capitale et dans 80 villes espagnoles, des manifestations organis\u00e9es \u00e0 l'appel des syndicats et de diverses organisations, quelques heures apr\u00e8s le vote par le Congr\u00e8s d'un paquet de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le but d'\u00e9conomiser 65 milliards d'euros en 2 ans, le gouvernement de Mariano aura quoi veut notamment augmenter la TVA, avec des cons\u00e9quences dans tous les domaines, comme le sport et la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:22 > 0:13:32) [90%] : \r\nJe \u00e0 l'image de la bont\u00e9, l'augmentation de la TVA sur le et gr\u00e2ce, qui ach\u00e8ve les activit\u00e9s culturelles d'un pays, l'acc\u00e8s \u00e0 la culture c'est d'autant plus grave dans un moment o\u00f9 la culture est un moyen d'\u00e9vasion bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:33 > 0:13:47) [95%] : \r\nPlus grave encore pour des millions d'espagnols, la limitation \u00e0 6 mois des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, dans un pays o\u00f9 une personne sur 4 est sans emploi ou l'annulation de la prime de fin d'ann\u00e9e dans le secteur public, ce qui signifie une baisse de 7 pourcent nos revenus d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:47 > 0:14:03) [94%] : \r\nEt \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory bonjour, on a vu ces gigantesques Manifestation en Espagne contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement le gouvernement qui est sous pression, pr\u00e9cis\u00e9ment, les ministres des Finances de la zone Euro finalise aujourd'hui le plan d'aide aux banques espagnoles, un plan qui ajoute encore un peu plus \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:04 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, c'est un plan d'un montant d'environ 100 milliards d'euros, Madrid ne peut pas se passer cet argent c'est un ballon d'oxyg\u00e8ne, mais en m\u00eame temps, il va lui co\u00fbter cher, si je puis dire, parce que, h\u00e9 bien tout d'abord, les espagnols vont devoir r\u00e9former leur secteur bancaire sous la surveillance stricte des Europ\u00e9ens, on va leur imposer, pas moins de 32 mesures \u00e0 appliquer et puis ensuite et surtout, h\u00e9 bien pour obtenir ces fonds, ils doivent aussi continu\u00e9 \u00e0 filer droit sur le plan \u00e9conomique, c'est pour satisfaire Bruxelles et les Europ\u00e9ens comme Ariane aura Roy a fait adopter ce plan de rigueur qui d\u00e9pla\u00eet tant aux espagnols et encore, la Commission europ\u00e9enne fait la moue, elle trouve que le plan va dans le bon sens, mais qu'il faudrait plus d'efforts dans l'\u00e9ducation ou plus de r\u00e9formes pour le march\u00e9 du travail, donc, officiellement, l'Espagne a gard\u00e9 sa souverainet\u00e9, elle n'est pas sous tutelle, comme peuvent l'\u00eatre, la Gr\u00e8ce ou le Portugal, mais en r\u00e9alit\u00e9, elle est vraiment sur le fil du rasoir, si elle s'\u00e9carte un tant soit peu pardon si elle s'\u00e9carte un tant soit peu du chemin, h\u00e9 bien elle sera rappel\u00e9 alors les march\u00e9s, la mettent sous pression, le taux de les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent donc vraiment il y a d'un c\u00f4t\u00e9, cette pression de la rue et puis de l'autre les march\u00e9s et Bruxelles, \u00e7a donne une pression in\u00e9dite sur l'Espagne, une pression in\u00e9dite est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:22) [99%] : \r\nIsabelle Ory merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:24 > 0:15:40) [92%] : \r\nEn Syrie, et maintenant la bataille de Damas se poursuit, les combats continuent de faire rage dans certains quartiers de la capitale, par ailleurs, les opposants \u00e0 Bachar Al-Assad aurait pris le contr\u00f4le de plusieurs postes-fronti\u00e8res avec l'Irak et la Turquie, des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s affluent vers le Liban Mario Laurent Burckel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:43 > 0:15:48) [91%] : \r\nUn embouteillage sans fin, \u00e0 la fronti\u00e8re des familles enti\u00e8res qui fuient les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:49 > 0:15:53) [97%] : \r\nSelon l'ONU, jusqu'\u00e0 30000 Syriens sont arriv\u00e9s au Liban ces derni\u00e8res 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:55 > 0:15:59) [93%] : \r\nEn d\u00e9marrant j'emm\u00e8ne ma famille au Liban, vous savez pourquoi pas besoin d'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:00 > 0:16:05) [99%] : \r\nDans ce village libanais pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, il y a maintenant plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens que d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:08 > 0:16:15) [88%] : \r\nMadame depuis dimanche, des centaines et des centaines de Syriens traversent la fronti\u00e8re et ils viennent se r\u00e9fugier chez nous tenons \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:15 > 0:16:25) [94%] : \r\nEt Damas \u00e0 feu les combats continuent avec une ligne de front qui bouge sans cesse de ce matin, l'arm\u00e9e a repris le contr\u00f4le d'au moins un quartier de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:27 > 0:16:28) [93%] : \r\n\u00e7a ne fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:28 > 0:16:42) [96%] : \r\nPlus de 300 personnes dont une majorit\u00e9 de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier la journ\u00e9e la plus meurtri\u00e8re en 16 mois de r\u00e9pression et ici au poste- fronti\u00e8re turc victoire symbolique des rebelles, ils ont aussi pris un Checkpoint \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:42 > 0:16:46) [65%] : \r\nCar voil\u00e0 le lot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:46 > 0:17:10) [90%] : \r\nLes sp\u00e9culations sur le sort du pr\u00e9sident Bachar El-Assad se multiplient, il serait pr\u00eat \u00e0 partir, selon l'ambassadeur de Russie en France une affirmation vite d\u00e9mentie par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat syrienne et \u00e0 Allied de l'Am\u00e9rique, cela se passe pas vraiment au lendemain du double v\u00e9to russe et chinois au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les critiques occidentales pleuvent, Washington ne voit d\u00e9sormais d'autres solutions que d'agir en dehors du cadre de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:17:44) [92%] : \r\nEt on apprend que la Suisse a cr\u00e9\u00e9 une commission d'enqu\u00eate avec les \u00c9mirats arabes unis en vue de faire la lumi\u00e8re sur les grenades suisses qui auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par les insurg\u00e9s en Syrie, elle devra notamment d\u00e9terminer si ces grenades \u00e0 main export\u00e9 en 2003, vers les \u00c9mirats ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9export\u00e9s comme l'a expliqu\u00e9 ce matin le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, l'actualit\u00e9 en Suisse romande, maintenant la campagne pour le RER neuch\u00e2telois v\u00e9ritablement lanc\u00e9e mais cette fois-ci ce sont les anti- Transrun qui montent aux barricades pour eux le projet financi\u00e8rement irr\u00e9alisable et il y a encore dit ce matin : Julie Marchand et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:18:07) [90%] : \r\nJean \u00e0 Cernier que pourrait un jour passer le TransRUN ce tr\u00e8s rapide de viser \u00e0 1 milliard de francs une tranch\u00e9e ouverte pile-poil \u00e0 travers le de Ruz, le projet se veut rassembleur, un trait d'union technologique entre le haut et le bas du canton de Neuch\u00e2tel mais depuis aujourd'hui, ce projet est officiellement combattu les anti- TransRUN sont sortis du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:07 > 0:18:31) [93%] : \r\nLe TransRUN Jonathan c'est une d\u00e9pense pharaonique cols quand on n'a pas les moyens de faire puisqu'on n'a pas le 1er franc pour investir dans ce ce ce tunnel, on ne dit pas qu'il faut pas faire d'investissements mais c'est pas comme les partisans du TransRUN, le pr\u00e9tendent le TransRUN qui va embellir notre canton et puis r\u00e9sorber tous les probl\u00e8mes financiers que nous avons, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:58) [93%] : \r\nLe RER si le peuple l'accepte cet Automne devrait relier Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds en 14 minutes seulement compte 30 voire 40 \u00e0 ce jour avec un r\u00e9seau appropri\u00e9 pour desservir les vall\u00e9es, le Val de Ruz et le Val-de-Travers, un milliard de francs 560 millions \u00e0 la charge des contribuables neuch\u00e2telois, l'enjeu est cons\u00e9quent pour Neuch\u00e2tel le Conseil d'\u00c9tat a multipli\u00e9 les s\u00e9ances d'information aupr\u00e8s des citoyens, ces derni\u00e8res semaines pour expliquer pour rassurer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:58 > 0:19:08) [92%] : \r\nIl y a un grand nombre d'ind\u00e9cis et ce sont ces gens-l\u00e0 qu'il faut amener dans les urnes et ce qu'il faut emmener aussi, ce sont les jeunes, je souhaite que les jeunes aillent voter r\u00e9alise que c'est pour eux qu'on fasse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:09 > 0:19:17) [94%] : \r\nLe comit\u00e9 anti- TransRUN se veut apolitique, il est tout de m\u00eame t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 par certains membres de l'UDC et du Parti lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:18 > 0:19:30) [95%] : \r\nUn peu de sport en football hier soir servait \u00e0 renouer avec l'Europa League en affrontant les Arm\u00e9niens du FC Gandzasar et dans ce match aller du 2\u00e8me tour qualificatif les Genevois ont gagn\u00e9 2 \u00e0 0 G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:32 > 0:19:42) [95%] : \r\n8 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re participation \u00e0 l'Europa League le Servette FC a fait \u00e0 nouveau son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, hier soir, ils se sont impos\u00e9s 2 0 mais ils auraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:42 > 0:19:54) [77%] : \r\nPour faire mieux la premi\u00e8re occasion avec ce penalty accord\u00e9 dans la 6\u00e8me minute seulement le dit-elle ces v\u00e9g\u00e9taux ne trouve que la par transverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:56 > 0:19:58) [96%] : \r\nEt quand \u00e7a ne veut pas passer, h\u00e9 bien \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:01 > 0:20:04) [85%] : \r\n14\u00e8me minute Kouassi l\u00e8ve les yeux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:08 > 0:20:10) [99%] : \r\nEt comme on dit jamais 203.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:14 > 0:20:16) [90%] : \r\nCette fois, c'est Karanovic qui invoque le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:19 > 0:20:22) [91%] : \r\n2\u00e8me mi- temps, les dieux du football ont d\u00fb entendre les pri\u00e8res des Grenat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:23 > 0:20:26) [98%] : \r\nKaranovic trouve enfin le chemin des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:27 > 0:20:33) [95%] : \r\nEt comme pour se faire pardonner d'une trop grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 en d\u00e9but de match, le ciel n'accorde un 2\u00e8me but \u00e0 Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:34 > 0:20:42) [96%] : \r\nPar l'entremise de la t\u00eate de JC 2 \u00e0 0 les Genevois prennent de l'air avant le match retour de la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:46 > 0:20:50) [86%] : \r\nOn jouait aussi \u00e0 Berne Les Young Boys affrontait le Zimbru je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:50 > 0:20:56) [97%] : \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 ils se sont impos\u00e9s 1 0 et devront donc faire preuve de vigilance lors du match retour en Moldavie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:09) [91%] : \r\nQuelques reflets maintenant de la soir\u00e9e d'hier au Pal\u00e9o Festival parmi les t\u00eates d'affiche, Sting et St\u00e9phan Eicher, reportage Christophe 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:21 > 0:21:50) [87%] : \r\nDonc vigilance nostalgie, hier soir, sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o avec 2 artistes bien plac\u00e9 dans le coeur du public venu \u00e9grener certains de leurs plus grands tubes, honneur \u00e0 l'enfant du pays, St\u00e9phan Eicher a jou\u00e9 le 1er revisitant son large r\u00e9pertoire avec un groupe bigarr\u00e9, reflet de ses nombreux voyages musicaux du iceberg gras aux zoo n'a pas d'amis comme toi en passant par une reprise du titre al\u00e9manique Campari soda le Bernois a combl\u00e9 la plaine de la m\u00eame s'il n'a au final pr\u00e9senter qu'un seul nouveau morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:28 > 0:22:51) [88%] : \r\nMais intensit\u00e9 est encore mont\u00e9e d'un cran, une fois la nuit tomb\u00e9e en concert pour la premi\u00e8re fois, Pal\u00e9o Sting \u00e0 rattraper le temps perdu avec brio g\u00e9n\u00e9reux \u00e9nergique et entour\u00e9 de musiciens d'exception, l'Australien a offert un v\u00e9ritable best- of de sa longue carri\u00e8re, jouant avec le public et ne rechignant pas \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer le r\u00e9pertoire de police son groupe mythique de rock \u00e0 Evry Nicholson suivi d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:19 > 0:23:28) [90%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans quelques instants, un coup de sur les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques gr\u00e2ce \u00e0 Claudia m\u00e9lange dit sa voix tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:45 > 0:23:48) [83%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:56 > 0:24:09) [85%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait oui, on a toujours besoin de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:21 > 0:24:31) [83%] : \r\nBonjour, un petit Edith voir je sais pas qui est en r\u00e9gime ce serait ah oui est ce que ce serait possible, juste de neige change voil\u00e0 qu'est ce qu'ils en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:32 > 0:24:33) [88%] : \r\nAlors qu'est-ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:51) [87%] : \r\nAh voil\u00e0, ouais, c'est mieux je trouve oui tu es parfait ah mon Dieu non mais il faut pas, non non non non m\u00eame oui divers Serge par contre ils ont chang\u00e9 le serait possible d'avancer un peu le pass\u00e9, ils ont chang\u00e9, j'ai entendu mais embringu\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:56 > 0:25:14) [86%] : \r\nEt puis en plus ma\u00eetre paf, voil\u00e0 bien un peu comme \u00e7a, enfin juste non non non non, mais la question Fran\u00e7ois d'Assises vers comme \u00e7a g\u00e9nial, merci, donc on ne peut pas oui c'est la bonne tout \u00e0 fait, merci, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:16 > 0:25:37) [90%] : \r\nBonjour a conduit \u00e0 tous en Valais le ton non bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier en Valais, alors que dans les autres r\u00e9gions, le ton \u00e9tait passablement nuageux des nuages pr\u00e8s frontaux \u00e0 l'avant d'un front froid qui va nous toucher cet apr\u00e8s- midi par le nord- ouest, il va ensuite stagn\u00e9 sur l'Est, avant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement il reste combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:39 > 0:25:44) [90%] : \r\nUne minute 30, je suis all\u00e9 voir Justin merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:54 > 0:26:38) [91%] : \r\nAvant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement dimanche et puis \u00e0 noter qu'un courant de bise va se mettre en place sur le plateau donc Isabelle cet apr\u00e8s- midi, merci, dans l'ensemble, le ciel sera tr\u00e8s nuageux Les non plut\u00f4t nuageux quoi sera nuageux, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations s\u00e9viront sur les reliefs puisse attendront annon\u00e7ant que des r\u00e9gions \u00e0 noter qu'elles seront beaucoup plus abondantes et fr\u00e9quentes sur l'est et le nord, certaines r\u00e9gions \u00e0 l'ouest et on va Valais pourrait m\u00eame passer entre les gouttes, en tout cas la les pr\u00e9cipitations seront moindres au sud l'instabilit\u00e9 va favoriser la formation d'averses orageuses dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c'est un type de temps qui va se poursuivre, OK, OK, le soleil ne s'est pas fait prier en Valais ce matin partout ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:18 > 0:29:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier ce matin en Valais, alors que le ton \u00e9tait passablement nuageux dans les autres r\u00e9gions, des nuages pr\u00e8s fronton \u00e0 l'avant d'un front qui va nous toucher cet apr\u00e8s- midi par le nord- ouest, ils vont ensuite stagn\u00e9 sur l'Est, avant de s'\u00e9vacuer compl\u00e8tement durant la journ\u00e9e de dimanche et puis \u00e0 noter encore que la un courant de bise va se mettre en place d\u00e8s demain apr\u00e8s- midi sur le plateau, selon Isabelle fat de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi, le ciel sera dans l'ensemble assez nuageux, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations commenceront \u00e0 s\u00e9vir sur les reliefs, puis s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions en fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre plus abondantes sur le Nest et l'or et et le nord plut\u00f4t alors qu'\u00e0 l'ouest et on va aller, on pourrait m\u00eame passer entre les gouttes localement en tout cas la les pr\u00e9cipitations seront moindres et puis l'instabilit\u00e9 va favoriser la formation d'averses localement orageuses sur le sud, c'est un type de temps qu'il va se poursuivre encore ce soir et cette nuit c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, elles sont dans les normes, un maximum de 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 28 au sud 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, un petit vent de nord- ouest devrait souffler sur le Jura puis on, ce sont toujours des vents de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 faire, on a fort en moyenne et haute montagne du reste demain matin le front aura tendance \u00e0 s'\u00e9loigner en direction de l'Est, r\u00e9sultat des courses, des pr\u00e9cipitations, un peu plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes dans les Alpes, sur le Nest sur le Nest, je vais y arriver sur l'Est, alors que, \u00e0 l'ouest, des \u00e9claircies commenceront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles et puis au fil des heures, les \u00e9claircies devraient \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse sur l'ouest, des \u00e9claircies qui se font un peu plus discr\u00e8tes en montagne avec des pluies, toujours un peu plus abondantes sur l'Est, \u00e0 cause de, justement, ce front pied en train de stagner, demain matin, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures un maximum de 15 degr\u00e9s sur le plateau 14 en Valais l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s sur le plateau, ce sera le maximum souhaite les temp\u00e9ratures de 3 4 degr\u00e9s on sous des normes de saison et puis la bise donc va commencer \u00e0 se mettre en place sur le bassin l\u00e9manique dans le courant de l'apr\u00e8s- midi puis elle soufflera partout sur le plateau avec un maximum pour l'instant de 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, vous savez tout, aujourd'hui, les marguerites sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, toute une histoire, excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous trouvez ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-07-20T11:24:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207346682", "durationSec": 94, "title": "12.07.20", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20120720 et extraits vid\u00e9oclip promotionnel, TransRUN-NON, un comit\u00e9 d'opposants au projet de RER TransRUN s'est mis en place et entame sa campagne pour convaincre les Neuch\u00e2telois \u00e0 voter non lors de la votation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"], "sequenceIds": ["1330712", "1330713"]}, {"internalArchiveId": "GE1207346683", "durationSec": 131, "title": "12.07.20", "excerpt": "* Nyon : Pal\u00e9o Festival Nyon, 20120719, le chanteur suisse EICHER Stephan et le chanteur britannique STING se sont produit sur la sc\u00e8ne du Pal\u00e9o Festival.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "thematicPersons": ["STING", "EICHER, STEPHAN"], "sequenceIds": ["1330714"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207903919", "summary": "DUPLEX WASHINGTON :\r\nGASSOT, Philippe, journaliste (fusillade et tuerie dans un cin\u00e9ma \u00e0 Aurora pr\u00e8s de Denver dans le Colorado, o\u00f9 l'\u00e9tudiant HOLMES, James a ouvert le feu lors d'une premi\u00e8re du dernier film de la trilogie Batman \"The Dark Knight rises\").\r", "id": "903918"}, {"internalArchiveId": "GS1207330713", "summary": "12:53.33\r\nCernier, diverses s\u00e9quences : divers plans comit\u00e9 d'opposants au projet de RER TransRUN neuch\u00e2telois tenant conf\u00e9rence de presse dans un pr\u00e9 / divers  plans affiches portant slogans contre la construction du RER TransRUN /   animation graphique montrant circulation du train RER TransRUN / itw CLOTTU, Raymond, vice-pr\u00e9sident comit\u00e9 TransRUN-NON (le canton n'a pas les moyens  financiers de construire un RER) / PERRIN, Yvan, conseiller national UDC  neuch\u00e2telois et d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "id": "1330712", "visualGeographicals": ["CERNIER"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330714", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans de vid\u00e9oclip promotionnel pour le TransRUN et le RER / itw NICATI, Claude, chef D\u00e9partement gestion du territoire (convaincre pour que la population vote pour la construction du TransRUN).\r", "id": "1330713", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330715", "summary": "12:57.36\r\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : extrait concert de EICHER, Stephan, chanteur suisse / divers plans EICHER, Stephan chantant chanson \"Pas d'ami    comme toi\" / extrait concert de STING, chanteur anglais / divers plans   STING chantant chanson \"Every little thing she does\".", "id": "1330714", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["EICHER, STEPHAN", "STING"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1581728", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278933", "position": "01"}}, {"id": "560015", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186567", "position": "01"}}, {"id": "560014", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127707", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8DE9ECA9-BC2F-4775-A82C-8E8668FB552F", "internalArchiveId": "8DE9ECA9-BC2F-4775-A82C-8E8668FB552F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Les combats font toujours rage \u00e0 Damas, alors que Bachar El Assad n'est pas apparu en public apr\u00e8s l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 trois de ses proches. Isra\u00ebl craint le changement politique \u00e0 Damas : Commentaire de Nicolas Vultier et correspondance de Serge Ronen", "publicationDate": "2012-07-19T00:00:00Z", "summary": "Selon l'opposition syrienne, le pr\u00e9sident se trouverait dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Lattaqui\u00e9 d'o\u00f9 il coordonnerait la riposte. Selon une ONG \u00e0 Damas, des centaines d'habitants ont fui les combats et les bombardement de certains quartiers de la ville.", "durationSec": 149, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["guerre civile", "relations internationales", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T13:22:11Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Syrie, les combats ferait toujours rage \u00e0 Damas alors que Bachar Assad n'est pas apparu en public apr\u00e8s l'attentat d'hier qui a tu\u00e9 3 de ses proches, \u00e0 Damas, selon l'opposition syrienne, le pr\u00e9sident se trouverait dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Lattaqui\u00e9 doute il coordonnerait la riposte Nicolas P. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nSi c'est une source de l'opposition qui a donn\u00e9 cette information ce matin \u00e0 l'agence Reuters, l'informateur veut rester anonyme Cadre de l'opposition, il pr\u00e9cise que Bachar Al-Assad pourrait s\u00e9journ\u00e9 plusieurs jours dans son palais de Lattaqui\u00e9, fief de la communaut\u00e9 alaouite \u00e0 Damas, des habitants et des insurg\u00e9s, rapporte que de nouveaux affrontements entre les rebelles et l'arm\u00e9e aurait \u00e9clat\u00e9 ce matin pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement, une personne aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans ces accrochages qui se d\u00e9roule dans le quartier dit classe qui jouxte le vaste complexe o\u00f9 si\u00e8ge le Conseil des ministres, selon une ONG \u00e0 Damas, des centaines d'habitants ont fui aujourd'hui les combats et les bombardements de certains quartiers de la ville, une source de s\u00e9curit\u00e9 cit\u00e9 par l'AFP, pr\u00e9cise que l'arm\u00e9e a demand\u00e9 aux r\u00e9sidents de s'\u00e9loigner des zones d'affrontement pour le chef des observateurs de l'ONU pr\u00e9sents \u00e0 Damas, la Syrie n'est pas sur la voie de la paix, le g\u00e9n\u00e9ral Robert Mood a rappel\u00e9 ce matin que le mandat de la mission de l'ONU, cens\u00e9 superviser le cessez-le-feu devenu caduc dans le pays, expirait demain, il a ainsi remis la balle dans le camp du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui doit d\u00e9battre et peut-\u00eatre m\u00eame vot\u00e9 une r\u00e9solution sur la Syrie aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nNicolas volontiers de notre rubrique International et du c\u00f4t\u00e9 d'Isra\u00ebl en suit attentivement l'\u00e9volution de la situation en Syrie une possible d\u00e9faite du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad inqui\u00e8te notamment les militaires qui anticipe l'arriv\u00e9e au pouvoir en Syrie d'islamiste sunnite tr\u00e8s hostile \u00e0 Isra\u00ebl, \u00e0 J\u00e9rusalem, correspondance de Serge Ronen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [90%] :\r\nEhud Barak terminus isra\u00e9lien de la D\u00e9fense a r\u00e9agi en ces termes en apprenant la mort dans un attentat de son homologue syrien, c'est le d\u00e9but de la fin du r\u00e9gime du pr\u00e9sident Assad, ce n'est plus qu'une question de temps, dit -il, pour que la famille Assad soit contraint de quitter le pouvoir, la veille, le g\u00e9n\u00e9ral corps, chef des renseignements militaires, l'\u00e9crivain devant une commission parlementaire, ce qui pourrait arriver apr\u00e8s la chute du pr\u00e9sident Assad, ces \u00e9l\u00e9ments islamistes projetaient Al-Qa\u00efda vont s'unir le haut du pav\u00e9 et lancer des attaques contre Isra\u00ebl \u00e0 partir du plateau du Golan \u00c9lise armistice sur le plateau du Golan \u00e9tait des plus calmes, les plus s\u00fbr depuis la guerre des 6 Jours mais la situation serait susceptible de changer du tout au tout, en cas de son roman politique \u00e0 Damas Serge Ronen rtsinfo J\u00e9rusalem. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Ronen, Serge", "role": "correspondant RTS Tel Aviv", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-181F0FD2-1289-495B-B431-EC46EA257E15", "internalArchiveId": "181F0FD2-1289-495B-B431-EC46EA257E15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rome 1960. L\u2019Afrique d\u00e9fie les anciens pouvoirs coloniaux :  Extraits d'archives et interviews d'Henri Charpentier, journaliste et de Patrick Clastres, historien du sport et de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "publicationDate": "2012-07-19T00:00:00Z", "summary": "A la veille des Jeux de Londres, cette s\u00e9rie est l'occasion d'\u00e9voquer la double \"personnalit\u00e9\" des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne d'exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s'affichent les ambitions et les tensions de l'\u00e9poque. L'Ethiopien Abebe Bikila remporte, pieds nus, le marathon sous l'Arc de Constantin d'o\u00f9 25 ans plus t\u00f4t Mussolini avait envoy\u00e9 ses troupes en Abyssinie. C'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de l'Afrique qui sort du joug colonial. Les coureurs des hauts plateaux africains vont d\u00e9sormais imposer leur pr\u00e9sence sur le stade. Autre spectacle \u00e9blouissant de Rome, celui donn\u00e9 en sprint par Wilma Rudolph qui remporte le 100 m, le 200 m et le relais 4x100 m. D'autant plus impressionnant que celle que l'on surnomme \"la gazelle noire\", victime de la poliomy\u00e9lite, n'a pas pu marcher avant l'\u00e2ge de 9 ans. ", "durationSec": 288, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rome", "Afrique"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9", "d\u00e9colonisation", "politique", "sport"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T02:10:08Z", "speechToTexts": ["07.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAr\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique on parle des Jeux olympiques, ce matin, nous sommes \u00e0 Rome en 1960 l'Afrique d\u00e9fie les anciens pouvoirs coloniaux, l'\u00c9thiopien Bikila remporte, pieds nus, le marathon, c'est le pr\u00e9curseur des coureurs hauts plateaux africains qui vont ensuite dans les d\u00e9cennies suivantes domin\u00e9 les courses de fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [58%] :\r\nLa Madonna scorait \u00e0 l'appui, elle se dessine au kilom\u00e8tre avait Bikila une baisse, une police avec moi in Black. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [85%] :\r\nLa nuit est tomb\u00e9e sur Rome, les coureurs du marathon remonte la vie a bien au 32\u00e8me kilom\u00e8tre ABB Bikila se d\u00e9tache d'une foul\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re d\u00e9sarmant de facilit\u00e9, il veut avaler les derniers kilom\u00e8tres Bikila \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Rome avec une paire de chaussures de course vite vis\u00e9s par les entra\u00eenements, c'est donc pieds nus qu'il remporte le marathon, non pas dans le stade mais sous l'Arc de Constantin o\u00f9 se jouer 25 ans plus t\u00f4t, une toute autre sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [75%] :\r\nAu on annon\u00e7ait et ben fait comme un grand \u00e9v\u00e9nement s'accomplit donc le destin de l'\u00c9thiopie est scell\u00e9 et c'est une op\u00e9ration qui a pas aujourd'hui, l'Italie a enfin son empire \u00e0 une c'est pas alors la remporte sous l'Arc de Constantin \u00e0 Rome \u00e0 l'endroit m\u00eame Mussolini avait fait partir ses arm\u00e9es pour conqu\u00e9rir l'Abyssinie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [83%] :\r\nDu N\u00e9gus Patrick Clastres, historien du sport, donc c'est une du Torino mon symbolique symbolique aussi de la mis\u00e8re de l'Afrique puisqu'ils courent pieds nus, voil\u00e0 et c'est une Afrique est en marche, de sportive africains qui avait toujours particip\u00e9 aux Jeux depuis les origines, mais sous les couleurs des nations m\u00e9tropolitaine la France notamment a eu plusieurs victoires gr\u00e2ce \u00e0 des athl\u00e8tes venus d'Afrique et \u00e7a s'accompagnera d'une n\u00e9gation de leur de leur existence en tant que repr\u00e9sentant des nations africaines et ils ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement transparent dans l'histoire la ici disons que ce sont les m\u00e9dailles de la France o\u00f9 les m\u00e9dailles de l'Italie d'ailleurs et pas les m\u00e9dailles de des nations africaines, elles vont vraiment s'affirmer dans le cas des ind\u00e9pendances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [94%] :\r\n\u00e0 Rome, il n'y a encore que 12 pays africains repr\u00e9sent\u00e9s mais le mouvement est lanc\u00e9, ils seront 53 aux Jeux de Sydney et d'Ath\u00e8nes et de P\u00e9kin et cette affirmation sur le terrain sportif est tout aussi importante que la reconnaissance politique, Pascal Boniface, directeur de l'IRIS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [90%] :\r\nC'est la 1\u00e8re m\u00e9daille d'or du continent africain, c'est le d\u00e9but des ind\u00e9pendances, ce sont les Jeux olympiques qui les premiers ont permis quelque part de fa\u00e7on symbolique \u00e0 jeunes \u00c9tats issus de la d\u00e9colonisation de montrer le drapeau et donc de pouvoir manifester un instrument de souverainet\u00e9 beaucoup plus visibles beaucoup plus identifiable qu'une ambassade \u00e0 l'ONU ou ailleurs et donc ceci est venu monter nourrir un sentiment national naissant, c'est venu le consolider et puis l'arriv\u00e9e de ces tous ces \u00c9tats est venu grossir la foule des nations pour faire vraiment de ces jeux, un instrument vraiment de rayonnement mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [61%] :\r\nEt on une dose de Mario dans aurait du voir de la ville j'ai inond\u00e9s qui s'est quand m\u00eame r\u00e9sultat une terrible erreur qui a passionn\u00e9 les conditions pour au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [67%] :\r\nMoi, je sais pas, la question, on ne sait pas, et pour \u00e7a, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nToujours humilit\u00e9 un mauvais d\u00e9part mais oui ma Rudolph, plus de 1 m\u00e8tre 80 d\u00e9ploie ensuite sa foul\u00e9e elle survole la piste cendr\u00e9 enchante tous ceux qui l'ont vu courir Henri Charpentier, auteur de La grande histoire des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [88%] :\r\nO\u00f9 il m'a Rudolph, c'est celle que le monde entier a surnomm\u00e9 du jour au lendemain, la gazelle noire et qui est venu au sport effectivement parce que cette \u00e9tude enfant victime de la poliomy\u00e9lite tr\u00e8s pauvre et qui, pour s'en sortir pour pouvoir remarcher h\u00e9 bien \u00e0 adulte suivre un entra\u00eenement f\u00e9roce et petit \u00e0 petit est venue au sport et \u00e0 l'athl\u00e9tisme et c'est l\u00e0 que s'est exprim\u00e9e et elle a gagn\u00e9 sa 1\u00e8re m\u00e9daille \u00e7a peu de gens le savent : en 1956 dans le cadre du relais 4 fois 100m. f\u00e9minin des jeunes Melbourne, elle avait juste 16 ans, 4 ans plus tard, h\u00e9 bien elle a grandi, elle s'est entra\u00een\u00e9e s'est perfectionn\u00e9e, elle est devenue une sublime jeune femme de 20 ans vraiment quand on la voyez courir, on sentait qu'elle avait une gr\u00e2ce f\u00e9line extraordinaire et que rien ne pouvait lui r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:02) [96%] :\r\nUn. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:06) [70%] :\r\nPour et on voit bien qu'\u00e0 ceux qui ont essay\u00e9 d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [93%] :\r\nCe grand f\u00e9lin sur le ring, un jeune homme de 18 ans qui d\u00e9j\u00e0 se proclame le plus grand. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:16) [67%] :\r\nOui, si j'ai une bonne t\u00eate, ce qu'on bien \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [85%] :\r\nSuisse qui remporte le titre des mulots, pr\u00e9lude \u00e0 une carri\u00e8re l\u00e9gendaire, celle de Mohamed Ali, le nom qui sera le sien apr\u00e8s sa conversion \u00e0 l'Islam, mais d\u00e9j\u00e0 Rome il danse et ensorcelle ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:30) [65%] :\r\n\u00e9coutez bien, \u00e0 Maghnia 25 une prochaine un mari qui ne s'exprimant Broadcast. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [85%] :\r\nLes jeux Olympiques ar\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Patrick. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "historien du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charpentier, Henri", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265556", "internalArchiveId": "GE1207265557", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.07.19", "publicationDate": "2012-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 958, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4146326", "imageURL": "http://www.rts.ch/4146327.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le Pal\u00e9o festival f\u00eatait mercredi soir le grand retour du groupe de rock britannique \"The Cure\"", "VD: le futur ex-parti lib\u00e9ral fait ses cartons et les affiches historiques ainsi que le mat\u00e9riel de campagne sont remis aux archives cantonales", "Le journal", "12:45 Le journal", "Le Minimag / FR: le bouton va bient\u00f4t avoir son mus\u00e9e", "Le stand-up paddle est devenu le sport aquatique \u00e0 la mode et les points de location se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse romande", "Les r\u00e9actions sont nombreuses au lendemain de l'attentat suicide en Bulgarie qui a tu\u00e9 sept personnes et qui visait un autocar de touristes isra\u00e9liens", "Syrie: des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 jeudi matin pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement \u00e0 Damas", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Parmi les autres concerts tr\u00e8s attendus figurait celui du Nantais Dominique A.", "Le parti lib\u00e9ral et le parti radical fusionneront dans le canton de Vaud \u00e0 la fin du mois de septembre.", "Des petites mains s'activent \u00e0 Est\u00e9venens depuis plus de deux ans pour les trier et les mettre en valeur.", "Pour exercer ce sport, il faut se munir d'une sorte de planche de surf surdimensionn\u00e9e et d'une pagaie \u00e0 la main.", "Le gouvernement isra\u00e9lien impute cette action au Hezbollah libanais ainsi qu'\u00e0 l'Iran et promet une riposte.", "Certaines rumeurs pr\u00e9tendent que le pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad aurait quitt\u00e9 la capitale et se trouverait \u00e0 Lattaqui\u00e9, sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-4044858", "ece-4044311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-13T18:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186450\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:27) [82%] : \r\nMalheureusement, vient de sortir, ah tu fais l\u00e0 tu peux appeler Serge parce qu'on a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:31 > 0:00:36) [87%] : \r\nD'accord, elle est sortie, juste \u00e0 l'instant, elle va revenir sur Serge est all\u00e9 l\u00e0- bas chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:40) [90%] : \r\nC'est gentil, c'est vrai que \u00e7a serait un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:39) [83%] : \r\nBen ben ben peuple Bedos serait quand m\u00eame pour revenir en arri\u00e8re, j'ai une t\u00eate et un bouton qui est juste au-dessus de la p\u00e9dale que je dois actionner et puis je fais mais il faut que je fasse attention qui soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:43) [94%] : \r\nVoil\u00e0 oui alors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:46 > 0:02:48) [72%] : \r\nMais si c'est tu veux Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:50 > 0:02:51) [79%] : \r\nC'est honte revient sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:16) [86%] : \r\nEntr\u00e9e en 2, c'est toute l'histoire, parti qui d\u00e9file un pass\u00e9 qui sera conserv\u00e9e, ainsi les affiches, le mat\u00e9riel de campagne sont remis en ce moment aux archives, on dit de ce sport, qu'il est destin\u00e9 aux 7 \u00e0 77 ans, ce sont d'ailleurs souvent les parents qui proposent \u00e0 leurs enfants de tester le stand-up paddle au moins grave stand-up tu connais le stand pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:16 > 0:03:17) [76%] : \r\nFespam fada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:28) [83%] : \r\nIl y a, c'est para\u00eet-il les sports aquatiques du Mans, voil\u00e0, il faut une planche de Surf compl\u00e8tement surdimensionn\u00e9 une pagaie et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:32) [74%] : \r\nC'est le le la \u00e7a comme on voit, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:42) [76%] : \r\nVoil\u00e0 ce cr\u00e9er \u00e0 Hawa\u00ef en 1960 la vraie d'Oeuvres \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:46 > 0:03:52) [87%] : \r\nEt l\u00e0, c'est en l'occurrence un reportage Hongrie oui sur le lac de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:02) [68%] : \r\nDonc, parce que c'est le j'aurais pu avec Delecour s\u00e9jour d'appara\u00eetre dans nos moyens de transport qui est originaire, non pas de pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:02 > 0:04:07) [81%] : \r\nPardon, non, ces substances de Linus, eux, en l'occurrence du apparemment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Wayne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:10 > 0:04:12) [96%] : \r\nJe pense, nous irons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:07:06) [90%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs les bienvenue et merci de votre attention au sommaire de ce journal, au lendemain de l'attentat-suicide en Bulgarie, qui visait un autocar de touristes isra\u00e9liens qui a fait 7 morts, Isra\u00ebl a imput\u00e9 cet attentat o\u00f9 Hezbollah libanais \u00e0 ses soutiens iraniens le 1er ministre isra\u00e9lien a promis une riposte muscl\u00e9e contre je cite la terreur en Suisse romande, l'heure est au carton pour le Parti lib\u00e9ral Vaudois, \u00e0 quelques semaines de la fusion du Parti lib\u00e9ral et du Parti radical pour former la branche cantonal du PLR en triant les papiers, c'est toute l'histoire du parti qui d\u00e9filent un pass\u00e9 qui sera conserv\u00e9e, ainsi les affiches et le mat\u00e9riel de campagne sont remis en ce moment aux archives, on dit de ce sport, qu'il est destin\u00e9 aux 7 \u00e0 77 ans, ce sont d'ailleurs souvent les parents qui proposent \u00e0 leurs enfants de tester le stand-up pas 2 c'est le sport aquatique \u00e0 la mode, une planche de Surf de grande dimension et une pagaie, voil\u00e0 pour le mat\u00e9riel, les points de location se sont multipli\u00e9es en Suisse romande, nous irons sur le lac de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:07 > 0:07:27) [95%] : \r\nMais tout d'abord la situation en Syrie apr\u00e8s l'attentat qui a d\u00e9capit\u00e9 une partie de l'appareil s\u00e9curitaire du r\u00e9gime, hier, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 ce matin pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement \u00e0 Damas, pendant ce temps, les rumeurs vont bon train sur le sort de Bachar Al-Assad, \u00e0 en croire certains, le pr\u00e9sident syrien aurait quitt\u00e9 la capitale et se trouverait \u00e0 Lattaqui\u00e9, sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, Marie et Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:55) [94%] : \r\nVolcan de Damas, c'est ainsi que les insurg\u00e9s ont baptis\u00e9 leur offensive qui continue pour le 5\u00e8me jour cons\u00e9cutif, avec des affrontements aujourd'hui pr\u00e8s du si\u00e8ge du gouvernement, selon des habitants, aucun rival pour le r\u00e9gime en partie d\u00e9capit\u00e9e par un attentat hier qui a tu\u00e9 3 proches du pr\u00e9sident, donc le ministre et le vice- ministre de la D\u00e9fense, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le bras arm\u00e9 de la r\u00e9volution, l'Arm\u00e9e syrienne libre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:56 > 0:07:58) [73%] : \r\nAlors Yves Alain-Charles \u00e7a ne comprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:08) [86%] : \r\nBient\u00f4t, nous serons au palais pr\u00e9sidentiel, parce que les num\u00e9ros qui ont r\u00e9ussi \u00e0 frapper ces criminels dans leur tani\u00e8re hier seront capables, avec l'aide de Dieu le d\u00e9busqu\u00e9 ce criminel de Bachar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:08:08 > 0:08:10) [76%] : \r\nAlors il a aucun regret d'Helmut je me choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:11 > 0:08:18) [94%] : \r\nSilence radio du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident avec son clan, il aurait fui \u00e0 Lattaqui\u00e9, sur la c\u00f4te pour pr\u00e9parer la riposte, selon l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:08:58) [89%] : \r\nEt beginning dans Star et le d\u00e9but de la fin pour le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, mais comment \u00e7a va se passer, combien de temps cela va prendre, comment cela va-t-il finir Bachar va-t-il quitter la Syrie ou combattre jusqu'\u00e0 la fin, personne ne sait non moi des noms Styrie rien sous les Syriens sont effray\u00e9s parce que tout le monde sait que le r\u00e9gime ne conna\u00eet pas de limite et c'est idiot, il utilise toutes les armes, tous les moyens contre son peuple Hamdaoui Benz Against il s'ennuie quoi \u00e0 l'ONU, aujourd'hui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit voter sur un projet de r\u00e9solution mena\u00e7ant le r\u00e9gime de sanctions pendant ce temps, \u00e0 Damas, un exode est en marche, des centaines d'habitants fuient les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:58 > 0:08:59) [62%] : \r\nOu on vous autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:00 > 0:09:12) [94%] : \r\nLes r\u00e9actions sont nombreuses au lendemain de l'attentat-suicide en Bulgarie, qui a tu\u00e9 7 personnes et qui visait un autocar de touristes isra\u00e9liens en Isra\u00ebl, le gouvernement plus cette action or Hezbollah libanais et \u00e0 l'Iran et promet une riposte Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:15 > 0:09:22) [96%] : \r\nHier en fin d'apr\u00e8s- midi, un kamikaze a fait sauter ses explosifs devant la porte d'un autobus stationn\u00e9s sur le Parking de l'a\u00e9roport de Bourgas sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:30) [87%] : \r\nQui arrive dans le v\u00e9hicule se trouvaient des Isra\u00e9liens, il faisait partie des 154 touristes qui venait d'arriver par un vol charter en provenance de Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:55) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais assise \u00e0 2 rang\u00e9es du fond du bus, il y a une tr\u00e8s forte explosion, toutes les vitres ont \u00e9clat\u00e9, des d\u00e9bris de verre nous ont touch\u00e9 quand nous avons r\u00e9alis\u00e9 ce qui se passait, mon petit-fils m'a dit de sortir par la fen\u00eatre, il a saut\u00e9 et ensuite ma fille, j'allais suivre lorsque de la fum\u00e9e a envahi le bus, je savais que si je restais dedans j'allais alors j'ai fini par sauter aussi parce qu'en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:10:11) [91%] : \r\nLe visionnement de la vid\u00e9o de surveillance de l'a\u00e9roport, a permis de rep\u00e9rer l'assaillant, il portait un sac \u00e0 dos et des Bermudes, il ne pouvait pas \u00eatre distingu\u00e9e des autres touristes pour des cette cote aupr\u00e8s d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, le kamikaze poss\u00e9dait un faux permis de conduire am\u00e9ricain de l'\u00c9tat du Michigan en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:12 > 0:10:21) [92%] : \r\nDepuis Isra\u00ebl des \u00e9quipes de secours ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es en Bulgarie pour r\u00e9cup\u00e9rer les corps des victimes et assister la trentaine de bless\u00e9s r\u00e9partis dans les h\u00f4pitaux locaux, le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:21 > 0:10:37) [93%] : \r\nIsra\u00e9liens accusent l'Iran d'autant plus que cette action est intervenue le jour du 18\u00e8me anniversaire d'un attentat contre un centre culturel juif en Argentine, l'enqu\u00eate avait alors clairement montr\u00e9 la connexion iranienne, directement ou indirectement la Garde r\u00e9volutionnaire iranienne est derri\u00e8re cette attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:10:49) [93%] : \r\nLa c\u00f4te bulgare de la mer Noire est une destination populaire en Isra\u00ebl, mais le gouvernement isra\u00e9lien avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des mises en garde, le risque d'infiltration de terroristes par la fronti\u00e8re turque, il serait \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:50 > 0:10:58) [92%] : \r\nEn Suisse romande, la commune de renom, est sous le choc, les Imprimeries r\u00e9unies de Lausanne vont cesser leurs activit\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une information du site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:58 > 0:11:15) [93%] : \r\nDe 24 heures qui pr\u00e9cise que la centaine de salari\u00e9s devraient \u00eatre licenci\u00e9s, il existait pourtant un plan de sauvetage propos\u00e9es par des cadres de l'entreprise, soutenue par les autorit\u00e9s cantonales et communales, mais ce plan n'aurait pas pass\u00e9 la rampe, toujours selon 24 heures on attend maintenant une confirmation officielle de cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:17 > 0:11:56) [94%] : \r\nR\u00e9sultat : toujours excellent pour l'horlogerie suisse les exportations sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e ont d\u00e9pass\u00e9 la barre des 10 milliards de francs, c'est une premi\u00e8re, par rapport \u00e0 2011 : c'est une progression de plus de 16 pourcent, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e Hong Kong reste le meilleur march\u00e9 pour le secteur un l\u00e9ger tassement a \u00e9t\u00e9 ressentie en Chine et seuls les march\u00e9s fran\u00e7ais et espagnols ont \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re n\u00e9gative, c'est toujours le segments du luxe qui donne le la des exportations horlog\u00e8res en bref encore, malgr\u00e9 de bons r\u00e9sultats au 2\u00e8me trimestre Novartis a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net reculer de 9 pourcent durant les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, b\u00e9n\u00e9fice qui a atteint pr\u00e8s de 5 milliards de francs suisses Novartis estime que ses perspectives de croissance sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:57 > 0:12:15) [91%] : \r\nFin septembre, vous le savez, le Parti lib\u00e9ral et le Parti radical fusionneront dans le canton de Vaud pour former la branche cantonal du PLR c'est d\u00e9j\u00e0 heure et de faire les cartons pour l'ex- parti lib\u00e9ral et embrassant les papiers, c'est tout le pass\u00e9 qui ressurgit, les affiches, ainsi que le mat\u00e9riel de campagne sont remis aux archives cantonales Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:16 > 0:12:31) [90%] : \r\n\u00e9lections 1982 la droite vaudoise et sans candidats au 1er tour au Conseil d'\u00c9tat, parmi eux, Jean-Pascal Delamuraz une \u00e9poque qui appartient \u00e0 l'histoire comme bient\u00f4t le Parti lib\u00e9ral, le parti va fusionner, c'est l'heure de vider les lots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:31 > 0:12:34) [69%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves, la jolie couleur en tout cas c'est plages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:35 > 0:12:59) [91%] : \r\nPour l'\u00e9poque, j'imagine que c'\u00e9tait des campagnes qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s bonne si vous retournez vous voyez derri\u00e8re une campagne qui n'a pas vu le jour, c'est un prototype d'affiches mais on peut par exemple reconna\u00eetre un un signe assez sp\u00e9cifique qui pla\u00eet, maintenant c'est un insigne que vous voyez sur les r\u00e9seaux sociaux, toutes ces affiches seront remises aux archives cantonales le parti l\u00e8gue son mat\u00e9riel politique et ces documents \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:00 > 0:13:04) [95%] : \r\nJe sais pas pourquoi ils avaient fait des paquets d'allumettes mais des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:05 > 0:13:49) [89%] : \r\nEt sur ces cartes, d'un autre \u00e2ge, on parlait d\u00e9j\u00e0 de frein aux d\u00e9penses il des th\u00e8mes qui reviennent de la la fa\u00e7on de les pr\u00e9senter probablement tr\u00e8s diff\u00e9rentes aujourd'hui, on a plus une vision de ce que l'\u00c9tat fait bien son travail, c'\u00e9tait clairement un frein aux d\u00e9penses une vie heureuse font pas beaucoup de slogans juste j'aime la vie, je vote lib\u00e9ral 920 kilos de papier tout de m\u00eame au recyclage, mais voici un classeur \u00e0 sauver, il date du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 la passion, je viens de d\u00e9couvrir ce guide Orange lib\u00e9ral qui apprend comment organiser la section organiser des \u00e9lections, comment r\u00e9aliser un tract, les rapports avec la presse aussi, voil\u00e0, \u00e7a, je pense que typiquement ce genre de documents qu'on peut garder dans le nouveau parti le futur PLR Vaudois garde certaines id\u00e9es mais gageons qu'il a chang\u00e9 d'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:14:07) [91%] : \r\nC'est apparemment le sport aquatique \u00e0 la mode le stand-up pas elle pour exercer ce sport, il vous faut une sorte de planche de Surf surdimensionn\u00e9 et une pagaie \u00e0 la main et point d'occasions se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse romande, cap sur le lac de la Gruy\u00e8re, un reportage de Christophe Sierro et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:11 > 0:14:47) [83%] : \r\nPr\u00eat pour la glisse en famille, les Allemands n'ont d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans l'aventure du stand-up, pas de l'en tout cas au d\u00e9but bien mettent les pieds \u00e0 ce niveau-l\u00e0, apr\u00e8s on peut aller plus jouer 19 sur l'arri\u00e8re depuis 3 ans, les Suisses romands s'emballe pour ce dr\u00f4le de Surf venus tout droit d'Hawa\u00ef, le sujet principal du du sport, actuellement c'est le pas de la c'est le marketing beaucoup c'est des grosses marques qui ont lanc\u00e9 ce produit donc derri\u00e8re, il y a une machine qui voil\u00e0, puis on peut c'est c'est ludique, on a un peu l'impression de travail, on a un peu l'impression d'\u00eatre libre, puis de marcher sur l'eau on on mais la hier comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:47 > 0:14:49) [85%] : \r\nD'autant plus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:49 > 0:15:11) [87%] : \r\nSi les locations cartonne pour le rien, la vente de planche reste pour l'instant secondaire si on compare un kayak qui o\u00f9 il y a plus de travail sur le kayak de tout ce qui, que l'accastillage du kayak plancher le presque autant faire les plus cher un grand fabricant suisse de planches, confirme de son c\u00f4t\u00e9 que ses ventes ont progress\u00e9 de 20 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'ailleurs depuis cette ann\u00e9e, ils ont m\u00eame conquis le march\u00e9 suisse italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:12 > 0:15:40) [84%] : \r\nMais pour l'instant sur le lac de gruy\u00e8re, on a une autre pr\u00e9occupation au large, le vent ne facilite pas la t\u00e2che des Allemann quand on est d\u00e9butant, c'est trop dur, on s'bac moi je, enfin moi je j'ai j'de d\u00e9velopper trop de force compte le vous, on va faire beau travail Libre vraiment non, elle a \u00e9t\u00e9 loin moi non, moi j'arrive pas trop \u00e0 tourner, alors j'ai pas trop loin parce que sinon je et puis si \u00e7a ne va pas et m\u00eame les plus sceptiques se prennent au jeu, au point m\u00eame d'oublier qu'il est l'heure de retrouver la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:15:58) [89%] : \r\nLe bouton cette petite pi\u00e8ce du quotidien va bient\u00f4t avoir son mus\u00e9e \u00e0 Estavannens dans la campagne fribourgeoise tous les vendredis depuis plus de 2 ans, des petites mains s'activent pour les trier et les mettre en valeur, elles sont orchestr\u00e9es par une grand- maman hors du commun, Karine rigides, or la rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:01 > 0:16:21) [88%] : \r\nOui, c'est \u00e0 l'\u00e9toile, voil\u00e0 comment on voit les choses, Nicolas, Beaupain un bouton comme une po\u00e9sie suspendu au fil et \u00e0 son accent, on comprend vite que cette septuag\u00e9naire au pr\u00e9nom original n'a rien perdu de ses origines n\u00e9erlandaises, c'est dans sa ferme Desteve non ce qu'elle a entrepris d'ouvrir un mus\u00e9e consacr\u00e9 unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:22 > 0:16:46) [83%] : \r\nChaque boutons raconte une histoire il v\u00e9cu parce que je dirais, les 3 quarts de l'Euro, boutons, son ancien il y a un petit quart de de nouveaut\u00e9s mais les boutons ancien mais bien s\u00fbr ils ont v\u00e9cu, ils ont v\u00e9cu sur les habits de grand- m\u00e8re, alors quelquefois on en conna\u00eet l'histoire, quelquefois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:47 > 0:16:54) [98%] : \r\nLueur qui ne la quitte jamais, c'est certainement ce qui lui a permis de convaincre toutes ces dames de participer \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:54 > 0:17:01) [89%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait utile et en plus c'est un endroit magique qui apporte beaucoup d'\u00e9nergie positive et compte comme 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:03 > 0:17:10) [88%] : \r\n\u00e0 on se connaissait pas, mais disons, on se conna\u00eet un peu, un peu mieux se retrouve que c'est tr\u00e8s gratifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:10 > 0:17:14) [93%] : \r\nEt tous les vendredis apr\u00e8s- midi elles \u00e9crivent tan\u00e7ant l'histoire du mus\u00e9e qui ouvrira en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:14 > 0:17:30) [79%] : \r\nDepuis quand vous faites \u00e7a, bient\u00f4t 2 ans n'est-ce pas car tonne oui oui, et donc on cr\u00e9e des boutons allons pour apr\u00e8s pouvoir quand m\u00eame mais compos\u00e9 les tableaux \u00e9piques Coudray.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:30 > 0:17:34) [99%] : \r\nMais on ne s'attache pas par hasard au destin de ces petits objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:34 > 0:17:50) [92%] : \r\nC'est donc d'ici, que tout est parti de ces 2 petits boutons qui repr\u00e9sente des petits bouquets de fleurs dans un petit pot qui appartenait donc \u00e0 ma grand- maman, je les ai sauv\u00e9 de l'oubli et de la Destree.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:50 > 0:17:56) [87%] : \r\nC'est en cabochon boutons \u00e0 4 5 citrons ici on racontera aussi l'histoire de boutons \u00e0 travers la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:57 > 0:18:18) [93%] : \r\nJe suis en train de trier d\u00e9fendu et de consulter des revues de diff\u00e9rentes d\u00e9cennies, c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es 50 60 pour en tirer diff\u00e9rents mod\u00e8les pour montrer les tendances de ces ann\u00e9es- l\u00e0 50000 moutons ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s de l'oubli, si vous en avez en nacre envers Nicolas leur promettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:21 > 0:18:33) [88%] : \r\nHier soir, le Pal\u00e9o festival f\u00eatait le grand retour du groupe de rock britannique de curieux qui a marqu\u00e9 les ann\u00e9es 80 et 90 mais le public est aussi venu applaudir hier notamment le Nantais Dominique \u00e0 des concerts qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue, Christophe Schenk, qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:47 > 0:19:09) [93%] : \r\nSoutenu par une section d'instruments \u00e0 vent, Dominique a pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les titres de son dernier album vers les lueurs sous le chapiteau, un concert ample et puissant devant une assistance malheureusement un peu clairsem\u00e9s, pas de quoi d\u00e9courager le chanteur fran\u00e7ais dont le charisme et la pr\u00e9sence sc\u00e9nique ont litt\u00e9ralement irradi\u00e9 les spectateurs pr\u00e9sents pour un set impeccable mariant \u00e0 merveille, rock et chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:22 > 0:19:27) [93%] : \r\nMais l'attraction de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait The Cure qui donnait le 3\u00e8me concert de sa carri\u00e8re \u00e0 Pal\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:51 > 0:20:14) [90%] : \r\nHors cam\u00e9ra, le chanteur Robert Smith, confiait vouloir se rattraper apr\u00e8s une prestation mitig\u00e9e en 2002 et ce fut chose faite 2 heures de concert comme un voyage \u00e0 travers l'histoire du rock, du punk \u00e0 la Wave, en passant par la pop de Klaus Boys band Price, sans oublier 0 le groupe anglais a fait vibrer une pleine de la seconde, chantant, dansant et tapant des mains au rythme d'un encha\u00eenement de tubes rest\u00e9 dans les m\u00e9moires de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:34 > 0:20:45) [87%] : \r\nCoup d'envoi du spectacle son et lumi\u00e8re de Sion, hier soir \u00e0 22 heures 15 pr\u00e9cise les 2 ch\u00e2teaux de la ville se sont illumin\u00e9s pour un show de 12 minutes cr\u00e9\u00e9e par 3 artistes valaisan un univers oniriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:20:51) [90%] : \r\nQui s'animera tous les mercredis, jeudis, vendredis et samedis soirs le spectacle est gratuit et il peut \u00eatre admir\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:56 > 0:21:16) [90%] : \r\nEt cette image pour terminer pl\u00e9thore de couleurs et de sourire dans les rues de Mexico, des centaines de clowns ont particip\u00e9 au p\u00e8lerinage annuel en hommage \u00e0 la Vierge de Guadeloupe la sainte patronne de la ville sont des chants et des percussions, ses membres du club de clous de Mexico se sont dirig\u00e9s vers la basilique de Notre-Dame de Guadeloupe, comme chaque ann\u00e9e depuis 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:17 > 0:21:18) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:24 > 0:21:31) [93%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toutes les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques seront comment\u00e9es dans un instant par Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:48 > 0:21:51) [80%] : \r\nFormation continue, c'est sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:05 > 0:22:07) [92%] : \r\nOui, mais alors faut venir vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:08 > 0:22:09) [83%] : \r\nQuel est ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:18 > 0:22:23) [88%] : \r\nMoi, je la laisserai l'accueillir et puis tu tu la fais passer derri\u00e8re la cam\u00e9ra, puis tu la mets l\u00e0 comme d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:27 > 0:22:31) [69%] : \r\nAlors M. reste de lui parce que moi pour lui peut dire qu'il sera install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:31 > 0:22:32) [95%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:33) [66%] : \r\nParce qu'il y a une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:33 > 0:22:35) [78%] : \r\nC'est la Berd et l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:45 > 0:22:48) [87%] : \r\nBonjour, alors pour faire le tour et puis passer voil\u00e0 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:53 > 0:22:59) [85%] : \r\nVoil\u00e0, mettez-vous l\u00e0 parce que on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:00 > 0:23:11) [85%] : \r\nDonc en travaillant Green box et puis \u00e9videmment c'est des retours images qui sont importants alors quand vous \u00eates pass\u00e9 ici, vous voyez le retour image dans l'axe, cam\u00e9ra et puis vous avez aussi le le retour image qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:15 > 0:23:19) [94%] : \r\nEt donc je demande \u00e0 Jacquotte si c'est bon pour les r\u00e9glages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:25 > 0:23:27) [91%] : \r\nEt puis on regarde les cartes avec Cricri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:32 > 0:23:35) [87%] : \r\nEh oui, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:35 > 0:23:36) [90%] : \r\nCe sont les 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:37 > 0:23:38) [98%] : \r\nCe sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:45 > 0:23:47) [89%] : \r\nEh ben, on n'a pas le temps de respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:23:55) [88%] : \r\nAh oui, \u00e7a peut faire des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:51 > 0:27:24) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations ont tendance \u00e0 revenir sur la Suisse, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup de pr\u00e9cipitations ces prochaines 24 heures et surtout les temp\u00e9ratures resteront une saison en ce moment bien le temps, le soleil est plut\u00f4t de la partie, mais le 1er passage nuageux ont fait leur apparition sur le nord de la Suisse, il s'agit de l'avant de cette perturbation, elle nous emm\u00e8nera d\u00e9j\u00e0 de l'instabilit\u00e9 dans les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, perturbation qui va encore nous accompagner pendant les journ\u00e9es de vendredi et de samedi, on s'en d\u00e9barrassera dans un courant de bise pendant la journ\u00e9e de dimanche, donc, cet apr\u00e8s- midi, il faudra encore compter avec des passages nuageux en toutes r\u00e9gions mais le soleil sera toujours au rendez- vous, il sera m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'arc l\u00e9manique ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, compter avec un l\u00e9ger risque de pr\u00e9cipitations le long du Rhin \u00e0 cause d'une zone de pluie qui passe actuellement sur le sud de l'Allemagne qui a peut-\u00eatre par moment tendancielle qui aura tendance par moment \u00e0 d\u00e9border, \u00e9videmment, la tendance sera aux averses ou bien encore aux orages par instabilit\u00e9 dans les Alpes, ces pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, et elles se termineront normalement dans le courant de la soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures \u00e7a reste tout \u00e0 fait estivales puisqu'il va faire entre 26 et 27 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 28 ans valait 29 pour le Tessin, ce sera le maximum quant au vent, ils seront de secteur sud- ouest, ils seront toujours fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes, avec des rafales qui pourront d\u00e9passer les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ces vents sort \u00e9galement soutenues sur les cr\u00eates du Jura ou bien encore sur le plateau, l'arc l\u00e9manique, avec cette fois des pointes \u00e0 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pendant la journ\u00e9e de vendredi, le matin, le soleil sera toujours avec nous, mais les passages nuageux vont se poursuivre, le temps sera encore \u00e7a qu'\u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, par contre, la tendance sera \u00e0 nouveau aux averses et des voire aux orages sur tous les versants sud des Alpes, notez que sur les versants nord des Alpes, ces pr\u00e9cipitations ne vont pas passer forc\u00e9ment partout M\u00e9t\u00e9oSuisse ne pr\u00e9voit pas de grandes quantit\u00e9s d'humidit\u00e9, mais tout de m\u00eame c'est pluies pourront aussi bien pass\u00e9 sur les r\u00e9gions de montagne que sur les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e bien ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer progressivement sur l'ouest, mais elles tra\u00eeneront encore assez volontiers sur l'est de la Suisse et surtout les orages n'auront pas dit leur dernier mot sur le Tessin pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse mais les valeurs seront de saison donc demain matin le feu entre 12 et 19 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, plut\u00f4t 22 23 degr\u00e9s sur le plateau 24 Valais toujours 28 au sud, il fera 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents resteront orient\u00e9s au Sud-Ouest sur les la cr\u00eate des Alpes, mais ils auront plut\u00f4t tendance \u00e0 tourner \u00e0 droite et \u00e0 \u00eatre donc de secteur Nord-Ouest jouera sans entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e notez encore l'effet m\u00e9rite dans quelques instants, place au cyclisme sur la RDA souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-07-19T11:22:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207347278", "durationSec": 94, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Lausanne : 20120719, les responsables vaudois du Parti lib\u00e9ral trient leurs archives, avant la prochaine fusion avec le PRD, qui donnera naissance au PLR vaudois. Une partie de ce patrimoine politique, dont une collection d'affiches \u00e9lectorales, va \u00eatre vers\u00e9e aux archives cantonales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AFFICHE", "PARTI POLITIQUE", "ARCHIVES"], "thematicCorporations": ["PLR", "PARTI LIB\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1330676"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347279", "durationSec": 95, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Gruy\u00e8re (district), Lac de la Gruy\u00e8re : 20120719, les amateurs de stand up paddle sont de plus en plus nombreux. Ce sport aquatique consiste \u00e0 se tenir debout sur une grande planche, et \u00e0 ramer.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "LAC DE LA GRUY\u00c8RE"], "thematicThemes": ["SPORT AQUATIQUE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1330677"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347280", "durationSec": 144, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Estavannens : 20120719, un groupe de dames du village, r\u00e9uni autour de l'artiste BEAUPAIN Nicola, s'activent avant la prochaine ouverture d'un mus\u00e9e consacr\u00e9 au bouton. Durant des ann\u00e9es, BEAUPAIN Nicola a collectionn\u00e9 ces petits objets remplis d'histoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVANNENS"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "PRODUIT DE MERCERIE"], "sequenceIds": ["1330678"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347281", "durationSec": 27, "title": "12.07.19", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330677", "summary": "12:52.50\r\nLausanne, si\u00e8ge du Parti lib\u00e9ral : divers plans responsables vaudois du  parti examinant anciennes affiches \u00e9lectorales, les roulant, les rangeant,  triant ancien mat\u00e9riel de campagne / divers plans anciennes affiches de   campagne du Parti lib\u00e9ral / itw TRIPET, Nicolas, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral    PLR - Les lib\u00e9raux vaudois (pertinence des campagnes d'antan) / itw ARLETTAZ, Vincent, membre Jeunes Lib\u00e9raux Radicaux vaudois (th\u00e9matiques des campagnes) / itw BLANC, Mathieu, vice-pr\u00e9sident PLR - les Lib\u00e9raux vaudois (documents).  parti politique, archives, affiche.", "id": "1330676", "visualThemes": ["AFFICHE", "PARTI POLITIQUE", "ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["PLR", "PARTI LIB\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330678", "summary": "12:54.26\r\n\nGruy\u00e8re (district), Lac de la Gruy\u00e8re : divers plans famille s'initiant au stand up paddle, puis ramant sur l'eau (25\", 15\", 8\") / itw CHARDONNENS,  Daniel, responsable location (gros coup marketing, sport ludique, chert\u00e9 des planches) / itw ALLEMANN, Laurence, d\u00e9butante (difficile de lutter contre le vent) / itw ALLEMANN, Pauline, adolescente d\u00e9butante (n'arrive pas \u00e0 tourner). sport aquatique (loisir).", "id": "1330677", "visualThemes": ["SPORT AQUATIQUE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)", "LAC DE LA GRUY\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330679", "summary": "12:56.04\r\nEstavannens : divers plans BEAUPAIN, Nicola, collectionneuse de boutons,  entour\u00e9e d'une groupe de dames, cousant boutons sur tissus / ext maison qui va abriter le Mus\u00e9e du bouton / itw BEAUPAIN, Nicola (chaque bouton raconte une histoire) / itw NOTH, Rach\u00e8le, participante au projet (utile, \u00e9nergie positive, amiti\u00e9) / divers plans dames discutant, triant des boutons et des revues  anciennes / itw CORDOVADO, Fran\u00e7oise, participante au projet (travail de  composition et de couture) / divers plans vitrines contenant compositions de boutons / itw JAGGI, Anne, participante au projet (documentation via les revues de mode). produit de mercerie, mus\u00e9e.", "id": "1330678", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "PRODUIT DE MERCERIE"], "visualGeographicals": ["ESTAVANNENS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560926", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186450", "position": "01"}}, {"id": "560925", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127699", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265555", "internalArchiveId": "GE1207265556", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.07.19", "publicationDate": "2012-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 1957, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": [" Nyon, Paleo Festival, le chanteur Stephan Eichier faisant la bise \u00e0 Laurence Mermoud, visiblement ravie", " Nyon, Paleo Festival, le chanteur Stephan Eichier faisant la bise \u00e0 Laurence Mermoud, visiblement ravie"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4044269", "ece-4044271"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-24T21:10:09Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:13:21\r\n...\r\n\r\n19:30:14:02  19:30:18:15\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:21:22\r\n     La fin des Imprimeries\r\n       r\u00e9unies de Renens.\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:24:13\r\nLe site fermera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:35:11\r\n     laissant une centaine\r\n   d'employ\u00e9s sur le carreau.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:39:05\r\nLes chars dans la capitale syrienne.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:43:09\r\n Toute la journ\u00e9e, les habitants\r\n  de Damas ont fui les combats.\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:47:07\r\n   Au lendemain d'un attentat\r\n sanglant qui a frapp\u00e9 le coeur\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:51:16\r\ndu gouvernement de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:01\r\n    L'Espagne est dans la rue\r\n     ce soir pour protester\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:57:07\r\n contre les mesures de rigueur.\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:02:04\r\n  Les fonctionnaires sont touch\u00e9s\r\navec une baisse notable de salaire.\r\n\r\n19:31:02:14  19:31:05:04\r\n      La Suisse bonne \u00e9l\u00e8ve\r\n       en mati\u00e8re de CO2.\r\n\r\n19:31:05:09  19:31:09:12\r\n    Les \u00e9missions ont diminu\u00e9\r\n        de 4 % en un an.\r\n\r\n19:31:10:08  19:31:15:06\r\n  L'activit\u00e9 humaine mod\u00e9lis\u00e9e\r\n    \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:20:03\r\n C'est un projet sociologique en \r\nconcours pour un subside europ\u00e9en.\r\n\r\n19:31:20:15  19:31:22:23\r\n Nous irons \u00e9galement au Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:28:03\r\nNous entendrons Stefan Eicher, ainsi\r\nque Robert Smith, chanteur de Cure.\r\n\r\n19:31:28:08  19:31:36:21\r\n30 ans apr\u00e8s ses premiers succ\u00e8s, \r\nle groupe draine une foule fid\u00e8le.\r\n\r\n19:31:38:14  19:31:43:03\r\n Une page d'histoire \u00e9conomique \r\nse tourne dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:48:04\r\n   Le groupe Swissprinters l\u00e2che\r\nles Imprimeries R\u00e9unies de Lausanne\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:50:23\r\n      et ses 126 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:05  19:31:58:07\r\n   Des cadres avaient pourtant\r\n   tent\u00e9 un projet de reprise.\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:04:19\r\n       Ils gardaient espoir.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:09:10\r\n   A la sortie de l'entreprise,\r\n       c'est la d\u00e9ception.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:11:21\r\n         On est outr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:17:06\r\n      On ne s'attendait pas\r\n        \u00e0 une fermeture.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:21:04\r\n       -On va probablement\r\n  tous se retrouver au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:09\r\n Avec peu d'espoir de solution.\r\n\r\n19:32:26:05  19:32:30:05\r\n Le directeur du site a tout tent\u00e9\r\n     pour sauver l'entreprise\r\n\r\n19:32:30:10  19:32:35:16\r\n       avec l'aide de Renens\r\n       et du canton de Vaud.\r\n\r\n19:32:37:02  19:32:39:15\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u car je me suis battu.\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:41:15\r\n   Je quitterai Swissprinters\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:43:08\r\n      quand on aura trouv\u00e9\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:46:14\r\n      la meilleure solution\r\n       pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:48:23\r\n      Tout n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:53:11\r\n Le groupe lance une consultation\r\n  pour trouver une alternative.\r\n\r\n19:32:53:15  19:32:56:16\r\n       Peut-\u00eatre la reprise\r\n    d'une partie des activit\u00e9s\r\n\r\n19:32:56:21  19:32:59:01\r\n  par une imprimerie lausannoise.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:01:10\r\n  C'est de la poudre aux yeux.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:03:04\r\n     Le repreneur potentiel\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:07:09\r\n   a une entreprise similaire.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:14:03\r\n          S'il reprend,\r\n c'est pour le carnet de clients\r\n\r\n19:33:14:08  19:33:16:13\r\n   plus que pour le personnel.\r\n\r\n19:33:17:00  19:33:22:06\r\n   Le syndicat va tenter de faire\r\nrevenir l'entreprise sur sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:23:19  19:33:27:14\r\n       On perd de l'argent\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:29:20\r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:30:01  19:33:32:17\r\n    Nous n'avons jamais fait\r\n          de b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:36:07\r\n      permettant d'investir\r\n   dans des machines modernes.\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:41:11\r\n  Cela pour \u00eatre concurrentiel\r\n    sur le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:46:18\r\n     Les autorit\u00e9s politiques\r\n      feront aussi pression.\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:51:12\r\n  *Si il y a un projet viable,\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:54:03\r\n        nous utiliserons\r\n\r\n19:33:54:09  19:34:00:18\r\n     les outils l\u00e9gaux afin\r\n de donner une chance au projet.\r\n\r\n19:34:01:10  19:34:03:14\r\n Pas d'all\u00e9gements fiscaux en vue\r\n\r\n19:34:03:20  19:34:07:20\r\n    mais des aides financi\u00e8res\r\n sous la forme de cautionnements.\r\n\r\n19:34:08:22  19:34:11:11\r\nAvec nous, la syndique de Renens.\r\n\r\n19:34:11:15  19:34:14:04\r\n       Marianne Huguenin,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:18:07\r\nVous avez planch\u00e9 longuement sur\r\nla question avec Philippe Leuba.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:23:10\r\nVous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre\r\n  la direction de Swissprinters ?\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:37:16\r\n   Nous avons travaill\u00e9 depuis\r\n       plusieurs semaines.\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:41:21\r\n   Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 aider\r\n Swissprinters pour une reprise.\r\n\r\n19:34:41:23  19:34:50:11\r\nNous avons travaill\u00e9 avec le canton.\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:59:01\r\nJe suis f\u00e2ch\u00e9e par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:59:03  19:35:03:06\r\nC'est difficile pour les partenaires\r\n  sociaux et pour les employ\u00e9s de\r\n\r\n19:35:03:08  19:35:08:07\r\nr\u00e9agir \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:14:11\r\nJ'ai un sentiment de tristesse pour\r\n   les 120 personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n19:35:14:12  19:35:19:02\r\n   On parle de projets priv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:19:03  19:35:25:11\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment une bonne\r\n   nouvelle pour les emplois.\r\n\r\n19:35:25:12  19:35:34:06\r\nC'est une solution interm\u00e9diaire\r\n    qui semble tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:45:11\r\nIl y a 126 emplois aux Imprimeries\r\n        r\u00e9unies Lausanne.\r\n\r\n19:35:45:12  19:35:48:07\r\n        L'autre solution,\r\n    ce serait une reprise qui\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:51:11\r\npermettrait de sauver 70 emplois.\r\n\r\n19:35:51:12  19:36:13:14\r\nCela permettrait aussi de sauver des\r\n            comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:17:09\r\n    Il ne faut pas perdre les\r\ncomp\u00e9tences que nous avons ici en\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:20:11\r\n         Suisse romande.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:24:09\r\nJe reste persuad\u00e9e qu'il reste une\r\n  niche pour une imprimerie de\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:25:20\r\n            qualit\u00e9.\r\n\r\n19:36:25:22  19:36:37:14\r\n    Certains diront que l'est\r\n    lausannois est sinistr\u00e9.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:41:11\r\n   Nous \u00e9tions \u00e0 la pointe du\r\nd\u00e9veloppement industriel dans les\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:53:01\r\n    ann\u00e9es 1950 jusqu'\u00e0 1970.\r\n\r\n19:36:53:03  19:37:01:00\r\nL'est lausannois fait les frais de\r\n     la d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:07:15\r\nNous allons discuter pour sauver 70\r\n             emplois.\r\n\r\n19:37:07:17  19:37:10:16\r\nNous allons tenter de sauvegarder le\r\n plus d'emplois et de comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:37:10:16  19:37:14:19\r\n C'est une v\u00e9ritable institution\r\n  qui est touch\u00e9e aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:18:00\r\n       l'un des fleurons\r\n  des arts graphiques suisses.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:21:02\r\n      S'impr\u00e9gnant de l'encre\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:28:06\r\n         et se retrouvant\r\n     en milliers de journaux.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:31:13\r\n  -Cette institution lausannoise,\r\n           n\u00e9e en 1907,\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:35:02\r\n        venait d'annoncer\r\n      un si\u00e8cle d'existence.\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:40:10\r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 1930, les Imprimeries\r\nlausannoises r\u00e9unies(IRL) deviennent\r\n\r\n19:37:40:14  19:37:46:08\r\n   un atout de lasuccess story\r\n    du futur groupe Edipresse.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:50:23\r\n           Deux titres\r\n   sortent chaque jour des IRL:\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:55:03\r\n   la Feuille d'avis de Lausanne\r\n    et la Tribune de Lausanne.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:03\r\nNotre formule \"deux journaux en un\".\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:01:04\r\n          Elles montrent\r\n     la voie de la modernit\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:09  19:38:03:19\r\n C'est dans la publication de luxe\r\n\r\n19:38:04:00  19:38:07:13\r\n     que l'imprimerie se fait\r\n     une r\u00e9putation mondiale.\r\n\r\n19:38:07:18  19:38:11:07\r\n      En 2006, elle rejoint \r\n     le groupe Swissprinters,\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:18\r\nlui apportant un chiffre d'affaires\r\n     de 50 millions de francs.\r\n\r\n19:38:15:23  19:38:19:10\r\n Une dot qui laisse un go\u00fbt amer.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:24:22\r\n     Pour la troisi\u00e8me fois,\r\nRusses et Chinois posent leur veto\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:28:21\r\n    \u00e0 la r\u00e9solution de l'ONU\r\n mena\u00e7ant la Syrie de sanction.\r\n\r\n19:38:29:02  19:38:33:02\r\nUn nouveau ministre de la D\u00e9fense\r\n  a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:36:13\r\n      Pour la premi\u00e8re fois\r\n   depuis le d\u00e9but du conflit,\r\n\r\n19:38:36:18  19:38:39:05\r\n      les chars sont entr\u00e9s\r\n        dans la capitale.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:42:02\r\n        O\u00f9 est B.el-Assad ?\r\n\r\n19:38:42:08  19:38:45:21\r\n   Selon la t\u00e9l\u00e9vision syrienne,\r\n         il aurait assist\u00e9\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:50:08\r\n    \u00e0 la prestation de serment\r\ndu nouveau ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:56:14\r\nMais on ne sait si cette c\u00e9r\u00e9monie\r\n      a eu lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:22\r\n    Pour certains, le pr\u00e9sident\r\n   se serait repli\u00e9 \u00e0 Lattaqui\u00e9.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:09\r\n Pour d'autres, il serait \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:07:18\r\n         Dans la capitale,\r\n   de la fum\u00e9e, des d\u00e9tonations,\r\n\r\n19:39:08:00  19:39:11:00\r\ndes images impossibles \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:16\r\n      L'opposition fait \u00e9tat\r\nde combats d'une extr\u00eame violence.\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:19:18\r\n        Le QG de la police\r\n    aurait \u00e9t\u00e9 pris pour cible.\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:23:16\r\n   Des combats qui interviennent\r\n      apr\u00e8s l'attentat d'hier\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:26:22\r\n        contre le b\u00e2timent\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:39:27:04  19:39:30:08\r\n Trois hauts responsables syriens\r\n          ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:34:07\r\nLeurs fun\u00e9railles auront lieu demain.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:39:11\r\n       Le nombre de victimes\r\n       ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n19:39:39:16  19:39:43:17\r\n  Plus de 200 personnes auraient\r\n  \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, hier, dans le pays.\r\n\r\n19:39:43:22  19:39:46:13\r\n       La situation inqui\u00e8te\r\n         le g\u00e9n\u00e9ral Mood.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:48:22\r\n    Ce qui arrive ne doit pas\r\n\r\n19:39:49:03  19:39:51:02\r\n        \u00eatre sous-estim\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:07  19:40:00:00\r\nNous sommes dans les premiers jours\r\n  d'une escalade de la violence.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:05:23\r\n  Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Russes \r\n  et Chinois ont oppos\u00e9 leur veto\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:13:01\r\n     \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU\r\n  mena\u00e7ant la Syrie de sanctions.\r\n\r\n19:40:13:06  19:40:16:22\r\n    La mission des observateurs\r\n      de l'ONU expire demain.\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:21:17\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit d\u00e9cider\r\n   de son \u00e9ventuel prolongement.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:26:18\r\n      Nous avons pu joindre\r\n  un expatri\u00e9 fran\u00e7ais \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:40:26:23  19:40:33:23\r\n   Il nous d\u00e9crit la situation\r\n   de ces derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:17\r\n*Cette nuit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent.\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:45:15\r\n     *Mais pendant la journ\u00e9e,\r\nil n'y a eu que quelques explosions,\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:48:18\r\n  quelques d\u00e9flagrations au loin.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:53:21\r\n   *C'\u00e9tait sans commune mesure\r\n avec ce qu'on a v\u00e9cu cette nuit.\r\n\r\n19:40:54:02  19:40:56:08\r\n   *Les boutiques sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:40:56:13  19:40:58:22\r\n    *Le trafic est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:03:18\r\n*Les gens sont dans l'incertitude.\r\n\r\n19:41:03:23  19:41:07:10\r\n         *Ils constituent\r\n    des r\u00e9serves de nourriture\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:11:02\r\net de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:16:01\r\n  *Dans les quartiers concern\u00e9s,\r\ndes unit\u00e9s combattantes ext\u00e9rieures\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:19:14\r\n           sont entr\u00e9es\r\n et ont attaqu\u00e9 l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:41:19:20  19:41:22:16\r\n *Les populations se sont enfuies.\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:27:11\r\n*Ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui \u00e0 Damas,\r\n   c'est le doute et la crainte.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:32:02\r\n    En Tunisie, le pr\u00e9sident\r\n  d\u00e9chu Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n19:41:32:08  19:41:36:03\r\n    \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\npour la deuxi\u00e8me fois en un mois.\r\n\r\n19:41:36:08  19:41:41:02\r\nUne peine prononc\u00e9e par contumace,\r\n l'ancien pr\u00e9sident est en fuite.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:45:09\r\n        62 morts et plus\r\n   d'une centaine de disparus.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:49:12\r\n   C'est le bilan du naufrage\r\nd'un ferry au large de Zanzibar.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:54:06\r\nLe bateau \u00e9tait parti de Tanzanie\r\n   avec pr\u00e8s de 300 passagers,\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:18\r\ndont la moiti\u00e9 a pu \u00eatre secourue.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:02:06\r\n Les sauveteurs ont peu d'espoir\r\n  de retrouver des survivants,\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:19\r\n   en raison du mauvais temps.\r\n\r\n19:42:06:23  19:42:11:02\r\n L'auteur de l'attentat contre \r\n un bus de touristes isra\u00e9liens\r\n\r\n19:42:11:08  19:42:14:23\r\n    en Bulgarie a \u00e9t\u00e9 film\u00e9\r\npar des cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:19:06\r\nOn le voit se d\u00e9placer dans le hall\r\n     de l'a\u00e9roport de Bourgas\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:21:18\r\navant de faire exploser sa bombe.\r\n\r\n19:42:21:23  19:42:25:13\r\n    Il portait un d\u00e9guisement\r\n   de touriste et un gros sac.\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:30:06\r\n    Les enqu\u00eateurs proc\u00e8dent\r\n\u00e0 des analyses pour l'identifier.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:36:02\r\nLes syndicats espagnols ont appel\u00e9\r\n  \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation\r\n\r\n19:42:36:07  19:42:40:11\r\n      pour protester contre\r\nles nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:23\r\nLe gouvernement a annonc\u00e9 vendredi\r\n   dernier la hausse de la TVA,\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:47:23\r\n          et la baisse\r\n  de nombreuses aides sociales.\r\n\r\n19:42:48:04  19:42:51:11\r\n     Les fonctionnaires sont\r\n     parmi les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n19:42:53:17  19:42:55:14\r\n       C'est un hold-up !\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:59:05\r\n      Ce midi, pas de pause \r\n     pour les fonctionnaires.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:02:21\r\nOn crie sa col\u00e8re contre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:06:07\r\n        Les fonctionnaires\r\n    ont perdu 10 % de salaire,\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:10:18\r\n        des jours de cong\u00e9 \r\n        et leur 13\u00e8me mois.\r\n\r\n19:43:11:10  19:43:16:05\r\n          En 10 jours,\r\n  j'ai perdu deux mensualit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:19:23\r\n        -Le gouvernement\r\n      a choisi la facilit\u00e9.\r\n\r\n19:43:20:04  19:43:25:10\r\nQu'ils baissent leurs salaires !\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:29:11\r\n  Tous les secteurs sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:13\r\n      Ces pompiers de Madrid\r\n  affichent leur m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:38:04\r\n        Juan Luis a 40 ans.\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:45:06\r\nAvant, en \u00e9tant pompier exp\u00e9riment\u00e9,\r\n      on gagnait 1'900 euros.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:48:17\r\nMaintenant, je gagne 1'700 euros.\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:52:22\r\n    Avec les coupes, je vais\r\n  perdre dans les 5'000 euros.\r\n\r\n19:43:53:13  19:44:01:15\r\nLes heures suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9\r\nstopp\u00e9es et les effectifs r\u00e9duits.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:08:15\r\nOn remarque le manque de personnel\r\n  dans les situations d'urgence.\r\n\r\n19:44:08:20  19:44:17:21\r\n  Et \u00e7a engendre une ins\u00e9curit\u00e9\r\n   pour nous et les citoyens.\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:23:15\r\n   D\u00e8s qu'il peut, J.Luis vient\r\ngrossir les rangs des manifestants.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:28:04\r\n         On va continuer\r\n    \u00e0 protester pacifiquement\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:04\r\n    pour que le gouvernement\r\n      revienne en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:40:04\r\n  Mais l'Etat dit qu'il ne pourra\r\n      pas payer ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:45:03\r\nUne gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:54:21\r\n  Le Parlement allemand a donn\u00e9\r\nson feu vert au plan de sauvetage\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:58:15\r\n     des banques espagnoles \r\n    de 100 milliards d'euros.\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:21:10\r\n         La Suisse \u00e9met\r\n     toujours moins de CO2.\r\n\r\n19:45:21:14  19:45:25:15\r\n   Voitures moins polluantes, \r\n  assainissement des b\u00e2timents,\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:31:02\r\n   l'an pass\u00e9, les \u00e9missions \r\n   de CO2 ont diminu\u00e9 de 4 %.\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:38:14\r\n      La Suisse s'est engag\u00e9e\r\n  \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:44:01\r\n L'an pass\u00e9, les efforts ont pay\u00e9.\r\n\r\n19:45:44:06  19:45:47:01\r\n       Les \u00e9missions de CO2\r\n        ont recul\u00e9 de 4 %.\r\n\r\n19:45:47:06  19:45:50:14\r\n          Tr\u00e8s nettement\r\n dans le domaine des combustibles,\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:52:21\r\n   moins du c\u00f4t\u00e9 des carburants.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:58:03\r\n R\u00e9novation et assainissement des\r\nb\u00e2timents expliquent cette baisse.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:06\r\n    Mais la Suisse ne doit pas\r\n   se reposer sur ses lauriers.\r\n\r\n19:46:02:16  19:46:04:19\r\nLa Suisse est sur la bonne voie.\r\n\r\n19:46:05:01  19:46:06:15\r\n     Mais on est encore loin\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:11:06\r\nde notre objectif: 20 % d'\u00e9missions\r\n    de CO2 en moins d'ici 2020.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:15:23\r\n  Depuis 1990, la baisse pour les\r\n  combustibles est spectaculaire.\r\n\r\n19:46:16:04  19:46:21:12\r\n       Ce n'est pas le cas \r\n       pour les carburants.\r\n\r\n19:46:21:17  19:46:24:11\r\n        Pour les d\u00e9fenseurs\r\n        de l'environnement,\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:27:01\r\n     c'est l\u00e0 qu'il faut agir.\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:30:01\r\n Il faut introduire une taxe CO2\r\n\r\n19:46:30:06  19:46:31:21\r\n       sur les carburants.\r\n\r\n19:46:32:02  19:46:36:02\r\n    C'est une mesure propos\u00e9e\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:38:19\r\n En parall\u00e8le, il faut continuer\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:42:09\r\n     \u00e0 baisser les \u00e9missions\r\n      des voitures neuves.\r\n\r\n19:46:43:06  19:46:45:09\r\n   -Dans le domaine du trafic,\r\n\r\n19:46:45:13  19:46:47:11\r\n    nous devons faire mieux.\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:00\r\n D'ici 2015, les voitures neuves\r\n\r\n19:46:50:05  19:46:52:22\r\n         devront \u00e9mettre\r\n      130 gr/km au maximum.\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:58:18\r\n           D'ici 2020,\r\nce seuil pourrait passer \u00e0 95 gr.\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:05:20\r\n      La Suisse semble avoir \r\n      pris la bonne direction\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:11:04\r\n pour atteindre ses objectifs, pour\r\nautant qu'elle garde la m\u00eame vitesse.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:16:12\r\n    Nouvel \u00e9pisode de la saga\r\ndes projets scientifiques en lice\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:20:12\r\n   pour d\u00e9crocher un milliard\r\n d'euros de subsides europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:20:18  19:47:24:17\r\n  Ce soir, nous vous pr\u00e9sentons\r\n  l'unique projet sociologique,\r\n\r\n19:47:24:23  19:47:28:04\r\n     qui cherche \u00e0 mod\u00e9liser\r\n     le comportement humain.\r\n\r\n19:47:38:12  19:47:42:08\r\n      Quoi de plus ordinaire\r\n     que de prendre l'avion ?\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:45:04\r\nDessiner tous les vols d'une journ\u00e9e\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:49:01\r\n          fait appara\u00eetre\r\n    le fonctionnement du monde.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:53:09\r\n       Le virus H1N1 de 2009\r\n     a lui aussi pris l'avion.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:59:08\r\n        L'\u00e9pid\u00e9mie s'\u00e9tend\r\n     au gr\u00e9 des d\u00e9placements.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:22\r\n      Mod\u00e9liser nos relations\r\n          entre humains:\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:11:23\r\n   un projet de l'UE pour cr\u00e9er\r\n le syst\u00e8me nerveux de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:04\r\nAvec cela, on veut mesurer l'\u00e9tat\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:19:04\r\n  de la plan\u00e8te en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:22:20\r\n     Transformer les donn\u00e9es\r\n         en informations\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:28:08\r\n     nous aidera \u00e0 pr\u00e9voir\r\n les cons\u00e9quences de nos actes.\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:33:11\r\n      Nos natels fournissent\r\n     beaucoup d'informations.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:37:02\r\n        46'000 volontaires\r\n   ont pris des photos de lieux\r\n\r\n19:48:37:07  19:48:42:18\r\n     en indiquant leur humeur.\r\n\r\n19:48:42:23  19:48:47:18\r\n Plus c'est vert, plus les Anglais\r\n  sont heureux dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:52:10\r\n  Ces donn\u00e9es dessinent une image\r\n      approximative du monde.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:56:15\r\n    Avec une vue en temps r\u00e9el\r\n    des mouvements financiers,\r\n\r\n19:48:56:21  19:48:59:20\r\n       on aurait pu \u00e9viter \r\n       la crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:05:19\r\nMais qui utilisera ces informations ?\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:09:13\r\n    Le monde entier sait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:49:09:19  19:49:11:03\r\n          o\u00f9 vous \u00eates.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:15:13\r\n    Peut-\u00eatre que \u00e7a devrait\r\n         vous d\u00e9ranger.\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:22:22\r\n Parce qu'un jour, une puissance\r\n  pourrait utiliser ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:26:06\r\n        contre votre gr\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:17  19:49:31:01\r\n   Paris, la nuit du Nouvel An.\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:39:04\r\n      Les lumi\u00e8res indiquent\r\n        les envois de SMS.\r\n\r\n19:49:40:01  19:49:44:15\r\n         Nos comportements\r\nsont plus gr\u00e9gaires qu'on le pense !\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:50:20\r\n17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, entre\r\n Bagni\u00e8res-de-Luchon et Peyragudes\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:54:08\r\n avec des conditions difficiles\r\n       dans la montagne.\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:58:21\r\n       Bradley Wiggins a re\u00e7u\r\nle soutien de son \u00e9quipier C.Froome.\r\n\r\n19:49:59:02  19:50:02:05\r\n    Le maillot jaune conforte\r\n     son avance au g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:09\r\nen se classant 3\u00e8me de cette \u00e9tape.\r\n\r\n19:50:08:02  19:50:10:23\r\n          Aux Mondiaux\r\n    d'orientation \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:14:18\r\n  les Suisses se sont illustr\u00e9s\r\n    lors de l'\u00e9preuve reine.\r\n\r\n19:50:15:00  19:50:19:00\r\n  Simone Niggli-Luder a termin\u00e9\r\n premi\u00e8re de la longue distance.\r\n\r\n19:50:19:05  19:50:21:13\r\n       Elle d\u00e9croche son \r\n      19\u00e8me titre mondial.\r\n\r\n19:50:21:18  19:50:25:19\r\n Chez les hommes, Matthias Merz\r\na remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent.\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:30:21\r\n    En tennis R.Nadal renonce\r\naux JO, l'Espagnol ne s'estime pas\r\n\r\n19:50:31:02  19:50:34:06\r\n    en assez bonne condition\r\n    pour d\u00e9fendre son titre.\r\n\r\n19:50:34:23  19:50:38:09\r\n  Le foot est le sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n     des enfants en Suisse.\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:42:17\r\nEn \u00e9t\u00e9, des dizaines de camps sont\r\npropos\u00e9s aux jeunes footballeurs.\r\n\r\n19:50:42:22  19:50:46:10\r\n  Notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 nous emm\u00e8ne\r\n   en d\u00e9couvrir un \u00e0 Charmey,\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:48:23\r\n      o\u00f9 vous vous trouvez,\r\n         Camille Tissot.\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:54:14\r\n      Oui, je suis entour\u00e9e \r\n      de 62 jeunes gardiens.\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:59:08\r\n    Pionner en Europe, ce camp\r\n  pour gardiens f\u00eate ses 28 ans.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:10:17\r\n  Massimo Colomba y a particip\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:17:15\r\n    Roy Hodgson est aussi venu \r\n    prodiguer ses conseils ici.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:22:13\r\n    Mais ces camps sont aussi \r\n    l'occasion pour les jeunes\r\n\r\n19:51:22:18  19:51:24:10\r\n       de d\u00e9couvrir du pays.\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:29:04\r\n...\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:32:11\r\n          Manuel a 19 ans\r\n     et c'est la derni\u00e8re fois\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:36:03\r\n      qu'il participe au camp\r\n       de gardiens de foot.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:39:09\r\nIl vient \u00e0 Charmey depuis dix ans.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:45:19\r\n...\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:50:10\r\n     On s'entra\u00eene beaucoup \r\n     et on fait des progr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:53:13\r\nQuand on retourne sur le terrain\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:58:07\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, on est pr\u00eats.\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:04:15\r\nLes jeunes b\u00e9n\u00e9ficient des conseils\r\n    de moniteurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:09:11\r\n    Si vous faites comme \u00e7a,\r\n     vous perdez du temps.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:18:10\r\n...\r\n\r\n19:52:18:14  19:52:20:11\r\n      Il n'y a pas beaucoup\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:23:06\r\n  d'entra\u00eenements de gardiens.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:26:07\r\nOn essaie de combler cette lacune.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:30:17\r\n  C'est la force de notre camp.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:38:08\r\n     Des centaines de gardiens\r\n        ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ici.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:41:23\r\n      Emilie a 12 ans et joue\r\n        dans quatre clubs.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:44:15\r\n     Quand j'avais six ans,\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:47:14\r\nmon coach avait besoin d'un gardien.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:53:04\r\n Je me suis propos\u00e9e et je n'ai\r\n  pas quitt\u00e9 les buts depuis.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:58:04\r\nOn compte 90'000 licenci\u00e9s juniors\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:03:02\r\n    Mais \u00e0 Charmey, les enfants\r\n     font diverses activit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:06:11\r\nCet apr\u00e8s-midi, ils font un rallye.\r\n\r\n19:53:06:16  19:53:09:23\r\n   Mais les discussions restent\r\n         sur le football.\r\n\r\n19:53:10:11  19:53:13:03\r\n   C'\u00e9tait bien les plongeons\r\n           ce matin ?\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:15:12\r\nC'est le meilleur entra\u00eenement !\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:16:21\r\n            -Ouais !\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:22:14\r\n       -L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n     c'\u00e9tait sous la pluie.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:28:06\r\n  Au sommet, ce sont surtout les\r\nfamilles qui profitent du panorama.\r\n\r\n19:53:28:22  19:53:31:16\r\nNous sommes en camping \u00e0 Gruy\u00e8res.\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:37:03\r\n On d\u00e9couvre, c'est magnifique.\r\n\r\n19:53:37:20  19:53:40:17\r\nLes jeunes retournent sur le terrain\r\n\r\n19:53:40:22  19:53:44:08\r\n     avec le r\u00eave d'atteindre\r\n        d'autres sommets.\r\n\r\n19:53:44:12  19:53:48:22\r\n      Hymne national suisse\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:51:12\r\n      Musique, maintenant.\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:56:23\r\n        Nous retrouvons\r\n   Laurence Mermoud au Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:03:05\r\n  Bonsoir, nous commen\u00e7ons cette\r\npage sp\u00e9ciale avec vous, St\u00e9phane.\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:04:13\r\n            Bonjour.\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:09:19\r\n C'est votre grand retour \u00e0 Pal\u00e9o\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:12:21\r\n         et cet automne,\r\n     vous revenez sur disque.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:16:22\r\n     Vous allez interpr\u00e9ter de\r\nnouvelles chansons, tout \u00e0 l'heure ?\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:18:16\r\n     Si j'en ai le courage.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:22:08\r\n        Faire un disque,\r\nc'est comme aller dans une mine.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:05\r\n        A chaque disque,\r\n    il faut creuser plus bas.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:30:05\r\n      Ca fait une semaine que\r\nje suis revenu \u00e0 la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:11\r\n Je jouerai peut-\u00eatre seulement\r\n une ou deux nouvelles chansons\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:43:06\r\npour montrer que je n'ai pas ch\u00f4m\u00e9.\r\n\r\n19:54:44:18  19:54:48:21\r\n        Dans les ann\u00e9es 1980,\r\nvous \u00e9tiez notre star internationale.\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:52:03\r\n     Robert Smith et les Cure\r\n       en \u00e9taient une autre.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:54:06\r\n      Vous \u00eates fan de Cure ?\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:57:08\r\nOui, je suis encore fan de Cure.\r\n\r\n19:54:57:12  19:55:02:11\r\n Avec mon 1er groupe, on a piqu\u00e9\r\n  plein de plans de ce groupe.\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:06:21\r\nSauf la coiffure et le maquillage.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:11:10\r\n            Hier soir,\r\n  nous avons rencontr\u00e9 leurs fans\r\n\r\n19:55:11:14  19:55:14:11\r\n    et interview\u00e9 Robert Smith.\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:23:16\r\n         Cris et musique\r\n\r\n19:55:24:04  19:55:27:11\r\n C'est mon 95\u00e8me concert de Cure\r\n         en trente ans.\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:31:13\r\n     Je leur dois beaucoup.\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:35:13\r\n  J'ai perdu quelqu'un de cher\r\n     quand j'avais dix ans.\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:37:12\r\n           J'ai plong\u00e9\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:42:03\r\net ma rencontre musicale avec eux\r\n       m'a raccroch\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:49:20\r\nApr\u00e8s trente ans, je suis toujours\r\n   impatient de les retrouver.\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:53:08\r\n-On les suit partout dans le monde.\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:59:23\r\n   On est all\u00e9s aussi aux USA.\r\n\r\n19:56:00:04  19:56:03:06\r\n    -On essaie d'\u00eatre partout\r\n         o\u00f9 ils jouent.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:06:02\r\n   -Je fais tous les festivals\r\n           de cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:09:16\r\n     parce qu'on ne sait pas\r\n     quand ils vont revenir.\r\n\r\n19:56:09:21  19:56:14:09\r\n-Pour notre mariage, \u00e0 l'\u00e9glise,\r\nnous avons eu \"Lovesong\" de Cure\r\n\r\n19:56:14:13  19:56:15:23\r\n         version orgue.\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:20:22\r\n       C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n19:56:21:03  19:56:23:21\r\nQu'aimez-vous, dans leur musique ?\r\n\r\n19:56:24:02  19:56:26:15\r\n  L'\u00e9nergie qu'ils me donnent.\r\n\r\n19:56:26:20  19:56:30:20\r\n         -La m\u00e9lancolie et\r\nles paroles magnifiques de R.Smith,\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:35:05\r\n           la musique\r\n   et tout l'univers de Cure.\r\n\r\n19:56:35:10  19:56:38:04\r\n    Que diriez-vous \u00e0 R.Smith ?\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:44:00\r\n     Merci pour la musique !\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:49:23\r\nElle m'a accompagn\u00e9e toute ma vie,\r\n     merci du fond du coeur.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:53:00\r\n              Cris\r\n\r\n19:56:53:05  19:57:13:15\r\n            The Cure\r\n            The Walk\r\n\r\n19:57:16:08  19:57:18:21\r\n   Je crois que la \"Curemania\"\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:24:14\r\n  est pass\u00e9e, et heureusement.\r\n\r\n19:57:24:19  19:57:26:17\r\n       On peut s'accrocher\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:31:11\r\n     \u00e0 un artiste seulement\r\n quand on a le m\u00eame \u00e2ge que lui.\r\n\r\n19:57:31:16  19:57:40:18\r\n On essaie d'\u00eatre comme lui parce \r\nqu'on vit \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que lui.\r\n\r\n19:57:40:23  19:57:45:18\r\n    Notre public aujourd'hui \r\n   est plus vari\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:58:09\r\nCe serait tr\u00e8s bizarre que des gens\r\ncontinuent \u00e0 s'habiller comme moi.\r\n\r\n19:57:58:13  19:58:15:05\r\n...\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:23:02\r\nM\u00eame si je ne sortais plus d'albums,\r\n   je serais quand m\u00eame heureux.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:04\r\n   Mais je serais plus heureux\r\n         d'en faire un.\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:31:13\r\n  Et ce qu'on fait ne doit pas \r\n  d\u00e9pendre d'un nouveau disque.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:35:15\r\n     Nous sommes un groupe\r\n et nous faisons de la musique.\r\n\r\n19:58:35:20  19:58:38:21\r\n            Cet \u00e9t\u00e9,\r\n j'avais juste envie de chanter.\r\n\r\n19:58:39:03  19:58:43:06\r\n On n'avait pas besoin de faire\r\n   un nouveau disque pour \u00e7a.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:45:00\r\n      On le fera peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:58:45:05  19:58:48:17\r\n       Le temps qui passe\r\n    m'importe toujours moins.\r\n\r\n19:58:49:17  19:59:03:16\r\n...\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:11:01\r\n Cette ann\u00e9e, le Village du Monde\r\n met \u00e0 l'honneur le Moyen-Orient.\r\n\r\n19:59:11:07  19:59:13:16\r\n  Qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:18:00\r\n         Musicalement,\r\n   une musique tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:24:00\r\n    Je ne peux pas jouer avec\r\n  parce que je suis 1, 2, 3, 4.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:29:14\r\nEt font-ils \u00e0 manger, au Village,\r\n           j'ai faim !\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:32:03\r\n     Il y a des tas de choses.\r\n\r\n19:59:32:08  19:59:36:16\r\n  On file au Village du Monde...\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:43:09\r\n             Reggae\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:46:11\r\n  Dix ans que le Village du Monde\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:50:18\r\n      permet aux festivaliers\r\n de d\u00e9couvrir une r\u00e9gion du globe.\r\n\r\n19:59:50:23  19:59:55:04\r\n     Cette ann\u00e9e, les artistes\r\nviennent du Liban, d'Isra\u00ebl, d'Iran\r\n\r\n19:59:55:09  19:59:58:03\r\n mais aussi d'Egypte et de Syrie.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:04:04\r\n Ces derniers pays sont \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nautrement que par le Printemps arabe.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:07:19\r\nOn parle des pays du Moyen Orient\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:12:14\r\n  tous les jours, n\u00e9gativement.\r\n\r\n20:00:12:19  20:00:17:01\r\n On voulait montrer les aspects\r\n   plus positifs de ces pays:\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:21:09\r\nla danse, les contes, la culture.\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:27:11\r\n       L'art, la cr\u00e9ation.\r\n\r\n20:00:28:23  20:00:31:19\r\n     Le Village du Monde offre\r\n           des ateliers\r\n\r\n20:00:32:01  20:00:37:04\r\n pr\u00e9sentant les diverses cultures\r\n        des pays invit\u00e9s.\r\n\r\n20:00:37:09  20:00:42:15\r\n  Le chanteur syrien O.Souleyman\r\nest trait\u00e9 en rockstar en Occident,\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:47:09\r\nalors qu'il est connu dans son pays\r\n    comme animateur de mariage.\r\n\r\n20:00:47:22  20:00:50:00\r\n       En Europe, je joue\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:53:02\r\npour un public qui est devant moi.\r\n\r\n20:00:53:07  20:01:01:16\r\n       Alors qu'en Syrie,\r\nje joue pour des petits comit\u00e9s.\r\n\r\n20:01:01:21  20:01:05:08\r\n         Je peux jouer\r\n   des heures sans m'arr\u00eater.\r\n\r\n20:01:05:12  20:01:09:07\r\n        Ici, je propose\r\n  des choses assez classiques.\r\n\r\n20:01:12:21  20:01:17:08\r\nMalgr\u00e9 la fatigue due aux p\u00e9rip\u00e9ties\r\n       pour obtenir son visa,\r\n\r\n20:01:17:12  20:01:21:08\r\n O.Souleyman a tout de m\u00eame offert\r\n       une heure de concert.\r\n\r\n20:01:21:12  20:01:25:17\r\n...\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:28:15\r\n  Voil\u00e0, cette page est termin\u00e9e.\r\n\r\n20:01:28:21  20:01:31:02\r\n         Pardon, ciao !\r\n\r\n20:01:47:20  20:01:50:15\r\n       Vous pouvez trouver\r\n       une version longue\r\n\r\n20:01:50:20  20:01:54:11\r\n de l'interview de Robert Smith\r\n    sur le site www.rts.ch.\r\n\r\n20:01:55:14  20:02:00:06\r\n   Une page d'histoire se tourne\r\n\u00e0 Renens avec la fermeture annonc\u00e9e\r\n\r\n20:02:00:11  20:02:02:22\r\n     des Imprimeries r\u00e9unies\r\n          de Lausanne.\r\n\r\n20:02:03:04  20:02:07:06\r\nLe groupe Swissprinters a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de concentrer ses activit\u00e9s\r\n\r\n20:02:07:11  20:02:09:14\r\n    sur son site al\u00e9manique.\r\n\r\n20:02:10:05  20:02:12:07\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:02:12:12  20:02:14:19\r\nDans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:15:01  20:02:18:01\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:18:06  20:02:24:11\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    M.Bartoletti, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, E.Gattlen, E.Haile, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF003892\r\nDate de transcription : 22-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:36) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 19 juillet la fin des Imprimeries r\u00e9unies de Ronan le site qui existait depuis 1907 fermera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, laissant dans l'incertitude, plus d'une centaine d'employer le groupe Swissprinters, \u00e9voquant des r\u00e9sultats n\u00e9gatifs, a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer ses activit\u00e9s \u00e0 Zofingue Marianne Huguenin la syndique de Renan r\u00e9agira en Direct les chars dans la capitale syrienne toute la journ\u00e9e, les habitants de Damas ont fui les combats au lendemain d'un attentat sanglant qui a frapp\u00e9 le coeur du gouvernement de Bachar El-Assad et pour la 3\u00e8me fois, P\u00e9kin et Moscou viennent d'opposer leur v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9solution de l'ONU sur la Syrie, l'Espagne est dans la rue, ce soir, pour protester contre les mesures de rigueur, les fonctionnaires sont durement touch\u00e9s avec une baisse notable de salaire t\u00e9moignage dans ce journal, la Suisse, bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de CO2, les \u00e9missions ont diminu\u00e9 de 4 pourcent en un an et les objectifs fix\u00e9s par la loi sur m\u00eame d\u00e9pass\u00e9, nous ferons le point la terre comme vous ne l'avez jamais vu l'activit\u00e9 humaine et mod\u00e9liser \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, c'est un projet sociologique en concours pour un subsides europ\u00e9ens de plus d'un milliard et nous irons \u00e9galement \u00e0 Pal\u00e9o nous entendrons St\u00e9phane Eicher, la Star du jour ainsi que Robert Smith, le chanteur des Cure, le groupe anglais culte, 30 ans apr\u00e8s ses premiers succ\u00e8s draine toujours une foule de fid\u00e8les, nous ferons aussi un d\u00e9tour par le Moyen-Orient \u00e0 travers la musique du Village du monde sp\u00e9cial Nyon dans ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:38 > 0:01:59) [92%] : \r\nC'est une page d'histoire \u00e9conomique qui se tourne dans le canton de Vaud : le groupe Swissprinters l\u00e2che les Imprimeries r\u00e9unies de Lausanne et ses 126 employer des cadres de l'entreprise avait pourtant imagin\u00e9 un projet de reprise en collaboration avec la ville de renom et le canton sans succ\u00e8s \u00e0 une imprimerie lausannoise et candidate \u00e0 la reprise et quelques postes pourraient \u00eatre sauv\u00e9s et Hugues Buchard Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:08) [90%] : \r\nL'avenir \u00e9taient sombres depuis bien longtemps, mais il garde espoir \u00e0 la sortie de l'entreprise, c'est la d\u00e9ception qui domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:09 > 0:02:14) [97%] : \r\nOn est outr\u00e9, on s'y attendait pas vraiment \u00e0 une fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:14 > 0:02:25) [92%] : \r\nCe qu'il y aurait certainement eu d'autres possibilit\u00e9s, on va probablement o\u00f9 se trouve le ch\u00f4mage avec un faible espoir \u00e9ventuellement de trouver des solutions pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:25 > 0:02:35) [94%] : \r\nL'espoir \u00e9tait dans les mains du directeur du site, il a tout tent\u00e9 pour reprendre et sauver les IRL, avec l'aide de la ville de renom et du canton de Vaud proposition \u00e9cart\u00e9e par les patrons al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:35 > 0:02:45) [92%] : \r\nJe suis d\u00e9\u00e7u, bien s\u00fbr, parce que je me suis battu je quitterai Swissprinters une fois que j'aurais vraiment tout fait pour que la meilleure solution soit trouv\u00e9e pour les employes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:56) [94%] : \r\nTout n'est pas totalement termin\u00e9e, le groupe lance aujourd'hui une consultation aupr\u00e8s des employ\u00e9es pour trouver une alternative la plus vraisemblable et la reprise d'une partie des activit\u00e9s par une grande imprimerie lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:57 > 0:03:07) [90%] : \r\nC'est de la poudre aux yeux, \u00e0 mon avis, il y a effectivement un repreneur, qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 maintenant ce repreneur \u00e0 une entreprise \u00e0 peu pr\u00e8s similaire \u00e0 300 m\u00e8tres d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:08 > 0:03:15) [88%] : \r\nJe ne pense pas qu'il maintienne de sites, donc si le repreneur reprend ce sera certainement pour rependre le carnet clients puisque le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:15 > 0:03:22) [98%] : \r\nMain dans la main avec le personnel, le syndicat va tenter de faire revenir l'entreprise sur sa d\u00e9cision mais la partie sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:41) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, une jeune fille L\u00e9a, or le flou, c'est-\u00e0-dire on perd de l'argent depuis plusieurs ann\u00e9es, ici, et m\u00eame dans le pass\u00e9, nous n'avons jamais fait de b\u00e9n\u00e9fices permettant d'investir dans des machines modernes pour \u00eatre concurrentiel : \u00eatre pr\u00e9sent sur le march\u00e9 europ\u00e9en, qui attirent beaucoup de clients compte de N'Gu\u00e9nor Morello pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:41 > 0:03:46) [97%] : \r\nLes autorit\u00e9s politiques qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans le projet de reprise feront aussi pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:03:46 > 0:04:00) [91%] : \r\nIl y a un projet viable, c'est ce que nous croyons dans ce dossier- l\u00e0, nous nous attendons, utiliser les outils l\u00e9gaux, ex- afin de donner une chance \u00e0 ce projet alternatif \u00e0 fermeture pure et simple du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:05) [93%] : \r\nPas d'all\u00e9gements fiscaux en vue, mais des aides financi\u00e8res, sous la forme de cautionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:16) [97%] : \r\nMarianne Huguenin, merci d'\u00eatre avec nous depuis le site de vos vacances et pourtant vous avez planch\u00e9 longuement main dans la main avec Philippe Leuba, vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la direction de Swissprinters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:19 > 0:05:08) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, effectivement, nous avons travaill\u00e9 depuis plusieurs semaines sur l'initiative au fond aucune prise de contact, la direction locale de Swissprinters et que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 aider pour \u00e9tudier une reprise par les cadres au fond de l'entreprise, nous avons travaill\u00e9 avec le canton, nous avons travaill\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, y compris en imaginant une reprise immobili\u00e8re du b\u00e2timent, par l'interm\u00e9diaire du Cacib et je dois dire que je suis f\u00e2ch\u00e9 par cette d\u00e9cision qui, tombant d'une plainte en pleine p\u00e9riode de vacances, qui laisse quand m\u00eame plus de difficult\u00e9s aux partenaires sociaux et aux employ\u00e9es pour r\u00e9agir et, d'autre part un peu avec l'impression que la solution sur laquelle on avait planch\u00e9 elle a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement retenus et c'est \u00e7a qui me qui me f\u00e2che avec aussi un sentiment de tristesse, bien s\u00fbr, en pensant aux 126 personnes et familles concern\u00e9es maintenant par ce cette menace de licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:15) [87%] : \r\nAlors justement, on parle de projet priv\u00e9, on a entendu un des employ\u00e9es, hein, une autre imprimerie sans doute concurrente, \u00e7a n'est pas une bonne nouvelle pour les employes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:18 > 0:06:14) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est une solution interm\u00e9diaire, mais qui semble tr\u00e8s pauvres, il y a 126 employes actuellement vous IRL, d'apr\u00e8s les informations qu'on a cette solution interm\u00e9diaire sauverait au maximum une vingtaine d'emplois avec effectivement le risque que ce soit 13 \u00e0 court terme, l'autre solution, celle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 d'une reprise par les cadres et pour lesquels la commune et le canton s'\u00e9tait engag\u00e9 permettrait-elle de sauver une septantaine d'emplois, ce qui est quand m\u00eame dans l'autre ordre elle permettrait aussi de sauver des comp\u00e9tences, je crois que c'est important de dire que le l'enjeu, c'est aussi l'offset rotative qui serait enti\u00e8rement avec la d\u00e9cision de Swissprinters centralis\u00e9 sur le site en Suisse allemande et la Suisse romande perdrait au fond cette comp\u00e9tence-l\u00e0 c'est c'est pas seulement \u00e0 nouveau des emplois, c'est aussi des ouvriers qui ont acquis des comp\u00e9tences durant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et ses comp\u00e9tences r\u00e9elles sont d\u00e9finitivement perdus, j'entends bien que l'imprimerie est un peu une situation, une situation \u00e0 risque mais quand m\u00eame, je suis persuad\u00e9 qu'il reste des niches pour une imprimerie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:22) [75%] : \r\nKhalid marraine rapidement l'Ouest Lusa, diraient certains, et sinistr\u00e9, il y a eu l'\u00e9pisode Bob, sans parler de centaines d'emplois maintenant 126 employes, que r\u00e9pondez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:24 > 0:07:06) [92%] : \r\n\u00e0 la c\u00f4te et c'est vrai que l'Ouest lausannois a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la pointe au fond du d\u00e9veloppement industriel de la Suisse et de la Suisse romande dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 70 c'est vrai qu'il fait les frais de la crise de cette, de cette industrie, fait les frais de la d\u00e9sindustrialisation, moi ce que je r\u00e9ponds, c'est qu'on va faire tout ce qui est possible avec le canton on va San au pr\u00e9sident du conseil d'administration, on va faire tout ce qui est possible pour discuter tranquillement le l'option qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 qui s'une septantaine d'emplois, on aimerait avoir les chiffres, on aimerait \u00eatre persuad\u00e9 que cette option n'est pas viable pour l'instant, nous, on est persuad\u00e9 qu'elle est viable et on va ao\u00fbt nos forces pour t\u00e2cher de sauvegarder le plus d'emplois et de comp\u00e9tences possibles sur le site, Marianne Huguenin merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:07 > 0:07:15) [90%] : \r\nEt l'institution qui est touch\u00e9 aujourd'hui l'un des fleurons des arts graphiques suisses longtemps li\u00e9 \u00e0 \u00c9dipresse l'imprimerie \u00e9tait bien plus ancienne retour historique avec Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:16 > 0:07:26) [88%] : \r\nS'impr\u00e9gnant de encre \u00e0 l'odeur si particuli\u00e8re et se retrouvant coup\u00e9e et pli\u00e9e de la bonne fa\u00e7on en dizaines et dizaines de milliers et de feuilles d'avis de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:07:52) [89%] : \r\nElle venait d'annoncer un si\u00e8cle d'existence, c'est en 1907 qu'est n\u00e9e cette institution lausannoise de la fusion de quatre imprimeur \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 sous la houlette de Jacques Lamuni\u00e8re, les imprimeries lausannoise r\u00e9unis deviennent \u00e0 l'atout indispensable \u00e0 la success Story du futur groupe \u00c9dipresse 2 titres sortent chaque jour des presses des IRL la feuille David Lausanne anc\u00eatre de 24 heures et La Tribune de Lausanne, anc\u00eatre du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:07:56) [87%] : \r\nNous avons donc une formule qui s'intitule de journaux en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:56 > 0:08:16) [92%] : \r\nTechnologique, elle montre la voie de la modernit\u00e9, mais c'est dans le livre d'art et la publication luxueuse que l'imprimerie se fait une r\u00e9putation mondiale en 2006 \u00e0 99 ans, elles rejoignent le groupe Swissprinters pour un mariage de raison, y apportant quelque 50 millions de chiffre d'affaires annuel, une date qui ce soir doit laisser un go\u00fbt amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:19 > 0:08:38) [92%] : \r\nC'est non pour une 3\u00e8me fois \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU sur la Syrie, Russes et Chinois viennent d'y opposer leur v\u00e9to sur place le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad a intronis\u00e9 un nouveau ministre de la D\u00e9fense, apr\u00e8s l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plusieurs hauts responsables hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, les chars sont entr\u00e9s dans la capitale, le r\u00e9cit de Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:40 > 0:09:43) [93%] : \r\nO\u00f9 est Bachar Al-Assad, selon ces images pr\u00e9sent\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision syrienne, le chef de l'\u00c9tat aurait assist\u00e9 \u00e0 la prestation de serment du nouveau ministre de la D\u00e9fense, aucune indication sur le lieu o\u00f9 s'est tenue cette c\u00e9r\u00e9monie difficile \u00e9galement de savoir si \u00e7a s'est pass\u00e9 aujourd'hui, pour certains, le pr\u00e9sident syrien se serait repli\u00e9 dans son palais de Lattaqui\u00e9 au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e pour d'autres, il serait toujours \u00e0 Damas dans la capitale, des colonnes de fum\u00e9e, des d\u00e9tonations toujours des images vol\u00e9es impossibles \u00e0 contr\u00f4ler une opposition qui fait \u00e9tat de combats, d'une extr\u00eame violence dans les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques de Damas, le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la police auraient \u00e9t\u00e9 pris pour cible des combats qui interviennent apr\u00e8s l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier contre le b\u00e2timent de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, en plein centre de Damas, 3 hauts responsables de l'appareil s\u00e9curitaire ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, des fun\u00e9railles nationales seront organis\u00e9es demain en leur honneur dans le pays, le nombre de victimes ne cesse d'augmenter : 38 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier dans la capitale, plus de 200 dans le pays, une situation qui inqui\u00e8te le g\u00e9n\u00e9ral mouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:45 > 0:10:00) [86%] : \r\nSur d'improbables comme \u00e7a invent\u00e9 \u00e7a, ce qui arrive maintenant, ne doit pas \u00eatre sous- estim\u00e9 what Will be dern que va-t-il se passer, c'est trop t\u00f4t pour le dire, nous sommes seulement dans les premiers jours d'une escalade de la violence \u00e0 Damas d\u00e9celable, on va lancer une d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:00 > 0:10:21) [93%] : \r\nPendant ce temps, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe et chinois ont une nouvelle fois oppos\u00e9 leur v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU, mena\u00e7ant la Syrie de sanctions un v\u00e9to qui met en p\u00e9ril la m\u00e9diation de Kofi Annan, la mission des observateurs de l'ONU expire demain, restent quelques heures aux membres du conseil pour d\u00e9cider de son prolongement ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:22 > 0:10:34) [93%] : \r\nNous avons pu joindre un citoyen fran\u00e7ais qui r\u00e9side \u00e0 Damas il nous d\u00e9crit la situation de ces derni\u00e8res 24 heures dans son quartier r\u00e9sidentiel particuli\u00e8rement surveill\u00e9 et s\u00e9curis\u00e9 son t\u00e9moignage recueilli par Aur\u00e9lia fresques Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:35 > 0:11:24) [87%] : \r\nCette nuit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense et tr\u00e8s violent mais l\u00e0 pendant la journ\u00e9e, il y a eu strictement aucune activit\u00e9 ou \u00e0 part au loin quelques explosions, c'est ce que d\u00e9flagration mais il y a \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sans aucune mesure avec ce qu'on a fait 17 puis boutiques sont pour la plupart ferm\u00e9s ne circulation : le trafic est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, quelques voitures uniquement les gens sont dans une forme de for\u00eat d'incertitude qui fait qu'ils sont en train de constituer des des r\u00e9serves quand on en ce qui concerne la nourriture et des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s faut savoir que dans les quartiers qui sont concern\u00e9s, ce sont des unit\u00e9s combattantes ext\u00e9rieurs qui sont rentr\u00e9s et qui donc ont attaqu\u00e9 arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et \u00e0 partir de la population se sont enfuis, donc ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui \u00e0 Damas, c'est le doute, l'accent telles incertitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:25 > 0:11:40) [96%] : \r\nEn Tunisie, le pr\u00e9sident d\u00e9chu Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour la 2\u00e8me fois en un mois pour complicit\u00e9 de meurtres de manifestants une peine prononc\u00e9e par contumace l'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait \u00e9tant en fuite, je vous le rappelle, en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:41 > 0:12:04) [95%] : \r\n62 morts et pr\u00e8s d'une centaine de disparus, c'est le bilan d\u00e9sastreux du naufrage d'un Ferry hier au large de l'archipel de Zanzibar, dans l'oc\u00e9an Indien, le bateau \u00e9tait parti du continent pour relier l'\u00eele tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes, pr\u00e8s de 300 passagers \u00e9taient \u00e0 bord, la moiti\u00e9 a pu \u00eatre secouru mais les sauveteurs ont maintenant peu d'espoir de retrouver des survivants, en raison du mauvais temps plusieurs Occidentaux figureraient parmi les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:06 > 0:12:29) [94%] : \r\nEn Bulgarie, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat contre un bus de touristes isra\u00e9liens a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par des cam\u00e9ras de surveillance, on le voit pendant une heure, se d\u00e9placer dans le Hall du petit a\u00e9roport de Bourgas, c'est sur le Parking ext\u00e9rieur avant de faire exploser sa bombe, il porte un d\u00e9guisement de touristes et un gros sac qui n'ont apparemment pas \u00e9veiller l'attention des surveillants, les enqu\u00eateurs proc\u00e8dent \u00e0 des analyses d'ADN de CRS maintenant pour tenter de l'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:31 > 0:12:50) [93%] : \r\nEn Espagne, les syndicats ont appel\u00e9 ce soir dans plus de 70 villes \u00e0 protester contre les nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 suite aux mesures d'\u00e9conomies impos\u00e9es par l'Europe, le gouvernement a annonc\u00e9, vendredi dernier, la hausse de la TVA et des coupes drastiques dans de nombreuses allocations, les fonctionnaires sont parmi les plus touch\u00e9s, le reportage de Nina Montanier et Joseph Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:54 > 0:13:24) [90%] : \r\nCe midi, les fonctionnaires de diff\u00e9rents minist\u00e8res ne vont pas casser la cro\u00fbte \u00e0 la pause, chaque moment est bon pour crier leur col\u00e8re contre l'aust\u00e9rit\u00e9 en plus d'une r\u00e9duction de 10 pourcent de salaire, ils viennent de perdre des jours de cong\u00e9s et de se faire retirer leur 13\u00e8me mois et en 10 jours, j'ai perdu 2 mensualit\u00e9s de salaire annuel, je ne sais plus \u00e0 quoi m'attendre mais Alain Madelin, maintenant c'est de la le gouvernement a choisi la facilit\u00e9 en baissant les salaires des fonctionnaires et en retirant les primes, mais qu'il commence par baisser leur propre salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:25 > 0:13:38) [94%] : \r\nDe la sant\u00e9 \u00e0 la justice tous les secteurs sont touch\u00e9s, m\u00eame les pompiers, ils affichent leur m\u00e9contentement, comme dans cette caserne de la banlieue de Madrid, Juan Luis \u00e0 40 ans et ces pertes de revenus lui reste en travers de la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:39 > 0:13:51) [89%] : \r\nOn sentait avant un pompier exp\u00e9riment\u00e9 avec 12 ans d'anciennet\u00e9 comme moi gagn\u00e9 1000 900 euros par mois, avec les baisses maintenant je gagne 1700 euros si on additionne toutes les coupes, je vais faire dans les 5000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:52 > 0:14:02) [96%] : \r\nDepuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, en signe de protestation, Juan Luis et ses coll\u00e8gues ont arr\u00eat\u00e9 de faire des heures suppl\u00e9mentaires, car les effectifs aussi ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits, on ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:02 > 0:14:16) [90%] : \r\nC'est surtout dans les situations d'urgence qu'on remarque le manque de personnel, par exemple dans les incendies de for\u00eat, l'\u00e9t\u00e9, on manque de bras pour une, et \u00e7a, \u00e7a engendre une ins\u00e9curit\u00e9 pour nous mais surtout pour les citoyens assis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:17 > 0:14:24) [89%] : \r\nAlors d\u00e8s qu'il peut, Juan Luis vient grossir les rangs des employ\u00e9es de la fonction publique en lutte, s'agit-il seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:24 > 0:14:31) [92%] : \r\nOn va continuer \u00e0 participer au mouvement pacifiquement en protestant pour que le gouvernement revienne sur ce Tour de vices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:31 > 0:14:45) [92%] : \r\n\u00e7a l\u00e8ve le gouvernement met en garde ses fonctionnaires contestataires, il ne pourra pas les payer s'il n'arrive pas \u00e0 faire les \u00e9conomies n\u00e9cessaires en r\u00e9ponse, les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 plusieurs jours de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d\u00e8s la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:48 > 0:14:57) [98%] : \r\nEt sachez que les d\u00e9put\u00e9s allemands viennent d'approuver massivement l'aide europ\u00e9enne \u00e0 l'Espagne, le parlement allemand a donn\u00e9 son feu Vert au plan de sauvetage des banques espagnoles de 100 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:59 > 0:15:30) [91%] : \r\n\u00e0 venir dans ce journal la Terre comme vous ne l'avez jamais vu gr\u00e2ce \u00e0 ce projet scientifique, on peut suivre l'activit\u00e9 humaine \u00e0 la trace, que ce soit dans des textos des transactions financi\u00e8res et aussi une page sp\u00e9ciale \u00e0 Pal\u00e9o \u00e0 Nyon, o\u00f9 nous retrouvons St\u00e9phane Eicher les cures en interview et en musique tout cela dans quelques instants, c'est une bonne nouvelle, la Suisse et mais toujours moins de CO2, les voitures moins polluantes, les b\u00e2timents assaini, on l'an pass\u00e9, permis une baisse de 4 pourcent l'am\u00e9lioration est surtout spectaculaire du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9missions de combustibles, les d\u00e9tails avec Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:33 > 0:16:00) [94%] : \r\nLes \u00e9missions de CO2, la pollution, incarner une pollution que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire, or l'an pass\u00e9 les efforts ont pay\u00e9 au total, les \u00e9missions de CO2 ont recul\u00e9 de 4 pourcent tr\u00e8s nettement dans le domaine des combustibles plus de 6 pourcent de r\u00e9duction, un peu moins du c\u00f4t\u00e9 des carburants r\u00e9novation et assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, explique notamment cette baisse importante des \u00e9missions, mais la Suisse ne doit pas se reposer sur ses lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:00 > 0:16:09) [95%] : \r\nSi, et c'est un ophtalmo, la Suisse est sur la bonne voie mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour atteindre l'objectif de baisser d'ici 2020 les \u00e9missions de CO2 de 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:10 > 0:16:25) [93%] : \r\nDepuis 1990 la baisse pour les combustibles est spectaculaire, moins 18 pourcent ce n'est de loin pas le cas pour le carburant, la les \u00e9missions ont fortement augment\u00e9, plus 12 pourcent pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, c'est dans ce domaine qu'il faut agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:25 > 0:16:42) [90%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il faut introduire une taxe CO2 sur les carburants, cette mesure propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut continuer \u00e0 baisser les \u00e9missions des voitures neuves il faut qui esp\u00e8re un hic norm\u00e9 Toul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:42 > 0:17:01) [91%] : \r\nDans dans le domaine de la circulation, nous devons faire mieux soums d'ici 2015, en moyenne, les voitures neuves en Suisse ne devront pas \u00e9mettre plus de 130 grammes par kilom\u00e8tre d'ici 2020, l'Union europ\u00e9enne propose m\u00eame d'abaisser ce seuil \u00e0 95 grammes et je pense que la Suisse devrait adopter ces normes sont ainsi 6 Bertin cubaine aime une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:02 > 0:17:09) [95%] : \r\nLa Suisse semble donc avoir pris la bonne direction pour atteindre les buts qu'elle s'est fix\u00e9 pour autant qu'elle garde la m\u00eame vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:11 > 0:17:28) [96%] : \r\nNouvel \u00e9pisode de la saga des projets scientifiques en lice pour d\u00e9crocher en janvier prochain un milliard d'euros de subsides europ\u00e9ens ce soir nous vous pr\u00e9sentons l'unique projet sociologique qui, avec le concours de l'EPFZ cherchent \u00e0 mod\u00e9liser le comportement humain \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, les explications de Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:38 > 0:17:46) [97%] : \r\nPrendre l'avion, quoi de plus ordinaire aujourd'hui mais lorsqu'on dessine tous les vols d'une seule journ\u00e9e, le fonctionnement du monde nous appara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:48 > 0:18:11) [93%] : \r\nLe virus H Un N 1 il a fait trembler la plan\u00e8te en 2009 et lui aussi a pris l'avion, on voit s'\u00e9tendre l'\u00e9pid\u00e9mie au gr\u00e9 des mouvements de population mod\u00e9liser nos relations entre humains, pour \u00e9viter certaines catastrophes, c'est l'ambition du seul projet phare de l'Union europ\u00e9enne, qui traite de sociologie, avec pour but de cr\u00e9er le syst\u00e8me nerveux de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:11 > 0:18:28) [91%] : \r\nC'est un plein n'a inceste le syst\u00e8me nerveux de la plan\u00e8te, c'est mesurer l'\u00e9tat de la plan\u00e8te en temps r\u00e9el, \u00e7a veut dire transform\u00e9s les donn\u00e9es en informations et \u00e7a va nous aider \u00e0 pr\u00e9voir les cons\u00e9quences de nos actions sur la soci\u00e9t\u00e9 Action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:29 > 0:19:03) [92%] : \r\nTous nos petits natel sont de grands fournisseurs d'informations par exemple 46000 volontaires ont pris des photos du lieu o\u00f9 ils \u00e9taient, et ils ont \u00e9crit \u00e0 chaque fois leur sentiment de bonheur ou de tristesse, plus le point Vert plus les Anglais sont heureux dans cette r\u00e9gion des donn\u00e9es et peut-\u00eatre h\u00e9t\u00e9roclite qui dessine une image approximative du monde mais si on avait eu une vue en temps r\u00e9el, des mouvements d'argent, on aurait pu \u00e9viter la crise financi\u00e8re, reste \u00e0 savoir qui utilisera ces informations une fois mis \u00e0 disposition de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:05 > 0:19:26) [91%] : \r\nMaintenant d\u00e9j\u00e0 le monde sait o\u00f9 vous \u00eates, \u00e7a ne vous d\u00e9range pas forc\u00e9ment outre mesure, peut-\u00eatre que \u00e7a devrait vous d\u00e9ranger un peu plus parce que, une fois une puissance \u00e9conomique d'\u00e9tat ou je sais pas quoi, pour faire un usage de ces donn\u00e9es, qui n'est pas l'usage que vous voulez qu'on a en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:27 > 0:19:33) [91%] : \r\nParis la nuit du nouvel an, une heure avant minuit, les lumi\u00e8res figurent les envois de SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:37 > 0:19:41) [94%] : \r\nEh oui, nos comportements sont bien plus gr\u00e9gaires qu'on ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:44 > 0:19:53) [91%] : \r\nSport maintenant \u00e0 la 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France sur 144 kilom\u00e8tres entre Bagn\u00e8res-de-Luchon et Peyragudes c'\u00e9tait rouler dans des conditions difficiles dans la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:53 > 0:20:05) [93%] : \r\nBagnes, dans la mont\u00e9e finale, Bradley Wiggins a une fois encore re\u00e7u le soutien de son \u00e9quipier Christopher Froome et le maillot jaune conforte son avance au g\u00e9n\u00e9ral en se classant 3\u00e8me de cette \u00e9tape remport\u00e9e en solitaire par l'espagnol Alejandro Valverde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:07 > 0:20:33) [95%] : \r\nEt aux Mondiaux d'orientation de Lausanne, les Suisses se sont encore illustr\u00e9s lors de l'\u00e9preuve reine, Simone Niggli-Luder a termin\u00e9 premi\u00e8re de la longue distance, elle d\u00e9croche ainsi son 19\u00e8me titre mondial chez les hommes, Matthias Merz a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent, enfin en tennis Rafa\u00ebl Nadal renonce aux Jeux olympiques, l'espagnol ne s'estime pas en assez bonne condition pour d\u00e9fendre son titre gagn\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin en 2008, il souffre en ce moment d'une tendinite au genou gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:34 > 0:20:47) [90%] : \r\nLe foot est le sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des enfants en Suisse, on \u00e9tait des dizaines de camps sont propos\u00e9s aux jeunes footballeurs notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 nous emm\u00e8ne en d\u00e9couvrira un peu particulier Charmey o\u00f9 vous vous trouvez qu'mis Tissot et vous \u00eates en bonne compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:51 > 0:21:24) [87%] : \r\nEh oui, je suis entour\u00e9 de 62 gardiens en herbe car, ici, \u00e0 Charmey, ce qu'on s'adresse sp\u00e9cifiquement aux gardiens de foot pionner pionnier en Europe, il existe depuis 28 ans, Massimo Massimo Colomba, qui est l'entra\u00eeneur du gardien Yann Sommer du FC B\u00e2le \u00e0 participer \u00e0 ce camp dans sa jeunesse, rue Haute-Sa\u00f4ne, l'actuel s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre est venu prodiguer ses conseils aux jeunes, mais vous allez voir que ces qu'en \u00e9t\u00e9, c'est aussi l'occasion pour les jeunes de d\u00e9couvrir du pays, je vous propose tout de suite de faire la connaissance de ces jeunes passionn\u00e9s du ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:28 > 0:21:38) [90%] : \r\nC'est avec un brin de nostalgie que Manuel 19 ans, enfile ses gants, cette ann\u00e9e, c'est la derni\u00e8re fois qu'il participe au camp gardiens de foot il vient Charmey tous les \u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:38 > 0:21:43) [89%] : \r\nDepuis 10 ans d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:45 > 0:21:59) [88%] : \r\nOn s'entra\u00eene beaucoup dans une semaine, le matin, l'apr\u00e8s- midi sur le terrain, c'est sur qui on fait beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, quand on recommence le championnat, on est beaucoup plus pr\u00e8s que d'autres, on a appris des choses, on corrige les erreurs et \u00e7a apporte \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:59 > 0:22:03) [94%] : \r\nEt pour s'am\u00e9liorer, les jeunes b\u00e9n\u00e9ficient des conseils de moniteur exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:03 > 0:22:08) [80%] : \r\nVous ne vous donne un truc, ceux qui font \u00e7a, vous avez perdu \u00e9norm\u00e9ment de temps, mettez main de sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:16 > 0:22:31) [90%] : \r\nActuellement, il y a dans beaucoup de de pas de traitement de gardien de but avec les jeunes, alors c'est, on essaie de combler un petit peu cette cette lacune, c'est ce qui fait aussi la force de notre coeur parce qu'il est parti si particulier pour ses gardiens de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:31 > 0:22:40) [92%] : \r\nEn 28 ans d'existence des centaines de gardiens ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans ce camp cette semaine parmi les participants, 2 filles dont \u00c9milie 12 ans et joue dans 4 clubs diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:40 > 0:22:49) [81%] : \r\nOn \u00e9tait dans un vestiaire quand je vends plus pr\u00e8s 6 ans et l'entra\u00eeneur, il avait pas gardien puis moi, je me suis propos\u00e9 plus de sur ce jour bah jamais quitt\u00e9 le goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:50 > 0:22:52) [89%] : \r\nJ'adore le je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:53 > 0:23:09) [93%] : \r\nLe foot est le sport le plus pratiqu\u00e9 en Suisse, rien qu'en Suisse romande, on compte 90000 licenci\u00e9s junior mais \u00e0 Charmey, il n'y a pas que le foot, les enfants partagent toutes sortes d'activit\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, ils font un Rallye dans la t\u00e9l\u00e9cabine les discussions tournent malgr\u00e9 tout toujours autour de leur passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:22) [80%] : \r\nComment les plongeant ce matin il y a, c'est meilleur entra\u00eenement hein le faire, \u00e7a c'est s\u00fbr, l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait sous la pluie, ah oui, je m'en rappelle pas nous et que vous avez la baisse de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:22 > 0:23:27) [95%] : \r\nAu sommet, les enfants pris dans la comp\u00e9tition ont \u00e0 peine le temps de voir le panorama, ce sont leurs familles qui ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:36) [77%] : \r\nJe profite, nous sommes en camping \u00e0 gruy\u00e8re et on gravite enfin traditionnels plus sur d\u00e9couvrent, c'est la premi\u00e8re fois combien c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:37 > 0:23:44) [90%] : \r\nAlors que les parents s'en vont d\u00e9couvrir les paysages de la Verte gruy\u00e8re, les jeunes retournent sur le terrain, avec en t\u00eate le r\u00eave d'atteindre d'autres sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:49 > 0:23:57) [92%] : \r\nMusique maintenant et son temple se trouve cette semaine en plein air pr\u00e8s de Nyon au Pal\u00e9o, c'est l\u00e0 que nous retrouvons Laurence m\u00e8res pour une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:58 > 0:24:11) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette page sp\u00e9ciale que nous commen\u00e7ons avec vous St\u00e9phane bonjour c'est votre grand retour \u00e0 Pal\u00e9o c'est cet Automne, votre grand retour sur disque, vous allez nous interpr\u00e9ter quelques nouvelles chansons tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:11 > 0:24:42) [86%] : \r\nSi j'ai le courage, c'est un peu pour moi, c'est tr\u00e8s bizarre la citation je je fais des 10, c'est comme aller dans des mines, j'ai fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs dit cela veut dire chaque fois il faut creuser plus bas et \u00e7a fait tout juste une semaine, quand je reviens \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, et je suis un peu d\u00e9stabilis\u00e9, mais si j'ai le courage aimerait bien jouer une ou 2 de nouvelles semences pour vous montrer que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que je suis parti, mais que je ne suis pas ch\u00f4m\u00e9, c'est \u00e7a : Le Mans en Suisse al\u00e9manique ch\u00f4m\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:43 > 0:24:52) [83%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80 vous \u00e9tiez notre Star internationale, il y en avait une autre voie, votre Smith, elle est Cure, vous \u00e9tiez vous \u00eates oui Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:25:06) [80%] : \r\nCes femmes \u00e9tais femme je suis encore enfin de Kyo, c'\u00e9tait vraiment un groupe qui nous a, parce c'est mon 1er groupe avec mon fer matin \u00e9chec gros on a piqu\u00e9 plein plein plein de plans de ce groupe, sauf la coiffure et le maquillage \u00e7a a laiss\u00e9 \u00e0 Broadway.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:07 > 0:25:14) [93%] : \r\nAlors ils \u00e9taient l\u00e0 hier soir, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de leurs fans et Christophe Schenk a eu le privil\u00e8ge d'interviewer Roberts Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:25:49) [84%] : \r\nPour la 15\u00e8me concert de voil\u00e0 30 ans, Tokyo c'est oui oui je le suis plus longtemps, je leur dois beaucoup parce qu'on fait une histoire particuli\u00e8re, rencontre avec leur \u00e9taient particuli\u00e8res : j'ai perdu quelqu'un cher quand j'avais 10 ans j'ai vraiment plong\u00e9 puis c'est ma rencontre musicale avec le qui a fait, je me suis raccroch\u00e9e \u00e0 \u00e7a plut\u00f4t que de me raccrocher quelque chose de gages ne sont ai quelque chose de sombre et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle histoire, \u00e7a fait 30 ans que je suis, je suis toujours aussi impatients de les retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:49 > 0:25:58) [85%] : \r\nC'\u00e9tait ma on les suit partout dans le monde pour les voir, c'est bien Gilles partout dans le monde, s'il est oui, on est aussi all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:58 > 0:26:09) [83%] : \r\nSi on y arrive : on essaie d'\u00eatre partout, il joue, on ne sait pas la route \u00e0 \u00e7a pour \u00e7a que je fais tous les festif \u00e0 tous les festivals de cet \u00e9t\u00e9, parce qu'on sait pas quand ils vont revenir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:09 > 0:26:23) [84%] : \r\nPour notre mariage \u00e0 l'\u00e9glise, nous avons eu l'absent de Kyor version or et cette ann\u00e9e, c'est qu'on ne devrait fans enfin surtout le \u00e0 l'\u00e9glise, c'\u00e9tait magnifique, qu'est ce que vous aimez dans leur musique, l'\u00e9nergie qui me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:24 > 0:26:35) [87%] : \r\nQue je trouve nulle part ailleurs la m\u00e9lancolie les paroles juste magnifique de Robert Smith et la musique aussi qui est autour l'univers en fait tout l'univers de de qui aurait juste fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:35 > 0:26:36) [85%] : \r\nC'est dire que diriez-vous \u00e0 Robert Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:38 > 0:26:49) [87%] : \r\nNous et allo allo gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 merci, merci pour la musique, elle m'a accompagn\u00e9 toute ma vie dans la mairie, donc merci du fond du camarade gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:13 > 0:27:14) [59%] : \r\nUn c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:16 > 0:27:56) [87%] : \r\nD\u00e9tails et peuvent Bollywood Coquio hommage, je crois que l'\u00e9poque de ce qu'on appelait la mania est pass\u00e9 heureusement selon moi un et je pense qu'on peut s'accrocher, de cette fa\u00e7on, un artiste seulement quand on a le m\u00eame \u00e2ge que lui c'est toujours quand on s'habille comme lui qu'on essaye d'\u00eatre comme lui, parce qu'on vit la m\u00eame vie que lui dans la m\u00eame \u00e9poque, le corps de leur de 5 notre public aujourd'hui est beaucoup plus vari\u00e9s et franchement, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a aux vols \u00e0 jouer, peut-\u00eatre parce que je suis plus vieux et hop, serait quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre que des gens continuent \u00e0 s'habiller comme moi, il y a de la place que pour une personne de mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:15 > 0:28:46) [89%] : \r\nOui, vous allez savoir, mais nous avons sorti \u00e0 cette musique, m\u00eame si je ne faisais jamais de nouveaux disque, je serai toujours heureux mais bien s\u00fbr je serais plus heureux si j'en faisais en sorte du nez et il peut, mais ce que l'on fait ne doivent pas d\u00e9pendre de sortir un nouveau disque ou non, nous sommes un groupe, nous faisons de la musique et je chante cet \u00e9t\u00e9, j'avais juste envie de chanter, pas besoin de finir \u00e0 nouveau disque pour \u00e7a, on en fera un peut-\u00eatre, mais pour \u00eatre honn\u00eate, le temps qui passe ma porte de moins en moins, c'est bien mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:05 > 0:29:11) [91%] : \r\nDepuis 10 ans Pal\u00e9o accueille le village du monde cette ann\u00e9e, honneur au Moyen-Orient, qu'est-ce que cela vous inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:12 > 0:29:29) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 musicalement une musique tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s qui va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin un peu loin pour moi pour jouer avec parce que moi je suis un, 2, 3 cas mais apr\u00e8s \u00e7a m'inspire et ceux qui font aussi un peu de la cuisine parce que c'est un petit peu, enfin ce qu'ils font, ils font, c'est des choses culinaires, le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:29 > 0:29:35) [79%] : \r\nIl y a des tas de restaurants, je suis super quand \u00e0 l'amphi lumi\u00e8re et je dis que vous \u00eates fil au Village du monde avec Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:38 > 0:29:40) [82%] : \r\nClaude idiote touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:30:04) [93%] : \r\n10 ans d\u00e9j\u00e0 que le Village du Monde permet aux festivaliers de d\u00e9couvrir une r\u00e9gion du globe, cette ann\u00e9e c'est le Moyen-Orient qui est \u00e0 l'honneur avec des artistes venus du Liban d'Isra\u00ebl, Iran, mais aussi d'\u00c9gypte et de Syrie 2 pays sous les feux des projecteurs ces derniers mois, suite au printemps arabe \u00e0 d\u00e9couvrir sous une nouvelle facette cette semaine et \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:04 > 0:30:27) [91%] : \r\nC'est vrai que tous les pays du Moyen-Orient, on en parle beaucoup en ce moment, souvent n\u00e9gative tous les jours on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des images d'horreur de ces pays, on avait envie de montrer pendant une semaine, les aspects plus positifs ces pays- l\u00e0, la musique, la danse, la culture, les comptes vraiment mettre en avant ses cultures et montrer qu'il y y a pas que de la violence l\u00e0- bas, mais aussi des belles choses, il y a 2 il y a de la il y a de la cr\u00e9ation et c'est ce qu'on avait envie de de montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:27 > 0:30:46) [92%] : \r\nEn plus des concerts, le village du monde offre des ateliers pr\u00e9sentant les diverses cultures des pays invit\u00e9s, une mani\u00e8re de d\u00e9couvrir la musique dans toute sa dimension \u00e0 l'image du chanteur syrien Omar Souleyman trait\u00e9 comme une rock Star en Occident, adul\u00e9 par la chanteuse islandaise Bj\u00f6rk, alors qu'il est connu dans son pays comme animateur de mariages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:46 > 0:31:07) [91%] : \r\nOzawa du B sourit en Europe, je joue pour un public qui est devant moi, alors qu'en Syrie dans les mariages, ce sont des gens r\u00e9unis en plus petit comit\u00e9 qui connaissent les danses de l'adapter, c'est une autre ambiance, je peux jouer des heures sans m'arr\u00eater, m'adapter aux gens sur place tandis qu'ici, je propose \u00e0 plus classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:09 > 0:31:11) [68%] : \r\nLes bonnes Sarawak savamment Palm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:18) [93%] : \r\nVisiblement fatigu\u00e9 par les multiples p\u00e9rip\u00e9ties pour obtenir son VISA, Omar Suleiman, a tout de m\u00eame offert une heure de concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:30) [85%] : \r\nVoil\u00e0, cette page est termin\u00e9e, musique \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:32:16) [92%] : \r\nSachez encore que vous pouvez trouver une version longue de l'interview de Monsieur Roberts, mais sur le site RTS Point CH je vous rappelle l'information du jour, la page d'histoire qui se tourne \u00e0 Renault avec la fermeture annonc\u00e9e des Imprimeries r\u00e9unies de Lausanne, le groupe Swissprinters a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer ses activit\u00e9s \u00e0 Jospin, c'est le choc pour les 126 employ\u00e9e qui ne savent toujours pas quel sera leur sort dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Laurent humain ou 12 45 pass\u00e9 une belle soir\u00e9e je vous retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:31 > 0:32:35) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207347270", "durationSec": 64, "title": "12.07.19", "excerpt": "* SUISSE : 20120719, la Suisse a r\u00e9duit en 2011 de 4% ses \u00e9missions de CO2. La diminution concerne avant tout les \u00e9missions de combustibles et est due \u00e0 un gros effort d'assainissement des b\u00e2timents. Si la Suisse veut atteindre les niveaux fix\u00e9s par la politique environnementale europ\u00e9enne, elle devra r\u00e9glementer encore plus strictement les \u00e9missions de carburants des v\u00e9hicules.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 2' \nLMM02, XVM02 : 3'52\"", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1207347271", "durationSec": 100, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Zurich : 20120719, le projet Futurict, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec l'EPFZ, vise \u00e0 mod\u00e9liser les comportements humains \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, afin de mieux en pr\u00e9voir les cons\u00e9quences. C'est le seul projet \u00e0 dimension sociologique \u00e0 \u00eatre en lice pour d\u00e9crocher une subvention de l'Union europ\u00e9enne (UE) de 1 milliard d'euros.", "remarks": "Nina Montan\u00e9, correspondante", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CO2"], "sequenceIds": ["1330671", "1330672"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347272", "durationSec": 139, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Nyon : 20120718, le chanteur fran\u00e7ais ANE, Dominique, alias Dominique A, et le groupe new wave The Cure \u00e9taient au programme du 2e jour du Pal\u00e9o Festival de Nyon. Si le Fran\u00e7ais n'a r\u00e9uni qu'un public parsem\u00e9, une foule de fans \u00e9tait mass\u00e9e au concert du groupe anglais mythique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["SOCIOLOGIE", "COMPORTEMENT"], "sequenceIds": ["1330673", "1330674", "1330675"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347273", "durationSec": 232, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Renens : 20120719, le groupe Swissprinters annonce la fin de ses activit\u00e9s d'impression aux Imprimeries R\u00e9unies Lausanne (IRL) situ\u00e9es \u00e0 Renens, pour les concentrer \u00e0 Zofingue, dans le canton d'Argovie. Le groupe justifie cette situation par les mauvais r\u00e9sultats \u00e9conomiques sur le site vaudois. 126 employ\u00e9s sont directement menac\u00e9s de licenciement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Neville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["CONCERT", "CHANSON FRAN\u00c7AISE", "NEW WAVE", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "thematicPersons": ["DOMINIQUE A"], "sequenceIds": ["1330679", "1330680"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347274", "durationSec": 125, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Madrid : 20120719, les fonctionnaires espagnols sont de plus en plus nombreux \u00e0 manifester leur col\u00e8re devant les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 qui les touchent tr\u00e8s directement. Leurs salaires sont abaiss\u00e9s, leur 13e salaire et leurs primes supprim\u00e9es. Ils ne sont pas d'accord d'\u00eatre les seuls \u00e0 devoir faire les frais des mesures d'\u00e9conomie cons\u00e9cutives \u00e0 la crise \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["IMPRIMERIE", "CESSATION D'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1330681"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347275", "durationSec": 118, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Charmey : 20120719, un camp d'entra\u00eenement de football d\u00e9di\u00e9 aux jeunes gardiens de but est organis\u00e9 chaque ann\u00e9e dans la station de montagne de Charmey. Enfants et adolescents peuvent y parfaire leur technique avant la reprise des championnats juniors.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1330848"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347276", "durationSec": 153, "title": "12.07.19", "excerpt": "* Nyon : 20120719, le Moyen-Orient est l'invit\u00e9 du Village du Monde au Paleo Festival. Le chanteur et musicien syrien SOULEYMAN Omar a donn\u00e9 un concert dans ce cadre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TISSOT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "GARDIEN DE BUT", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1330849"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347277", "durationSec": 110, "title": "12.07.19", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Neville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["CONCERT", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1330865"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207903896", "summary": "DUPLEX LA SAGE (VS) :\r\nHGUENIN, Marianne, syndique de Renens (r\u00e9actions \u00e0 annonce cessation d'activit\u00e9 des Imprimeries R\u00e9unies Lausanne (IRL) projet de reprise du site par les  cadres, f\u00e2ch\u00e9e de la d\u00e9cision brutale de Swissprinters, p\u00e9riode de vacances, difficult\u00e9s pour les partenaires sociaux de s'organiser, menace de pertes de comp\u00e9tences en Suisse romande, poursuite des discussions n\u00e9cessaire)", "id": "903895"}, {"internalArchiveId": "GS1207903897", "summary": "PAR TELEPHONE DAMAS :\r\nDUTHION, Jean-Pierre, expatri\u00e9 fran\u00e7ais (situation apr\u00e8s attentat contre hauts dirigeants syriens, calme dans la ville, magasins ferm\u00e9s, fuite de nombreux  habitants, crainte et incertitude)", "id": "903896"}, {"internalArchiveId": "GS1207903898", "summary": "DUPLEX NYON :\r\nEICHER, Stephan, chanteur suisse (le concert qu'il va donner au Paleo Festival de Nyon, vient de terminer son dernier album, a v\u00e9cu comme dans une mine,  d\u00e9stabilis\u00e9, fan de The Cure, musique orientale).", "id": "903897"}, {"internalArchiveId": "GS1207330672", "summary": "19:47.46\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : pot d'\u00e9chappement de voiture avec fum\u00e9e (3\",  3\") / chemin\u00e9e d'usine fumant (4\") / chemin\u00e9e d'immeuble fumant (4\") / divers plans ouvriers installant fen\u00eatres isolantes et mat\u00e9riaux modernes d'isolation (11\") / divers plans circulation routi\u00e8re dense et ralentie, au coucher du  soleil (8\"). pollution atmosph\u00e9rique, CO2 ", "id": "1330671", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CO2"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330673", "summary": " Berne-ville : itw FILLIGER, Paul, chef rapports climatiques et adaptation aux changements \u00e0 l'Office F\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement (OFEV) (Suisse sur la bonne voie, encore beaucoup \u00e0 faire, diminuer les \u00e9missions des voitures neuves) / itw TUBANDT, Gerhard, porte-parole ATE Suisse (en fran\u00e7ais, introduire une taxe CO2 sur le carburant). pollution atmosph\u00e9rique, CO2, politique de   l'environnement.", "id": "1330672", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CO2"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330674", "summary": "19:49.33\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, images projet Futurict : diverses animations montrant trac\u00e9 des vols d'avion quotidiens sur le globe terrestre, extention de la pand\u00e9mie de grippe A-H1N1 en fonction des mouvements de population, mouvements d'argent au niveau plan\u00e9taire / sur \u00e9cran, r\u00e9sultat avec affichage lumineux d'un sondage simultan\u00e9 de 46000 Britanniques interrog\u00e9s sur leur sentiment de bonheur ou de tristesse / sur \u00e9cran, carte de Paris avec affichage lumineux des messages SMS envoy\u00e9s au m\u00eame moment. comportement\r\nsociologie ", "id": "1330673", "visualThemes": ["SOCIOLOGIE", "COMPORTEMENT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330675", "summary": " Zurich-ville : itw HELBING, Dirk, codirecteur du projet Futurict, EPFZ  (essayer de mesurer l'\u00e9tat de la plan\u00e8te en temps r\u00e9el, pr\u00e9voir cons\u00e9quences de nos actions sur la soci\u00e9t\u00e9). comportement, sociologie ", "id": "1330674", "visualThemes": ["SOCIOLOGIE", "COMPORTEMENT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330676", "summary": " SUISSE : itw COURVOISIER, Thierry, pr\u00e9sident Acad\u00e9mie suisse des sciences  naturelles (usages d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s de donn\u00e9es personnelles). comportement  sociologie.", "id": "1330675", "visualThemes": ["SOCIOLOGIE", "COMPORTEMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330680", "summary": "LMM01, XVM01\n12:58.32\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : AME, Dominique, alias Dominique A, chanteur fran\u00e7ais, chantant extrait \"Rendez-nous la lumi\u00e8re\" durant concert (53\") / divers plans foule applaudissant (7\") / groupe britannique new wave The Cure chantant extrait \"The walk\" (1'04\"). Pal\u00e9o Festival Nyon, chanson fran\u00e7aise", "id": "1330679", "visualThemes": ["CONCERT", "CHANSON FRAN\u00c7AISE", "NEW WAVE", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["DOMINIQUE A"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330681", "summary": "LMM02, XVM02\r\n19:56.27\r\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : divers plans fans du groupe The Cure dans foule de spectateurs / itw fans (95e concerts, les suivent partout dans le monde,  font tous les festivals de l'\u00e9t\u00e9, \u00e9nergie, m\u00e9lancolie, merci \u00e0 Robert Smith) / extrait concert des Cure (22\", 17\", 18\") / itw SMITH, Robert, chanteur des Cure (heureux que la Curemania soit pass\u00e9e, public beaucoup plus vari\u00e9   aujourd'hui, pas press\u00e9 de faire un disque). Paleo Festival Nyon, new wave.", "id": "1330680", "visualThemes": ["CONCERT", "CHANSON FRAN\u00c7AISE", "NEW WAVE", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330682", "summary": "19:38.00\r\nRenens : pano gauche droite entr\u00e9e b\u00e2timent des Imprimeries R\u00e9unies Lausanne (IRL) (6\", 4\") / itw employ\u00e9s (surprise, perspective de ch\u00f4mage) / itw SAUVANT, Nicolas, directeur Swissprinters pour la Romandie (d\u00e9ception, va quitter le  groupe, recherche de solutions pour les employ\u00e9s) / camionnette avec   inscription \"Swissprinters IRL\" quittant imprimerie (7\") / itw GIROUD, Yan,  responsable romand Syndicom (projet de reprise, poudre aux yeux) / itw WAELTI, Alfred, pr\u00e9sident du Conseil d'administration Swissprinters (perte continuelle d'argent sur ce site) / itw t\u00e9l\u00e9phonique LEUBA, Philippe conseiller d'Etat  vaudois, extrait \u00e9mission Forum RTS La premi\u00e8re (donner une chance \u00e0 projet  alternatif). imprimerie, cessation d'entreprise.", "id": "1330681", "visualThemes": ["IMPRIMERIE", "CESSATION D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330849", "summary": "19:45.43\r\nMadrid : divers plans fonctionnaires d'Etat manifestant, criant slogans,  agitant pancartes o\u00f9 sont dessin\u00e9s des ciseaux (18\", 9\", 6\") / itw Carmen,  employ\u00e9e Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation (a perdu 2 mensualit\u00e9s de salaire en 10  jours) / itw Pilar, employ\u00e9e Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (choix de la facilit\u00e9, les ministres devraient commencer par baisser leurs propres salaires) / divers plans GIL, Juan Luis, pompier, accrochant banderoles de protestation sur  cl\u00f4ture de la caserne, puis dans ses activit\u00e9s professionnelles / itw GIL, Juan Luis (baisse de 5000 euros par an de son salaire, manque de personnel, danger pour la population, sa participation au mouvement de protestation) / divers  plans GIL, Juan Luis, participant \u00e0 manifestation. manifestation politique  fonctionnaire, crise \u00e9conomique.", "id": "1330848", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330850", "summary": "19:52.32\r\nCharmey : divers plans RUEFENACHT, Manuel, gardien de but de 19 ans, se  pr\u00e9parant dans vestiaire, puis arr\u00eatant balles en cha\u00eene lors entra\u00eenement de football (20\") / itw RUEFENACHT, Manuel (progr\u00e8s, pr\u00e9paration pour le   championnat) / divers plans jeunes gardiens de but \u00e0 l'entra\u00eenement (18\") / itw MOHR, Robert, coorganisateur camp gardiens de foot de Charmey (pallier le  manque d'entra\u00eenement sp\u00e9cifique pour gardiens) / itw Emilie, jeune gardienne de but (adore le goal) / divers plans jeunes gardiens faisant excursion en  t\u00e9l\u00e9cabine / gardiens align\u00e9s sur terrain de football chantant hymne nationale suisse. football (loisir), gardien de but, jeune (\u00e2ge).", "id": "1330849", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "GARDIEN DE BUT", "FOOTBALL (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330866", "summary": "20:00.50\r\nNyon : Paleo Festival Nyon, Village du Monde : divers extraits concert de SOULEYMAN, Omar, chanteur et musicien syrien (18\", 13\") / itw MONNIER, Jacques, coprogrammateur Paleo Festival (Moyen-Orient invit\u00e9, montrer des aspects  positifs de ces pays) / itw SOULEYMAN, Omar (anime des mariages en Syrie,  prestations tr\u00e8s diff\u00e9rentes en Europe).", "id": "1330865", "visualThemes": ["CONCERT", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TISSOT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560924", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF003892", "position": "01"}}, {"id": "560923", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127700", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9087AE83-409D-46B4-A6B4-C4A45B7D7B94", "internalArchiveId": "9087AE83-409D-46B4-A6B4-C4A45B7D7B94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Melbourne 1956. \"Du sang dans la piscine\" :  Extraits d'archives et interviews d'Henri Charpentier, journaliste et de Patrick Clastres, historien du sport et de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "publicationDate": "2012-07-18T00:00:00Z", "summary": "A la veille des Jeux de Londres, cette s\u00e9rie est l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer la double \"personnalit\u00e9\" des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne d\u2019exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s\u2019affichent les ambitions et les tensions de l\u2019\u00e9poque. Les JO s\u2019ouvrent quelques jours apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des chars sovi\u00e9tiques dans Budapest. En signe de protestation, trois pays - dont la Suisse - d\u00e9cident de boycotter les Jeux. La demi-finale de Waterpolo entre l\u2019URSS et la Hongrie tourne \u00e0 la bataille navale. Trois quarts des sportifs hongrois ne retourneront pas dans leur pays \u00e0 la cl\u00f4ture des Jeux. Autre exploit dans la piscine, ceux de Dawn Fraser, idole de la natation australienne. Elle reste la seule nageuse \u00e0 avoir remport\u00e9 le titre du 100 m lors de trois olympiades. ", "durationSec": 289, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS", "Hongrie", "Melbourne"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9", "politique", "sport", "communisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-09T14:44:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charpentier, Henri", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "historien du sport", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-001EFE7D-8A3A-4C8A-B66E-4F68F7AB150C", "internalArchiveId": "001EFE7D-8A3A-4C8A-B66E-4F68F7AB150C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Helsinki 1952. La guerre froide s'invite aux Jeux : Extraits d'archives et interviews d'Henri Charpentier, journaliste et de Patrick Clastres, historien du sport et de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "publicationDate": "2012-07-17T00:00:00Z", "summary": "A la veille des Jeux de Londres, cette s\u00e9rie est l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer la double \"personnalit\u00e9\" des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne d\u2019exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s\u2019affichent les ambitions et les tensions de l\u2019\u00e9poque. Pour la premi\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution de 1917, l\u2019URSS participe et d\u2019embl\u00e9e s\u2019impose comme une puissance sportive de premier plan. Pour mieux contr\u00f4ler ses athl\u00e8tes, Moscou d\u00e9cide toutefois de faire \"village \u00e0 part\". En athl\u00e9tisme, Emile Zatopek r\u00e9alise un exploit toujours in\u00e9gal\u00e9; apr\u00e8s une victoire dans le 10'000 et un 5000 m d\u2019anthologie, il remporte le premier marathon auquel il participe. \"La locomotive tch\u00e8que\" - c\u2019est son surnom \u2013 fait figure de \"h\u00e9ros socialiste\". Mais son soutien au Printemps de Prague en 1968 lui vaudra d\u2019\u00eatre ostracis\u00e9 par le r\u00e9gime communiste.", "durationSec": 312, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["URSS", "Helsinki"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9", "communisme", "politique", "sport", "guerre froide"], "thematicPersons": ["Zatopek, Emil"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-28T00:25:15Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Helsinki en 1952 la guerre froide s'invitent aux Jeux olympiques pour la 1\u00e8re fois depuis la r\u00e9volution 1917 l'URSS particip\u00e9 d'embl\u00e9e s'impose comme une puissance sportive de 1er plan en athl\u00e9tisme, le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Emil Zatopek r\u00e9alise un exploit, toujours in\u00e9gal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nBeaucoup de pompiers de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [93%] :\r\n3 syllabes qui rythment un 5000 m\u00e8tres d'anthologie, la locomotive tch\u00e8que, c'est son surnom, est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9croch\u00e9 dans le dernier virage avant de passer l'\u00e9paule dans un effort surhumain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [68%] :\r\nC'est un peu : ne surtout pas qui a \u00e9t\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [88%] :\r\nL'idole de ces Jeux, Henri Charpentier, auteur de La grande histoire des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [94%] :\r\nIl arrive l\u00e0, il n'a a priori aucun adversaire \u00e0 sa mesure, il faisait quand m\u00eame des entra\u00eenements d'une trentaine de kilom\u00e8tres par jour, d'o\u00f9 sa sup\u00e9riorit\u00e9, son sens du train, son sens du rythme et cette volont\u00e9 farouche d'\u00eatre toujours le meilleur \u00e0 l'arriv\u00e9e et l\u00e0, il a r\u00e9ussi un exploit qui reste toujours unique aujourd'hui, il a gagn\u00e9 5000 devant Alain Mimoun, il a gagn\u00e9 le 10000 m\u00e8tres devant Alain Mimoun et il est all\u00e9 gagner le marathon qui \u00e9tait d'ailleurs le 1er marathon de sa vie pour la petite histoire aussi, sachez quand m\u00eame 2000 Zatopek a battu la bagatelle de 18 records du monde au cours de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nLes Zatopek en stakhanoviste de l'entra\u00eenement, ce que lui permet son incorporation dans l'arm\u00e9e, statut particulier des athl\u00e8tes de l'Est et en Style unique d\u00e9crit par Jean Echenoz encourir une bio- fiction consacr\u00e9 \u00e0 Zatopek. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [90%] :\r\nIl donne en course l'apparence d'un boxeur en train de lutter contre son nombreux et tout son corps semble \u00eatre ainsi une m\u00e9canique d\u00e9traqu\u00e9e douloureuse, sauf l'harmonie de ses jambes qui mordent et la piste avec voracit\u00e9, bref, il ne fait rien comme les autres, qui pensent qu'il fait parfois n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nR\u00e9plique de l'int\u00e9ress\u00e9, l'athl\u00e9tisme, ce n'est pas le patinage artistique, il n'est pas n\u00e9cessaire de sourire pour impressionner les juges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nHelsinki, capitale d'une Finlande qui se situe alors entre les 2 grands blocs Ofra terrain neutre pour l'entr\u00e9e dans l'rue dans la vie que de l'Union sovi\u00e9tique, avec un que l'on aura l'occasion d'entendre d\u00e9sormais \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises. \r\nPatrick Clastres, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [85%] :\r\nJe pense qu'il faut rappeler d'abord que les les bolch\u00e9viques n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au jeu de l'apr\u00e8s- guerre et qu'ensuite le m\u00eame ont pris leurs distances avec des vous impliquez consid\u00e8re comme bourgeois, donc ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre Spartakiades dans les ann\u00e9es 30 et l'occasion leur est donn\u00e9e au sortir la Seconde Guerre mondiale, finalement, d'entrer dans l'ar\u00e8ne olympique Staline ne veut pas que les athl\u00e8tes sovi\u00e9tiques jouent les seconds r\u00f4les, donc ils ne sont pas pr\u00eats pour les Jeux de Londres, les pr\u00e9parer pour Helsinki 1952 c'est un entra\u00eenement scientifique c'est pas le dopage n\u00e9cessairement encore que toutes les archives sont pas ouvertes et puis le CIO olympique et le monde en quelque sorte, donc en faisant rentrer, je vais tirades un olympiques, il construit une rivalit\u00e9 dans l'ar\u00e8ne, dont il sera l'arbitre d\u00e9sormais et cette rivalit\u00e9, d'ailleurs c'est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, va servir la gloire de l'aussi puisque \u00e7a va permettre de tr\u00e8s haut niveau de performance et donc aussi une fid\u00e9lisation des des spectateurs derri\u00e8re leurs \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [92%] :\r\nL'URSS participe donc gagner souvent 71 m\u00e9dailles compte 76 pour les les Am\u00e9ricains, mais fait chambre \u00e0 part, Pascal Boniface, directeur de l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [91%] :\r\nIl dit se d\u00e9cide de participer \u00e0 ces Jeux olympiques parce que dans cette comp\u00e9tition, il faut \u00e9galement prouver la sup\u00e9riorit\u00e9 du syst\u00e8me socialiste par rapport aux autres syst\u00e8mes et cela se prouve \u00e9galement par le sport et donc en Finlande, ils sont en confiance, ils viennent mais quand m\u00eame, il se m\u00e9fie un peu et donc leurs appels seront dans un village \u00e0 Paris pour que les dirigeants garde quand m\u00eame un contr\u00f4le \u00e9troit sur leurs athl\u00e8tes qui s'aventurent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 sortir du nom sovi\u00e9tique pour les citoyens sovi\u00e9tiques \u00e9taient rarissimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [89%] :\r\nHelsinki et les jeux de la guerre froide, mais ce qui n'emp\u00eache pas les athl\u00e8tes de fraterniser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [85%] :\r\nZatopek, le communiste \u00e9taient tr\u00e8s proches humainement d'Alain Mimoun l'ultra- gaulliste avant l'heure, quelque part, le Fran\u00e7ais tr\u00e8s nationale et donc on voyait que au-del\u00e0, finalement du rideau de fer, h\u00e9 bien, il pouvait y avoir une fraternisation r\u00e9elle et sinc\u00e8re entre les 2 hommes qui simplement se respecter en tant que sportif de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [80%] :\r\nAmiti\u00e9 dont t\u00e9moigne ce document d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [79%] :\r\nOn vit toujours et c'\u00e9tait grand plaisir pour le non, vous avez l'habitude de vous embrasser un peu l'\u00c9tat apr\u00e8s la cause puisqu'on peut avoir la grosse la m\u00e9lodie, nous \u00e9tions toujours un peu s\u00e9par\u00e9, lequel des 2 \u00e9tait le meilleur, je consid\u00e8re mon ami Emil Zatopek comme le plus grand champion de tous les temps n'est -ce pas alors pour moi, c'\u00e9tait un honneur de la d'avoir \u00e9t\u00e9 son adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [89%] :\r\nZatopek qui sera lui aussi une victime de la guerre froide, il prendra fait et cause pour le Printemps de Prague en 1968 la punition sera brutal s'\u00e9tend, notamment dans une mine d'uranium, et il devra attendre la chute du mur de Berlin pour \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9s ar\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique, nous \u00e9tions \u00e0 Helsinki en 1952 s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "historien du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charpentier, Henri", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B099E59-B572-49F0-83D9-711AE5B4B5B8", "internalArchiveId": "9B099E59-B572-49F0-83D9-711AE5B4B5B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berlin 1936, les Jeux d\u00e9figur\u00e9s : Extraits d'archives et interviews d'Henri Charpentier, journaliste et de Patrick Clastres, historien du sport et de Pascal Boniface, directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)", "publicationDate": "2012-07-16T00:00:00Z", "summary": "A la veille des Jeux de Londres, cette s\u00e9rie est l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer la double \"personnalit\u00e9\" des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne d\u2019exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s\u2019affichent les ambitions et les tensions de l\u2019\u00e9poque. D\u2019abord sceptique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Jeux Olympiques, Adolf Hitler va les utiliser pour en faire l\u2019instrument de propagande du r\u00e9gime nazi. Les vell\u00e9it\u00e9s de boycott, envisag\u00e9 un temps par les Etats-Unis, font long feu. Sur la piste, un sprinteur noir, Jesse Owens, va d\u00e9jouer les r\u00eaves de grandeur aryenne du dictateur. Il remporte un quadrupl\u00e9 historique en s\u2019imposant dans le 100m, le 200m, le saut en longueur et le relais 4x100m. Un exploit renouvel\u00e9 48 ans plus tard \u00e0 Los Angeles par Carl Lewis.", "durationSec": 336, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berlin"], "thematicThemes": ["nazisme", "jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9"], "thematicPersons": ["Owens, Jesse", "Hitler, Adolf"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-15T12:47:02Z", "speechToTexts": ["15.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 25 sur la 1\u00e8re c'est l'heure d'ar\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique une s\u00e9rie qu'on va retrouver ces 2 prochaines semaines \u00e0 la m\u00eame heure, dans le Journal du matin \u00e0 la veille des Jeux olympiques de Londres, l'occasion d'\u00e9voquer la double personnalit\u00e9 des JO, \u00e0 la fois ar\u00e8ne donc d'exploits sportifs hors du commun et th\u00e9\u00e2tre politique o\u00f9 s'affiche les ambitions et les tensions de l'\u00e9poque, ce matin, nous sommes \u00e0 Berlin en 1936 ce sont les jeux d'Adolf Hitler qui va les utiliser pour en faire un instrument de propagande, ce sont aussi les jeux d'un sprinter noir am\u00e9ricain Jesse Owens qui va survoler la piste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [64%] :\r\nEt sans que l'et puis le t\u00e9l\u00e9phone ni son enfant et certains vis-\u00e0-vis pour le personnel non appara\u00eetre l'orgasme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [84%] :\r\nAdolf Hitler, on ouvre les Jeux, ce seront ses seules paroles lors de la c\u00e9r\u00e9monie, pas besoin, discours d'ailleurs les 100000 bras lev\u00e9s, des milliers de drapeaux au rouge et noir qui flotte dans Berlin sont \u00e9loquents le r\u00e9gime nazi a annex\u00e9 les jeunes qui sont devenus ceux du Reich aveugle complices ou na\u00eff, les dirigeants olympiques, \u00e0 l'image de Pierre de Coubertin se sont berc\u00e9s d'illusions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [81%] :\r\nEt aujourd'hui, le remercier le gouvernement et le peuple allemand. \r\nL'effort en l'honneur de la Cour des programmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nDes yeux qui provoque tout de m\u00eame des d\u00e9bats, des mises en garde, comme celle de l'\u00e9crivain Heinrich Man, les sportifs internationaux qui se rendront \u00e0 Berlin ne seront que des gladiateurs, les prisonniers les amuseurs d'un dictateur qui se prend d\u00e9j\u00e0 pour le ma\u00eetre du monde. \r\nAux \u00c9tats-Unis, une partie de l'opinion publique demandent un boycott sans succ\u00e8s, tout le monde viendra finalement seule la jeune Autrichienne \u00e0 Judith Deutsche une des favorites en natation, refuse de se rendre \u00e0 Berlin, elle ne veut pas cautionner le r\u00e9gime d'Hitler qui a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 sa mise en sc\u00e8ne Patrick Clastres, historien du sport ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [86%] :\r\n36 sur le plus grand \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique de l'entre- deux-guerres, c'est sans commune mesure, elle au d\u00e9part n'\u00e9tait pas persuad\u00e9 que Berlin devait accueillir des Jeux olympiques, il est, voyez comme les jeux du capitalisme et c'est que ce qui l'a convaincu d'en faire un lieu de de la propagande du r\u00e9gime voil\u00e0 et ensuite toute la machine administrative, politique et militaire s'est mise en route, il y a eu un v\u00e9ritable quadrillage de la ville de Berlin on a exclu les ind\u00e9sirables dans les 6 mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les Jeux, ce qui a permis aux visiteurs \u00e9trangers, tr\u00e8s nombreuses, et aussi aux visiteurs allemands de venir prendre la mesure finalement d'une r\u00e9ussite technologique architectural et sportive avec une grande libert\u00e9 d'de d\u00e9placements ont trouv\u00e9 les ouvrages interdits de Thomas ce m\u00eame en librairie, c'est une ville Potemkine pour les visiteurs et l'\u00e9diteur am\u00e9ricain, tr\u00e8s nombreuses, les dizaines de milliers visiteurs europ\u00e9ens se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [93%] :\r\nUn homme va survoler le stade Jesse Owens, 2 jours avant le d\u00e9but des courses, un journaliste allemand lui demande quelles sont ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [46%] :\r\nUne vie Stockholm m\u00e9thane une bonne journ\u00e9e et puis ce n'\u00e9tait certes d\u00e9j\u00e0 avait appliqu\u00e9, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [89%] :\r\nDire de chaque athl\u00e8te de gagner aux Olympiques comme je participe \u00e0 3 courses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [61%] :\r\nJ'esp\u00e8re 3 victoires toutes \u00e9vacu\u00e9es alors vrai \u00e0 serait au moins c'est pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\n3 m\u00e9dailles, parce qu'il n'est pas pr\u00e9vue avant les Jeux qu'il coure le relais Henri Charpentier, auteur de La grande histoire des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [91%] :\r\nLe relais 4 fois 100 m\u00e8tres en r\u00e9alit\u00e9 ne devait \u00eatre disput\u00e9 que par une \u00e9quipe qui s'\u00e9taient soigneusement pr\u00e9par\u00e9es, or la concurrence \u00e9tait tellement vive que les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9, on ne sait pas pourquoi et on ne l'a jamais su vraiment \u00e0 changer d'eau des relayeurs des isra\u00e9lites comme par hasard, pour \u00eatre remplac\u00e9 par le 1er et le 2\u00e8me du 100 m\u00e8tres individuel, autrement dit de noir Jesse Owens et Metcalfe, on les a mis aux 2 premiers relais pour laisser les athl\u00e8tes blancs et blonds comme Week of franchir la ligne en vainqueur, il fallait que ce soit un blond aux yeux bleus, un Californien qui d'ailleurs dans l'histoire, a marqu\u00e9 son temps puisqu'il est le seul athl\u00e8te \u00e0 avoir gagn\u00e9 3 fois de suite le relais aux Jeux olympiques, le relais 4 fois 100 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [95%] :\r\nBerlin 1936 les Jeux d'Hitler et de Jesse Owens, les 2 \u00e0 la fois pour Pascal Boniface, le directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [87%] :\r\nCes Jeux \u00e9taient attribu\u00e9s \u00e0 une Allemagne qui \u00e9tait en voie de r\u00e9insertion international en 31 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 banni d'ailleurs des Jeux olympiques, suite \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale et Hitler, on a voulu faire un instrument de propagande pour son r\u00e9gime il y a d'ailleurs masqu\u00e9 les aspects les plus r\u00e9pulsif de son r\u00e9gime, en nommant un juif \u00e0 la t\u00eate du village olympique en les siens de masquer un peu sa politique raciste en se pr\u00e9sentant comme pacifiste et en m\u00eame temps m\u00eame si partiellement sur \u00e9tait le triomphe d'Hitler, quelque part, il y a eu des d\u00e9mentis notamment Jesse Owens cet athl\u00e8te noir est venu finalement apport\u00e9 un d\u00e9menti aux th\u00e9ories raciales de la superbe. \r\nCompris physique est avant tout physique de la race allemande sur les races inf\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:46) [69%] :\r\nWeb et un repas Beckham ce elle approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [77%] :\r\nEt ce d\u00e9menti Jesse Owens, l'apport d'le 100 m\u00e8tres sa 1\u00e8re course \u00e0 Berlin des millions d'auditeurs l'entendre s'envoler vers la victoire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:00) [78%] :\r\nEt pourtant, il y a quoi bon voil\u00e0, il y a peu, au contr\u00f4le de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [88%] :\r\nImbattable Jesse Owens n'est pas forc\u00e9ment fr\u00e9quentable, \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 son retour, il ne sera pas re\u00e7u par le pr\u00e9sident Roosevelt qui ne voulait pas en c'est un \u00e9lectoral perdre des voix dans le sud des \u00c9tats-Unis, Berlin 1936 premi\u00e8re \u00e9pisode d'ar\u00e8ne sportive ar\u00e8ne politique une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Patrick, je voulais qu'on retrouvera tous les matins pendant 2 semaines \u00e0 la m\u00eame heure, aux alentours de 7 heures 25 on peut signaler, on l'entendait dans dans le reportage Pascal Boniface a publi\u00e9 un livre sur la question JO politique, un livre qui vient de sortir aux \u00e9ditions Jean-Claude vite chez eux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "historien du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charpentier, Henri", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boniface, Pascal", "role": "directeur de l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-633A78A4-BC11-4ED7-AB1B-DE30EC9E3057", "internalArchiveId": "633A78A4-BC11-4ED7-AB1B-DE30EC9E3057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sandy Springs, ville de G\u00e9orgie aux Etats-Unis a pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame la privatisation des services publiques et n'a pas de dette publique : 1. Reportage avec les interviews de Sharon Kraun, directrice des relations ext\u00e9rieures de Sandy Springs, d'Eva Galambos, fonctionnaire, d'Oliver Porter, ancien collaborateur chez AT&T T\u00e9l\u00e9communications, et de Harvey Newman, professeur de gestion et politiques publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de l'Etat de G\u00e9orgie. - 2. Interview de Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2012-07-16T00:00:00Z", "summary": "1. Une ville sans dette publique, sans augmentation d'imp\u00f4ts et sans fonctionnaires, \u00e0 part les policiers et les pompiers. Bienvenue \u00e0 Sandy Springs, en G\u00e9orgie ! Toute l'administration municipale de cette ville am\u00e9ricaine de 94'000 habitants, \u00e0 large majorit\u00e9 blanche, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des sous-traitants priv\u00e9s dont certains se trouvent \u00e0 l'autre bout du pays ou en Europe. Est-ce que ce mod\u00e8le fonctionne ? Et comment ? En plein d\u00e9bat sur le r\u00f4le du gouvernement aux Etats-Unis, nous vous emmenons l\u00e0 o\u00f9 la privatisation des services publics a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e le plus loin.", "durationSec": 654, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Sandy Springs", "G\u00e9orgie (USA)", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["privatisation", "service public"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-13T14:14:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galambos, Eva", "role": "fonctionnaire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Newman, Harvey", "role": "professeur de gestion et politiques publiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de l'Etat de G\u00e9orgie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kraun, Sharon", "role": "directrice des relations ext\u00e9rieures de Sandy Springs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Tracy et Farrel, habitantes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porter, Oliver", "role": "ancien collaborateur chez AT&amp;T T\u00e9l\u00e9communications", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-534CA9F2-FEBB-4979-AB75-CE87E0AB2E22", "internalArchiveId": "534CA9F2-FEBB-4979-AB75-CE87E0AB2E22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FIFA. Nouveau scandale de corruption en Suisse et qui touche son pr\u00e9sident Sepp Blatter : D\u00e9bat avec Jean-Pierre M\u00e9an, pr\u00e9sident de Transparency International Suisse et Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois lib\u00e9ral-radical", "publicationDate": "2012-07-15T00:00:00Z", "summary": "Le GRECO, le Groupe d'\u00c9tat pour la corruption exerce depuis des mois une forte pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration. De nombreuses raisons qui ont pouss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9but juin a charg\u00e9 le D\u00e9partement de justice et police de pr\u00e9senter d'ici au printemps 2013 un avant-projet pour pallier \u00e0 cette lacune.", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "corruption"], "thematicPersons": ["Blatter, Sepp", "FIFA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-13T14:27:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9an, Jean-Pierre", "role": "avocat, pr\u00e9sident de Transparency International Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1672995", "internalArchiveId": "AA1804673296", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trafiquants (les) d'Histoire", "publicationDate": "2012-07-14T08:30:00Z", "durationSec": 1559, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T01:13:22Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Robert-Charrue, Bernard", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "sound-40DF7390-21EE-4A18-A558-02EEAB1C85F3", "internalArchiveId": "40DF7390-21EE-4A18-A558-02EEAB1C85F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Foraus, le forum de politique \u00e9trang\u00e8re, l'aide au d\u00e9veloppement ne limite pas l'arrivant des migrants, mais ouvre de nouvelles portes aux \u00e9migrants potentiels : Interviews de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident de l'Association Foraus, de Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste et d'Oskar Freysinger, conseiller national valaisan UDC", "publicationDate": "2012-07-12T00:00:00Z", "summary": "C'est une th\u00e8se plut\u00f4t iconoclaste que le Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, Foraus a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui. Dans un papier de discussion, cette association estime que contrairement \u00e0 ce qu'affirment de nombreux politiciens, l'aide au d\u00e9veloppement ne permet pas de limiter l'arriv\u00e9e des migrants en leur offrant des perspectives sur place. Au contraire, quand elle fonctionne, et qu'elle permet une croissance du revenu disponible, elle ouvre de nouvelles portes aux \u00e9migrants potentiels. Selon Foraus ce n'est donc pas la mis\u00e8re insupportable qui pousse \u00e0 l'\u00e9migration, mais plut\u00f4t une revenu suffisant pour tenter sa chance.", "durationSec": 785, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["aide au d\u00e9veloppement", "immigration", "rapport (document)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-05T06:05:30Z", "speechToTexts": ["05.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nAux choses s\u00e9rieuses avec nos 3 invit\u00e9s Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Oskar Freysinger, vice- pr\u00e9sident de l'UDC et Rochelle, vice- pr\u00e9sident de a Forum de politique \u00e9trang\u00e8re bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:11) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [87%] :\r\nUne recherche, c'est vous qui fait l'actualit\u00e9 aujourd'hui la vitesse plut\u00f4t original, hein, vous avez propos\u00e9 dans votre, dans un papier discussion une th\u00e8se, vous dites que l'aide au d\u00e9veloppement ne permet pas forc\u00e9ment de limiter l'arriv\u00e9e des migrants, c'est ce qu'esp\u00e8re souvent les les pays riches, au contraire, elle pourrait pousser les gens \u00e0 partir en leur donnant de nouveaux revenus qui leur permettent justement de partir tenter leur chance au au nord, c'est une th\u00e8se assez original, Johan Rochelle comment vous arrivez \u00e0 ses conclusions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:37) [87%] :\r\nC'est vrai, Claudia tr\u00e8s paradigmatique vous me disait que c'\u00e9tait une th\u00e8se originale parce qu'au fond les recherches scientifiques sur la question le discute depuis longtemps et l\u00e0, les chiffres sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairs, il y a pas vraiment discussion sur le fait de savoir que plus de revenu disponible par personne qui peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'une aide au d\u00e9veloppement, qui fonctionne au fond conduit \u00e0 plus d'\u00e9migration depuis la Suisse a plus d'immigration, simplement parce que la migration, \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [75%] :\r\nParce que c'est le disait politique joindre Chelles c'est c'est un peu l'inverse ces gens en on n'a plus d'argent, donc on reste dans le pays, on est moins tent\u00e9 de venir dire porter sa chance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et voil\u00e0 que la vraie discussion commence, on a une forme de non discussion entre les r\u00e9sultats scientifiques entre la politique et de la KFOR, se voit aussi un peu commun n'interfaces de discussion entre les 2 parce que c'est vrai pour la plupart des partis politiques suisses et l\u00e0, \u00e7a va vraiment de la droite \u00e0 la gauche, on part de l'id\u00e9e que plus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans les pays d'o\u00f9 les migrants partent, \u00e7a va permettre \u00e0 court terme \u00e0 long terme de diminuer la pression migratoire sur la Suisse, et c'est plut\u00f4t l'inverse qui est vrai et la politique devrait compl\u00e8tement changer son paradis mais partir avec cette hypoth\u00e8se de d\u00e9part plus de d\u00e9veloppement va conduire \u00e0 plus de migrations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\n\u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 Carlo Sommaruga d'ailleurs cette th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:47) [87%] :\r\nDonc, \u00e7a m'a pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 mais peut-\u00eatre ce qui m'a, ce qui ressort du papier, c'est de rappeler aussi que l'aide au d\u00e9veloppement et en priorit\u00e9 l'instrument de limitation de la migration, mais c'est comme c'est indiqu\u00e9 dans la Constitution suisse quelque chose qui vise \u00e0 r\u00e9duire la pauvret\u00e9 alors que, effectivement, le fait que la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, permettent un certain nombre de personnes de de voyager parce que le niveau g\u00e9n\u00e9ral se l\u00e8ve : je pense que \u00e7a c'est pas vraiment la surprise peut-\u00eatre ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir comment cela et il convient pour toutefois de relever que le papier reste sur une consid\u00e9ration je dirais assez g\u00e9n\u00e9rale, qui est plut\u00f4t de dire quel est le niveau g\u00e9n\u00e9ral du pays sont examin\u00e9es et peut-\u00eatre des consid\u00e9rations qui sont des consid\u00e9rations sur la redistribution du revenu dans le pays et la possibilit\u00e9, surtout pour les jeunes passaient, eux qui qui migrent de pouvoir construire un avenir dans leur pays ou de se projeter dans dans leur pays, alors effectivement, si y a pas cette projection dans le pays ou anciennes projection qui peut \u00eatre meilleur pour l'avenir dans en migrants bah finalement au micro, c'est ce qui s'est d'ailleurs pass\u00e9 en Suisse non pas r\u00e9cemment, mais aussi \u00eatre pass\u00e9s au ciel d'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [81%] :\r\nUne guerre a pour vous cette attitude un dans votre parti qui r\u00eave de baisser l'aide au d\u00e9veloppement, c'est du temps b\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [84%] :\r\nEt non, je dirais pas \u00e7a parce que, effectivement, il y a des endroits vous avez corrig\u00e9 qui fonctionne ou causer des puits pour que les gens aient un acc\u00e8s \u00e0 l'eau, il y a un travail sur les panneaux solaires par exemple dans la r\u00e9gion du Sahara a pour pour l'\u00e9lectricit\u00e9 et donc tout \u00e7a pour moi en soi n'est -ce pas cess\u00e9 et d\u00e8s son projet toujours louable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [73%] :\r\nIl quand m\u00eame une part de dialyse quand m\u00eame Oskar Trading, c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:34) [83%] :\r\nId\u00e9alistes, mais les sans id\u00e9al, on fait plein secr\u00e9taire un probl\u00e8me que c'est une chose ayant un aspect de la chose, mais le probl\u00e8me du de de l'Afrique, parlons principalement n'est pas tellement c'est cette aide au d\u00e9veloppement, qui est plut\u00f4t un pagne que les, les, les pays d\u00e9velopp\u00e9s se mettent pour pour se donner bonne conscience, parce que finalement, ce qui ne joue pas, c'est que le colonialisme ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70 le colonialisme a continuer sous une autre forme et qu'on exploite ces pays qu'on les modifie en dans une pauvret\u00e9 qu'on maintiendra au pouvoir des dictateurs ignoble parce qu'il, ils entrent dans les, les, les, les, les, les int\u00e9r\u00eats des Am\u00e9ricains, etc, il y a toute une politique la de de g\u00e9opolitique globale qui, qui fait \u00e9tat d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [72%] :\r\nL'aide au d\u00e9veloppement de la Corse 4. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:14) [83%] :\r\nL\u00e0- dedans, mais n'est finalement qu'une culture, une sorte de bonne conscience qu'on essaye de se donner en mettant un peu d'eau sur une sur une Pierre chaude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [94%] :\r\nD'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [91%] :\r\nOui, j'aimerais rebondir sur la question de madame Haltiner et c'est clair qu'il ne faut pas lire la th\u00e8se d\u00e9fendue dans ce papier comme un argument contre l'aide au d\u00e9veloppement, mais dans le sens de ne se Sommaruga l'aide au d\u00e9veloppement, son but principal, c'est de r\u00e9duire la pauvret\u00e9, alors je laisse monsieur Freysinger \u00e7a son logement si \u00e7a fonctionne pas au fond, c'est pas l'objet de ce papier, l'objet de ce papier, c'est de d\u00e9construire le mythe selon lequel plus d'aide au d\u00e9veloppement sur place va conduire \u00e0 faire baisser la pression migratoire sur la Suisse et ce fameux discours sur on va s'attaquer aux causes du probl\u00e8me et pas au syndrome du probl\u00e8me qui sont simplement les migrants qui viennent jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [82%] :\r\nEt vous reconna\u00eetrez Yoann Rochelle que votre th\u00e8se seront l\u00e0 dans la comme \u00e7a politique elle est ou un peu d\u00e9sesp\u00e9rant, ou du moins on peut difficilement rebondir dessus, \u00e7a veut dire : voil\u00e0, on peut donner de l'argent de ne de se retourner contre politique on veut mener \u00e7a va beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [90%] :\r\n\u00e0 nouveau, si on part de l'id\u00e9e que l'aide au d\u00e9veloppement a pour but d'avoir un quelconque effet sur la migration, ce qui n'est pas son but, son but, c'est vraiment de r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il faut vraiment c'est pareil sinon c'est clair, au risque d'instrumentaliser l'aide au d\u00e9veloppement \u00e0 des fins qui sont pas les siennes et qui pourrait \u00eatre au fond contreproductive si on prend ce standard, l\u00e0 c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [85%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est int\u00e9ressant parce que peut-\u00eatre \u00e7a va pousser les politiques \u00e0 changer le discours, on entendait beaucoup de politiques d'ailleurs tent\u00e9 de justifier \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, convainc le pape qui ensuite d\u00e9cident souvent gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mocratie directe en disant : c'est dans votre int\u00e9r\u00eat, il faut peut-\u00eatre reprendre un discours plus id\u00e9aliste dire oui il faut aider, parce que c'est bien DD. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [92%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais dire qu'une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e cette ann\u00e9e par le centre sur la s\u00e9curit\u00e9 de du Poly de Z\u00fcrich que plus de 60 pourcent des des Suisses sont d'accord pour une augmentation de l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e7a je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 le sentiment g\u00e9n\u00e9ral de la population, deuxi\u00e8mement c'est de rappeler que l'aide au d\u00e9veloppement et cela a \u00e9t\u00e9 dit juste avant, c'est destin\u00e9 \u00e0 diminuer la pauvret\u00e9 maintenant en Suisse, on assiste \u00e0 la diff\u00e9rence d'instrumentalisation de l'aide au d\u00e9veloppement, nous avons vu r\u00e9cemment quelqu'un qui demandait \u00e0 ce que l'aide au d\u00e9veloppement, soit accord\u00e9e \u00e0 des pays qui permette \u00e0 la Suisse d'avoir acc\u00e8s aux mati\u00e8res premi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 l'autre \u00e9conomie nous avons ce qui soul\u00e8ve que l'aide au d\u00e9veloppement ne peut \u00eatre que dans les pays qui respectent les droits de l'homme, \u00e7a veut dire on fait plus d'aides puisque, en g\u00e9n\u00e9ral, on vient pour la aide aux populations qui subissent finalement les les contrecoups de aussi de de gouvernements qui ne respectent pas les droits de l'homme et puis maintenant il y a eu disons ces 18 derniers mois 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, une volont\u00e9 de lier la \u00e0 la l'aide au d\u00e9veloppement avec la migration, il est vrai que dans le d\u00e9bat qui a eu lieu sur le cr\u00e9dit- cadre pour les 4 prochaines ann\u00e9es, sur ces 12 milliards environ de d'aide au d\u00e9veloppement pour les les 4 prochaines ann\u00e9es, il y a eu diff\u00e9rentes propositions qui venait pas seulement d'ailleurs de de l'UDC mais qui venait aussi du du Parti lib\u00e9ral radical qui voulait lier les 2 choses et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le message a a repris cette argumentation l\u00e0 en disant : effectivement, on va faire en sorte que l'aide au d\u00e9veloppement puisque, dans le meilleur des cas aussi avoir un impact sur sur la migration, mais cela reste de si, m\u00eame si cela \u00e9tait repris par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le message, ce n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment principal de l'aide qui est certes une volont\u00e9 de solidarit\u00e9 internationale, mais aussi une volont\u00e9 d'am\u00e9liorer le sort de 2 millions d'individus \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [89%] :\r\nScore Freysinger il faut il faut peut-\u00eatre vraiment reprend un discours plus plus id\u00e9aliste, l'UDC a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 ce qu'on on s'int\u00e9resse aussi aux craintes des, des gens en Suisse notamment avec tout cet argent qu'on condamne dans les pays du sud, du coup, la droite, la gauche et justifi\u00e9 le versement de cet argent, mais on se rend compte qu'il faut 90 court, plus bref sur le fond et dans les pauvres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:57) [79%] :\r\nBon, \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que quel rapport \u00e9quilibr\u00e9 que moi, j'imagine, entre un pays du sud, quel qu'il soit et et un pays industrialis\u00e9 comme la Suisse, mais moi, la meilleure des DD des solutions pour avoir un rapport \u00e9quilibr\u00e9, c'est le Win Win, les 200 gagnants dans une sorte de respect mutuel et un rapport \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9 alors l'aide au tiers-monde fait toujours, on a fait salle aide au tiers- monde, avant un sommet dans cet appel, aide au d\u00e9veloppement, puisque bon, toujours dans les le f\u00e9minisme et enfin c'est toujours quelque part le nanti qui condescendant a donn\u00e9 quelques par un bruit de pas aux pauvres et c'est pas \u00e7a le le la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [72%] :\r\nLundi, ce qui veut dire diminuer les de pain aussi il qui veut des mines, diminuer le nombre de mie de pain aussi bon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:43) [86%] :\r\nOui mais alors, mais parce que sa Ferrari, on s'aper\u00e7oit alors l\u00e0, les statistiques sont c'est vrai que les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites, on s'aper\u00e7oit que les pays d'Afrique qui ont re\u00e7u le plus d'aide au d\u00e9veloppement depuis la 2\u00e8me guerre mondiale sont ceux qui sont actuellement dans la la pire des situations pourquoi parce qu'il d\u00e9veloppe une attitude de la main tendue et c'est \u00e7a le probl\u00e8me et on a vraiment aider d'une mani\u00e8re plus efficace d'accord il y a des et des projets ponctuels qui fonctionnait, j'ai parl\u00e9 derni\u00e8rement encore, avec des gens qui sont tr\u00e8s actif l\u00e0- bas et qui disent le probl\u00e8me, c'est que nous, nous les ing\u00e9nieurs qui mettons en place une telle infrastructure dispara\u00eet dans les quelques mois qui suivent, c'est c'est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon et \u00e7a ne fonctionne non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [64%] :\r\nLa Sommaruga sans nom, certains clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [92%] :\r\nIl y a 2 il y a des pays qui sont dans des situations structurellement d\u00e9favorables \u00e0 ind\u00e9pendamment de du gouvernement qui peut \u00eatre en place si vous prenez le Tchad, le Niger, le le Burkina Faso, c'est des conditions de ce qui existe dans ce pays m\u00e9t\u00e9orologique simplement g\u00e9ographique et autres qui font que le d\u00e9veloppement dans ce pays est tr\u00e8s difficile ce que la Suisse peut faire et la communaut\u00e9 internationale peut r\u00e9aliser CDD \u00e0 mettre en place des infrastructures, mais aussi aider dans le cadre de communaut\u00e9s locales non seulement \u00e0 prendre leur destin en place mais aussi \u00e0 faire en sorte que ces communaut\u00e9s puissent intervenir dans le processus politique souvent o\u00f9 elles sont d\u00e9laiss\u00e9s pour faire valoir finalement le leur doit donc on n'est pas simplement dans le fait de creuser en puis ponctuellement dans dans un pays ou dans un village, mais c'est aussi de permettre d'aider et de soutenir des communaut\u00e9s pour faire valoir finalement leurs droits et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quelque chose d'important puisque ce ce, c'est cela qui va permettre \u00e0 ces pays donc ces pays l\u00e0 d'avoir aussi une dynamique qui aboutit \u00e0 un rapport \u00e9galitaire avec le Nord, et pas seulement des portes ouvertes, notamment pour les multinationales suisses d'aller prendre les les ressources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait cet aspect -l\u00e0 Yann Rochelle est -ce que vous l'avez \u00e9tudi\u00e9 aussi parce qu'on entend souvent dire du c\u00f4t\u00e9 de de Berne que l'aide au d\u00e9veloppement aide aussi les entreprises suisses et parfois aussi des contrats faire il y a cet aspect -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:44) [90%] :\r\nAlors on n'a pas trop discuter au fond l'aspect vraiment aide au d\u00e9veloppement n'a vraiment vraiment int\u00e9ress\u00e9e au lien aide au d\u00e9veloppement et migration pour d\u00e9construire le mythe que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 auparavant donc je reste un peu en retrait sur la question du d\u00e9veloppement et votre appel \u00e0 \u00eatre id\u00e9aliste ou pas, je le contraste avec un appel \u00e0 \u00eatre vraiment beaucoup plus r\u00e9aliste, lorsqu'on parle de politique migratoire pour revenir vraiment \u00e0 la question de quelle politique migratoire pour la Suisse, et je crois que le probl\u00e8me \u00e0 toutes nos discussions, c'est la conception de la migration comme \u00e9tant un probl\u00e8me temporaire qu'on pourrait r\u00e9soudre et qu'on a les moyens de r\u00e9seaux d'si on r\u00e9fl\u00e9chit bien et je crois qu'il faut vraiment abandonn\u00e9 cette id\u00e9e, la migration n'est pas un probl\u00e8me temporaire qui va c\u00e9der sa place au probl\u00e8me suivant, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec lequel on doit apprendre \u00e0 vivre et c'est dans notre int\u00e9r\u00eat de changer compl\u00e8tement de paradigme et se demander comment est -ce qu'on va g\u00e9rer \u00e0 l'Avantage de tous et l\u00e0 je rejoins le Win Win situation donc Freising Oskar Freysinger nous esquiss\u00e9 avant il faut chercher comment est -ce qu'on peut g\u00e9rer au mieux pour tous les acteurs, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de Milan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [86%] :\r\nEnfin, guerre, vous \u00eates d'accord que ben c'est pas un probl\u00e8me provisoirement Mirabeau et des solutions simplistes ou pas, voil\u00e0, \u00e7a reste il y aura toujours des migrations d'accord avec \u00e7a car Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [67%] :\r\nAlors g\u00e8nes, donc on est, on vous entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [74%] :\r\nC'est bien Alaska \u00e0 vrai dire, vous \u00eates toujours avec nous, non, c'est-\u00e0-dire non oui le le r\u00e9seau plus tr\u00e8s du tout \u00e0 l'hommage est pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:04) [88%] :\r\nC'est quoi sa famille assez d'accord avec nous une force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [68%] :\r\nMais peut-\u00eatre l'a -t-il dit en resserrant peut-\u00eatre on n'a pas entendu bonjour je l'entends revenir par la quoi oui Alesi et c'est li\u00e9 ce enfin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:13) [85%] :\r\nIl y a un point auquel je tiens, c'est que si de mani\u00e8re tout \u00e0 fait clair lit par exemple le fait que de reprendre des migrants par exemple on a annonc\u00e9 que 9 sur 10 n'ont n'ont pas droit selon nos crit\u00e8res \u00e0 la ville et qu'on lit \u00e7a, \u00e9videmment, gros sommes dans ces pays l\u00e0 \u00e9videmment qu'il ne peut y avoir effectivement une efficacit\u00e9, c'est pour cette raison d'ailleurs, qu'on essaye d'avancer, contrat de r\u00e9admission, mais il faut toujours les \u00e0 des \u00e0 des des conditions qui sont claires : ne dis simplement croire que les gens signent des contrats pour nous posions ils vont reprendre les diff\u00e9rences, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [82%] :\r\nOui diminue une \u00e9quipe parce qu'car Freysinger merci beaucoup Carlo Sommaruga \u00e9galement et Rachel avec nos excuses pour parfois la mauvaise qualit\u00e9 de la ligne vous souhaite une excellente soir\u00e9e, messieurs les bailleurs et puis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseilelr national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'Association Foraus", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F45AF599-E536-4DB7-8301-17529F222117", "internalArchiveId": "F45AF599-E536-4DB7-8301-17529F222117", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. PSA Peugeot-citro\u00ebn annonce 8000 licenciements et provoque un choc \u00e0 travers le pays : Commentaire de Charline Vanhoenacker et interview de Flavien Neuvy, responsable de l'Observatoire europ\u00e9en Cetelem de l'automobile", "publicationDate": "2012-07-12T00:00:00Z", "summary": "Le constructeur automobile PSA Peugeot-Citro\u00ebn annonce le licenciement de 8000 personnes sur ses sites fran\u00e7ais. L'entreprise affirme qu'elle n'a pas le choix, en raison de la chute des ventes. Le gouvernement a mandat\u00e9 un expert. PSA se s\u00e9pare de 10% de ses effectifs. Aux 8000 personnes licenci\u00e9es, il faut ajouter la perte d'activit\u00e9 des int\u00e9rimaires et des sous-traitants. C'est une saign\u00e9e, une catastrophe sociale selon les syndicats et le gouvernement. Les rumeurs d'un vaste plan social couraient depuis un an. Michel Sapin, ministre du Travail, soup\u00e7onne Sarkozy d'avoir fait retarder l'annonce apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielles. Cette catastrophe sociale va corser le climat politique.", "durationSec": 295, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["industrie automobile", "licenciement"], "thematicPersons": ["PSA Peugeot-Citro\u00ebn"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:01:40Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe constructeur automobile PSA Peugeot Citro\u00ebn annonce donc le licenciement de 8000 personnes sur ses sites fran\u00e7ais, l'entreprise affirme qu'elle n'a pas le choix, en raison de la chute des ventes, le 1er ministre fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault a d\u00e9crit comme un v\u00e9ritable choc, cette annonce de suppressions d'emplois chez PSA Peugeot Citro\u00ebn 1er constructeur automobile fran\u00e7ais \u00e0 Paris, pr\u00e9cisions de Charline Van Acker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nPSA se s\u00e9pare de 10 pourcent de de ses effectifs en France h\u00e9 oui 1000 personnes licenci\u00e9es, il faut ajouter la perte d'activit\u00e9 des int\u00e9rimaires ou des sous- traitants de l'entreprise, c'est une saign\u00e9e une catastrophe sociale, selon les syndicats et le gouvernement qui mandate un expert, d'autant que PSA avait re\u00e7u4,8 milliards de francs d'aides publiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le constructeur automobile subit la chute des ventes de voitures en Europe et surtout les petits mod\u00e8les, le site d'Aulnay en r\u00e9gion parisienne, est le plus touch\u00e9 avec 3000 licenciements il fermera en 2014 \u00e0 Rennes 1400 personnes vont perdre leur poste, les rumeurs d'un vaste plan social couraient depuis un an, Michel Sapin, le ministre du Travail soup\u00e7onne Nicolas Sarkozy d'avoir fait retarder l'annonce apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielles, cette catastrophe sociale va corser climat politique Charline Van o\u00f9 nagu\u00e8re rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [97%] :\r\nCrise \u00e9conomique et faiblesse de la demande sur le march\u00e9 automobile sont 2 des facteurs qui expliquent aussi ces suppressions Flavien Neuvy, responsable de l'observatoire Cetelem de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [93%] :\r\nLa raison principale, la plus importante, c'est la faiblesse des march\u00e9s en Europe, PSA est un constructeur de taille mondiale, mais son march\u00e9 domestique, \u00e7a reste de l'Europe, c'est 60 pourcent de de ses ventes, c'est vrai que le march\u00e9 europ\u00e9en depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e est en fort recul, il devrait reculer d'environ 8 \u00e0 10 pourcent cette cette ann\u00e9e, et au-del\u00e0 de ce recul, qui p\u00e8se donc sur les ventes de PSA PSA perd \u00e9galement des parts de march\u00e9 parce que l'entreprise est tr\u00e8s implant\u00e9e en France, le march\u00e9 recule beaucoup, mais aussi en Europe du Sud, Italie, Espagne et donc du coup, si vous voulez le march\u00e9 recule et en plus, dans un march\u00e9 en recul, l'entreprise perd des parts de march\u00e9, donc tout \u00e7a mis Boutabout, fait que les capacit\u00e9s de production aujourd'hui sont tr\u00e8s exc\u00e9dentaire et c'est ce qui explique en partie au moins, les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nPlusieurs facteurs donc pourtant pour aider le secteur auto, on a instaur\u00e9 la prime \u00e0 la casse, \u00e7a suffit pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [93%] :\r\n\u00e7a a permis, si vous voulez en 2009 2010 de soutenir le march\u00e9, notamment le march\u00e9 fran\u00e7ais, il y a eu des ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place mais c'est une aide qui par d\u00e9finition est temporaire, mais derri\u00e8re il y a toujours un contrecoup et nous sommes encore en train de subir ce contrecoup l\u00e0 et et \u00e7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de fond et le probl\u00e8me de fond, c'est que nous avons des Europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup de voitures, le taux d'\u00e9quipement des m\u00e9nages en Europe est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les voitures sont fiables, les gens roulent de moins en moins et gardent leur voiture de plus en plus longtemps, donc on a des march\u00e9s qui structurellement au cours des prochaines ann\u00e9es en Europe vont rester faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le march\u00e9 europ\u00e9en, mais si on fait une comparaison avec les \u00c9tats-Unis, secteur auto a aussi connu des des grandes restructurations General Motors a fait faillite est -ce qu'on peut voir des parall\u00e8les des diff\u00e9rences avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [89%] :\r\nLes diff\u00e9rences sont tr\u00e8s nombreuses, c'est vrai que le march\u00e9 am\u00e9ricain a connu une crise \u00e9pouvantable justement de la crise financi\u00e8re et aux \u00c9tats-Unis, les Am\u00e9ricains ont laiss\u00e9 le march\u00e9 finalement baisser fortement, il est pass\u00e9 de 16 millions de voitures neuves \u00e0 10 millions donc c'est un recul qui \u00e9tait de 40 pourcent en en 2 ans \u00e0 peine, mais au bout du compte, \u00e7a finalement assez ni le march\u00e9 parce que depuis le march\u00e9 am\u00e9ricain repart de l'avant, il est en croissance r\u00e9guli\u00e8re chaque ann\u00e9e, il devrait encore cro\u00eetre cette ann\u00e9e de 10 pourcent et et donc du coup, cette restructuration qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violente qu'il y a quelques ann\u00e9es, permet aux march\u00e9s am\u00e9ricains aujourd'hui de repartir de l'avant en Europe, on a fait d'autres choix, on a pr\u00e9serv\u00e9 des sites on a pr\u00e9serv\u00e9 un peu les march\u00e9s, on a voulu amortir le recul mais du coup, on a repouss\u00e9 un petit peu le probl\u00e8me et maintenant on est vraiment face \u00e0 ses probl\u00e8mes de surcapacit\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [90%] :\r\nCette d\u00e9gradation, ce qu'il va pouvoir toucher aussi d'autres, d'autres secteurs, l\u00e0 on parle de PSA Peugeot pour aujourd'hui, mais qu'est -ce qu'on peut attendre ou craindre plut\u00f4t pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter les, les, les constructeurs europ\u00e9ens g\u00e9n\u00e9ralistes sont tous concern\u00e9s par les surcapacit\u00e9s de production donc PSA est le 1er \u00e0 faire une annonce aujourd'hui une annonce spectaculaire mais on peut penser quand m\u00eame qu'il y a d'autres constructeurs qui annonceront au cours des prochains mois, peut-\u00eatre pas des mesures aussi importante, mais en tout cas, qui devront faire face aussi \u00e0 des surcapacit\u00e9s de production Fiat bien s\u00fbr, on pense aussi \u00e0 Opel et puis aussi \u00e9galement \u00e0 Renault, donc c'est tous les constructeurs g\u00e9n\u00e9ralistes qui sont concern\u00e9s et, au-del\u00e0 des emplois Directs qui sont chez les constructeurs il y a aussi tous les sous- traitants et puis aussi tous les emplois indirects, donc c'est vrai que c'est sous ce sont des restructurations qui touche vraiment beaucoup beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [92%] :\r\nAulnay-sous-Bois, pr\u00e8s de Paris, c'est 3000 salari\u00e9s qui ferme ses portes, c'est c'est un symbole aujourd'hui qui s'\u00e9croule. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [86%] :\r\nAh oui, parce que c'est un site qui allait avoir 40 ans, donc c'est un site tr\u00e8s symbolique et puis surtout en France, on n'avait pas fermer d'usines depuis 20 ans, donc c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement qui fort qui marque les esprits, dans un contexte aussi politique particuli\u00e8rement bien chang\u00e9 de gouvernement, donc tout \u00e7a mis Boutabout c'est que cela cr\u00e9e un v\u00e9ritable choc aujourd'hui en France est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [93%] :\r\nFlavien Neuvy, responsable de l'observatoire Cetelem de l'automobile qui r\u00e9agissaient assez 8000 suppressions de postes chez PSA Peugeot Citro\u00ebn. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Vanhoenacker, Charline", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neuvy, Flavien", "role": "responsable de l'Observatoire europ\u00e9en Cetelem de l'automobile", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-138052", "internalArchiveId": "GE1207138053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.07.12", "publicationDate": "2012-07-12T00:00:00Z", "durationSec": 1062, "publicationChannelNames": ["RTS"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4132922", "imageURL": "http://www.rts.ch/4132933.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "France/Avalanche dans le massif du Mont-Blanc: les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter", "France/Suppression de huit mille emplois chez PSA Peugeot Citro\u00ebn: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "Le journal", "12:45 Le Journal", "La petite entreprise de la revue sp\u00e9cialis\u00e9e La Salamandre souffre \u00e9galement du franc fort", "Immersion dans le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne (VD) qui propose 170 repr\u00e9sentations", "France: huit mille emplois seront supprim\u00e9s chez PSA Peugeot Citro\u00ebn et l'usine d'Aulnay-sous-Bois sera ferm\u00e9e", "Les Rolling Stones f\u00eatent leur 50 ans de sc\u00e8ne", "FR: la permanence t\u00e9l\u00e9phonique \"Last Minute\" permet d'orienter les jeunes \u00e0 la recherche d'une place d'apprentissage", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'avalanche a emport\u00e9 jeudi matin deux cord\u00e9es d'alpinistes. Le bilan provisoire semble tr\u00e8s lourd.", "Le franc fort ne p\u00e9nalise pas seulement les grandes entreprises exportatrices.", "Cette \u00e9dition se place sous le signe de la cr\u00e9ation et de l'interaction.", "Le Premier ministre fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault a qualifi\u00e9 cette annonce de v\u00e9ritable choc.", "Aucun concert n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e8nement.", "Cette permanence a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce lundi."], "variantIds": ["ece-4027765", "ece-4029841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-19T21:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186446\r\nDate de transcription : 16-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:02:42) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 12 juillet dans le massif du Mont- Blanc, une avalanche a emport\u00e9 ce matin de cord\u00e9e sur le Mont Maudit 6 alpinistes au moins sont morts de Suisse figurent parmi les victimes, on d\u00e9plore \u00e9galement plusieurs disparus, ainsi que des bless\u00e9s, nous serons en Direct sur place 8000 emplois supprim\u00e9s chez PSA Peugeot Citro\u00ebn le 1er constructeur fran\u00e7ais annonce ce matin avoir pris cette d\u00e9cision face \u00e0 la d\u00e9gradation du march\u00e9 automobile ah \u00e7a, l'ampleur du choc, un plan de soutien gouvernemental sera \u00e9labor\u00e9e, nous ferons le point \u00e0 Paris, l'angoisse des apprentis, ils sont nombreux \u00e0 ne pas avoir trouv\u00e9 de place \u00e0 quelques semaines de la rentr\u00e9e dans le canton de Fribourg, une permanence d\u00e9di\u00e9e aux jeunes les soutiens dans leur d\u00e9marche de derni\u00e8re minute, reportage \u00e9galement dans ce journal, un anniversaire, cela fait 50 ans que les pierres roule sur sc\u00e8ne, les Rolling Stones ont donn\u00e9 leur 1er concert un 12 juillet 1962 dans un club d'Oxford Street \u00e0 Londres, 2 ans plus tard, il venait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:42 > 0:02:45) [88%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois \u00e0 Montreux souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:03:16) [91%] : \r\nNous allons rejoint dans un instant notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le massif du Mont- Blanc, o\u00f9 l'avalanche, la plus meurtri\u00e8re de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en France, a frapp\u00e9 ce matin, mais tout de suite le choc un v\u00e9ritable choc, c'est ainsi que le 1er ministre fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault a d\u00e9crit ce matin l'annonce du 1er constructeur automobile fran\u00e7ais 8000 emplois seront supprim\u00e9s chez PSA Peugeot Citro\u00ebn, dont 1400 rien que pour le site de Rennes l'usine donn\u00e9 sous bois, elle sera purement et simplement ferm\u00e9 le r\u00e9cit d'Abraham ici 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:32) [92%] : \r\nLa t\u00e2che difficile d'annoncer un mini- s\u00e9isme pour lui socialiste fra\u00eechement aux commandes en France et c'est \u00e9videmment le pr\u00e9sident de PSA Peugeot Citro\u00ebn qui vient commenter l'annonce 8000 suppressions de postes et la fermeture en 2014, de l'usine de montage d'Aulnay-sous-Bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:04:04) [90%] : \r\nCes mesures, je voudrais le r\u00e9affirmer ici sont extr\u00eamement douloureuse, difficile \u00e0 prendre et je mesure compl\u00e8tement l'\u00e9motion qu'elle provoque pour le groupe pour les int\u00e9ress\u00e9s pour leurs familles et pour l'environnement des sites concern\u00e9s, une situation o\u00f9 un groupe perd 200 millions d'euros par mois tr\u00e9sorerie est une situation qui aujourd'hui est grave et si je dirais que tergiverser n'est absolument pas une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:05 > 0:04:14) [90%] : \r\nLa mesure de la gravit\u00e9, les syndicats automobile fran\u00e7ais l'ont prise, c'est la premi\u00e8re fermetures d'usines automobiles depuis celle de Boulogne- Billancourt c'\u00e9tait il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:18) [93%] : \r\nIl ne faut pas tomber dans le pi\u00e8ge, voil\u00e0, il n'y a aucune raison de fermer l'usine d'Aulnay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:23) [93%] : \r\nConsternation du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement socialiste, mais surtout chez les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:24 > 0:04:39) [80%] : \r\nC'est vraiment une catastrophe si ferme vraiment catastrophe pour des gens qu'on pr\u00e9vient : ici, on va se battre jusqu'au bout, hein, on va, on va faire un et sont sont tu\u00e9s tout hein, juin 36.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:39 > 0:04:49) [93%] : \r\nLe d\u00e9but d'une s\u00e9rie de plans sociaux retard\u00e9 pour des raisons \u00e9lectorales beaucoup de ministres socialistes le pensent \u00e0 eux d'\u00eatre en premi\u00e8re ligne pour g\u00e9rer le chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:50 > 0:04:59) [90%] : \r\nEt on retrouve notre correspondant Jean-Philippe Schaller, un homme vous trouvez devant le site d'Aulnay-sous-Bois, le site qui fermera d'ici moins de 2 ans, quelle r\u00e9action ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:06:02) [92%] : \r\nBen vous voyez les salari\u00e9s commencent \u00e0 se rassembler derri\u00e8re moi pour une manifestation tout \u00e0 l'heure devant le site d'Aulnay-sous-Bois, ce sera le d\u00e9but d'une longue mobilisation comme le promettent les syndicats alors \u00e9videmment ce matin ici bien on oscille entre col\u00e8re et tristesse tout \u00e0 l'heure un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CSC syndicale me disait que, en 15 ans de maison, il n'avait jamais vu \u00e7a, des gens qui pleuraient, ce matin sur les cha\u00eenes de montage et puis on a assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure une sc\u00e8ne assez dur entrant salari\u00e9s et le maire de la ville le jour S\u00e9gura, le maire socialiste, qui \u00e9videmment ne peut pas grand- chose par rapport \u00e0 ce qui se passe ici, on pourrait r\u00e9sumer finalement la la la la diff\u00e9rence entre ce que le le v\u00e9cu des salari\u00e9s et ce qu'a annonc\u00e9 toute ce matin le patron de PSA qui parlait lui d'un tsunami commercial, h\u00e9 bien les salari\u00e9s par ici de tsunami social, il faut savoir dans cette ville d'Aulnay-sous-Bois, 400 familles d\u00e9pendent directement de de du site d'Aulnay-sous-Bois et puis c'est des villes o\u00f9 le taux d'ch\u00f4mage parfois les 30 pourcent donc vous le voyez ici, \u00e9videmment, on s'attend \u00e0 ce que cette fermeture entra\u00eene des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:02 > 0:06:05) [96%] : \r\nJean-Philippe Schaller, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:06 > 0:06:22) [93%] : \r\nEn France toujours dans le massif du Mont Blanc au Mont Maudit, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, une avalanche a emport\u00e9 ce matin 2 cord\u00e9es d'alpinistes, le bilan provisoire semble tr\u00e8s lourd, les \u00e9quipes de sauvetage sont toujours \u00e0 pied d'oeuvre et nous retrouvons imm\u00e9diatement sur place notre envoy\u00e9 Laurent Burkhalter alors tout d'abord \u00e0 l'heure qu'il est : quel est le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:07:02) [91%] : \r\nLe dernier bilan de 9 morts, de 9 disparus, pardon, de 9 bless\u00e9s et de 2 \u00e0 5 disparus avec parmi ces morts, hein, un Suisse, confirm\u00e9e par la pr\u00e9fecture, au moins en Suisse mort donc confirm\u00e9e par la pr\u00e9fecture, les autres victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sont des espagnols, des Allemands et des Britanniques, une trentaine de secouristes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour essayer de retrouver des survivants de de ce drame, un drame \u00e0 port\u00e9e internationale des secouristes italiens sont aussi en train de sonder la neige avec leur chien pour essayer de retrouver les corps des corps dans cette avalanche qui, comme vous l'avez dit, est l'une des plus meurtri\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:02 > 0:07:10) [95%] : \r\nAlors sur les images que l'on voit en ce moment, ce sont des images d'hivers tr\u00e8s enneig\u00e9s en ce moment, quelles sont les conditions d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:13 > 0:08:28) [91%] : \r\nAlors, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s, les alpinistes ont quitt\u00e9 leur refuge le refuge des cosmique \u00e0 qui se trouve \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, ils ont quitt\u00e9 ce refuge vers 2 heures du matin et et ce refuge se trouve sur la voie d'des 3 Mont- Blanc, qui \u00eates la voie la plus fr\u00e9quent\u00e9e l'une des voix les plus fr\u00e9quent\u00e9s par ici, a priori, selon les autorit\u00e9s, il n'y avait aucun danger d'avalanche, ce matin, les conditions \u00e9taient bonnes, il faisait environ moins 10 degr\u00e9s, avec des rafales de vent \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure, rien, rien ne laissait pr\u00e9sager d'un danger d'avalanche, selon eux, alors les alpinistes ont march\u00e9 quelques heures et puis vers 5 heures 20, 25, ils sont arriv\u00e9s au passage dit de l'\u00e9paule du Mont Maudit et c'est l\u00e0 qu'a l'avalanche a eu lieu ce passage est tr\u00e8s technique, la pente est tr\u00e8s raide, tr\u00e8s expos\u00e9e, c'est un passage d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dangereux en temps normal, cet hiver, comme vous savez beaucoup de neige est tomb\u00e9e : les couches sont encore tr\u00e8s importante ici en altitude et la moindre variation m'les sp\u00e9cialistes la moindre variation de temp\u00e9rature peut avoir un impact important sur la stabilit\u00e9 du manteau neigeux l'enqu\u00eate permettra de d\u00e9terminer exactement les circonstances dans le dans lesquelles s'est d\u00e9roul\u00e9 ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:28 > 0:08:30) [100%] : \r\nMerci Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:31 > 0:09:03) [94%] : \r\n\u00e0 La Haye, ce matin, Ratko Madidi Mladic a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 par mesure de pr\u00e9caution lors de son proc\u00e8s, l'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie est actuellement jug\u00e9 pour g\u00e9nocide par le Tribunal p\u00e9nal international, hier, des milliers de musulmans ont assist\u00e9 aux obs\u00e8ques de 520 hommes et jeunes gar\u00e7ons, tu\u00e9 lors du si\u00e8ge de Srebrenica en 1995 les ONG et jet\u00e9s dans des charniers, leurs corps ont mis du temps pour \u00eatre identifi\u00e9s, ils ont finalement re\u00e7u une s\u00e9pulture d\u00e9cente, 17 ans apr\u00e8s le massacre qui a caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 6000 musulmans de Bosnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:06 > 0:09:25) [95%] : \r\nEn Suisse, maintenant, l'angoisse monte chez les jeunes apprentis qui n'ont toujours pas de place pour la rentr\u00e9e dans le canton de Fribourg, une permanence t\u00e9l\u00e9phonique Lastminute a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, cette semaine, la ligne est ouverte tous les matins, du lundi au vendredi pour venir en aide aux jeunes et m\u00eame en juillet, il n'est para\u00eet-il pas trop tard pour trouver quelque chose, reportage Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:26 > 0:09:36) [96%] : \r\nValentin cherchent une place d'apprentissage dans le domaine de la vente depuis 6 mois, ces recherches sont vaines alors cette semaine, il a contact\u00e9 la permanence t\u00e9l\u00e9phonique de Lastminute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:37 > 0:09:41) [86%] : \r\nOn va peut-\u00eatre parce que j'ai fini mon \u00e9cole cette ann\u00e9e et puis j'ai un court et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:09:42 > 0:09:45) [83%] : \r\nQu'on comprenne, je me croyais au fond d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:09:54) [77%] : \r\nIl \u00e0 quelques jours, puis maintenant qu'il y a cette plateforme qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, Lastminute \u00e7a sent femme de mes soins coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:54 > 0:10:03) [93%] : \r\nPause comme Valentin, des dizaines de jeunes ont appel\u00e9 ce num\u00e9ro depuis lundi une permanence estivale pour trouver un ma\u00eetre d'apprentissage d\u00e8s septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:03 > 0:10:17) [91%] : \r\nDurant l'\u00e9t\u00e9, naturellement, il y a un petit peu de farniente et qui qui s'installe, on a envie de la piscine va aller se poser et la suite du message qu'on veut donner, c'est que les jeunes restent mobilis\u00e9s, on est l\u00e0 pour les aider, \u00e7a vaut la peine encore faire le de de faire les d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:17 > 0:10:20) [84%] : \r\nVous permanence last minute Delphine Favre nous offrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:20 > 0:10:28) [95%] : \r\nDelphine oriente ses interlocuteurs vers les annonces qui correspondent \u00e0 leurs attentes, elle propose aussi de venir faire le point \u00e0 Fribourg avec un conseiller d'orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:29 > 0:10:42) [89%] : \r\nJe suis \u00e0 cherchent une place d'apprentissage dans le domaine de la sant\u00e9, vous avez fait d\u00e9j\u00e0 de stages en ce domaine, le fait d'avoir une personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui l'aide et qui explique vraiment \u00e7a, c'est vraiment une motivation de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:42 > 0:10:50) [96%] : \r\n\u00e0 ce jour 300 places d'apprentissage sont encore disponibles autour de Fribourg, dans l'agriculture, le b\u00e2timent ou l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:51 > 0:11:17) [90%] : \r\nG\u00e9rant neuch\u00e2teloise ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s par la Comco, la section neuch\u00e2teloise l'Union suisse des professionnels de l'immobilier \u00e9cope d'une amende de 35000 francs elle publiait un aide- m\u00e9moire fixant des recommandations de prix pour les prestations de g\u00e9rance, plus d'un tiers de ses membres suivaient ces indications, la commission de la concurrence consid\u00e8re que ces conseils tarifaires viole la loi sur les cartels mais comme l'US et il a maintenant accept\u00e9 de retirer son aide m\u00e9moire la Comco prononce une sanction r\u00e9duite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:20 > 0:11:37) [91%] : \r\nOn reparle de la chert\u00e9 du franc suisse, elle ne p\u00e9nalise pas seulement les grandes entreprises exportatrices en Suisse de petites \u00e9quipes souffre aussi du taux de change avec l'Euro, c'est le cas, les revues sp\u00e9cialis\u00e9es qui sont diffus\u00e9s en Europe La Salamandre \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, le tire la langue, Patrice et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:39 > 0:11:47) [89%] : \r\nLa r\u00e9daction de La Salamandre Neuch\u00e2tel une bien jolie mais surprenante for\u00eat imaginaire aujourd'hui l'\u00e9quipe boucle son 200 11\u00e8me num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:11:55) [86%] : \r\nMoi j'adore \u00e7a, en ce moment final ou une id\u00e9e qu'on a pu avoir parfois un an, un an et demi avant elle a elle a abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:12:18) [92%] : \r\nLa Salamandre la nature expliquer aux grands ou petits aussi avec patience avec finesse l'aventure dure depuis 30 ans d\u00e9j\u00e0, une v\u00e9ritable institution 52000 abonn\u00e9s moiti\u00e9 en Suisse, moiti\u00e9 en France, mais voil\u00e0, aujourd'hui, le grand Castor de la finance internationale a fini par faire de gros d\u00e9g\u00e2ts dans cette petite entreprise 300000 francs de chiffre d'affaires perdu l'an dernier pour des raisons de taux de change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:19 > 0:12:40) [90%] : \r\nOui la Salamandre est en danger, la chute du cours de l'Euro, quand on a la moiti\u00e9 de nos abonn\u00e9s en France, mais c'est clair que c'est un gros probl\u00e8me et puis ben voil\u00e0, la crise frappe partout, c'est plus difficile de trouver des nouveaux abonn\u00e9s sont un petit peu moins fid\u00e8le qu'avant, donc, quand on n'a pas les coffres pleins d'or pour que que \u00e7a passe, h\u00e9 ben on peut se retrouver dans une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:40 > 0:12:54) [88%] : \r\nAutre publication de pointe qui a connu des difficult\u00e9s La Revue durable a fabriqu\u00e9 \u00e0 Fribourg la Rolls en mati\u00e8re d'information \u00e9cologique ici et en France aussi, 5000 abonnements 500 de perdu depuis la crise de 2008 et la crise de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:54 > 0:13:19) [93%] : \r\nOn se fait matraquer par le fait que l'\u00e9conomie va va tr\u00e8s mal, l'Europe ne va pas bien, c'est \u00e9vident qu'aujourd'hui le message qu'on essaye de transmettre \u00e0 travers notre travail va compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant des tendances dominantes, y compris de de la du monde de la finance et c'est \u00e9vident qu'\u00e0 partir du mon, on fait ce choix professionnels ben \u00e7a va pas \u00eatre facile, donc \u00e0 nous d'\u00eatre \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi qu'on pr\u00e9tend relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:20 > 0:13:36) [91%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 faire encore mieux Jacques Mirren Ovitz lui n'a pas voulu corriger le prix de sa revue, misant sur la responsabilit\u00e9 du lecteur et la solidarit\u00e9 aussi en ciblant son message la Salamandre, elle a d\u00e9cid\u00e9 de multiplier son offre r\u00e9dactionnelle La Salamandre, aujourd'hui, fait ses premiers pas en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:38 > 0:13:58) [95%] : \r\nFabian Cancellara n'a pas pris le d\u00e9part de la 11\u00e8me \u00e9tape du Tour de France ce matin \u00e0 Albertville, le Bernois, vainqueur du prologue en Belgique et porteur du maillot jaune durant 7 jours, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rentrer \u00e0 la maison pour rejoindre sa femme sur le point d'accoucher, Fabian Cancellara, reprendra la comp\u00e9tition aux Jeux olympiques de Londres, o\u00f9 il d\u00e9fendra le titre du contre- la-montre gagner \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:59 > 0:14:24) [94%] : \r\nL'invasion des cafards g\u00e9ants, ce n'est pas le titre d'un film d'horreur, mais bel et bien la situation intenable plans des cafards pouvant parfois atteindre 7 centim\u00e8tres de long ont envahi les rues, la prolif\u00e9ration des blattes est accentu\u00e9e par la canicule et relance la pol\u00e9mique sur la gestion des ordures m\u00e9nag\u00e8res de la ville, le maire de Naples, a affirm\u00e9 qu'il n'y avait aucune, aucun risque sanitaire, une grande op\u00e9ration de d\u00e9sinfection, a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:26 > 0:14:48) [94%] : \r\nNous continuons notre tourn\u00e9e des festivals avec celui de la cit\u00e9 aujourd'hui qui se d\u00e9roule en ce moment sur la colline historique de Lausanne avec pas moins de 170 repr\u00e9sentations entre musique, th\u00e9\u00e2tre, danse, performance et arts de rue, cette 41\u00e8me \u00e9dition se place sous le signe de la cr\u00e9ation et de l'interaction au coeur de la foule, le public peut, entre autres, se retrouver otage une dispute Claire Burgy \u00e9tait pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:49 > 0:15:05) [82%] : \r\nL'arr\u00eat\u00e9 cette, cette esp\u00e8ce de relation m\u00e8re 2 \u00e0 la petite semaine, on va rester toujours affich\u00e9 tout on va arr\u00eater tout \u00e7a, \u00e7a changera pas grand chose mais \u00e7a sera clair au moins cette relation m\u00e8re de study c'est une image, oui, c'est une image forte, en fait, relation \u00e0 la con, tu pr\u00e9f\u00e8res ben oui \u00e0 la limite, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:06 > 0:15:07) [82%] : \r\nSilence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:08 > 0:15:18) [92%] : \r\nAvec chute de lumi\u00e8re pour mieux se laisser guider dans cette repr\u00e9sentation d\u00e9ambulatoire les spectateurs d'elle et lui sont \u00e9quip\u00e9s d'un lecteur MP3 et d'une chaise pliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:23) [85%] : \r\nAujourd'hui, je n'ai pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:24 > 0:15:26) [64%] : \r\nFallait juste que \u00e7a arrive m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:37) [82%] : \r\nLa voiture, c'est \u00e7a la voiture plut\u00f4t que tu veux quoi, je suis d'abord les avertir que ta couche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:43 > 0:15:44) [97%] : \r\nJe ne dis pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:45 > 0:15:46) [92%] : \r\nJ'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:51 > 0:15:54) [90%] : \r\nJe manque un peu de Kepler et si on faisait l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:56 > 0:15:58) [90%] : \r\nL\u00e0 maintenant, tout de suite l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:02 > 0:16:26) [79%] : \r\nSi nerveuse comme une puce pas nerveuse excit\u00e9s oui mixit\u00e9 aussi vite, aussi quoi nerveux, vraiment pas, nerveux, excit\u00e9s r\u00e9gion peut-\u00eatre connu pas mal de type sens bip, FranceTV disons cette d\u00e9range que j'ai connu beaucoup pendant tant mieux en fait un pourquoi tant mieux pour l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:27 > 0:16:50) [92%] : \r\nOn cr\u00e9e la fiction dans des lieux du r\u00e9el, c'est la force de elle et lui un moment \u00e0 part o\u00f9 l'on quitte la fouille brouillon des festivaliers pour plonger dans l'intimit\u00e9 d'un couple du th\u00e9\u00e2tre qui se donne des airs cin\u00e9matographique qui nous fait red\u00e9couvrir la ville et qui surtout nous donne le souffle n\u00e9cessaire pour partir \u00e0 l'assaut des quelques 83 propositions de cette \u00e9dition du festival de la Cit\u00e9 \u00e0 vivre ici \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:52 > 0:17:10) [92%] : \r\nLe 12 juillet 1962 ils donnaient leur 1er concert dans un club d'Oxford Street \u00e0 Londres aujourd'hui, ils sont des monstres sacr\u00e9s du rock, les ligne c'est-\u00e0-dire une f\u00eatent leurs 50 ans de sc\u00e8ne mais l'anniversaire n'est que symbolique, pas de concert pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, juste l'espoir d'une tourn\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine, animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:27 > 0:17:45) [94%] : \r\n50 ans de tubes de tourn\u00e9es mondiales de drogue et pourtant les Rolling Stones n'ont pas pris une Ride si l'Europe n'a pas d'\u00e2ge, les rois de la provoc \u00e9tait loin de se douter qu'il serait une r\u00e9f\u00e9rence pour des g\u00e9n\u00e9rations de musiciens vendrait plus de 200 millions d'albums et deviendrait un groupe mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:48 > 0:17:56) [92%] : \r\nCar lorsque Brian Jones, Mick Jagger qui sweat-shirt et 3 autres musiciens font leurs premiers pas sur sc\u00e8ne, ils ont \u00e0 peine 20 ans, ils veulent jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:59 > 0:18:35) [90%] : \r\nLes Rolling Stones, d\u00e9couvrent la Suisse en 64, ils donnent leur 1er concert dans le cadre de la rose d'dort et Claude Nobs s'est alors employ\u00e9 de l'office du tourisme distribue les billets dans la rue pour remplir la salle du Casino, le groupe atteint son apog\u00e9e entre la fin des ann\u00e9es 60 et le milieu des ann\u00e9es 70 avec les albums des gaz Banquet, Sticky Fingers et exhalant de m\u00eame Street traversent les crises, les exc\u00e8s et conna\u00eet de nombreux remaniements et alors que les Rolling Stones r\u00e9p\u00e8tent ensemble pour la premi\u00e8re fois depuis 5 ans une tourn\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9e pour l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 notre grande satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:42 > 0:18:49) [96%] : \r\nMerci d'avoir suivi ce journal dans quelques instants, les humeurs de la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard, passez une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:06 > 0:19:09) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:24 > 0:19:30) [96%] : \r\nEt \u00e7a, c'est lui qui ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:36 > 0:19:39) [66%] : \r\nPour avoir moi excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:49 > 0:19:53) [79%] : \r\nC'est ce que \u00e7a vaut bien surprendre touch\u00e9 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:00 > 0:20:22) [77%] : \r\nTu as su quand le r\u00e9sultat assez vite \u00e0 l'autre soir passer hein, ah ben j'ai pass\u00e9 un peu ce qui que les \u00e9crits du dernier Sarno si\u00e9geant raccord pour la suite des choses parfois \u00e0, \u00e0 Suippes bien alors merci beaucoup ouais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:22 > 0:20:24) [93%] : \r\nOui, oui, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:34 > 0:20:35) [96%] : \r\nOui, \u00e7a a l'air super bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:36 > 0:20:37) [98%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:06) [90%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:10 > 0:21:11) [72%] : \r\nBah \u00e9coute normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:14 > 0:21:16) [93%] : \r\nOn est jeudi 5 heures 6 heures Seb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:17 > 0:21:19) [96%] : \r\nBon march\u00e9 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:19 > 0:21:24) [64%] : \r\n3 petites truites cuite trop petit tweet cru trop petit truc 3 cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:27 > 0:21:42) [85%] : \r\nAutre petit truc bonjour \u00e0 tous ces nuages une fois pr\u00e9sents en tr\u00e8s grand nombre ce matin si vous voulez un jeune du nord, le calme o\u00f9 elles ont m\u00eame donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques gouttes cet apr\u00e8s- midi, pourtant, les \u00e9claircies vont gagner du terrain de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et le temps rester je n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:02 > 0:25:45) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors \u00e7a ne va pas les nuages \u00e9taient une fois de plus pr\u00e9sents en tr\u00e8s grand nombre sur les r\u00e9gions du nord et, par endroits sur donner quelques gouttes mais cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies vont gagner du terrain et le temps devrait rester g\u00e9n\u00e9ralement sec, alors nous avons une situation g\u00e9n\u00e9rale qui n'\u00e9volue gu\u00e8re de jour en jour puisque nous sommes toujours soumis \u00e0 un courant d'ouest sud- ouest qui ram\u00e8ne de l'air oc\u00e9anique par moments charg\u00e9s d'humidit\u00e9 et la zone qui est pass\u00e9 ce matin donn\u00e9 lieu donc \u00e0 cette n\u00e9bulosit\u00e9 fr\u00e9quente quelques averses aussi alors que sur les r\u00e9gions du sud ont profit\u00e9 d'un meilleur ensoleillement et pour ce qui est du temps de ce jeudi apr\u00e8s- midi bien selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse \u00e7a devrait s'am\u00e9liorer quelque peu nous aurons toujours pas mal de soleil sur la r\u00e9gion valaisanne, avec juste quelques d\u00e9veloppement de cumulus en montagne, il fera plut\u00f4t beau aussi autour du bassin l\u00e9manique et puis le petit changement c'est qu'en direction du nord on esp\u00e8re aussi avoir quelques moments d'\u00e9claircies, ce sera plut\u00f4t le cas en r\u00e9gion de plaine sur le Tessin du sud et du Centre, ce sera du grand beau temps cet apr\u00e8s- midi, nous aurons des floraisons de cumulus sur les reliefs et puis un temps plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e en Engadine et peut-\u00eatre aussi quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies sur le reste de la Suisse al\u00e9manique, voici les temp\u00e9ratures, elles sont l\u00e9g\u00e8rement au-dessous de la norme de saison puisqu'on attend de 20 \u00e0 23 sur le plateau, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 25 du c\u00f4t\u00e9 de Sion et o\u00f9, fait le plus chaud, c'est au sud, puisque l\u00e0, nous avons de l'air plus chaud, on attend 20 8 degr\u00e9s \u00e0 Locarno et puis vous vous en \u00eates rendu compte le vent de sud- ouest, c'est encore bien pr\u00e9sent jusqu'en plaine, cet apr\u00e8s- midi devrait faiblir quelque peu, mais tout de m\u00eame des des rafales parfois jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, l'ann\u00e9e prochaine une nouvelle zone d'humilit\u00e9 va arriver, c'est-\u00e0-dire que demain matin, le temps sera \u00e0 nouveau souvent nuageux, un peu partout, cette fois, avec quelques averses, \u00e7a et l\u00e0, plus t\u00f4t dans l'Est, plut\u00f4t sur le sud des Alpes et sur le nord du pays, le Valais et le bassin l\u00e9manique pourrait rester en marge de ces pluies et puis l'apr\u00e8s- midi, on retrouvera un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec partout sauf sur le Tessin Alain Gadi nous aurons quelques averses d'instabilit\u00e9 et puis quelques \u00e9claircies possibles mais plut\u00f4t en r\u00e9gion de plaine pour les autres r\u00e9gions sur les temp\u00e9ratures encore plus fra\u00eeches, demain 10 \u00e0 15 degr\u00e9s au lever du jour, au nord des Alpes 18 au sud et puis l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 23 sur la r\u00e9gion valaisanne entre 21 et 22 pour le bassin l\u00e9manique et seulement de 17 \u00e0 21 outre- Sarine le vent de sud- ouest va se renforcer demain surtout demain apr\u00e8s- midi, les rafales en pleine pourrait atteindre ou d\u00e9passer les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et m\u00eame 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et puis une petite perturbation arrivera demain soir, elle va m\u00eame s'activer en cours de nuit de vendredi \u00e0 samedi, avec des pr\u00e9cipitations qui vont s'attendre sur l'ensemble du pays et qui tra\u00eeneront encore durant la journ\u00e9e de samedi, avec l'air toujours frais pour la saison, voil\u00e0 en ce 12 juillet nous f\u00eatons les Martiens osciller Olivier c'est tout, c'est un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-07-12T11:23:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207318574", "durationSec": 28, "title": "12.07.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120712, la section neuch\u00e2teloise de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier (USPI) a re\u00e7u une amende de la commission de la concurrence (COMCO) pour avoir envoy\u00e9 \u00e0 des g\u00e9rances d'immeubles une liste de recommandation de prix et d'honoraires, ceci en violation de la loi sur les cartels.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CARTEL"], "sequenceIds": ["1330401"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318575", "durationSec": 120, "title": "12.07.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville, Fribourg-ville : 20120712 et archives, de petits journaux comme les revues \"La Salamandre\" ou \"La Revue durable\" rencontrent des difficult\u00e9s financi\u00e8res \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique, la chute du cours de l'euro et la baisse du nombre d'abonnements.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE"], "sequenceIds": ["1330402", "1330403"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318576", "durationSec": 87, "title": "12.07.12", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120712, une permanence last minute se charge d'aider les jeunes qui n'ont pas trouv\u00e9 de place d'apprentissage. Des orienteurs professionnels du Service d'orientation professionnelle sont \u00e0 disposition pour des entretiens et les collaborateurs du Centre d'information professionnelle (CIP) r\u00e9pondent aux appels t\u00e9l\u00e9phoniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1330409"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318577", "durationSec": 123, "title": "12.07.12", "excerpt": "* Lausanne : Festival de la Cit\u00e9, 20120712, dans le spectacle de th\u00e9\u00e2tre de rue \"Elle et lui\" un couple met en sc\u00e8ne les \u00e9tapes de sa vie devant un public d\u00e9ambulant d'un lieu \u00e0 l'autre muni d'une chaise pliante et d'un lecteur mp3.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1330410"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318578", "durationSec": 151, "title": "12.07.12", "excerpt": "* Paris, Seine-St-Denis : Aulnay-sous-Bois, 20120712, la direction du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn a annonc\u00e9 la suppression de postes de travail et la fermeture de l'usine PSA Peugeot Citro\u00ebn d'Aulnay-sous-Bois. Les syndicats ouvriers et les employ\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 lutter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1207318579", "durationSec": 124, "title": "12.07.12", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SEINE-ST-DENIS"], "thematicCorporations": ["CITROEN", "PEUGEOT"], "sequenceIds": ["1330416", "1330417"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330402", "summary": "12:55.30\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans b\u00e2timents maison ancienne.", "id": "1330401", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330403", "summary": "12:56.18\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans PERROT, Julien, r\u00e9dacteur en chef du journal \"La Salamandre\" et collaborateurs regardant sur \u00e9cran d'ordinateur la maquette du dernier num\u00e9ro de \"La Salamandre\" / itw PERROT, Julien (difficult\u00e9s  \u00e9conomique du journal \u00e0 cause crise \u00e9conomique, chute du cours de l'euro et  baisse des abonnements)", "id": "1330402", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERROT, JULIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330404", "summary": " Fribourg-ville : divers plans MIRENOWICZ, Jacques, r\u00e9dacteur responsable du journal \"La Revue durable\", travaillant dans son bureau / itw MIRENOWICZ,  Jacques (difficult\u00e9s \u00e9conomiques de son journal, crise \u00e9conomique).", "id": "1330403", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330410", "summary": "12:53.46\r\nFribourg-ville : divers plans AUDERSET, Valentin, jeune homme en recherche de place d'apprentissage, consultant site internet sur son ordinateur portable  puis t\u00e9l\u00e9phonant avec t\u00e9l\u00e9phone mobile / itw AUDERSET, Valentin (permanence  last minute pour trouver place d'apprentissage) / itw CHASSOT, Marc, chef  Service d'orientation professionnelle (permanence last minute pour aider les jeunes durant l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 trouver places d'apprentissage) / divers plans FAVRE,  Delphine, collaboratrice Centre d'information professionnelle (CIP) r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone / divers plans SCIBOZ, Lara, jeune fille en recherche de place  d'apprentissage, r\u00e9pondant \u00e0 orienteur professionnel / itw SCIBOZ, Lara   (l'entretien la motive).", "id": "1330409", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330411", "summary": "12:59.00\r\nLausanne, Festival de la Cit\u00e9 : divers plans couples d'acteurs jouant sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre de rue devant public assis sur tabourets pliants / plan bref stand de distribution de lecteurs mp3 et de chaises pliables / public marchant dans la rue en portant chaises pliables / ext cath\u00e9drale, divers plans spectacle et public (10\") / statement.", "id": "1330410", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330417", "summary": "19:41.36\r\nParis, si\u00e8ge social PSA Peugeot Citro\u00ebn : divers plans MERCIER, Jean-Pierre, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndicat CGT, arrivant et entrant dans b\u00e2timent PSA Peugeot Citro\u00ebn / d\u00e9claration MERCIER, Jean-Pierre (\"Varin a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux salari\u00e9s\",  \"d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre notre boulot\") / mod\u00e8les r\u00e9duits automobiles Peugeot  miniatures dans vitrine / d\u00e9claration de VARIN, Philippe, PDG de PSA Peugeot Citro\u00ebn (pertes du groupe Peugeot, surcapacit\u00e9 dans les usines)", "id": "1330416", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330418", "summary": " Seine-St-Denis, Aulnay-sous-Bois : divers plans ouvriers et employ\u00e9s usine Peugeot constern\u00e9s, rassembl\u00e9s devant entr\u00e9e usine Peugeot-Citro\u00ebn Aulnay /  d\u00e9claration itw CHAMPENOIS, Lionel, ouvrier usine Peugeot-Citro\u00ebn Aulnay, en col\u00e8re criant (\"j'ai une famille \u00e0 nourrir\", \"on va me dire Monsieur Champenois vous \u00eates \u00e0 la porte\") / itw BLANCHE, Isabelle, employ\u00e9e PSA Peugeot Citro\u00ebn (\u00e9motion des ouvriers apprenant la fermeture de l'usine) / MERCIER,    Jean-Pierre, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndicat CGT, criant dans micro s'adressant \u00e0 foule  d'ouvriers portant banderoles avec slogans (\"on repr\u00e9sente une bombe sociale, une bombe politique\").", "id": "1330417", "visualGeographicals": ["SEINE-ST-DENIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "223742", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186446", "position": "01"}}, {"id": "223741", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127632", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6C17CA90-6354-4DC2-8099-D352ECD903BB", "internalArchiveId": "6C17CA90-6354-4DC2-8099-D352ECD903BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise de l'Euro, \u00e9chec de Rio face aux d\u00e9fis \u00e9cologiques, \u00e9conomiques, financiers et sociaux, les Etats et les gouvernements ne semblent plus en mesure d'apporter des solutions cr\u00e9dibles et efficaces. Faut-il d\u00e8s lors changer de mod\u00e8le ? : Interview de Pierre Calame, pr\u00e9sident de la Fondation pour le Progr\u00e8s de l'Homme", "publicationDate": "2012-07-11T00:00:00Z", "durationSec": 1277, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "crise politique", "crise financi\u00e8re", "euro", "\u00e9cologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-21T12:56:22Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 37 sur la 1\u00e8re Crise de l'Euro, \u00e9chec du sommet de Rio, face aux d\u00e9fis \u00e0 la fois \u00e9cologique et \u00e9conomique, les \u00c9tats et les gouvernements ne semble plus en mesure d'apporter des solutions cr\u00e9dibles, faut -il d\u00e8s lors changer de mod\u00e8le, oublier la conception traditionnelle de l'\u00c9tat, d\u00e9finir une nouvelle \u00e9thique de responsabilit\u00e9 pour en parler, le plaisir d'accueillir en duplex de Paris Pierre Calame, le pr\u00e9sident de la Fondation pour le progr\u00e8s de l'homme, bonjour, bonjour, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures sur les ondes de la RTS Pierre Calame, vous \u00eates aussi auteur d'un r\u00e9cent ouvrage Sauvons la d\u00e9mocratie publi\u00e9e ce printemps aux \u00e9ditions chars L\u00e9opold Mayer, c'\u00e9tait le fondateur, le m\u00e9c\u00e8ne de cette Fondation pour le progr\u00e8s de l'homme et vous \u00eates aussi je le signale, polytechnicien, ing\u00e9nieur des Ponts et chauss\u00e9es, vous avez travaill\u00e9 20 ans au minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'\u00e9quipement, vous avez occup\u00e9 quelques responsabilit\u00e9s diverses et j'ajoute que vous avez aussi Pierre Calame des origines suisses neuch\u00e2teloise ce qui va compter aussi parce qu'on va parler de la Suisse, voil\u00e0 peut-\u00eatre commen\u00e7ons sur la France, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps haut commis de l'\u00c9tat, il y a eu ce sommet social, lundi et mardi, Fran\u00e7ois Hollande je marque h\u00e9ros une 1\u00e8re \u00e0 ce sommet social qui va se r\u00e9p\u00e9ter chaque ann\u00e9e pour tenter d'r\u00e9sout les questions de l'emploi de la dette de la comp\u00e9titivit\u00e9 de la France, comment vous voyez les choses est -ce que vous faites confiance aux politiques pour r\u00e9soudre ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nLes politiques ont ont un r\u00f4le absolument indispensable \u00e0 jouer de m\u00e9diateurs, d'organisation de la r\u00e9flexion de la de la soci\u00e9t\u00e9 sur elle- m\u00eame, je crois qu'il ne faut pas confondre les raisons pour lesquelles la politique aujourd'hui est tomb\u00e9 en grand discr\u00e9dit dans toutes les opinions toutes les opinions d\u00e9mocratiques et jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain en disant : les politiques, par d\u00e9finition, ne ne sert \u00e0 rien et le le cas du sommet social est int\u00e9ressant parce que c'est \u00e0 la fois un d\u00e9but, c'est un bon d\u00e9but et c'est seulement un d\u00e9but, je crois que dans un un monde en pleine transition, je crois que tout le monde en est conscient maintenant la politique, la vraie, se situe en amont de la politique politicienne dans mon livre, effectivement dit c'est une \u00e9thique, une m\u00e9thode et une vision partag\u00e9e : d'abord une \u00e9thique, qui est une \u00e9thique du pouvoir, le pouvoir, c'est quelque chose qui se construit une soci\u00e9t\u00e9 acquiert un pouvoir sur elle- m\u00eame, la, la, la, le pouvoir, c'est pas quelque chose de donner c'est pas g\u00e2teau qu'on se partageraient pour qu'il soit l\u00e9gitime d'abord oui alors pour qu'il soit l\u00e9gitime et c'est une notion fondamentale en d\u00e9mocratie l\u00e9gitimit\u00e9 et l\u00e9galit\u00e9 c'est 2 choses diff\u00e9rentes, l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a veut dire que le pr\u00e9sident, en l'occurrence est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9lu selon les r\u00e8gles, la l\u00e9gitimit\u00e9, c'est le sentiment les bien gouverner et le foss\u00e9 qui s'est cr\u00e9\u00e9 dans la d\u00e9mocratie, c'est que on a de la l\u00e9galit\u00e9 et on a de moins en moins de l\u00e9gitimit\u00e9 comme le monde, toutes les enqu\u00eates, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, les soci\u00e9t\u00e9s font de moins en moins confiance aux dirigeants qu'ils ont m\u00eame choisi mais vous appelez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, pardonnez -moi, vous appelez Pierre Keller, une r\u00e9forme radicale de l'\u00c9tat, une adaptation de la de la gouvernance aux d\u00e9fis actuels, alors ils sont \u00e9videmment \u00e9cologiques, \u00e9conomiques, tout \u00e7a est li\u00e9, et ce qu'il faudrait jusqu'\u00e0 supprimer la notion de l'\u00e9tat telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui en France et en Suisse, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [85%] :\r\nNon, l'\u00c9tat demeurera l'\u00c9tat a une fonction identitaire, l'\u00c9tat, d'une tr\u00e8s vieille construction historique dans 100 ans il y aura encore des \u00c9tats, par contre, ce qui doit dispara\u00eetre d'urgence, c'est cette vision que l'on a h\u00e9rit\u00e9 du pass\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me si\u00e8cle de l'\u00c9tat souverain incarnant seul l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et et plus encore d'une vive mondiale fond\u00e9e sur le dialogue entre diplomatie et d'\u00c9tats souverains le la la la faillite absolue de de la conf\u00e9rence qui au plus fin, illustrer le fait que ce par invent\u00e9 l'id\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat national, car c'est une construction puis ensuite confront\u00e9 \u00e7a int\u00e9r\u00eats nationaux, c'est faire de la plan\u00e8te, le Champ de bataille des volont\u00e9s de puissance et pas du tout notre objet commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nVous vous parlez m\u00eame alors je retiens l'expression \u00e0 propos de Rio et ceux son \u00e9chec Rio plus 22 M\u00fcnich \u00e9cologique mondiale les les Munichois \u00e7a rappelle quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nBen oui, parce que il faut voir le le sentiment de soulagement ridicule acquis lorsque la d\u00e9mocratie la la diplomatie br\u00e9silienne au forceps de mani\u00e8re m\u00eame assez caporaliste imposer un texte parce que les diplomaties les diplomates avaient pas s'entendre et quand tout le monde l'a applaudie par consensus, ce texte comporte absolument rien de substantiel et chacun est rentr\u00e9 en disant : mission accomplie, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un consensus, mais c'est exactement ce que le sentiment d'avoir sauv\u00e9 la paix \u00e0 M\u00fcnich compte Daladier, Chamberlain sont all\u00e9s voir Hitler oui on a souffl\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9 faire il y a un perdant, c'est la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [82%] :\r\nMais l'Pierre Calame si ne sont si ce ne sont les int\u00e9r\u00eats nationaux \u00e9videmment le en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, on le comprend bien le Nord contre le sud, etc, les \u00c9tats-Unis qui, qui sont une sorte de d'entit\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 eux tout seuls et qu'est -ce qu'on fait, il faut du supranational il faut du transversale pour sauver la plan\u00e8te mais mais comment fait- on 6 sous le haut patronage des Nations unies, quelle quelle quelle quelle entit\u00e9 Faut -il inventer alors quelles relations, quels Liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [87%] :\r\nIl y a une chose relativement simple si vous essayez de de refaire le sc\u00e9nario que vous dites, on met en dialogue un peu comme Hollande le fait d'ailleurs l\u00e0 au niveau fran\u00e7ais, on met \u00e0 dialoguer les diff\u00e9rentes forces sociales diff\u00e9rentes forces \u00e9conomiques on on prend le temps de s'expliquer sur les les d\u00e9fis de la plan\u00e8te et un peu \u00e0 la mani\u00e8re dont eux on a confi\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, le devoir de dire l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, on essaie de d\u00e9gager le ce dialogue des \u00e9l\u00e9ments qu'on soumet au chef d'\u00c9tat parce que dans l'\u00e9tat actuel des choses au niveau mondial comme au niveau europ\u00e9en, nous ne sommes pas encore pr\u00eats \u00e0 d\u00e9passer ce niveau d\u00e9cisionnel parce que toutes nos sc\u00e8nes politiques et toute l'institution reste organis\u00e9e au niveau national le le l'ONU actuellement n'a aucun pouvoir de proposition, c'est simplement \u00e0 secr\u00e9tariat du syndicat des chefs d'\u00c9tat, mais on l'a parfaitement bien vu dans cette expression au racisme aide Georges Bertoua et qui est un des fondateurs de l'Europe et je, je, je trouve qu'elle parle tr\u00e8s bien, si vous voulez le, le fait que le Br\u00e9sil est conduit toute la n\u00e9gociation avec un minist\u00e8re de l'affaire \u00e9trang\u00e8res dit bien ce que \u00e7a veut dire, et tous les n\u00e9gociateurs \u00e9taient des minist\u00e8res d'affaires \u00e9trang\u00e8res, en d'autres termes, nous nous percevons encore comme des communaut\u00e9s nationales \u00e0 dialoguer de temps en temps sur nos biens communs \u00e0 tout \u00e7a ne marche absolument plus jouer, je vous et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [83%] :\r\nVous y opposerait l'Europe qui est supranational, Union europ\u00e9enne, qui est une entit\u00e9 supranationale, pour le coup, \u00e7a marche pas, l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est pas le fait illustration que quand on fait tente le quand on tente de regrouper voil\u00e0 27 pays, on l'a peut-\u00eatre fait trop vite, \u00e7a marche pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [88%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, l'Union europ\u00e9enne n'est pas supranationale, il faut se remettre dans le l'\u00e9tat d'esprit des fondateurs de l'Europe, ils avaient une petite fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 qui \u00e9tait l'effondrement de l'Allemagne pour \u00e9viter que se une Europe des nations monnaie l'a fait de mani\u00e8re extr\u00eamement intelligente en cr\u00e9ant une capacit\u00e9 de proposition, une capacit\u00e9 \u00e0 dire la d\u00e9raisonner r\u00e2le au niveau de l'Europe, l'Europe est victime de son succ\u00e8s, je n'\u00e9tais pas passionn\u00e9 de l'Europe avant d'\u00eatre pr\u00eat, directeur de cette fondation et de parcourir le monde en parcourant le monde, je suis aper\u00e7u que l'Europe \u00e9tait la seule invention g\u00e9opolitique qui vaille la peine du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est la seule qui pr\u00e9pare le 21i\u00e8me nous n'avons pas d'autre solution que de construire entit\u00e9s r\u00e9gionales et pas d'autres solutions \u00e0 court terme que les construire sur le le mod\u00e8le europ\u00e9en, vous allez \u00e0 Bruxelles, vous voyez des Slovaques, des Grecs, des belges, des Hollandais discuter ensemble, r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, vous ne pouvez pas imaginer \u00e0 quel point c'est porteur d'avenir, mais l'auront la t\u00e2che est trop vite Pierre Calame alors alors l'Euro pourquoi est -ce qu'on l'a fait comme contrepartie \u00e0 la r\u00e9unification allemande, l'Euro si voulez tout ce qui s'est pass\u00e9 au niveau de l'Europe s'est fait trop vite, j'ai fait une s\u00e9rie de conf\u00e9rences, l'Am\u00e9rique latine, sur la crise europ\u00e9enne la l'Europe est avant tout victime de, de, de, de son succ\u00e8s, passer de 6 \u00e0 27 dans la avec la rapidit\u00e9 avec laquelle on l'a fait, c'\u00e9tait pas raisonnables, construire un Euro au-del\u00e0 des des des 6 membres fondateurs de l'Union europ\u00e9enne au d\u00e9part ce n'\u00e9tait pas raisonnable, mais quand on refait pas \u00e0 pas l'histoire s'\u00e9tait in\u00e9vitables quand quand la chute du mur de Berlin s'est pass\u00e9 l'obsession des Allemands \u00e9tait de r\u00e9unifier l'Allemagne c'est d'r\u00e9ification de l'Allemagne faisait peur \u00e0 tout le monde, \u00e0 commencer par bien s\u00fbr les Fran\u00e7ais, les Polonais, Mitterrand a pr\u00e9sent\u00e9 le march\u00e9 Helmut Kohl en disant la r\u00e9unification de l'Allemagne fait peur, je comprends les motivations des Allemands, car nous avions appris \u00e0 nous comprendre ceux qui tra\u00eenent \u00e9norme pas en avant pour pour l'Europe, vous en conviendrez, je comprends le sentiment allemand, comprenez le n\u00f4tre en \u00e9change abandonner le deutschmark oui, c'\u00e9tait \u00e7a la n\u00e9gociation historique alors \u00e9videmment si on avait fait un Euro franco- allemand au d\u00e9part, ce serait plus facile de ce serait moins compliqu\u00e9 d'unifier nos, nos politiques fiscales mais prenez l'exemple de la construction europ\u00e9enne, quant les dictatures ce ont chut\u00e9 en Europe du Sud, l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, c'est peut-\u00eatre pas seulement \u00e0 l'entr\u00e9e dans l'univers de prosp\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait un aller simple vers la d\u00e9mocratie, et moi j'ai assist\u00e9 et particip\u00e9 en tant que directeur de la fondation \u00e0 tous les \u00e9changes avec les gens d'Europe de l'Est apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, il faut imaginer l'\u00e9tat de col\u00e8re et d'humiliation avec elles \u00e9taient quand on leur parlait b\u00eatement d'entrer dans l'Europe, dispositif c'est c'est le roi de Pologne qui a, qui a, qui a fait lever le le le si\u00e8ge de Vienne par l'empereur ottoman, il y a, il y a \u00e0 peine 4 si\u00e8cles, on a \u00e9t\u00e9 dans l'Europe, de tout temps, et parce qu'on \u00e9tait sous le joug sovi\u00e9tique, vous nous parlez comme si on \u00e9tait des des indig\u00e8nes qu'il fallait faire entrer la civilisation vous vous moquez de nous, donc on devrait faire l'Europe \u00e0 oui, on vous on ne pouvait pas \u00e9viter la sanction, on n'est pas le soir bien s\u00fbr que les institutions sont pas et bien s\u00fbr qu'on a fait l'Euro sans politique \u00e9conomique commune bien s\u00fbr qu'on a difficult\u00e9 mais si vous regardez \u00e0 l'aune de l'histoire : construire un ensemble pacifique de cette taille d\u00e9passant des souverainet\u00e9s nationales, l\u00e0 o\u00f9 on avait invent\u00e9 l'\u00c9tat souverain et tous les m\u00e9faits du nationalisme, c'est une aventure absolument fantastique et et la crise de l'Euro, vous savez si quelque peu pays sorte de l'Euro, ils sortiront de l'Euro, bon, mais fondamentalement on l'Europe ne s'est faite que par \u00e9quilibres c'est c'est c'est ce que tu as toujours dit Jacques Delors, il faut l'Europe n'avancera que que si elle en d\u00e9s\u00e9quilibre actuellement on est en train d'essayer en t\u00e2tonnant de trouver les politiques mon\u00e9taire et macro\u00e9conomique et fiscale correspondent franc \u00e0 une monnaie commune, c'est le le le probl\u00e8me est ailleurs : le probl\u00e8me est que l'Europe se trouve aujourd'hui le maillon faible d'une crise \u00e9conomique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [88%] :\r\nOn va parler la Suisse Pierre Calame votre pays d'origine et justement, c'est un article qui nous y ram\u00e8ne, on parle de l'Allemagne, Ariane Hasler dans la presse romande, moi non plus, chanson connue, le rapport des Suisses et des Allemands, c'est dans la c\u00f4te, l'Express et L'Impartial et nouvelliste aussi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [90%] :\r\nOui en Suisse romande, on \u00e9voque souvent nos rapports paradoxaux avec nos voisins fran\u00e7ais, mais le rapport que les Suisses al\u00e9maniques entretiennent avec leurs voisins du grand comptons comme ils appellent l'Allemagne, h\u00e9 bien ce rapport est lui aussi compliqu\u00e9e, r\u00e9cemment encore, une d\u00e9put\u00e9e UDC d\u00e9clarait par exemple, il y a trop d'Allemands en Suisse et proposait de restreindre les flux migratoires \u00e0 partir de l'Allemagne, depuis l'introduction de la libre circulation 2002 le nombre de citoyens allemands a doubl\u00e9, passant de 140000 \u00e0 280000 le secteur acad\u00e9mique importe notamment \u00e9norm\u00e9ment d'chercheur allemand r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de pi\u00e9tiner la petite Suisse avec leurs gros sabots, mais alors pourquoi tant de haine et bien pour certains, celle -ci trouverait son origine dans la seconde guerre mondiale, le traumatisme de la domination allemande agirait encore sur la population, mais pas seulement les universitaires allemands seraient aussi issu d'une culture plus comp\u00e9titives et n'envisageraient leur carri\u00e8re que dans une seule direction du bas vers le haut et serait donc per\u00e7ue comme des concurrents f\u00e9roces sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [81%] :\r\nVoil\u00e0, cet article 1er invit\u00e9 de la la presse romande, la Suisse, qui n'est pas dans l'Europe qui se construit contraint quasiment depuis une vingtaine d'ann\u00e9es quand quand pensez -vous quand vous voyez les choses pires qu'la ce qu'a raison de faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [86%] :\r\nBen, si vous voulez, la question se se pose au peuple suisse, je suis double national, je suis tr\u00e8s triste, je suis tr\u00e8s triste que la Suisse soit mise en dehors de l'histoire qui se construit l'histoire qui se construit, vous savez, c'est une histoire tragique compliqu\u00e9 c'est rentr\u00e9 dans le dans dans le dans le tourbillon du monde, la Suisse est dans l'Europe, elle est passager clandestin souvient de un des derniers r\u00e9f\u00e9rendum je sais plus combien il y en a eu sur l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'Europe, il y avait dans le revue de les Suisses de l'\u00e9tranger, un article qui m'avait horrifi\u00e9e du patronat suisse disant pourquoi voulez -vous courant de l'Europe, on a tous les avantages sans les contraintes s'appelle le passager clandestin, donc la question qui est pos\u00e9e \u00e0 la jeunesse suisse et est -ce que vous voulez, partie prenante de l'histoire qui se fait ou est -ce que vous trouvez bien la position de passager clandestin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [78%] :\r\nPour moi, la r\u00e9ponse est assez clairement, on est bien dans l'impasse, dans l'opposition de passager clandestin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [84%] :\r\nOui, moi en tant que citoyen suisse, je ne vous cache pas mon malaise, oui, mais c'est un choix qui revient au peuple suisse si vous voulez \u00e0 jour h\u00e9 ben \u00e9videmment les passagers clandestins, on lui demande de payer son ticket oui l'article artiste vous parliez Celica oui ben petit \u00e0 petit on dit libre circulation des marchandises et action des hommes libres, la Scion voil\u00e0 des Allemands en Suisse abat subitement on n'est plus 6 clandestins que \u00e7a oui, il a bien fallu croire se prononcer un jour s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [84%] :\r\nIl nous reste l'attractivit\u00e9 fiscale Michel \u00e9mane en Suisse ce que Lucerne par exemple un canton parmi d'autres, selon la presse al\u00e9manique -ce que Lucerne est en train de devenir un v\u00e9ritable paradis fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [89%] :\r\nEh bien c'est tant que tout cas la question que pose la Loeillet le tiers \u00e7a \u00e9tonne apr\u00e8s la publication d'une \u00e9tude b\u00e2loise consacr\u00e9e \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui touche les entreprises Lucien se classe au 2\u00e8me rang, juste derri\u00e8re Nidwald, alors que le Valais et 16\u00e8me Vaud 17\u00e8me Gen\u00e8ve 19\u00e8me le quotidien se r\u00e9jouit salue la concurrence fiscale entre cantons globalement Lucerne a d'ailleurs enregistr\u00e9 davantage de recettes gr\u00e2ce \u00e0 cette attractivit\u00e9 nouvelle, \u00e7a n'est pas une course ruineuse entre cantons, poursuit l'\u00e9ditorialiste, car aucun et aucune commune ne peuvent se permettre de n\u00e9gliger des investissements publics, la concurrence oblige au contraire \u00e0 une saine gestion des deniers publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [85%] :\r\nAlors il y a, effectivement, le passager clandestin qu'la Suisse qui \u00e9taient pas par Bruxelles qui pratiquent le dumping fiscal et puis les cantons qui se tirent la bourre entre \u00e0 l'aller, c'est comment est -ce que la Suisse est un paradis fiscal est -ce que convoyer ces cantons qui qui qui qui a quasiment ne pratiquent plus d'imp\u00f4ts pour attirer les gens et les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:13) [84%] :\r\nUn surcro\u00eet dit fiscal fait partie de la strat\u00e9gie du passager clandestin c'est c'est absolument saute sans conteste, si c'est \u00e7a s'est aggrav\u00e9 par le fait que depuis les ann\u00e9es 90 l'ensemble du secteur financier est devenu un secteur parasitaire de l'\u00e9conomie mondiale, cela dit j'ai j'entendais Dundas j'entendais dans les nouvelles l\u00e0 quelque chose, la poursuite de l'UBS \u00e0 Bordeaux, vous avez suivi comme moi les manipulations de d'indices de de Barclays va -t-on voir que c'\u00e9tait toutes les banques \u00e9taient impliqu\u00e9s, c'est pas la production de richesses, c'est du parasitisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:50) [92%] :\r\nCela dit, la Suisse, disais -je, est un pays qui va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s peu, le ch\u00f4mage, c'est quasiment le pleine emploi, de la \u00e0 dire que la recette fonctionne, il n'y a qu'un pas, vous, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [85%] :\r\nSi vous voulez, de 2 choses : la crise de 2008, j'avais \u00e9crit un article dans le temps, en disant : formidable : la Suisse va revenir \u00e0 ses vertus loin la Suisse est un pays que j'adore, c'est pas seulement un passager clandestin de l'Europe que d\u00e9teste, c'est un pays que j'adore, c'est un pays qui a la syst\u00e8me apprentissage qui marche bien, c'est un syst\u00e8me comptoir, la France n'a pas cette esp\u00e8ce de, de, de pr\u00e9jug\u00e9s aristocratiques de la sup\u00e9riorit\u00e9 intellectuelle sur le sur le Manuel la Suisse avec l'Allemagne, c'est bien connu, le le le syst\u00e8me qui a permis le meilleur d\u00e9veloppement des PME \u00e0 \u00e0 bonne technologie simplement ses ses vertus formidable de la Suisse, qui fait qu'on est bien dans, dans, dans, dans mon pays, suisse, c'est, c'est par la la d\u00e9rive du passager clandestin et la d\u00e9rive du parasitisme financier la la la la Suisse dort deviendrait pas Power8 allemand parce que toutes ces banques dispara\u00eetrait, simplement elle serait ramen\u00e9e au aux r\u00e9alit\u00e9s tant qu'elle peut jouer le zoo de, le, le r\u00f4le de de pas de 2 passagers clandestins, elle se raconte que ses vertus qui assurent sa prosp\u00e9rit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a s'appelle de de la conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [86%] :\r\nUn une histoire voil\u00e0 supranational justement Ariane Hasler avec vous, la Cour p\u00e9nale internationale, la CPI a prononc\u00e9 hier \u00e0 la toute 1\u00e8re peine de son histoire, c'est un tourment un tourment un lapsus, un tournant pour la justice internationale, c'est dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:26) [93%] :\r\nOui, dans son \u00e9ditorial, Fatima sur la chroniqueuse judiciaire du quotidien, revient sur la condamnation prononc\u00e9e hier par cette cour, celle du chef de guerre congolais Thomas Loubanga condamn\u00e9 \u00e0 14 ans de prison pour avoir enr\u00f4l\u00e9 des enfants dans sa milice et pour les avoir fait participer activement aux hostilit\u00e9s qui ont ravag\u00e9 la r\u00e9gion de Litori dans l'est de la R\u00e9publique du Congo cette sanction mod\u00e9r\u00e9e et tranche avec les 30 ans qui avait \u00e9t\u00e9 requis par le procureur et selon l'\u00e9ditorialiste, elle donne le ton, la Cour p\u00e9nale internationale rendra une justice soucieuse des nuances et du respect des principes fondamentaux, malgr\u00e9 les \u00e9normes sa tante qui p\u00e8sent sur elle, ce que la Cour p\u00e9nale internationale a reconnu dans cette affaire, explique la journaliste c'est l'extr\u00eame gravit\u00e9 du Crime qui consiste \u00e0 enr\u00f4ler des enfants et \u00e0 les faire participer aux hostilit\u00e9s mais la Cour p\u00e9nale internationale a aussi tenu compte du fait que Loubanga n'a pas tout planifi\u00e9 tout contr\u00f4ler et tout voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [83%] :\r\nOh, vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette notion de responsabilit\u00e9 qui \u00e9tait, qui est au fondement de l'\u00e9thique du 21\u00e8me si\u00e8cle, dites -vous, pire quand m\u00eame l\u00e0 \u00e7a fonctionne la justice internationale visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [87%] :\r\nC'est un progr\u00e8s formidable c'est y compris ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est-\u00e0-dire la le courage de dire le droit, face \u00e0 l'\u00e9motion, dire : ben oui, tout le monde attendrait la Lapierre condamnation vous rendez compte, les enfants, la Cour p\u00e9nale internationale, c'est fort de, de, de dire le droit, il faut bien voir que sur la base de la d\u00e9claration universelle et droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:56) [87%] :\r\nS'est construit au fil des temps et l'Europe qui a joint un grand r\u00f4le, d'ailleurs, une forme d'international des juges, c'est-\u00e0-dire que la la la Cour europ\u00e9enne se nourrit de la jurisprudence de la Cour interam\u00e9ricaine et et r\u00e9ciproquement, un autre terme autour des valeurs commun\u00e9ment admise par la communaut\u00e9 internationale se construit effectivement un droit, c'est un droit supranational qui va plus vite que ne se construit les autres r\u00e9gulation internationale alors par contre, ce qui manque dramatiquement, c'est l'\u00e9quivalent au niveau des responsabilit\u00e9s, personne n'est responsable du fait que le Bengladesh va conna\u00eetra v\u00e9ritable \u00e9cho Sid avec la mont\u00e9e des eaux, donc il faut maintenant construire a droit international, la responsabilit\u00e9, comme on a construit un un droit international et des droits de l'homme, c'est \u00e7a la nouvelle fronti\u00e8re la plus urgente, c'est cette fronti\u00e8re qu'on aurait d\u00fb franchir \u00e0 Rio, c'est celle qu'on a pas Francis avait port\u00e9 de M\u00fcnich, \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [88%] :\r\nC'est un droit international des responsabilit\u00e9s, on va se quitter l\u00e0- dessus, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 \u00e0 Paris Pierre qu'\u00e0 la mairie, pr\u00e9sident de la Fondation pour les robinets de l'homme, merci beaucoup, on rappelle votre livre sauvant la d\u00e9mocratie publi\u00e9e ce printemps aux \u00e9ditions chars L\u00e9opold Mayer, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [96%] :\r\nMerci \u00e0 vous avez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calame, Pierre", "role": "pr\u00e9sident de la Fondation pour le Progr\u00e8s de l'Homme", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265542", "internalArchiveId": "GE1207265543", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.07.11", "publicationDate": "2012-07-11T00:00:00Z", "durationSec": 1927, "publicationChannelNames": ["RTS"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4029436", "ece-4029438"], "isOnline": false, "remarks": "DIFFUSION SANS SYNTHES", "lastModifiedDate": "2018-12-11T20:00:13Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:14:04\r\n...\r\n\r\n19:30:14:10  19:30:16:08\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:00\r\n     Une partie des poulets\r\n\r\n19:30:18:05  19:30:22:13\r\n  que nous mangeons sont \u00e9lev\u00e9s\r\ndans des conditions inacceptables.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:29:02\r\n      Les \u00e9levages en batterie\r\nperdurent au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:30:29:07  19:30:41:13\r\n     Or 50 % de la volaille\r\nconsomm\u00e9e en Suisse est import\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:15  19:30:46:02\r\n   Hier, un criminel de 17 ans\r\n     a braqu\u00e9 une pharmacie.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:49:05\r\n   On verra ce que dit la loi\r\n\r\n19:30:49:11  19:31:03:09\r\n    dans le cas de criminels\r\n    qui ne sont pas majeurs.\r\n\r\n19:31:04:16  19:31:07:20\r\n     Des milliers de clients\r\n        de Credit Suisse\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:11:09\r\n       ont re\u00e7u la visite\r\n d'enqu\u00eateurs du fisc allemand.\r\n\r\n19:31:11:13  19:31:15:07\r\n      Ils auraient fraud\u00e9\r\n    pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:31:16:03  19:31:22:13\r\n Une jeune b\u00e9n\u00e9vole est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n  \u00e0 l'Open Air de Frauenfeld,\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:24:11\r\n    suite \u00e0 un violent orage.\r\n\r\n19:31:24:16  19:31:30:09\r\n   Cette question de s\u00e9curit\u00e9\r\n      pr\u00e9occupe le Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:35:01\r\n Notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est consacr\u00e9e\r\n    ce soir aux cambriolages.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:42:16\r\n Nous d\u00e9taillerons les conseils\r\n pour dissuader les criminels.\r\n\r\n19:31:43:06  19:31:46:15\r\n     Les poulets en batterie\r\n       n'ont pas disparu.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:48:19\r\n La pratique perdure en Europe.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:53:02\r\n        50 % de la viande\r\nconsomm\u00e9e en Suisse est import\u00e9e.\r\n\r\n19:31:53:07  19:32:07:06\r\n    Une proportion importante\r\nprovient de l'\u00e9levage en batterie.\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:14:04\r\n Ces images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par \r\n l'association PETA en Allemagne,\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:18:06\r\ndans un hangar d'\u00e9levage de volaille\r\n        pour l'alimentation.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:22:09\r\nCes conditions de vie sont interdites\r\n         par la loi suisse.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:25:11\r\nMais selon la protection suisse des\r\n             animaux,\r\n\r\n19:32:25:15  19:32:28:17\r\n ces poulets peuvent se retrouver\r\n       dans nos assiettes.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:30:20\r\n Une grosse partie des 46'000 t\r\n\r\n19:32:31:02  19:32:32:21\r\nde volailles import\u00e9es en Suisse\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:35:00\r\nproviennent d'\u00e9levages intensifs.\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:37:08\r\nLa viande de volaille est produite\r\n\r\n19:32:37:13  19:32:40:08\r\n    de mani\u00e8re compl\u00e8tement \r\n    diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:44:15\r\nLes animaux sont \u00e9lev\u00e9s dans des\r\n conditions pires qu'en Suisse,\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:48:13\r\n sans aucun acc\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n    ni \u00e0 la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n19:32:49:00  19:32:53:06\r\n En 2011, la Suisse a import\u00e9 50 %\r\n  de sa consommation de volaille.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:56:23\r\nUne grande partie de ces importations\r\n          provient de l'UE.\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:01:09\r\nLa protection des animaux dans l'UE\r\n    n'existe que sur le papier.\r\n\r\n19:33:01:14  19:33:05:07\r\n   Les animaux dans les hangars\r\nn'en voient pas souvent la couleur.\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:09:17\r\nNous avons contact\u00e9 la Coop et la \r\nMigros pour conna\u00eetre les crit\u00e8res\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:12:07\r\n        qui sont appliqu\u00e9s\r\n      \u00e0 la volaille import\u00e9e.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:15:16\r\n      Chez Coop, des mesures \r\n      sont \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:18:06\r\nOn demande d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos fournisseurs\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:20:15\r\nde respecter des standards d'\u00e9levage\r\n\r\n19:33:20:20  19:33:22:12\r\n   sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'UE.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:26:21\r\n Mais notre but est d'appliquer\r\nles standards d'\u00e9levage suisses.\r\n\r\n19:33:27:08  19:33:30:10\r\nLa Migros nous a envoy\u00e9 une r\u00e9ponse\r\n              \u00e9crite.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:52:20\r\n      La Migros importe 25 %\r\n de sa viande de volaille fra\u00eeche.\r\n\r\n19:33:53:01  19:33:55:08\r\nLa Coop, ach\u00e8te 20 % \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:33:55:13  19:34:00:02\r\n Les deux distributeurs affirment\r\nvouloir diminuer cette proportion.\r\n\r\n19:34:00:22  19:34:05:13\r\n  En Suisse, l'\u00e9levage en batterie\r\nest interdit depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:08:11\r\n    La question est de savoir\r\n       si le consommateur\r\n\r\n19:34:08:15  19:34:16:13\r\nest suffisamment inform\u00e9 des poulets\r\n  import\u00e9s qui sont \u00e9lev\u00e9s ainsi.\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:24:07\r\nLes poulets suisses de la ferme,\r\n    on sait ce qu'on mange.\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:26:06\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re le poulet suisse.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:29:01\r\n   -On a des lois bien faites\r\n       pour les animaux.\r\n\r\n19:34:29:07  19:34:33:19\r\n -Il y a des bons et des mauvais\r\n    \u00e9levages, comme partout.\r\n\r\n19:34:34:08  19:34:38:04\r\n Si le consommateur suisse semble\r\n     appr\u00e9cier que le poulet\r\n\r\n19:34:38:09  19:34:41:11\r\nn'ai pas eu \u00e0 vivre dans un \u00e9levage\r\n           en batterie,\r\n\r\n19:34:41:15  19:34:43:21\r\nil ignore que cette r\u00e9glementation\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:46:17\r\n         est survenue pour\r\n       des raisons \u00e9thiques.\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:48:18\r\n      Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:50:23\r\n       une action commune\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:58:18\r\n entre la protection des animaux\r\n      et des consommateurs.\r\n\r\n19:34:59:05  19:35:06:07\r\nLes poules semblent vivre leur courte\r\n       existence paisiblement.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:19:15\r\n Pourtant les normes sanitaires en\r\n     Suisse ne diff\u00e8rent pas.\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:29:04\r\n  En ce qui concerne l'hygi\u00e8ne,\r\n  les m\u00eames prescriptions sont\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:39:05\r\n     applicables en Suisse.\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:44:00\r\n          Ce qui change,\r\n   c'est la nature de la viande.\r\n\r\n19:35:44:02  19:35:51:20\r\n  Il a grandi trop rapidement.\r\n\r\n19:35:51:23  19:35:55:14\r\n Les tendons n'ont aucune tenue.\r\n\r\n19:35:55:16  19:36:04:09\r\n          Il sera sec.\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:08:13\r\n Rechercher la qualit\u00e9 gustative \r\nn'est pas sans cons\u00e9quence pour le\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:09:22\r\n          porte-monnaie.\r\n\r\n19:36:10:08  19:36:12:18\r\n      Luc Mariot, bonsoir.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:22:04\r\n   L'\u00e9tiquetage est lacunaire.\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:37:09\r\n          Effectivement.\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:41:11\r\nOn ne sait pas comment les poulets\r\n ont \u00e9t\u00e9 produits dans les plats\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:45:13\r\n             pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:36:45:15  19:36:49:08\r\n   Ces images sont tr\u00e8s dures.\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:53:23\r\n       Vous avez enqu\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:54:01  19:36:56:20\r\n               Oui.\r\n\r\n19:36:56:22  19:37:07:00\r\n         Tous les \u00e9levages\r\n       ne sont pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:16:19\r\n           Mais on a vu\r\n        des choses atroces.\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:36:12\r\n     On a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9\r\n       la taille des cages.\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:46:10\r\nIl y a un contr\u00f4le limit\u00e9 dans les\r\n           restaurants.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:18\r\nOn fait des contr\u00f4les une fois par\r\n              ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:20  19:37:58:00\r\n  On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas se faire\r\n             prendre.\r\n\r\n19:37:58:04  19:38:14:01\r\nOn a des millions de b\u00eates qui sont\r\n   trait\u00e9es de mani\u00e8re barbare.\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:18:16\r\n   Le consommateur et le citoyen\r\n  n'agit pas forc\u00e9ment de la m\u00eame\r\n\r\n19:38:18:18  19:38:21:20\r\n      mani\u00e8re lorsqu'il vote\r\n       ou lorsqu'il ach\u00e8te.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:25:08\r\n  Il faudrait pouvoir choisir en\r\n      connaissance de cause.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:28:16\r\n       La semaine prochaine,\r\n  on a un sujet d'archives sur le\r\n\r\n19:38:28:18  19:38:30:21\r\n  poulet et les oeufs en Suisse.\r\n\r\n19:38:30:21  19:38:34:21\r\nHier \u00e0 Gen\u00e8ve, un jeune de 17 ans\r\n     a braqu\u00e9 une pharmacie\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:39:17\r\n   avant de d\u00e9tourner une voiture\r\no\u00f9 se trouvait une femme et un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:44:01\r\n  Le fait d'\u00eatre ou non majeur\r\n  change compl\u00e8tement la donne\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:49:13\r\npour les auteurs de d\u00e9lit p\u00e9nal.\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:57:00\r\n  L'avenir du jeune Suisse auteur\r\n    du braquage de la pharmacie\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:00:01\r\n        est dans les mains\r\n     du tribunal des mineurs,\r\n\r\n19:39:00:06  19:39:03:07\r\n        qui ne communique\r\n   jamais sur les cas en cours.\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:07:04\r\n     La l\u00e9gislation concernant\r\n   les mineurs est particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:39:07:14  19:39:10:00\r\nLe droit p\u00e9nal des mineurs en Suisse\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:12:11\r\nsuit deux principes: la protection\r\n\r\n19:39:12:17  19:39:13:19\r\n         et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:16:19\r\n  Contrairement au droit p\u00e9nal\r\n          des adultes,\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:19:15\r\n        on a un r\u00f4le ax\u00e9\r\n      sur ces deux \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:23:00\r\nplut\u00f4t que sur le tout-r\u00e9pressif.\r\n\r\n19:39:23:20  19:39:27:07\r\n     Concr\u00e8tement, les peines\r\n   pour un mineur peuvent aller\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:30:18\r\n      de la simple r\u00e9primande\r\n   aux travaux d'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:34:06\r\n      Il faut deux conditions\r\n   pour la privation de libert\u00e9.\r\n\r\n19:39:34:16  19:39:36:10\r\n  La premi\u00e8re, c'est qu'il faut\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:37:22\r\n      avoir plus de 16 ans.\r\n\r\n19:39:38:03  19:39:42:10\r\n  La deuxi\u00e8me, c'est qu'il faut\r\nque l'infraction soit tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:47:12\r\nA Gen\u00e8ve, les cas de mineurs les plus\r\n  violents arrivent \u00e0 la Clairi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:51:21\r\n   Mais, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n       difficile de pr\u00e9venir\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:54:03\r\n       un passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:39:54:14  19:39:55:18\r\n       La question se pose\r\n\r\n19:39:56:00  19:39:58:17\r\n       pour tout citoyen.\r\n\r\n19:39:58:22  19:40:10:14\r\nOn ne peut pas toujours anticiper\r\n         les d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:40:11:01  19:40:14:18\r\n     Des jeunes peuvent aussi\r\n     arriver dans des foyers\r\n\r\n19:40:14:23  19:40:19:06\r\n o\u00f9 l'accent est mis sur les choix\r\n     et la responsabilisation.\r\n\r\n19:40:19:16  19:40:21:22\r\n Je ne crois pas que des enfants\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:18\r\n  naissent avec des aspirations\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:26:08\r\n           de bandits.\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:28:19\r\n Ce n'est pas un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:32:16\r\nCe sont des mineurs en construction,\r\n         il reste du temps\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:41:13\r\n  pour apprendre, et construire\r\n     des vrais choix de vie.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:45:22\r\n   Le jeune braqueur est encore \r\n   mineur, mais il est assez \u00e2g\u00e9\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:20\r\n pour encourir jusqu'\u00e0 quatre ans\r\n     de privation de libert\u00e9.\r\n\r\n19:40:50:17  19:40:53:12\r\n     Des milliers de clients\r\n        de Credit Suisse\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:57:01\r\n       ont re\u00e7u la visite\r\n d'enqu\u00eateurs du fisc allemand.\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:00:02\r\n      Ils auraient utilis\u00e9\r\n    de fausses assurances-vie\r\n\r\n19:41:00:08  19:41:02:21\r\n    pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:06:18\r\n  Pas de r\u00e9pit pour Credit Suisse\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:10:02\r\n     7'000 de ses clients font\r\n     l'objet de perquisitions\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:14:11\r\n      pour une fraude fiscale\r\n         \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:10\r\n          L'enqu\u00eate vise\r\n     de l'argent non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:14  19:41:22:03\r\n  Cr\u00e9dit Suisse aurait masqu\u00e9 les\r\ncomptes d'une partie de sa client\u00e8le\r\n\r\n19:41:22:09  19:41:27:19\r\navec des contrats d'assurance-vie,\r\n     non tax\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:06\r\n   Au lieu d'un compte bancaire\r\n            classique,\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:35:07\r\n   le client ach\u00e8te une police \r\n  d'assurance pour 1 mio d'euro.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:37:19\r\nLa banque fait fructifier cet argent.\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:41:20\r\n  Elle garantit un taux d'int\u00e9r\u00eat\r\n    annuel de 2,5 % sur 12 ans.\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:45:13\r\nA la fin, le client empoche 1,35 mio,\r\n            nets d'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:47:01\r\n         Selon la presse,\r\n\r\n19:41:47:06  19:41:51:14\r\nune fuite au sein de la banque a mis\r\n    les enqu\u00eateurs sur la piste.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:54:12\r\n        Une piste qui m\u00e8ne\r\n     vers Credit Suisse Life,\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:56:19\r\n  une filiale log\u00e9e aux Bermudes.\r\n\r\n19:41:57:00  19:42:00:18\r\n    Cette affaire \u00e9clate alors\r\n  que Berne et Berlin promettent\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:02:16\r\n    un accord fiscal d\u00e8s 2013.\r\n\r\n19:42:02:21  19:42:09:11\r\n Pour les supporters de l'accord,\r\n ce scandale prouve son utilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:16:02\r\nAvec ces accords avec l'Allemagne,\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:11\r\n     ces mod\u00e8les financiers\r\n\r\n19:42:19:16  19:42:33:19\r\n   qui veulent \u00e9viter l'imp\u00f4t\r\n         seront tax\u00e9s.\r\n\r\n19:42:34:07  19:42:37:20\r\n       Le Credit Suisse dit\r\n   avoir agit en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:41:19\r\n      Le fisc allemand estime\r\n que cette tricherie aurait permis\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:44:19\r\n      de soustraire plusieurs\r\n       milliards \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:50:05\r\nEn Espagne, la marche des mineurs\r\na donn\u00e9 lieu \u00e0 des affrontements\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:52:14\r\nentre policiers et manifestants.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:54:20\r\n     On d\u00e9nombre 23 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:59:12\r\n Les mineurs ont parcouru 400 km\r\n\u00e0 pied lors d'une \"marche noire\",\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:04:00\r\nafin de sauver des bassins miniers\r\n     menac\u00e9s de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:07:00\r\n La marche des mineurs rencontre\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:10:07\r\n        un \u00e9cho favorable\r\n  dans la population espagnole.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:19\r\n           Ils se battent\r\ncontre des restrictions budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:16:14\r\n  Apr\u00e8s trois semaines de marche,\r\n\r\n19:43:16:19  19:43:19:05\r\nils entrent enfin dans la capitale.\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:24:14\r\n   Les 500 gueules noires sont\r\n accueillies en h\u00e9ros, acclam\u00e9es.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:28:23\r\n      C'est impressionnant,\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:31:00\r\n   on ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:33:19\r\n   C'est une \u00e9motion immense.\r\n\r\n19:43:35:16  19:43:40:08\r\nLes mineurs sont devenus le symbole\r\n  de la lutte contre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:12  19:43:44:10\r\n      Pour atteindre Madrid,\r\n  ils ont parcouru 400 km \u00e0 pied.\r\n\r\n19:43:44:14  19:43:47:22\r\n     Tout le long de la route,\r\n      ils ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s.\r\n\r\n19:43:48:04  19:43:55:04\r\n En Espagne, ils sont encore 8'000 \u00e0\r\ntravailler dans les mines de charbon.\r\n\r\n19:43:55:09  19:43:59:16\r\n        Des postes menac\u00e9s,\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:06:20\r\n mais les gr\u00e9vistes ne veulent pas\r\n  seulement sauver leurs emplois.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:08:22\r\n       Si le gouvernement\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:10:11\r\n      ne change pas d'avis,\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:11:23\r\n      \u00e7a sera la fermeture.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:14:23\r\n  On parle de 200'000 familles.\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:18:23\r\n  La mine continue de faire vivre\r\n       des r\u00e9gions enti\u00e8res.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:06\r\n   A Santa Cruz del Sil, Nieves\r\n et Blanca soutiennent leur mari.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:27:16\r\n   Ils sont rest\u00e9s dans la mine\r\npour l'occuper avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:30:01\r\nOn apporte les v\u00eatements propres.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:06\r\n    Ca dure depuis 50 jours.\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:35:00\r\nIci, on est mineur de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:39:13\r\nDepuis 20 ans, les restructurations\r\n        tuent cette vall\u00e9e.\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:41:21\r\n   La r\u00e9gion devient d\u00e9serte,\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:00\r\n       les gens \u00e9migrent.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:50:02\r\n       80 % de la vall\u00e9e \r\n       est presque morte.\r\n\r\n19:44:51:04  19:44:53:09\r\n           Sur la place\r\n       de la Puerta del Sol,\r\n\r\n19:44:53:13  19:44:58:14\r\n   les mineurs livrent peut-\u00eatre\r\n       leur dernier combat.\r\n\r\n19:44:58:20  19:45:04:02\r\n  Ils veulent que le gouvernement\r\n    r\u00e9tablisse les subventions.\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:08:04\r\nLe charbon va continuer de br\u00fbler,\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:10:15\r\n    il est toujours utilis\u00e9.\r\n\r\n19:45:10:20  19:45:12:21\r\n    Le charbon a de l'avenir.\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:16:14\r\nPlus cher que le minerai \u00e9tranger,\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:19:22\r\n        le charbon espagnol\r\n    d\u00e9pend des aides de l'Etat.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:22:20\r\n      Les mineurs obtiendront\r\n        au mieux un sursis\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:27:16\r\n     car Bruxelles a tranch\u00e9:\r\nen 2018, les aides devront cesser.\r\n\r\n19:45:29:00  19:45:31:06\r\n Une jeune b\u00e9n\u00e9vole est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:36:16\r\n  sur le terrain de l'Open Air \r\n de Frauenfeld suite \u00e0 un orage.\r\n\r\n19:45:36:22  19:45:39:17\r\n      La m\u00e9t\u00e9o incertaine \r\n     fait peser des risques\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:42:23\r\n sur les festivals en plein air.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:47:05\r\nUn terrain d\u00e9vast\u00e9 par la temp\u00eate.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:51:06\r\nLe site de l'Open Air de Frauenfeld\r\n        est m\u00e9connaissable.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:11\r\n   Une jeune b\u00e9n\u00e9vole a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\r\n          sous une tente.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:56:17\r\n   Un jeune homme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:00:04\r\n       Sur le site du Pal\u00e9o \r\n       en plein am\u00e9nagement,\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:04:19\r\n   ce drame a suscit\u00e9 l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:09:11\r\n  C'est une tristesse absolue.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:11:13\r\n     On fait le m\u00eame m\u00e9tier.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:16:09\r\n         \u00c7a nous fait mal\r\npour l'organisation et la famille.\r\n\r\n19:46:17:03  19:46:20:12\r\n      Les employ\u00e9s du Pal\u00e9o \r\n     redoublent de vigilance.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:24:11\r\n    L'an pass\u00e9, cinq personnes\r\n    sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en Belgique.\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:30:19\r\n       La m\u00e9t\u00e9o fait l'objet\r\n    d'une \u00e9troite surveillance.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:33:04\r\n    On re\u00e7oit les pr\u00e9visions\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:34:18\r\n         tous les jours.\r\n\r\n19:46:35:00  19:46:37:05\r\nPlus encore en cas d'alerte orage.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:04\r\n  On a aussi un pr\u00e9visionniste\r\n          sur le site.\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:47:14\r\n      Une cellule de crise\r\n    peut \u00eatre mise en place.\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:50:17\r\n-Si on pr\u00e9voit des vents de 80 km/h,\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:52:20\r\n     on fait tr\u00e8s attention.\r\n\r\n19:46:53:01  19:46:58:23\r\nSi les vents d\u00e9passent les 100 km/h,\r\n      on fait \u00e9vacuer le site.\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:03:02\r\n Au Pal\u00e9o, les tentes principales\r\n       ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es.\r\n\r\n19:47:03:08  19:47:06:22\r\n     Mais personne n'a envie \r\n     de tester leur solidit\u00e9.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:15:18\r\nPour l'instant, un temps ensoleill\u00e9\r\n       est annonc\u00e9 sur Nyon.\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:18:13\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:24:07\r\n         l'implantation\r\n  du groupe Swatch \u00e0 Boncourt.\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:28:09\r\n Et puis, les mar\u00e9cages du col \r\n des Mosses provoquent le d\u00e9bat\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:32:20\r\n    autour de leur protection\r\net du d\u00e9veloppement de la station.\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:35:12\r\n  La Cour p\u00e9nale internationale\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:38:00\r\n         a prononc\u00e9 hier\r\n      sa premi\u00e8re sentence.\r\n\r\n19:47:38:06  19:47:41:11\r\n  Thomas Lubanga a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n       \u00e0 14 ans de prison\r\n\r\n19:47:41:16  19:47:49:01\r\n       pour avoir recrut\u00e9\r\n      des enfants soldats.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:53:08\r\n  Cette condamnation intervient\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:56:09\r\n    alors qu'un des anciens \r\n    lieutenants de T.Lubanga\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:10\r\n  incite des mutins congolais \r\n \u00e0 semer le chaos au Nord-Kivu.\r\n\r\n19:48:05:19  19:48:10:08\r\n     Sous les yeux impuissants\r\n        des Casques bleus,\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:15:16\r\n   ces civils fuient les combats\r\n    qui se rapprochent de Goma.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:18:17\r\n   Je marche depuis ce matin.\r\n\r\n19:48:18:23  19:48:21:16\r\nJ'ai laiss\u00e9 mes fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n19:48:21:21  19:48:28:16\r\n        Je les attendrai\r\n      au prochain barrage.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:32:00\r\n        Depuis quinze ans,\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:36:16\r\n des factions d\u00e9vorent la r\u00e9gion,\r\n    riche en m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:38:21\r\n  D'anciens g\u00e9nocidaires rwandais\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:41:19\r\n     y combattent des milices\r\n        proches de Kigali.\r\n\r\n19:48:42:00  19:48:44:19\r\n      En 2009, les pr\u00e9sidents\r\n      du Rwanda et de la RDC\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:48:22\r\n int\u00e8grent la milice pro-rwandaise\r\n     dans l'arm\u00e9e congolaise.\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:54:16\r\n  Mais en avril dernier, le chef\r\nde cette milice reprend le maquis.\r\n\r\n19:48:54:21  19:49:00:07\r\n   L'homme reste invisible, mais\r\n ses partisans gagnent du terrain.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:05:07\r\nIls nient tout lien avec le Rwanda.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:09:18\r\nLe peuple congolais a trop souffert.\r\n\r\n19:49:09:23  19:49:12:09\r\nLe gouvernement parle de d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:49:12:13  19:49:13:23\r\n      mais il n'y en a pas.\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:20:14\r\n    Si vous dites la v\u00e9rit\u00e9,\r\n    vous devenez un ennemi.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:26:00\r\nS'agit-il d'une tentative du Rwanda\r\npour \u00e9tendre son influence en RDC ?\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:30:14\r\n L'id\u00e9e est saugrenue pour Kigali,\r\n mais pas pour les Nations unies.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:09\r\n        Un rapport affirme\r\n      que le r\u00e9gime rwandais\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:40:07\r\n  envoie des hommes et des armes\r\n en RDC, alimentant la r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:49:41:23  19:49:45:11\r\n    Un train de marchandises \r\n    transportant de l'\u00e9thanol\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:49:11\r\n      a d\u00e9raill\u00e9 aux USA,\r\ncausant ce gigantesque incendie.\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:53:03\r\nLes personnes vivant \u00e0 proximit\u00e9\r\n       ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:58:12\r\n      On ignore les causes\r\n        de cet accident.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:03:03\r\n     La future implantation\r\n   du groupe Swatch \u00e0 Boncourt\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:05:11\r\n   va cr\u00e9er beaucoup d'emplois\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:14:05\r\n       qui attireront aussi\r\ndes travailleurs de France voisine.\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:24:19\r\n  A Boncourt, le chantier Swatch\r\n       avance \u00e0 grands pas.\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:29:22\r\n  Les activit\u00e9s devraient d\u00e9buter\r\n        l'an prochain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:50:30:03  19:50:34:17\r\n Trois cents emplois seront cr\u00e9\u00e9s\r\n     \u00e0 deux pas de la France.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:39:20\r\nA Delle, ville voisine de Boncourt,\r\n   on se frotte d\u00e9j\u00e0 les mains.\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:42:02\r\n     On a un taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:00\r\n        entre 15 et 20 %.\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:49:06\r\n      C'est une bulle d'air\r\n      pour nos concitoyens.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:52:00\r\n         Un gros espoir.\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:56:10\r\n       Trouver du personnel:\r\ntel est l'objectif du groupe Swatch.\r\n\r\n19:50:56:14  19:50:59:22\r\n    Il s'est notamment adress\u00e9\r\n      \u00e0 P\u00f4le Emploi Belfort,\r\n\r\n19:51:00:03  19:51:04:16\r\n  qui va pr\u00e9s\u00e9lectionner septante\r\n  candidats dans son r\u00e9pertoire.\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:07:23\r\n   Ce partenariat avec Swatch\r\n          a \u00e9t\u00e9 fort.\r\n\r\n19:51:08:05  19:51:10:13\r\n Nous avons construit des tests\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:14:11\r\n          reproduisant\r\n   des situations de travail.\r\n\r\n19:51:14:16  19:51:17:07\r\n  Ils nous permettent de tester\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:21:16\r\ndes personnes sur leur potentiel\r\n\r\n19:51:21:22  19:51:25:07\r\n  \u00e0 occuper un poste de travail\r\n       dans l'entreprise.\r\n\r\n19:51:25:17  19:51:29:01\r\n  Le groupe Swatch ratisse aussi\r\n      sur un autre terrain.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:33:13\r\n  Il se paie des pages d'offres\r\nd'emploi dans la presse fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:35:04\r\n       Mais le grand patron\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:40:09\r\n r\u00e9fute l'accusation de d\u00e9baucher\r\n dans les entreprises fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:51:40:20  19:51:42:20\r\n    Si quelqu'un est s\u00e9duit,\r\n\r\n19:51:43:02  19:51:45:04\r\n     alors vous allez parler\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:48:04\r\n    des conditions de travail\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:49:19\r\n        qu'il a chez lui.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:53:11\r\n      Vous allez demander\r\n quelles sont ses perspectives.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:58:10\r\n  Ca va am\u00e9liorer la condition\r\n      pour tout le monde.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:15\r\nOn am\u00e8ne du travail \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:05:04\r\n Mais surtout, il y a le salaire.\r\n\r\n19:52:05:09  19:52:09:14\r\n  En France, un ouvrier qualifi\u00e9\r\n gagne 1'400 euros nets par mois.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:11:04\r\n       En Suisse, le double.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:14:17\r\n   Cons\u00e9quence: les entreprises\r\n      fran\u00e7aises connaissent\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:17:23\r\n  de gros probl\u00e8mes de personnel.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:22:04\r\n    A Charquemont, le patron de\r\n  l'horlogerie Jean-Louis Fr\u00e9sard\r\n\r\n19:52:22:09  19:52:26:04\r\n      a vu en 15 ans les 3/4\r\n de son effectif partir en Suisse.\r\n\r\n19:52:26:10  19:52:28:18\r\n       Il a baiss\u00e9 les bras.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:31:01\r\n      On forme les jeunes.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:32:22\r\n         Mais on n'a pas\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:36:20\r\n      les moyens financiers\r\n       de les retenir ici.\r\n\r\n19:52:37:07  19:52:41:18\r\n   Selon F.Fr\u00e9sard, \u00e0 ce rythme,\r\n   dans dix ans il devra fermer.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:43:12\r\n      Toujours \u00e0 Charquemont,\r\n\r\n19:52:43:17  19:52:47:15\r\n   la direction de Rubis-Precis\r\n    n'a pas voulu s'exprimer,\r\n\r\n19:52:47:20  19:52:51:13\r\n    mais elle reste confiante.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:54:15\r\n     Il y a peu, chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:57:05\r\n   20 % des employ\u00e9s quittaient\r\n\r\n19:52:57:10  19:52:59:08\r\n   Rubis-Precis pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:59:12  19:53:02:00\r\nAujourd'hui, le personnel est stable,\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:07:08\r\n       car l'entreprise offre\r\nde tr\u00e8s bonnes conditions de travail.\r\n\r\n19:53:07:17  19:53:10:11\r\n       Se former en France\r\n     et travailler en Suisse,\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:00\r\n           cela devient\r\n     de plus en plus fr\u00e9quent.\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:17:07\r\n  Dans le Jura, un poste sur six\r\n  est occup\u00e9 par un frontalier.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:14\r\n         Cette proportion\r\n    pourrait encore augmenter.\r\n\r\n19:53:21:21  19:53:25:12\r\n Les mar\u00e9cages du col des Mosses\r\n       provoquent le d\u00e9bat\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:30:19\r\n       sur leur protection\r\net le d\u00e9veloppement de la station.\r\n\r\n19:53:36:22  19:53:40:13\r\n        Au col des Mosses,\r\n    les habitants sont f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:43:12\r\n         Le nouveau plan\r\n      cantonal d'affectation\r\n\r\n19:53:43:17  19:53:46:16\r\n         met sous cloche\r\n     la moiti\u00e9 de la station.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:51:00\r\n      Toute la partie ouest\r\n  du col est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:57:09\r\n      Une centaine de chalets\r\nsont frapp\u00e9s de non-reconstruction.\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:00:07\r\nOn a appris qu'en cas d'incendie,\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:02:16\r\n on ne pourrait pas reconstruire\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:09:20\r\n         au m\u00eame endroit\r\n     o\u00f9 je suis depuis 1958.\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:12:09\r\n  Il est clair que les chalets\r\n\r\n19:54:12:13  19:54:14:23\r\nde nos voisins qui datent de 1700,\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:19:05\r\n  ou le n\u00f4tre qui date de 1941,\r\n  \u00e7a ne nous para\u00eet pas logique\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:24:10\r\nde ne pas pouvoir les reconstruire.\r\n\r\n19:54:26:06  19:54:31:02\r\nCette buvette devrait \u00eatre d\u00e9plac\u00e9e\r\nsur le parking au bord de la route.\r\n\r\n19:54:31:20  19:54:33:13\r\n  Je le vois d'un mauvais oeil.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:35:11\r\n    Ca va engendrer des frais\r\n\r\n19:54:35:16  19:54:41:06\r\n           pour rien,\r\n et elle sera moins bien plac\u00e9e.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:45:04\r\n     Le t\u00e9l\u00e9ski des Mossettes\r\n        rendu \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:49:01\r\nNous ne pouvons accepter ce plan.\r\n\r\n19:54:49:06  19:54:54:13\r\n  Ici, nous vivons du tourisme.\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:58:08\r\n      Le gouvernement vaudois\r\n    ne fait qu'appliquer la loi\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:00:20\r\nissue de l'initiative Rothenthurm.\r\n\r\n19:55:01:07  19:55:03:11\r\nOn a tir\u00e9 parti le plus possible\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:05:02\r\n        des possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:55:05:07  19:55:07:03\r\n   qui nous \u00e9taient offertes.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:10:04\r\n    Il y a 1'645 ha de marais\r\n           \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:17:05\r\n  -Je crois qu'on veut la mort\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:18:19\r\n        de cette station.\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:23:05\r\n  On veut en faire une r\u00e9serve.\r\n\r\n19:55:23:16  19:55:29:01\r\n   Le WWF a fait opposition au\r\n nouveau plan, jug\u00e9 trop laxiste.\r\n\r\n19:55:29:20  19:55:34:17\r\nEn cyclisme, la 10\u00e8me \u00e9tape du Tour\r\n de France a eu lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:37:22\r\n  Thomas Voeckler s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:45:07\r\n      Il endosse le maillot\r\n      du meilleur grimpeur.\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:56:18\r\n Le nouveau film de S.Soderbergh\r\n        sort aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:04:05\r\n   Elle court, prend des coups,\r\n   et frappe tout ce qui bouge.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:08:23\r\n Gina Carano, ancienne championne\r\n         d'arts martiaux,\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:13:05\r\n    fait ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma\r\n  dans un r\u00f4le taill\u00e9 pour elle.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:19:04\r\n...\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:21:06\r\n       C'\u00e9tait un tournage\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:22:15\r\n         tr\u00e8s physique.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:15\r\n   J'avais des bleus partout.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:27:04\r\nCes combats \u00e9taient tr\u00e8s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:56:27:10  19:56:32:10\r\n     Le r\u00e9alisateur voulait\r\n     que ce soit r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:36:17\r\nDes combats plus vrais que nature.\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:41:11\r\n          Le film repose\r\n    sur l'\u00e9nergie de l'actrice.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:44:08\r\nC\u00f4t\u00e9 sc\u00e9nario, rien de tr\u00e8s original.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:47:11\r\n C'est une histoire de vengeance,\r\n\r\n19:56:47:16  19:56:51:04\r\n       celle d'une espionne\r\n     trahie par son employeur.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:56:07\r\n Les gar\u00e7ons qui se trouvent sur \r\nsa route n'ont qu'\u00e0 bien se tenir.\r\n\r\n19:56:56:21  19:56:58:07\r\n      C'est rafra\u00eechissant\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:00:12\r\n de voir une femme si puissante\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:04:09\r\n   \u00e0 l'\u00e9cran, et pas seulement\r\n   parce qu'elle frappe fort.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:14\r\nMais aussi parce qu'elle pense vite.\r\n\r\n19:57:09:02  19:57:14:18\r\nLes personnages f\u00e9minins intr\u00e9pides\r\n   sont partout sur les \u00e9crans.\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:21:15\r\n  Rihanna en soldat de la marine,\r\n  S.Johansson version super-h\u00e9ros\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:26:16\r\n ou M.Jovovich tueuse de zombies.\r\n\r\n19:57:26:21  19:57:30:01\r\n   Rarement les actrices avaient\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:33:12\r\n     autant investi ces r\u00f4les\r\n   traditionnellement masculins.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:36:15\r\n    Gina Carano a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croch\u00e9\r\n        son deuxi\u00e8me r\u00f4le.\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:39:02\r\n  Un film d'action bien entendu.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:42:06\r\nNous continuons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:50:06\r\n    avec un sujet de saison,\r\n       les cambriolages.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:52:09\r\nRien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, Jennifer Covo,\r\n\r\n19:57:52:13  19:57:56:05\r\n     combien de cambriolages\r\n          chaque jour ?\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:07:23\r\n On compte pr\u00e8s de 20 cambriolages\r\n           chaque jour.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:11:17\r\nM\u00eame si ce chiffre a un peu baiss\u00e9\r\n    par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:14:16\r\n      il reste spectaculaire.\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:19:09\r\nC'est dans ce type d'immeuble que la\r\nmajorit\u00e9 des cambriolages ont lieu.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:23:20\r\n     La ville de Gen\u00e8ve reste\r\n    la plus touch\u00e9e de Suisse.\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:26:11\r\n   Surtout pendant les vacances.\r\n\r\n19:58:26:13  19:58:30:01\r\n   Les appartements sont vides \r\n   et les voleurs en profitent.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:41:22\r\n  Serge part bient\u00f4t en vacances.\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:49:10\r\nLa police va lui donner des conseils\r\npour \u00e9viter de se faire cambrioler.\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:52:11\r\n  Il faut s\u00e9curiser sa maison.\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:00:18\r\n     En installant une alarme\r\n    ou une barre sur la porte.\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:03:20\r\n     Serge ne veut pas tomber\r\n        dans la parano\u00efa.\r\n\r\n19:59:04:01  19:59:08:15\r\n    M\u00eame s'il sait que le canton\r\nest tr\u00e8s touch\u00e9 par les cambriolages.\r\n\r\n19:59:09:09  19:59:10:13\r\n       J'aime la libert\u00e9.\r\n\r\n19:59:10:19  19:59:14:11\r\n      Mais puisque des gens\r\n    viennent pour nous voler,\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:20:03\r\nje suis oblig\u00e9 de faire attention.\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:26:06\r\n     A Gen\u00e8ve, il y a eu 3'000\r\n  cambriolages depuis d\u00e9but 2012.\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:32:15\r\n Les voleurs ont entre 20 et 30 ans,\r\net sont souvent en bandes organis\u00e9es.\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:39:03\r\n      Il ne faut pas cacher\r\n     ses cl\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:55:20\r\n      En laissant la lumi\u00e8re\r\n          ou la musique.\r\n\r\n19:59:56:02  19:59:58:17\r\n      Et en \u00e9vitant d'\u00e9crire \r\n      la date de vos vacances\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:00:11\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:03:21\r\n      Il faut aussi apprendre\r\n     \u00e0 compter sur les autres.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:06:16\r\n Il faut avoir un bon voisinage.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:11:07\r\n    Ou avoir une voisine en or,\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:14:14\r\n          comme Claudia,\r\n qui veille sur tous ses voisins.\r\n\r\n20:00:14:19  20:00:19:05\r\nG\u00e9rard, qui a v\u00e9cu deux tentatives\r\n         de cambriolage,\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:22:06\r\n   est bien content de l'avoir.\r\n\r\n20:00:22:16  20:00:24:05\r\n       C'est ce qu'il faut\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:27:08\r\n  dans des immeubles comme \u00e7a.\r\n\r\n20:00:27:21  20:00:30:15\r\n       Il faut faire vider\r\n      sa bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n20:00:41:05  20:00:45:08\r\nQuand on part, on aime que des gens\r\n   s'occupent de notre courrier.\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:48:00\r\n   Dans le but de ne pas avoir\r\n\r\n20:00:48:05  20:00:50:07\r\nl'appartement vide tout le temps.\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:51:16\r\n        C'est important.\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:56:10\r\n  Ces gestes simples permettront \r\n  de d\u00e9courager plus d'un voleur.\r\n\r\n20:00:56:14  20:00:59:22\r\n      Selon la police, 60 %\r\n   des cambrioleurs abandonnent\r\n\r\n20:01:00:03  20:01:05:00\r\n apr\u00e8s avoir essay\u00e9 pendant deux \r\n minutes d'entrer par effraction.\r\n\r\n20:01:06:14  20:01:09:06\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n20:01:09:11  20:01:13:04\r\nLa pratique cruelle de l'\u00e9levage\r\n    des poulets en batterie\r\n\r\n20:01:13:10  20:01:14:11\r\n       perdure en Europe.\r\n\r\n20:01:14:16  20:01:17:00\r\nCette m\u00e9thode est bannie en Suisse,\r\n\r\n20:01:17:05  20:01:20:21\r\n     mais 50 % de la viande\r\nconsomm\u00e9e en Suisse est import\u00e9e.\r\n\r\n20:01:21:03  20:01:27:20\r\n    Une proportion importante\r\nprovient de l'\u00e9levage en batterie.\r\n\r\n20:01:31:08  20:01:35:05\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:35:10  20:01:43:03\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:44:20  20:01:49:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  M.Bartoletti, C.Berthet, N.Bovy,\r\nJ.Deffaugt, V.Fiore-Donno, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186507\r\nDate de transcription : 11-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:19) [84%] : \r\nJe remercie pharmacien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:37 > 0:00:39) [82%] : \r\nManuel un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:44) [81%] : \r\nC'est Lionel, comment \u00e7a va, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:49) [89%] : \r\nOn n'est pas encore l\u00e0, on va arriver de plus de 20 et on est du 20 au 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:10) [76%] : \r\nBah, excellent magnifique, hein c'est embrasse Daniel tr\u00e8s bien c'est embrasse Tchao, merci tchao tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:03:53) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, une partie des poulets que nous mangeons sont \u00e9lev\u00e9s dans des conditions inacceptables la protection suisse des animaux d\u00e9noncent le fait et le manque de transparence, c'est la volaille import\u00e9es qui est en cause, puisque les \u00e9levages en batterie perdure au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, lumi\u00e8re artificielle, espace de la cage r\u00e9duite \u00e0 la taille de l'assiette, les d\u00e9fenseurs des animaux parlent de honte sur le plan moral, et d'ailleurs de d\u00e9perdition de la qualit\u00e9 gustative la justice des mineurs devra traiter le cas du criminel de 17 ans qui a op\u00e9r\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve braquage d'une pharmacie d\u00e9tournement par la force d'un v\u00e9hicule o\u00f9 se trouvait une femme et un b\u00e9b\u00e9, que dit la loi, on le verra d'autres affaires ont suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e0 quelques jours pr\u00e8s, le fait d'\u00eatre ou non majeur change compl\u00e8tement la donne pour l'auteur d'un d\u00e9lit p\u00e9nal, le rebondissement dans les d\u00e9m\u00eal\u00e9s du Cr\u00e9dit Suisse, avec le Fisc allemand des milliers de clients du g\u00e9ant bancaire ont re\u00e7u la visite d'enqu\u00eateurs, ils auraient utilis\u00e9 de fausses assurance- vie pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t dans ce journal aussi les risques de la m\u00e9t\u00e9o pour les festivals, une jeune b\u00e9n\u00e9vole est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Open Air de Frauenfeld-Nyon, un violent orage on est la cause, on verra que la question de la s\u00e9curit\u00e9, notamment des tentes occupe beaucoup le Pal\u00e9o et puis notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 ce soir les cambriolages se multiplient pendant les vacances, nous d\u00e9taillerons les conseils pour tenter de dissuader les criminels ou \u00e9viter d'attirer leur attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:04:20) [94%] : \r\nLes poulets en batterie, n'ont pas disparu en d\u00e9pit des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, d'innombrables \u00e9levage font perdurer la pratique cruelle en Europe et nous mangeons une partie des poulets \u00e9lev\u00e9s dans ces conditions, la protection des animaux d\u00e9noncent le fait et le d\u00e9faut de transparence, pr\u00e8s de 50 pourcent de la viande de volaille consomm\u00e9es en Suisse est import\u00e9 et dans cette cat\u00e9gorie, une proportion importante et de l'\u00e9levage en batterie, Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:21 > 0:04:39) [92%] : \r\nCes images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par l'association de d\u00e9fense des animaux PETA en Allemagne dans un hangar d'\u00e9levage de volailles pour l'alimentation de telles conditions de vie sont interdites par la loi suisse, mais selon la PSA la protection suisse des animaux c'est poulets peuvent quand m\u00eame se retrouver dans nos assiettes : un grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:59) [95%] : \r\nUne bonne partie des 46000 tonnes de volaille import\u00e9e en Suisse provient d'\u00e9levages intensifs, la viande de volaille produite de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9tranger, les animaux sont \u00e9lev\u00e9s dans des conditions bien plus mauvaise qu'en Suisse, avec parfois des concentrations d'animaux presque 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 sans aucun acc\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ni \u00e0 la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:09) [89%] : \r\nMais en 2011, la Suisse a import\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent de sa consommation de viande de volaille, une grande partie de ces importations provient de l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9tait attir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:16) [95%] : \r\nLa protection des animaux dans l'Union europ\u00e9enne n'existe que sur le papier, les animaux entass\u00e9s dans le hangar d'\u00e9levage n'en voient pas la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:24) [93%] : \r\nNous avons contact\u00e9 la Coop et la Migros pour savoir quels crit\u00e8res sont appliqu\u00e9es \u00e0 la viande de volaille import\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de la, de nouvelles mesures sont \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:37) [94%] : \r\nMais \u00e7a, on demande d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos fournisseurs de respecter des standards d'\u00e9levage sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'Union europ\u00e9enne, mais notre but est clairement d'aller plus loin et de faire appliquer les standards d'\u00e9levage suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:42) [97%] : \r\nLa Migros n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra mais nous a envoy\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:44 > 0:06:00) [96%] : \r\nLes articles de volailles import\u00e9es par nos soins, font l'objet d'un \u00e9levage conforme aux directives prescrite en la mati\u00e8re, ainsi qu'aux dispositions sur la protection des animaux du pays concern\u00e9, en outre, les entreprises de transformation sont tenus d'\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une certification ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:00 > 0:06:11) [92%] : \r\nMigros importe 25 pourcent de sa viande de volaille fra\u00eeche la coupe, elle ach\u00e8te 20 pourcent de son assortiment \u00e0 l'\u00e9tranger, les 2 distributeurs affirment vouloir encore diminuer cette proportion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:29) [91%] : \r\nLa Suisse fait figure d'exception en Europe, sur notre territoire l'\u00e9levage en batterie a \u00e9t\u00e9 banni depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en raison de la cruaut\u00e9 qu'il impose l'animal, la question est de savoir si le consommateur est suffisamment inform\u00e9s des poulets import\u00e9s qui continuent \u00e0 subir une telle traitement Lison Meric Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:47) [86%] : \r\nLes Suisses en libert\u00e9 ou ou de la ferme, bon c'est ce qu'on mange quoi, moi je pr\u00e9f\u00e8re, poulet chien on a des lois qui sont bien faites pour les animaux, je pense que dans certains pays a des \u00e9levages qui sont \u00e0 bon comme mauvais, ensuite c'est la m\u00eame chose si vous souhaitez dans des d\u00e9pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:06:57) [92%] : \r\nAppr\u00e9ci\u00e9 que son poulet n'ait pas eu \u00e0 vivre dans un \u00e9levage en batterie, avant de se retrouver dans son assiette, il ignore g\u00e9n\u00e9ralement que cette r\u00e9glementation est survenu plus pour des raisons \u00e9thiques que sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:57 > 0:07:10) [91%] : \r\nC'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 je dirais une action commune entre la protection des animaux et les consommateurs, les consommateurs \u00e9taient scandalis\u00e9s \u00e0 quoi ces images qu'ils savait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:48) [89%] : \r\nDes poulets semble vivres leur courte existence de mani\u00e8re heureuse, une vision plus rassurantes pour le consommateur que celle de volaille entass\u00e9s dans des \u00e9levages industriels, pourtant les normes sanitaires applicables pour les poulets suisses o\u00f9 sont import\u00e9s ne diff\u00e8re pas en ce qui concerne les prescriptions d'hygi\u00e8ne par exemple aussi, les r\u00e9sidus m\u00e9dicamenteux les m\u00eames prescriptions sont applicables en Suisse pour la viande produite dans le pays ou pour la viande import\u00e9e, ce qui peut changer en revanche c'est la nature m\u00eame de la viande, un poulet \u00e9lev\u00e9 rapidement et ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas d'espace de libert\u00e9 aurait une consistance bien diff\u00e9rente au moment d'\u00eatre servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:09) [89%] : \r\nQue vu qu'il a grandi rapidement tous les tendons, les cartilages etc mais aucune tenue donc le couteau, il passe pratiquement \u00e0 travers les os, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, il sera sec, il aura perdu tout son jus, il aura peut-\u00eatre perdu \u00e0 la cuisson et le poids perdu je sais pas, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0, jusqu'ici sur un poulet de 2 milligrammes pourra perdre 250 grammes sans aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:16) [93%] : \r\nRechercher la qualit\u00e9 gustative n'est cependant pas sans cons\u00e9quences pour le porte- monnaie, mais nous sommes ce que nous mangeons, dit-on, tout autant que le bonheur est dans le pr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:23) [89%] : \r\nLuc Mariot vous abonne entendeur, vous avez souvent enqu\u00eat\u00e9 sur ces questions d'abord ici l'\u00e9tiquetage et lacunaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:23 > 0:08:43) [88%] : \r\nAlors, l'\u00e9tiquetage et la culture par rapport au mode de d\u00e9tention si on peut dire des poulets import\u00e9s, c'est sur, on conna\u00eet leur provenance, on sait pas toujours comment ils ont \u00e9t\u00e9 produits \u00e0 part les volailles labellis\u00e9es un Label rouge des poulets de Bresse qu'on conna\u00eet, c'est vrai que dans beaucoup de plats pr\u00e9par\u00e9s et o\u00f9 il y a du poulet donc de cette convention de foot comme on dit en fran\u00e7ais, aujourd'hui on ne sait pas toujours effectivement comment le poulet a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, comment il a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:56) [91%] : \r\nAlors, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images qu'on va voir, hein, mais elles ont valeur de t\u00e9moignage, vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur notamment sur les poulets sur les dindes aussi alors lumi\u00e8re artificielle, qu'est ce qu'on peut dire d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:31) [89%] : \r\nTous les \u00e9levages sont pas comme \u00e7a aurait bien d'accord, mais on a vu en Allemagne l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans un \u00e0 bonne entendeur d\u00e9dain dont on avait effectivement coup\u00e9 la moiti\u00e9 du bec qui avait de la peine \u00e0 marcher d\u00e9dain dont ont laiss\u00e9 les cadavres de celle qui mouraient \u00e9touff\u00e9s, tellement il y en avait, ou \u00e0 m\u00eame le sol, enfin des choses absolument incroyable, c'est vrai que \u00e7a arrive, \u00e7a arrive dans l'Union europ\u00e9enne, il faut le dire, mais pas tous les \u00e9levages sont comme \u00e7a, espace tr\u00e8s r\u00e9duit, on dit parfois la taille d'une feuille A4 la une assiette, ce sont des pratiques aussi ce sont des pratiques, on a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ces derniers temps, la taille des cages et tout, il y a eu une nouvelle l\u00e9gislation europ\u00e9enne mais \u00e7a reste effectivement par rapport au mode de production suisse bien moins bien pour la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:31 > 0:09:36) [84%] : \r\nContr\u00f4le limit\u00e9 dans les restaurants, dans les bistrots, quand on voit sur la carte ou Les origines suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:56) [89%] : \r\nIl y a une part de confiance, il y a une part de confiance, il y a quand m\u00eame des contr\u00f4leurs, il faut dire, il y a nos femmes chimistes cantonaux avec qui on travaille souvent donc le service de la protection de la consommation qui fait des contr\u00f4les dans les restaurants, tous les ans, tous les ans tous les 2 ans, il il y a pas \u00e9norm\u00e9ment d'inspecteurs, disons qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 surprendre quand m\u00eame, donc on peut dire que cette confiance est quand m\u00eame utile et que \u00e7a fonctionne plus ou moins \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:56 > 0:10:05) [85%] : \r\nComment expliquer le paradoxe, il y a une telle exigence aujourd'hui morale \u00e9cologique, etc, pour les poissons rouges, la loi se prononce vers et l\u00e0 on a des millions de b\u00eates qui sont trait\u00e9s de mani\u00e8re barbare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:05 > 0:10:38) [89%] : \r\nNon, ben \u00e9coutez, entre le consommateur et citoyen, c'est parfois la m\u00eame personne et il d'agit pas forc\u00e9ment de la m\u00eame mani\u00e8re quand ils votent, que quand il ach\u00e8te le poulet, le moins cher ou le plats d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s, facile \u00e0 r\u00e9chauffer donc c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 nous de r\u00e9fl\u00e9chir et c'est pour \u00e7a que le PS a sans doute raison de demander simplement quand on consommateurs on puisse choisir en connaissance de cause simplement merci \u00e0 bon entendeur semaine prochaine sur la sc\u00e8ne prochaine justement, on a, on a un sujet d'archives qui va revenir sur le poulet, les oeufs en Suisse depuis 35 ans et nous avons quelqu'un de la PSA qui va justement parler un peu de ce sujet-l\u00e0 merci Luc Mariot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:39 > 0:11:04) [92%] : \r\nLa justice des mineurs devra traiter du cas du criminel de 17 ans qui a op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve braquage d'une pharmacie d\u00e9tournement d'un v\u00e9hicule o\u00f9 se trouvait une femme et un b\u00e9b\u00e9, que dit la loi, d'autres affaires avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e0 quelques jours pr\u00e8s, le fait d'\u00eatre ou non majeur change la donne m\u00eame la privation de libert\u00e9 a un sens tr\u00e8s diff\u00e9rents selon qu'on est en vraie prison ou en institut pour jeunes d\u00e9linquants Christophe sirop Miroslav Marev Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:18) [94%] : \r\nL'avenir du jeune Suisse de 17 ans, auteur du braquage de la pharmacie et du d\u00e9tournement d'une voiture hier est dans les mains du tribunal des mineurs, une institution qui ne communique jamais sur les cas en cours et pour cause, la l\u00e9gislation p\u00e9nale concernant les mineurs est tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:18 > 0:11:35) [92%] : \r\nLa loi, c'est le droit p\u00e9nal des mineurs en Suisse, il remplit il celui de principe en fait, c'est la protection et l'\u00e9ducation, contrairement au droit p\u00e9nal des adultes, on a un r\u00f4le plus justement ax\u00e9 sur ces 2 \u00e9l\u00e9ments : protection, \u00e9ducation, plut\u00f4t que sur le tout r\u00e9pressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:43) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, les peines pour mineurs peuvent aller de la simple r\u00e9primande aux travaux d'int\u00e9r\u00eat public, la peine privative de libert\u00e9, c'est possible mais il faut au moins 2 conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:43 > 0:11:54) [93%] : \r\nLa 1\u00e8re condition c'est qu'il faut un mineur de plus de 16 ans et la 2\u00e8me condition et qu'il faut une infraction particuli\u00e8rement graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:54 > 0:12:06) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les cas de mineurs les plus violents arrivent ici \u00e0 la Clairi\u00e8re, la majorit\u00e9 d'entre eux est d\u00e9j\u00e0 connu des nombreux services qui suivent les jeunes en rupture, c'est le cas du braqueur de la pharmacie, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, difficile de pr\u00e9venir un passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:22) [93%] : \r\nLa question se pose aussi bien pour les adultes que pour les adolescents, enfin, elle se pose pour tout citoyen on ne peut pas toujours effectivement anticip\u00e9 les d\u00e9rapages qui peuvent arriver, tout en sachant que la plupart de ces jeunes vont bien \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:30) [96%] : \r\nDes jeunes jug\u00e9s pour affaires p\u00e9nales peuvent aussi arriver dans des foyers, comme celui-ci o\u00f9 l'accent est mis sur les choix et la responsabilisation des mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:52) [91%] : \r\nJe ne crois pas qu'il y a beaucoup de jeunes ou d'enfants qui naissent avec d\u00e9j\u00e0 des aspirations de bandits, donc c'est c'est quelque chose qui, qui est une solution par d\u00e9faut que les jeunes ne font pas, c'est pas un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, c'est des aiguillages qui ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 chaque fois dans la solution la la pire et que si on consid\u00e8re que c'est des mineurs qui sont encore en construction, certainement, il reste encore du temps pour apprendre et puis \u00e0 choisir de de construire des vrais choix pour sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:53 > 0:12:59) [93%] : \r\n\u00e0 17 ans, le jeune braqueur de la pharmacie est encore mineure, mais il est assez \u00e2g\u00e9 pour encourir jusqu'\u00e0 4 ans de privation de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:00 > 0:13:14) [92%] : \r\nLe rebondissement dans les d\u00e9m\u00eal\u00e9s entre Cr\u00e9dit suisse et le Fisc en Allemagne : des milliers de clients auraient re\u00e7u la visite d'enqu\u00eateurs selon le Handelsblatt, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir utilis\u00e9 des assurances- vie pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, Yves Steiner Alain Rebetez Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:16 > 0:13:39) [93%] : \r\nPas de r\u00e9pit pour Cr\u00e9dit Suisse en Allemagne plus de 7000 clients du g\u00e9ant bancaire font l'objet de perquisitions par les inspecteurs du Fisc une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la Handelsblatt qui parle de fraude fiscale \u00e0 large \u00e9chelle, l'enqu\u00eate vise de l'argent non d\u00e9clar\u00e9 jusqu'en 2009 Cr\u00e9dit Suisse aurait masqu\u00e9 les comptes bancaires d'une partie de sa client\u00e8le avec des contrats d'assurance vie des titres non tax\u00e9s en Allemagne, voici comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:40 > 0:13:57) [91%] : \r\nAu lieu d'un compte bancaire classique, le client ach\u00e8te par exemple une police d'assurance pour un 1000000 d'euros la banque fait fructifier cet argent, elle garantit \u00e0 son client un taux d'int\u00e9r\u00eat annuel de 2,5 pour 100 sur 12 ans \u00e0 la fin le qui empoche environ 1,35 1000000 d'euros Avantage ils sont nets d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:21) [95%] : \r\nSelon la presse allemande, c'est une fuite au sein m\u00eame de la banque qui a mis les enqu\u00eateurs sur la piste, une piste qui m\u00e8ne vers Cr\u00e9dit Suisse Life, une filiale du g\u00e9ant bancaire dans le paradis fiscal des Bermudes, cette nouvelle affaire \u00e9clate alors que Berne et Berlin promettent un accord fiscal d\u00e8s 2013, un accord qui doit \u00eatre encore ratifi\u00e9 par les parlements des 2 \u00c9tats pour ses supporters \u00e0 Berne, le scandale du jour prouve l'utilit\u00e9 du fameux accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:22 > 0:14:45) [90%] : \r\nNous voulons pas commenter les proc\u00e9dures des autorit\u00e9s allemandes contre le Cr\u00e9dit Suisse, mais en g\u00e9n\u00e9ral on peut dire qu'avec ces accords, qu'on en conclut aussi avec l'Allemagne qui est entr\u00e9 en vigueur l'ann\u00e9e prochaine, on a tous ces mod\u00e8les financiers et ou d'assurance qui qui veulent \u00e9viter l'imposition, ils sont tax\u00e9s selon l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:46 > 0:14:54) [98%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Cr\u00e9dit Suisse dit avoir agi en toute l\u00e9galit\u00e9 le Fisc allemand estime lui que cette tricherie aurait permis de soustraire plusieurs milliards d'euros \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:00) [89%] : \r\nEn Espagne, la marge des mineurs, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des affrontements, certains ont jet\u00e9 des pierres et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:00 > 0:15:16) [91%] : \r\nBouteilles compte les forces de l'Ordre qui ont ripost\u00e9 en tirant des balles en caoutchouc, 23 bless\u00e9s ont re\u00e7u des soins les mineurs en col\u00e8re avaient parcouru 400 kilom\u00e8tres \u00e0 pied lors d'une marche noire, ils disent vouloir sauver des bassins miniers menac\u00e9s dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:16 > 0:15:23) [94%] : \r\nLeur mouvement est soutenu par une grande partie de la population, assomm\u00e9s par les restrictions budg\u00e9taires Nina Montan\u00e9 Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:31) [95%] : \r\nApr\u00e8s 3 semaines de marche, ils entrent enfin dans la capitale \u00e0 la nuit tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:38) [96%] : \r\nLeur lampe sur la t\u00eate, les 500 gueules noires sont accueillis au h\u00e9ros, acclam\u00e9 par des milliers de Madril\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:15:45) [90%] : \r\nC'est impressionnant, on ne s'attendait pas untel accueille, je n'ai m\u00eame plus de voix, c'est une \u00e9motion immense j'en tremble de partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:48 > 0:16:02) [96%] : \r\nLes mineurs sont devenus le symbole de la lutte contre l'aust\u00e9rit\u00e9 pour atteindre Madrid, ils ont parcouru 400 kilom\u00e8tres \u00e0 pied depuis les bassins du nord de l'Espagne tout le long de la route, ils ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s par les habitants, les automobilistes et les travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:18) [95%] : \r\nEn Espagne, ils sont encore 8000 \u00e0 travailler dans les mines de charbon des postes menac\u00e9s par une nouvelle coupe budg\u00e9taire mais ce n'est pas seulement leur emploi que ces gr\u00e9vistes veulent sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:18 > 0:16:26) [89%] : \r\nJe vous verrez non non, si le gouvernement ne change pas d'avis, \u00e7a va \u00eatre la fermeture des mines, on parle de 200000 familles qui se retrouveraient \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:29) [90%] : \r\nAllez les mines continuent de faire vivre des r\u00e9gions en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:38) [87%] : \r\nHier \u00e0 Santa Cruz del Sil, Nieve, S. et donc \u00e0 Vienne soutenir leur mari, eux, au contraire, sont rest\u00e9es au fond de la mine pour l'occuper avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:39 > 0:16:44) [92%] : \r\nAh ben on apporte les v\u00eatements propres et on reprend ce qui sont sales et \u00e7a dure depuis 50 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:16:50) [85%] : \r\nIci, on est mineur de p\u00e8re en fils et depuis 20 ans, les restructurations tu cette vall\u00e9e \u00e0 petit feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:51 > 0:17:03) [77%] : \r\nVoil\u00e0 mais je moi j'esp\u00e8re qu'va amener d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la r\u00e9gion devient d\u00e9sert\u00e9 Vienne les gens sont oblig\u00e9s d'\u00e9migrer, il y a des maisons vides 80 pour 100 de la vall\u00e9e est presque morte tragiquement juste un mot, le Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:09) [89%] : \r\nSur la place embl\u00e9matique de Madrid, la Puerta del Sol, les mineurs livre peut-\u00eatre leur dernier combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:18) [98%] : \r\nIls veulent faire plier le gouvernement pour qu'il r\u00e9tablisse les subventions Warhol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:18 > 0:17:24) [94%] : \r\nLe charbon va continuer de br\u00fbler, il est toujours utilis\u00e9 dans les pays \u00e9mergents et chez nous aussi le charbon a de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:39) [87%] : \r\nBaronne, vous, de la plus cher que le minerai \u00e9trangers le charbon espagnol d\u00e9pend avant tout des aides de l'\u00c9tat, les mineurs n'obtiendront qu'au mieux un sursis car Bruxelles a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 en 2018 toutes les aides vont cesser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:17:54) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o fait peser des risques parfois tr\u00e8s graves sur les festivals en plein air, une b\u00e9n\u00e9vole, est morte \u00e0 l'Open Air de Frauenfeld-Baden orageux en est la cause, la question de la s\u00e9curit\u00e9, notamment des tentes pr\u00e9occupe aussi le Pal\u00e9o Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:56 > 0:18:18) [92%] : \r\nUn terrain compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9 par la temp\u00eate, le site de l'Open Air de Frau Feld est m\u00e9connaissable, 2 jours apr\u00e8s la fermeture du festival, une jeune b\u00e9n\u00e9vole, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sous une tente, dont la structure a vol\u00e9 en \u00e9clats, un jeune homme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e sur le site du Pal\u00e9o festival en plein am\u00e9nagement la nouvelle de ce drame a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:18 > 0:18:28) [95%] : \r\n1er, sentiment de tristesse absolue parce que en fait le m\u00eame m\u00e9tier, c'est un b\u00e9n\u00e9vole, c'est des gens bless\u00e9s, \u00e7a nous fait mal pour l'organisation et puis pour toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:28 > 0:18:42) [95%] : \r\nLes employ\u00e9es du Pal\u00e9o Festival redoublent de vigilance, ce drame n'est pas le 1er du genre : l'an dernier, 5 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans les m\u00eames circonstances, en Belgique, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques font l'objet d'une \u00e9troite surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:42 > 0:19:11) [92%] : \r\nOn a des pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o suisses qui nous arrivent quotidiennement et plus en cas d'alerte orages, on a \u00e9galement un pr\u00e9visionniste qui est sur site et qui peut nous aider \u00e0 \u00e9valuer la situation, l'analyse et prendre les les mesures n\u00e9cessaires, donc on a une cellule de crise qui se r\u00e9unit, quelquefois plusieurs fois par jour, alors si on a des vents qui sont annonc\u00e9es \u00e0 plus de 80 kilom\u00e8tres heure on va surveiller \u00e7a tr\u00e8s attentivement et si on a du vent annonc\u00e9 \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure de vent ont fait \u00e9vacuer le le le site et les structures plus fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:11 > 0:19:27) [91%] : \r\nLes structures d'Etampes principales ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s avec les ann\u00e9es, mais au Pal\u00e9o Festival, personne n'a envie de tester leur solidit\u00e9 face \u00e0 l'orage pour l'instant pas d'inqui\u00e9tude, c'est un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 qui est annonc\u00e9 sur la plaine de la pour le milieu de semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:28 > 0:19:45) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'implantation de Swatch \u00e0 Boncourt, \u00e9v\u00e9nement majeur pour toute la r\u00e9gion, beaucoup d'emplois cr\u00e9\u00e9s qui attireront aussi des Fran\u00e7ais, et puis les mar\u00e9cages du col des Mosses provoque le d\u00e9bat entre \u00e9cologistes, autorit\u00e9 et habitants les avis diverge sur la protection et sur le d\u00e9veloppement de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:46 > 0:20:16) [92%] : \r\nLa justice internationale a parl\u00e9 au sujet des crimes commis au Congo, la Cour p\u00e9nale internationale a prononc\u00e9 hier sa premi\u00e8re sentence depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans, le chef de guerre congolais Thomas Lubanga a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 14 ans de prison pour avoir recrut\u00e9 des enfants dans sa milice, l'\u00e9v\u00e9nement survient alors qu'un des anciens lieutenants de Lubanga lui aussi recherch\u00e9 est toujours actif il ainsi des mutins de l'arm\u00e9e congolaise a sem\u00e9 le chaos dans la province du Nord-Kivu Marc calme vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:18 > 0:20:27) [94%] : \r\nIl marche encore et toujours pour sauver leur vie sous les yeux impuissants des Casques bleus, ces civils fuient les combats qui se rapproche de Goma, la capitale provinciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:28 > 0:20:34) [76%] : \r\nLe combat et donc je marche depuis ce matin, 3 ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:34 > 0:20:39) [93%] : \r\nJ'ai laiss\u00e9 mes fr\u00e8res et mes soeurs derri\u00e8re moi, ils m'ont dit de les attendre au prochain barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:39 > 0:20:41) [75%] : \r\nIl ne lui a pas plu la l\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:43 > 0:21:18) [93%] : \r\nDepuis 15 ans diff\u00e9rentes factions d\u00e9vore la r\u00e9gion du Kivu et ces m\u00e9taux pr\u00e9cieux d'anciens g\u00e9nocidaires rwandais ils combattent des milices proches de Kigali en 2009, les pr\u00e9sidents Paul Kagam\u00e9 et Joseph Kabila d\u00e9cide d'y mettre un terme en int\u00e9grant la milice pro- rwandaise dans l'arm\u00e9e congolaise, pourtant en avril dernier, tout bascule, Bosco Ntaganda, le chef de cette milice reprend le maquis, l'homme reste invisible, mais ces 2000 partisans gagne chaque jour du terrain, il nie tout lien avec le Rwanda et se pr\u00e9sentent comme des opposants politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:19 > 0:21:31) [93%] : \r\nMais \u00e0 quoi, mettez le Peuple du Congo a trop souffert le gouvernement parle de d\u00e9mocratie, mais il n'y a pas de d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie c'est quand les gens disent la v\u00e9rit\u00e9, mais si vous dites la v\u00e9rit\u00e9, vous devenez un ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:33 > 0:21:53) [97%] : \r\nS'agit-il d'une nouvelle tentative du Rwanda pour \u00e9tendre son influence au Congo, l'id\u00e9e est saugrenue pour Kigali mais pas pour les Nations-Unies, un rapport publi\u00e9 le mois dernier, affirme que le r\u00e9gime rwandais envoient des hommes et des armes de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, alimentant ainsi une r\u00e9bellion qui a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 l'exode 200000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:54 > 0:22:10) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, dans l'Ohio, un train de marchandises transportant de l'\u00e9thanol a d\u00e9raill\u00e9, provoquant cet incendie gigantesque plusieurs voitures se sont couch\u00e9s sur la voie, les wagons \u00e9taient encore en flammes, plusieurs heures apr\u00e8s l'accident, les r\u00e9sidents \u00e0 proximit\u00e9, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:12 > 0:22:29) [93%] : \r\nEn Suisse, avec l'implantation du groupe Swatch \u00e0 Boncourt, c'est le plus grand groupe horloger de la Terre, l'\u00e9v\u00e9nement est majeur pour la Suisse Romande et pour la r\u00e9gion, avec beaucoup d'emplois cr\u00e9\u00e9s qui attireront aussi des travailleurs et des sp\u00e9cialistes de la France, toute proche, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Christophe conna\u00eet Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:34 > 0:22:51) [95%] : \r\n\u00e0 Boncourt le chantier Swatch avance \u00e0 grands pas, si tout se passe comme pr\u00e9vu, les activit\u00e9s d\u00e9buteront l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps 300 emplois seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, Ad\u00e8le, ville de 6000 habitants voisine de Boncourt, on se frotte d\u00e9j\u00e0 les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:52 > 0:23:04) [92%] : \r\nOn a un taux de ch\u00f4mage qui est relativement important entre 15 et 20 pourcent donc c'est une bulle d'air pour, pour tout le sud, le sud- territoire et pour nos, nos concitoyens, en tous les cas un gros espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:04 > 0:23:16) [93%] : \r\nTrouver du personnel, et vite, c'est d\u00e9sormais l'objectif du groupe Swatch pour y parvenir, il s'est notamment adress\u00e9e \u00e0 P\u00f4le Emploi, Belfort, ce dernier a pour mission de pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s une septantaine de candidats parmi son r\u00e9pertoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:16 > 0:23:36) [92%] : \r\nCe partenariat avec Swatch, il a \u00e9t\u00e9 fort, nous avons construit des des textes qui reproduisent des situations de travail qui sont valid\u00e9es par l'entreprise est talonn\u00e9 par des salari\u00e9s de l'entreprise et qui permettent, nous, de tester des personnes sur leur potentiel \u00e0 occuper un poste de travail dans l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:36 > 0:23:51) [93%] : \r\nEn parall\u00e8le, le groupe Swatch ratisse sur un autre terrain depuis plusieurs semaines, il se paie des pages compl\u00e8tes d'offres d'emploi dans la presse fran\u00e7aise, il esp\u00e8re ainsi recruter du personnel qualifi\u00e9, mais le grand patron r\u00e9fute l'accusation de d\u00e9baucher dans les entreprises fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:51 > 0:24:14) [90%] : \r\nSi quelqu'un est s\u00e9duit et il entend qu'on cherche quelqu'un alors qu'est ce que vous faites, vous allez parler avec votre patron vous avez parl\u00e9 des conditions de travail qu'il a chez lui, vous allez dire est que tu as des perspectives, est ce que tu as investi qu'est ce que tu vas faire dans les deux 3 ann\u00e9es qui viennent et ce que je vis, ann\u00e9e par ann\u00e9e, \u00e7a va am\u00e9liorer la condition pour tout le monde parce qu'on am\u00e8ne du travail \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:40) [90%] : \r\nMais surtout, il y a le salaire en France, un ouvrier qualifi\u00e9 gagne 1400 euros Net par mois en Suisse c'est facilement le double l'industrie suisse qui recrute massivement en France, cons\u00e9quence : les entreprises fran\u00e7aises connaissent r\u00e9guli\u00e8rement de gros probl\u00e8mes de personnel, c'est notamment le cas de l'horloger Jean-Louis Fr\u00e9sard Asharq que mon en 15 ans, le patron a vu les 3 quart de son effectif, partir en Suisse, d\u00e9sabus\u00e9, il a baiss\u00e9 les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:40 > 0:24:48) [97%] : \r\nC'est vrai qu'on forme les jeunes qu'on essaie de faire pour que \u00e7a puisse se passer ici, mais on sait tr\u00e8s bien qu'on n'a pas le moyens financiers de tenir les gens ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:48 > 0:25:03) [89%] : \r\nFabrice Fraser est cat\u00e9gorique : \u00e0 ce rythme, dans 10 ans, il mettra la cl\u00e9 sous le paillasson toujours que mon rubis pr\u00e9cise 60 employ\u00e9, la direction n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, le sujet est trop sensible, mais ici on croit encore en l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:04 > 0:25:18) [90%] : \r\nIl y a peu encore chaque ann\u00e9e 20 pourcent des employ\u00e9es quitter Ruby pr\u00e9cis pour aller travailler en Suisse, aujourd'hui, le personnel est stable et cela s'explique l'entreprise offre de tr\u00e8s bonnes conditions de travail et mise sur un outil de production performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:18 > 0:25:32) [93%] : \r\nSe former en France est all\u00e9 gagner sa vie en Suisse, les travailleurs fran\u00e7ais saisissent de plus en plus cette opportunit\u00e9 aujourd'hui dans le Jura, un poste de travail sur 6 est occup\u00e9 par un frontalier et cette proportion pourrait encore augmenter ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:34 > 0:25:47) [93%] : \r\nLes mar\u00e9cages du col des Mosses suscite le d\u00e9bat entre \u00e9cologistes, autorit\u00e9 et habitants les avis diverge fortement sur d'une part, la protection de la nature et de l'autre, le d\u00e9veloppement de la station Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:49 > 0:26:09) [92%] : \r\nAu col des Mosses, les habitants sont f\u00e2ch\u00e9s, le nouveau plan cantonal d'affectation, un plan directement issus de l'initiative dite d'euros TomTom mais pratiquement sous cloche la moiti\u00e9 de la station ainsi toute la partie ouest du col qui est une zone humide est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 plus d'une centaine de chalets b\u00e2timents agricoles sont frapp\u00e9s de non- reconstruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:09 > 0:26:37) [85%] : \r\nOn a appris qu'on ne pourrait pas en cas d'incendie : on ne pourrait pas reconstruire notre Chalet dont 7 \u00e0 l'endroit o\u00f9 o\u00f9 j'y suis depuis 1958 que que des chalets, comme ceux de nos voisins, qui sont 2700 ou le note elle 1941 qui avait bien avant les votations de retourne tourne qui ont eu lieu en 1900 les 33, \u00e7a nous para\u00eet pas logique qu'on puisse pas les reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:38 > 0:26:55) [85%] : \r\nCette buvette devraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s sur le Parking au bord de la route, moi je le voit d'un mauvais oeil parce que \u00e7a va engendrer des frais consid\u00e9rables et puis et puis pour rien du tout quoi parce que, en plus, \u00e7a ne sera plus mal plac\u00e9, il cave le t\u00e9l\u00e9ski des mots s'\u00eatre rendu \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:56 > 0:27:06) [95%] : \r\nPour accepter tout ce qui figure dans ce plan d'am\u00e9nagement parce que nous devons continuer \u00e0 exister ici nous vivons du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:06 > 0:27:11) [92%] : \r\nDans cette affaire le gouvernement Vaudois ne fait qu'appliquer la loi issue de l'initiative Rothen tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:11 > 0:27:27) [95%] : \r\nJe peux vous assurer qu'on a tir\u00e9 parti le plus possible des possibilit\u00e9s qui nous \u00e9taient offertes, il y a 1645 hectares de marais \u00e0 prot\u00e9ger et le canton ne fait que mettre en application cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:27 > 0:27:35) [83%] : \r\nSe croire qu'on veut la mort de cette station, on veut faire une une r\u00e9serve pas une r\u00e9serve d'Indiens n'r\u00e9serve d'donc Monod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:35 > 0:27:40) [94%] : \r\nLe VVF a lui aussi fait opposition pour cette organisation \u00e9cologiste, le plan est trop laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:27:45) [94%] : \r\nLe Tour de France menait les coureurs de M\u00e2con \u00e0 Bellegarde-sur-Valserine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:45 > 0:27:56) [90%] : \r\nLe Fran\u00e7ais Thomas Voeckler, porteur du maillot jaune pendant 10 jours, l'an dernier, s'est impos\u00e9, il endosse le maillot \u00e0 pois rouges du meilleur train peur au classement g\u00e9n\u00e9ral, Wiggins conserve le maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:08) [94%] : \r\nAu cin\u00e9ma, le nouveau Soderbergh sort aujourd'hui le cin\u00e9aste propose cette fois un film d'action avec des sc\u00e8nes de bagarre \u00e0 foison et une femme, tient le r\u00f4le principal dans le genre \u00e0 poigne Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:11 > 0:28:25) [89%] : \r\nElle coup prend des coups et frappe sur tout ce qui bouge, voici Gina CARANO, ancienne championne d'arts martiaux, elle fait ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma dans un r\u00f4le taill\u00e9 pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:31 > 0:28:46) [84%] : \r\nOui ta feu oui c'\u00e9tait un tournage tr\u00e8s physique, j'avais des bleus partout ces combats \u00e9taient tous tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, Steven Soderbergh, le r\u00e9alisateur voulait qu'il soit tr\u00e8s r\u00e9aliste, comme s'ils avaient vraiment exist\u00e9 un croiseront dans la cage, c'est \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:46 > 0:29:06) [90%] : \r\nIl y a longtemps que \u00e7a, des combats plus vrai que nature, c'est que le film repose tout entier sur l'\u00e9nergie de l'actrice car c\u00f4t\u00e9 intrigue, rien de tr\u00e8s original pi\u00e9g\u00e9, c'est une histoire de vengeance, celle d'une espionne trahie par son employeur, une traque sans merci les gar\u00e7ons qui se trouve sur sa route, donc la place tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:08 > 0:29:24) [83%] : \r\nVous savez, je f\u00e2ch\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s rafra\u00eechissant de voir une femme si puissante \u00e0 l'\u00e9cran, et pas seulement parce que j'utilise ses points et frappe fort, mais aussi parce qu'elle pense vite, elle est vraiment bonne dans ce qu'elle fait, et c'est tout simplement tr\u00e8s beau Bull Frank et cette ann\u00e9e, les personnages f\u00e9minins intr\u00e9pides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:24 > 0:29:33) [89%] : \r\nSeront partout sur les \u00e9crans, Rihanna soldat de la marine face aux extraterrestres Scarlett Johansson version super- h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:34 > 0:29:42) [87%] : \r\nOu Milla Jovovich tueuse de zombies \u00e0 Hollywood, rarement les actrices avait autant investi ses r\u00f4les de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:42 > 0:29:50) [88%] : \r\nCasque avec traditionnellement masculins de Gina CARANO elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croch\u00e9 son 2\u00e8me r\u00f4le sur grand \u00e9cran, un film d'action bien entendu voil\u00e0 grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:52 > 0:30:05) [94%] : \r\nVoil\u00e0, nous continuons notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 avec un sujet h\u00e9las de saison c'est l'\u00e9tait toujours pour les cambrioleurs une \u00e9preuve pour ceux qui retrouvent leur appartement d\u00e9vast\u00e9 Jennifer Covo rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, combien de cambriolages chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:06 > 0:30:39) [94%] : \r\nChaque jour, on compte pr\u00e8s de 20 cambriolages dans le canton de Gen\u00e8ve, alors m\u00eame si ce chiffre un petit peu baiss\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9, il reste spectaculaire, c'est dans ce type d'immeuble juste derri\u00e8re moi, en plein centre- ville de Gen\u00e8ve que la majorit\u00e9 des cambriolages ont lieu, la ville de Gen\u00e8ve reste la ville la plus touch\u00e9e de Suisse par les cambriolages et vous l'avez dit, surtout pendant les vacances, \u00e9videmment, les appartements sont vides et les voleurs en profitent, c'est pour cette raison que nous avons voulu ce soir vous donner quelques conseils de s\u00e9curit\u00e9 pour que vous puissiez partir tranquille regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:44 > 0:30:59) [95%] : \r\nPatrick Pulh, porte- parole de la police genevoise Serge Locatelli, habitant de Ch\u00eane-Bourg, nous avons organis\u00e9 la rencontre entre ces 2 hommes Serge part bient\u00f4t en vacances, la police va lui donner quelques conseils pour \u00e9viter de se faire cambrioler pendant son \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:59 > 0:31:04) [91%] : \r\nSens un des premiers principes c'est de de s\u00e9curiser sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:04 > 0:31:19) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, verrouiller sa porte d'entr\u00e9e et renforcer sa s\u00e9curit\u00e9 en installant une alarme, par exemple en mettant une barre sur la porte, Serge est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il dit ne pas vouloir tomber dans la parano\u00efa, m\u00eame s'il est conscient que le canton est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:19 > 0:31:32) [80%] : \r\nEn voyage, je aime la libert\u00e9, mais par rapport \u00e0 cette vie de de, des gens qui viennent nous trouver pour nous voler, bah je suis tenu de serrer mais mais Ouverture de la maison quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:32 > 0:31:46) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, environ 3000 cambriolages ont \u00e9t\u00e9 commis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, avec un pic en janvier, les cambrioleurs ont s\u00e9vi 597 fois les auteurs ont entre 20 et 30 ans, la plupart du temps, il s'agit de bandes organis\u00e9es, la police appelle \u00e0 la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:47 > 0:31:50) [83%] : \r\nOh c'est pas cach\u00e9 ses cl\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les chaussures ou sous le paillasson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:51 > 0:31:54) [85%] : \r\nNe pas laisser ses cl\u00e9s d'or, c'est \u00e9viter \u00e0 tout prix de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:56 > 0:32:00) [98%] : \r\nIl est important aussi de faire croire \u00e0 une pr\u00e9sence \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:00 > 0:32:14) [93%] : \r\nFaire croire \u00e0 une pr\u00e9sence en laissant la lumi\u00e8re ou la musique, par exemple, et aussi en \u00e9vitant d'\u00e9crire la date de vos vacances sur les r\u00e9seaux sociaux, rien de tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce sont des choses que vous pouvez faire seul, pour le reste, il faudra aussi apprendre \u00e0 compter sur les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:15 > 0:32:18) [92%] : \r\nIl est aussi, c'est d'avoir un bon voisinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:19 > 0:32:33) [84%] : \r\nEntretenir un bon voisinage ou avoir une voisine comme Claudia la voisine en or dit on peut regarder pourtant des la dans cet immeuble du centre- ville, Claudia veille sur tous ses voisins, G\u00e9rard, qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 tentatives de cambriolage chez lui, h\u00e9 bien content de l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:34 > 0:32:39) [84%] : \r\nC'est ce qu'il faut des immeubles comme \u00e7a cela pas cela, on a perdu, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:39 > 0:32:42) [96%] : \r\nQuand m\u00eame faire vider sa bo\u00eete aux lettres \u00e0 des voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:42 > 0:32:48) [95%] : \r\nFaire vider sa bo\u00eete aux lettres Claudia le fait pour tout l'immeuble et cette m\u00e8re de famille, il met tout son coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:48 > 0:33:03) [87%] : \r\nM\u00eame pour moi, m\u00eame quand on part en aussi avoir des gens qui qui s'occupe d'un autre courrier justement dans le but de pas voir l'appartement o\u00f9 vit tout le temps qu'on sait qu'il y a quelqu'un qui \u00e9coute, il a quelque chose, non je pense c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:03 > 0:33:17) [94%] : \r\nIl faut donc compliquer la t\u00e2che aux voleurs, ces gestes simples permettront d'en d\u00e9courager plus d'un, un chiffre la police estime que 60 pourcent des cambrioleurs du canton abandonne apr\u00e8s avoir essay\u00e9 pendant 2 minutes d'entr\u00e9e par effraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:19 > 0:33:57) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information la pratique cruelle de l'\u00e9levage des poulets en batterie perdure en Europe, pr\u00e8s de 50 pourcent de la viande de volaille consomm\u00e9es en Suisse et import\u00e9 et dans cette cat\u00e9gorie, une proportion importante et de l'\u00e9levage en batterie lumi\u00e8re artificielle, espace de la cage r\u00e9duit \u00e0 la taille d'une feuille A4 bec coup\u00e9 et autres pratiques, les d\u00e9fenseurs des animaux parlent de honte sur le plan moral et de d\u00e9perdition de la qualit\u00e9 gustative de la viande, c'est la fin de cette \u00e9dition avec nos excuses pour la panne technique qui a emp\u00each\u00e9 le sous- titrage dans ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:12 > 0:34:16) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:32 > 0:34:44) [71%] : \r\nSerge, tu veux un cette voix oui fantastique salut oui oui, alors je voulais faire l'avait \u00e9t\u00e9 au Conseil, oui, mais voil\u00e0 qui aura marqu\u00e9 par avoir un petit bouchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:44 > 0:34:56) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier aujourd'hui, mais les vents de Sud-Ouest ont souffl\u00e9 mais pardon, mais les vents de Sud-Ouest ont souffl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:00 > 0:35:08) [79%] : \r\nJ'arr\u00eate de parler parce que si Danish ou en r\u00e9gion, le b\u00e2ti donc oui je la juste pas boug\u00e9 en fait c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:10 > 0:35:18) [75%] : \r\nDivorce, ce serait possible de me cadrer un poil plus serr\u00e9 la fin je sais pas ce que vous en pensez, mais oui, qu'est ce que Daniel on pense et mots d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:24 > 0:35:32) [81%] : \r\nNon, c'est moi, enfin c'est c'est c'est fait non, bon enfin bref, nous allons avoir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:37 > 0:35:42) [82%] : \r\nFaut pas que je mette comme \u00e7a il faut mette comme \u00e7a, oui, ah qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:47 > 0:35:53) [90%] : \r\n\u00e9coute, oui pourquoi pas, et patati TAC oui tr\u00e8s bien je te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:54 > 0:36:32) [91%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes ainsi jamais bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier mais les vents de Sud-Ouest ont souffl\u00e9 de fa\u00e7on assez marqu\u00e9e aujourd'hui par endroits, le courant d'ouest auquel nous devons ces vents n'a pas dit son dernier mot, il va nous accompagner ces prochains jours et va notamment entra\u00eener en direction de l'horizon 2 zones nuageuses devant la premi\u00e8re est pratiquement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos portes, elle nous touchera d'un matin, la seconde demain apr\u00e8s- midi, on la voit un tout petit peu, elle, \u00eatre \u00e0 l'avant de la zone perturb\u00e9e au large de la Grande-Bretagne pour la suite, merci le courant d'ouest va r\u00e9activer toute cette humidit\u00e9 ce qui sera synonyme, et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:26 > 0:37:28) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ravi de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:28 > 0:40:22) [91%] : \r\nLe soleil ne s'est pas fait prier aujourd'hui, mais les vents de Sud-Ouest souffl\u00e9 de fa\u00e7on assez marqu\u00e9e par endroit alors le courant d'ouest auquel nous devons ces vents n'a pas dit son dernier mot, il va continuer, nous accompagner ces prochains jours et il va notamment entra\u00eener 2 zones nuageuses demain la premi\u00e8re et pratiquement \u00e0 nos portes, actuellement sur le nord de la France, elle touchera de maintenant et la seconde touchera demain apr\u00e8s- midi \u00e0 \u00eatre donc \u00e0 l'avant de cette zone perturb\u00e9e au large de la Grande-Bretagne alors pour la suite, le courant d'ouest va r\u00e9activer toute cette humidit\u00e9 ce qui sera synonyme de pluie, vendredi et samedi, mais nous n'y sommes pas encore, selon Olivier que de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, on attend des nuages moyen pratiquement en toutes r\u00e9gions qui devrait donner des pr\u00e9cipitations essentiellement le long des Pr\u00e9alpes et sur le nord du Plateau West et le Valais devrait rester au sec et le sud \u00e9galement avec un temps bien ensoleill\u00e9 au fil des heures, le soleil devrait prendre le dessus, autour du bassin l\u00e9manique et en Valais mais les nuages d'altitude li\u00e9e au second front \u00e0 la zone nuageuse qui nous touchera dans l'apr\u00e8s- midi voileront le soleil par moments le long du Jura et dans les Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin un maximum de 16 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine 14 en Valais l'apr\u00e8s- midi elle seront l\u00e9g\u00e8rement en dessous des normales saisonni\u00e8res jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s sur le plateau 23 degr\u00e9s en Valais, les vents d'ouest \u00e0 sud- ouest, quant \u00e0 eux faiblir ou en montagne devrait pas d\u00e9passer 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau pour la suite, donc durant la journ\u00e9e de vendredi, un front va nous toucher durant la matin\u00e9e, il ne sera pas tr\u00e8s actif, il nous am\u00e8nera les faibles pr\u00e9cipitations tout au long de la journ\u00e9e et puis en fin de journ\u00e9e \u00e0 l'avant d'une perturbation plus active qui nous touchera samedi les pr\u00e9cipitations la devrait \u00eatre plus soutenue donc vendredi soir, les pr\u00e9cipitations qui se poursuivront tout au long de la journ\u00e9e de samedi, elles devraient \u00eatre plus abondantes en Valais et dans les Alpes dimanche nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re avec un temps de tra\u00eene tout au long de la journ\u00e9e, alternant averses et \u00e9claircies, vous aurez not\u00e9 les temp\u00e9ratures plus de 21 degr\u00e9s et puis lundi Youpi l'anticyclone sera de retour le beau temps aussi, donc, sera au rendez- vous, l'Est ce sera pratiquement le m\u00eame type de temps samedi des pr\u00e9cipitations moindre et puis lundi les pr\u00e9cipitations s'\u00e9vacueront plus tardivement, dimanche, le beau temps sera au rendez- vous, un peu plus t\u00f4t au sud gr\u00e2ce au vent du Nord et puis soyons fous M\u00e9t\u00e9oSuisse a tent\u00e9, donc une pr\u00e9vision pour la suite, l'anticyclone qui arrive lundi devrait perdurer jusqu'\u00e0 mercredi, le soleil devrait donc briller de tous ses feux durant ces 2 jours, avec des temp\u00e9ratures estivales \u00e0 soit 25 degr\u00e9s mardi 29 degr\u00e9s mercredi, \u00e0 l'ouest, vous savez tout, demain, vous retrouverez le sourire \u00e9clatant de Val\u00e9rie Bovard, si vous connaissez des martienne n'h\u00e9sitez surtout pas les saluer \u00e0 leur faire une grosse bise tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207347221", "durationSec": 116, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120711, apr\u00e8s l'affaire de braquage et de car jacking dans le quartier de la Jonction le 20120710 commis par un mineur de 17 ans, interrogations sur la justice des mineurs. En effet, le droit p\u00e9nal des mineurs encourage l'\u00e9ducation et la protection, m\u00eame si des peines de privation de libert\u00e9 peuvent \u00eatre prononc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "DROIT DES MINEURS"], "sequenceIds": ["1330316"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347222", "durationSec": 100, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Berne-ville : 20120711, la justice allemande a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des centaines de perquisitions chez des clients allemands de la banque Cr\u00e9dit Suisse, soup\u00e7onn\u00e9s de fraude fiscale par l'utilisation d'assurances-vie. Le gouvernement suisse affirme que les prochains accords fiscaux r\u00e8gleront ce probl\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1330358", "1330359"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347223", "durationSec": 158, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Chene-Bourg : 20120711, le porte-parole de la police genevoise PULH Patrick donne quelques conseils pour \u00e9viter les cambriolages avant de partir en vacances. Il est par exemple important de s'entraider entre voisins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHENE-BOURG"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1330378"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347224", "durationSec": 111, "title": "12.07.11", "excerpt": "* SUISSE, ALLEMAGNE : 20120711, les volailles consomm\u00e9es en Suisse et propos\u00e9es dans nos grandes surfaces sont souvent import\u00e9es de l'Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les conditions d'\u00e9levage sont souvent dramatiques pour les poulets.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VOLAILLE"], "sequenceIds": ["1330379", "1330380"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347225", "durationSec": 107, "title": "12.07.11", "excerpt": "* SUISSE : 20120711, le pays a banni l'\u00e9levage en batterie de la volaille d\u00e8s les ann\u00e9es 1980, suite \u00e0 une prise de conscience des consommateurs. Les poulets industriels ne poss\u00e8dent, en outre, pas les m\u00eames qualit\u00e9s gustatives que les autres.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE INDUSTRIEL", "COUTUME ALIMENTAIRE", "VOLAILLE"], "sequenceIds": ["1330382"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347226", "durationSec": 138, "title": "12.07.11", "excerpt": "* ESPAGNE : 20120711, le cort\u00e8ge des mineurs gr\u00e9vistes est arriv\u00e9 \u00e0 Madrid, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par la population. La situation des r\u00e9gions mini\u00e8res est devenu un symbole de la crise \u00e9conomique et de l'aust\u00e9rit\u00e9 que subit le pays, suite \u00e0 la crise de la dette de zone euro. L'arr\u00eat des aides publiques signifierait la fermeture de nombreuses mines.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["MINEUR", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1330389", "1330390", "1330391"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347227", "durationSec": 92, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Nyon : 20120711, le r\u00e9cent d\u00e9c\u00e8s d'une b\u00e9n\u00e9vole du festival de Frauenfeld suite \u00e0 des orages violents pose la question de la s\u00e9curit\u00e9 des personnes dans les manifestations de plein air. Les responsables du Pal\u00e9o Festival disposent d'une cellule de crise pour g\u00e9rer ces cas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "sequenceIds": ["1330395"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347228", "durationSec": 186, "title": "12.07.11", "excerpt": "* SUISSE, FRANCE : 20120711, la future implantation d'un site de Swatch SA \u00e0 Boncourt pose la question de la concurrence \u00e9conomique dans le domaine des salaires de l'horlogerie entre les 2 pays. Des entreprises fran\u00e7aises craignent un d\u00e9part de nombreux employ\u00e9s, attir\u00e9s par les salaires helv\u00e9tiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1330396", "1330397", "1330398", "1330399"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347229", "durationSec": 113, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Les Mosses, Lausanne : 20120711, les habitants des Mosses s'opposent \u00e0 l'application de la loi issue de l'initiative dite Rothenturm, qui emp\u00eache la reconstruction des chalets dans la zone prot\u00e9g\u00e9e. La population affirme que le d\u00e9veloppement touristique est indispensable.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSSES, LES", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "sequenceIds": ["1330421", "1330422"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347230", "durationSec": 103, "title": "12.07.11", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120711, l'actrice am\u00e9ricaine CARANO Gina s'illustre dans un r\u00f4le d'action dans le film \"Haywire\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain SODERBERGH Steven.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["BANDERAS, ANTONIO"], "sequenceIds": ["1330423"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330317", "summary": "19:39.17\r\nGen\u00e8ve-ville : itw KOCHERHANS, Nathalie, juge au tribunal des mineurs (les sp\u00e9cificit\u00e9s du droit p\u00e9nal des mineurs) / itw CANONICA, Fran\u00e7ois, avocat  (conditions pour emprisonner un mineur) / itw HELLER, Patrick, m\u00e9decin   psychiatre et chef de clinique \u00e0 la Clairi\u00e8re (sp\u00e9cificit\u00e9s des mineurs et de la loi) / itw CHEVREY, Bruno, directeur foyer du Grand-Saconnex (les jeunes ne naissent pas avec des aspirations de bandits). droit des mineurs, d\u00e9tention des mineurs.", "id": "1330316", "visualThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "DROIT DES MINEURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330359", "summary": "19:41.38\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : mains tournant pages du journal allemand \"Handelsblatt\" avec article sur fraude fiscale organis\u00e9e par banque Cr\u00e9dit Suisse ", "id": "1330358", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330360", "summary": " Berne-ville : itw TUOR, Mario, secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales (pas de commentaires sur les proc\u00e9dures judiciaires allemandes, accords fiscaux seront positifs). fraude fiscale.", "id": "1330359", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330379", "summary": "20:00.40\r\nChene-Bourg : itw PULH, Patrick, porte-parole de la police genevoise   (conseils avant vacances pour ne pas se faire cambrioler) / itw LOCATELLI,  Serge, habitant (obliger de faire attention) / itw KOHLER, G\u00e9rard, habitant  (content d'avoir de bons voisins) / itw COTTET, Claudia, habitante (bon   voisinage). cambriolage.", "id": "1330378", "visualThemes": ["CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["CHENE-BOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330380", "summary": "19:34.15\r\nALLEMAGNE : images tourn\u00e9 par Association Peta, divers plans poules vivant dans un hangar, dans de mauvaises conditions (7\"). \u00e9levage en batterie   volaille ", "id": "1330379", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE EN BATTERIE", "VOLAILLE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330381", "summary": " SUISSE : itw HUBER, Hans-Ulrich, directeur de la Protection suisse des  animaux (en allemand, la volaille que nous mangeons est \u00e9lev\u00e9e dans de   mauvaises qualit\u00e9 notamment \u00e0 l'\u00e9tranger) / itw MEIER, Urs, porte-parole Coop, (Coop demande des standards d'\u00e9levages sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'Union    europ\u00e9enne). volaille, protection des animaux, coutume alimentaire.", "id": "1330380", "visualThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "COUTUME ALIMENTAIRE", "VOLAILLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330383", "summary": "19:36.17\r\nSUISSE : itw de rue (les conditions d'\u00e9levage des poulets) / itw PFENNIGER, Barbara, responsable de fili\u00e8re alimentation de la F\u00e9d\u00e9ration romande des  consommateurs (la Suisse a am\u00e9lior\u00e9 les conditions d'\u00e9levage dans les ann\u00e9es 1980) / itw CHAVAZ, Jacques, sous-directeur Ofag (qualit\u00e9 viande d'importation et locale) / itw BOISSON, Yvan, boucher-charcutier (un bon poulet). volaille coutume alimentaire, \u00e9levage industriel.", "id": "1330382", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE INDUSTRIEL", "COUTUME ALIMENTAIRE", "VOLAILLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330396", "summary": "19:46.49\r\nNyon, Pal\u00e9o Festival Nyon : divers plans b\u00e9n\u00e9voles montant installation / itw PYTHON, St\u00e9phane, responsable des constructions (tristesse suite au d\u00e9c\u00e8s d'une b\u00e9n\u00e9vole au festival de Frauenfeld \u00e0 cause d'orages violents) / itw VIOT, Pascal, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 (pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o, \u00e9valuation de la  situation). s\u00e9curit\u00e9 des personnes.", "id": "1330395", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330390", "summary": "19:44.18\r\nMadrid, nocturne, diverses s\u00e9quences : divers plans manifestation politique de mineurs, acclam\u00e9s par la population madril\u00e8ne / itw mineurs (\u00e9motion, r\u00e9gion \u00e9conomique est en train de mourir, le charbon a de l'avenir) / divers plans  mineurs sympathisant avec population. mineur, crise \u00e9conomique ", "id": "1330389", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "MINEUR", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330391", "summary": " ESPAGNE : divers plans manifestation politique de mineurs acclam\u00e9s par la population. mineur, crise \u00e9conomique ", "id": "1330390", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "MINEUR", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330392", "summary": " Castille-Leon, Santa Cruz del Sil : divers plans mineurs et famille devant mine de charbon / itw femme de mineur (s'occupe de laver le linge sale des  gr\u00e9vistes) / itw mineur \u00e0 la retraite (la r\u00e9gion d\u00e9p\u00e9rit). mine (site)   mineur, gr\u00e8ve, crise \u00e9conomique.", "id": "1330391", "visualThemes": ["MINE (SITE)", "MINEUR", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["CASTILLE-LEON"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330397", "summary": "19:51.54\r\nBoncourt : divers plans ouvriers travaillant sur chantier site Swatch SA. chantier du b\u00e2timent, horlogerie ", "id": "1330396", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["BONCOURT"], "visualCorporations": ["SWATCH SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330398", "summary": " Delle : itw OSER, Pierre, maire de Delle (se r\u00e9jouit pour les emplois cr\u00e9\u00e9s par l'installation d'un site de Swatch \u00e0 Boncourt) / divers plans employ\u00e9e de P\u00f4le emploi discutant avec un ch\u00f4meur \u00e0 un guichet (10\") / itw CLEMENCIER,  Christine, directrice P\u00f4le Emploi Belfort (plan de recrutements avec Swatch  SA). horlogerie, agence de placement de personnel Swatch SA ", "id": "1330397", "visualThemes": ["AGENCE DE PLACEMENT DE PERSONNEL", "HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["DELLE"], "visualCorporations": ["SWATCH SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330399", "summary": " SUISSE : itw HAYEK, Nick, pr\u00e9sident de Swatch SA (Swatch ne d\u00e9marche pas des employ\u00e9s chez la concurrence). horlogerie ", "id": "1330398", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["HAYEK, NICK"], "visualCorporations": ["SWATCH SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330400", "summary": " Doubs, Charquemont : divers plans horlogers travaillant sur des objets de  pr\u00e9cision (18\", 6\") / itw FRESARD, Fabrice, directeur Montres Jean-Louis  Fr\u00e9sard (les salaires suisses font partir ses employ\u00e9s) / statement.    horlogerie, concurrence \u00e9conomique.", "id": "1330399", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["DOUBS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330424", "summary": "19:58.24\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits film d'action \"Haywire\" r\u00e9alis\u00e9 par SODERBERGH, Steven, r\u00e9alisateur am\u00e9ricain / itw CARANO, Gina, actrice am\u00e9ricaine (son r\u00f4le dans \"Haywire) / itw BANDERAS, Antonio, acteur am\u00e9ricain (\"Haywire\", Gina  Carano). oeuvre cin\u00e9matographique,", "id": "1330423", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BANDERAS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330422", "summary": "19:55.32\r\nLes Mosses, diverses s\u00e9quences : divers plans chalets dans p\u00e2turages / itw GAGG, Eric, r\u00e9sident aux Mosses (loi interdit de reconstruire son chalet en cas d'incendie) / itw FANTONI, Gilles, propri\u00e9taire de chalet (pas logique de ne pas reconstruire des chalets anciens) / itw MERMOD, Paul-Fran\u00e7ois, restaurateur (co\u00fbts importants) / itw HEFTI, Andr\u00e9, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques  (n'accepte pas la loi) / itw OGUEY, Annie, syndique d'Ormont-Dessous (l'on cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9serve). protection des sites naturels, station de montagne ", "id": "1330421", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["MOSSES, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330423", "summary": " Lausanne : itw METRAUX, B\u00e9atrice, conseill\u00e8re d'Etat (le canton ne fait  qu'appliquer la loi). protection des sites naturels, station de montagne.", "id": "1330422", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560821", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186507", "position": "01"}}, {"id": "560820", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127624", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-138050", "internalArchiveId": "GE1207138051", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.07.10", "publicationDate": "2012-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1862, "publicationChannelNames": ["RTS"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-4029494", "ece-4029496"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-20T23:30:09Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:13:17\r\n...\r\n\r\n19:30:14:04  19:30:15:18\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:23  19:30:19:13\r\n  La Suisse se lance \u00e0 l'assaut\r\n      des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:24:03\r\nElle veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n   pour promouvoir notre pays.\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:27:01\r\n          N.Bideau et\r\n    Pr\u00e9sence Suisse y seront\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:32:21\r\n    avec pas moins de quatre\r\n     conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:30:33:08  19:30:37:11\r\nUne attaque violente s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n     en plein coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:43:08\r\n      Un criminel de 17 ans\r\n     a braqu\u00e9 une pharmacie.\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:46:12\r\n Un policier avait ouvert le feu\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:51:23\r\n  juste avant qu'il ne s'empare\r\n         d'un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:55:05\r\n L'homme a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au ventre.\r\n\r\n19:30:55:10  19:30:58:09\r\n La voiture a fait une embard\u00e9e.\r\n\r\n19:30:58:20  19:31:04:03\r\n   En Libye, Mahmoud Jibril est\r\n\u00e0 la t\u00eate d'une coalition lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:07:14\r\n        Elle est arriv\u00e9e\r\n     en t\u00eate des \u00e9lections.\r\n\r\n19:31:08:02  19:31:13:04\r\n   Pour les droits des hommes,\r\n       le canton de Zurich\r\n\r\n19:31:13:09  19:31:17:23\r\n   a nomm\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sp\u00e9cial\r\n   aux questions masculines.\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:20:10\r\n       Leos Carax revient.\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:26:02\r\n   \"Holy Motors\" met en sc\u00e8ne\r\n  Kylie Minogue et Eva Mendes.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:17\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:35:12\r\n   Nous sommes \u00e0 J-17 des JO.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:41:18\r\n La Suisse enverra 102 sportifs,\r\n  elle esp\u00e8re 8 \u00e0 10 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:31:42:22  19:31:45:08\r\n    Il y a quatre ans \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:48:23\r\n       la d\u00e9l\u00e9gation suisse \r\n       comptait 84 athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:52:12\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n la barre des cent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:55:19\r\nLe sport suisse est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:31:56:06  19:31:59:01\r\n  On a des athl\u00e8tes de classe,\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:01:09\r\n      dont les performances\r\n\r\n19:32:01:13  19:32:05:01\r\ninternationales sont \u00e9tonnantes.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:15\r\nPour un petit pays de montagnes.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:13:12\r\n   Il y a quatre ans, la Suisse\r\n   avait ramen\u00e9 sept m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:16:05\r\n      On esp\u00e8re mieux encore.\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:20:01\r\nLe but est de gagner 7 \u00e0 9 m\u00e9dailles\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:22:11\r\n  pour atteindre le 25\u00e8me rang\r\n\r\n19:32:22:16  19:32:24:19\r\n   au classement des nations.\r\n\r\n19:32:25:01  19:32:31:05\r\n     C'est assez ambitieux.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:36:04\r\n   Swiss Olympic a mis le paquet\r\n     pour aider les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:39:05\r\n        Budget: 4 millions.\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:43:04\r\n    La prime pour une m\u00e9daille\r\n     a \u00e9t\u00e9 revue \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:46:11\r\n 40'000 francs pour le gagnant,\r\n\r\n19:32:46:16  19:32:49:22\r\n       30'000 pour le 2\u00e8me\r\n     et 20'000 pour le 3\u00e8me.\r\n\r\n19:32:50:03  19:32:53:19\r\n  Les primes ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9es.\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:57:20\r\n          Seule inconnue,\r\n    qui sera le porte-drapeau ?\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:12\r\n       Roger Federer ferait\r\n   le bonheur de Swiss Olympic,\r\n\r\n19:33:01:17  19:33:04:10\r\n          mais il h\u00e9site.\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:07:16\r\n  J'aimerais donner une chance\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:14:17\r\n      \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:21:10\r\n  La d\u00e9cision tombera juste avant\r\n      le d\u00e9fil\u00e9 d'ouverture.\r\n\r\n19:33:22:08  19:33:25:15\r\n La Suisse veut profiter des JO\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:29:01\r\n   pour promouvoir notre pays\r\n      et notre politique.\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:33:05\r\n   N.Bideau et Pr\u00e9sence Suisse\r\n    seront en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:39:11\r\navec quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:33:41:02  19:33:46:05\r\n     Le job de Nicolas Bideau:\r\n  vendre notre pays \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:50:09\r\n       Les J.O. de Londres,\r\n      une opportunit\u00e9 en or.\r\n\r\n19:33:50:14  19:33:55:22\r\n    Il a investi 4 mios et demi\r\n  pour construire la zone suisse.\r\n\r\n19:33:56:09  19:33:58:20\r\n     On va marquer en rouge\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:02:10\r\n      la zone qu'on occupe.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:05\r\nOn est dans la com', la surprise.\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:08:06\r\nOn doit se d\u00e9marquer des autres.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:15:18\r\n      Le lieu a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 \r\n     dans les locaux du DFAE.\r\n\r\n19:34:16:06  19:34:19:22\r\n    La construction, la com',\r\n         le marketing...\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:24:16\r\nMaintenant, ils sont tous \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:34:25:03  19:34:28:00\r\n              Au-del\u00e0\r\n       des 250'000 visiteurs\r\n\r\n19:34:28:05  19:34:30:16\r\n   attendus, Londres repr\u00e9sente\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:34:11\r\n    un int\u00e9r\u00eat politique fort.\r\n\r\n19:34:34:22  19:34:40:11\r\nOn est sur nos zones \u00e9conomiques\r\n   et politiques principales.\r\n\r\n19:34:40:15  19:34:47:11\r\nEt on a des choses \u00e0 dire au niveau\r\n      de la place financi\u00e8re\r\n\r\n19:34:47:15  19:34:49:18\r\n et de la politique europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:53:11\r\n  L'Angleterre est importante \r\n  pour notre place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:34:54:15  19:34:59:07\r\n   Les lieux ont aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus\r\npour les quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:01:11\r\n         qui s'y rendront.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:04:19\r\n Il y a un resto et des lounges\r\n         qui permettent\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:05\r\nd'avoir un niveau clean au niveau\r\n          d'un ministre\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:11:07\r\no\u00f9 on puisse discuter et \u00e9changer.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:15:17\r\n  Il faut s\u00e9duire et permettre\r\n     le dialogue politique.\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:20:06\r\n   En cas de pluie, ce parapluie\r\n       sign\u00e9 F\u00e9lix Valloton.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:23:23\r\n          Pr\u00e9sence suisse\r\n      a presque tout pr\u00e9vu...\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:30:10\r\n  Un mineur de 17 ans a braqu\u00e9\r\n une pharmacie dans le quartier\r\n\r\n19:35:30:14  19:35:34:01\r\n    de la Jonction, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     avec une arme factice.\r\n\r\n19:35:34:07  19:35:36:18\r\n     Il s'est ensuite empar\u00e9\r\n          d'un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:40:10\r\n  alors qu'une femme et un b\u00e9b\u00e9\r\n      se trouvaient \u00e0 bord.\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:46:10\r\n        Un policier a pu\r\n      le toucher au ventre.\r\n\r\n19:35:48:15  19:35:54:18\r\nC'est \u00e0 ce carrefour tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\r\n     que la cavale prend fin.\r\n\r\n19:35:54:23  19:35:58:04\r\n  Le malfrat est le seul bless\u00e9.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:02:21\r\nPeu avant 13h00, un mineur de 17 ans\r\n       avec le visage couvert\r\n\r\n19:36:03:03  19:36:06:15\r\n      braque cette pharmacie,\r\n      avec une arme factice.\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:09:11\r\n        Il s'enfuit \u00e0 pied.\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:13:08\r\n      Apr\u00e8s 300 m, il d\u00e9cide\r\n    de s'emparer d'une voiture.\r\n\r\n19:36:13:12  19:36:16:13\r\nUn inspecteur de police s'interpose.\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:19:01\r\nLe malfaiteur sort le chauffeur.\r\n\r\n19:36:19:06  19:36:21:02\r\n     Le policier intervient.\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:24:05\r\n    Le malfaiteur se retourne\r\n       contre le policier,\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:26:21\r\n     qui lui tire une balle\r\n        dans le ventre.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:28:19\r\n    Il part avec la voiture.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:32:04\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n  il y a une femme et son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:35:10\r\nLe malfaiteur parvient \u00e0 s'enfuir.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:13\r\n   Il remonte la voie sans issue\r\n         \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:42:16\r\n  La voiture percute un scooter,\r\n          puis une moto.\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:46:13\r\n    Elle vient finir sa course\r\n        sur le carrefour.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:03:19\r\n   A cette heure de la journ\u00e9e, \r\n  le quartier est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9.\r\n\r\n19:37:04:06  19:37:10:04\r\n      J'ai eu peur, le type\r\n  aurait pu tirer n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:37:10:15  19:37:15:11\r\nLe mineur a \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n  ses jours ne sont pas en danger.\r\n\r\n19:37:15:16  19:37:20:06\r\n   La femme et les deux enfants\r\n   pris en otage sont indemnes.\r\n\r\n19:37:20:16  19:37:23:14\r\n Nous avons pu parler avec le mari\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:25:17\r\n     qui a vu, sous ses yeux,\r\n\r\n19:37:25:22  19:37:29:03\r\n      sa femme et ses enfants\r\n         se faire enlever.\r\n\r\n19:37:29:08  19:37:33:03\r\n Il nous a confi\u00e9 vouloir oublier\r\n         cette histoire.\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:36:06\r\nSes proches sont encore \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n         sous surveillance.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:41:00\r\n    La Suisse romande a connu\r\n     ces derni\u00e8res semaines\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:43:10\r\n  plusieurs attaques violentes.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:47:11\r\n A Boesingen(FR), les criminels\r\n   ont attaqu\u00e9 les occupants\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:49:20\r\nd'une maison de mani\u00e8re barbare.\r\n\r\n19:37:50:01  19:37:53:15\r\n  A Payerne, c'\u00e9tait l'attaque\r\n    d'une banque Raiffeisen.\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:56:17\r\n          A Th\u00f4nex(GE),\r\n   une station service braqu\u00e9e\r\n\r\n19:37:56:22  19:37:59:13\r\n         avait d\u00e9j\u00e0 subi\r\n     plusieurs cambriolages.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:04:00\r\n D'autres \u00e9v\u00e9nements similaires\r\n apparaissent sur cette carte.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:09:11\r\n Dans le cas d'Audemars Piguet, on\r\nmesure combien certaines entreprises\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:13:13\r\n    sont expos\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9\r\n de la fronti\u00e8re avec la France.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:02\r\n      Braquage chez Cendror,\r\n    50 kg d'or dans la nature.\r\n\r\n19:38:20:07  19:38:25:11\r\n   Voiture-b\u00e9lier et tentative\r\nd'effraction chez Audemars Piguet.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:28:19\r\n         Deux cambriolages\r\n      en 10 jours chez Corum.\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:37:23\r\n    L'horloger a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son partenariat avec D.Cuche.\r\n\r\n19:38:38:20  19:38:41:12\r\nLe march\u00e9 suisse est une vitrine.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:11\r\n        Donc aucun regret\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:48:16\r\n  d'avoir engag\u00e9 Didier Cuche !\r\n\r\n19:38:49:06  19:38:53:18\r\n       Rien qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n   les cambriolages ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:38:53:23  19:39:01:08\r\n   Pour la convention patronale,\r\n          c'est logique.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:04:10\r\n  L'industrie horlog\u00e8re a connu\r\n\r\n19:39:04:14  19:39:08:03\r\nun essor ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:08:08  19:39:12:22\r\n     Ce d\u00e9veloppement entra\u00eene\r\nla pr\u00e9sence de valeurs importantes.\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:19:23\r\n  Les entreprises font donc appel\r\n  \u00e0 des consultants en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:20:04  19:39:22:19\r\n          D\u00e9monstration.\r\n\r\n19:39:23:08  19:39:25:11\r\n     Voici une porte vitr\u00e9e,\r\n\r\n19:39:25:16  19:39:30:06\r\nqui peut permettre \u00e0 des malandrins\r\n     d'acc\u00e9der \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:35:01\r\n  Et on est dissimul\u00e9, on peut \r\n  travailler en toute qui\u00e9tude.\r\n\r\n19:39:35:06  19:39:37:01\r\n    Les personnes qui entrent\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:39:21\r\npeuvent consulter des documents.\r\n\r\n19:39:40:03  19:39:43:08\r\n   On voit ici la s\u00e9curisation\r\n       des sauts-de-loup.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:50:10\r\n          Et les fen\u00eatres\r\ndu rez-de-chauss\u00e9e sont s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:56:09\r\n Et des entreprises se regroupent\r\n   pour financer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:56:13  19:40:01:09\r\n Elles s'offrent des patrouilles,\r\n           24 h sur 24.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:06:14\r\n    Deux consortiums existent,\r\n  deux autres vont voir le jour.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:12:18\r\n  L'agence de s\u00e9curit\u00e9 s'installe\r\n au centre de la r\u00e9gion concern\u00e9e.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:16:03\r\nDes soci\u00e9t\u00e9s se sentent menac\u00e9es\r\n\r\n19:40:16:09  19:40:21:10\r\n   et elles ont besoin d'avoir\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:27:22\r\n un service de s\u00e9curit\u00e9 rapide.\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:34:01\r\n     Corum envisage d'int\u00e9grer\r\n          un tel r\u00e9seau.\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:37:10\r\n          On va engager\r\n\r\n19:40:37:14  19:40:40:02\r\n   un sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:40:07  19:40:48:11\r\nOn veut comprendre ce qu'il faut \r\nfaire pour minimiser les risques.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:57:19\r\nL'horlogerie cartonne comme jamais\r\net les pays voisins sont en crise.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:04:23\r\nLe chanvrier Bernard Rappaz doit\r\npurger une peine compl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:10:05\r\n    de douze mois de prison, aux\r\ncinq ans et huit mois d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9s.\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:16:19\r\n      Son avocat va faire\r\n  recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:23:13\r\n  La justice s'est prononc\u00e9e sur\r\nles \u00e9meutes du Montreux Jazz 2011.\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:28:14\r\n  Les peines vont de quatre mois\r\nde prison ferme \u00e0 60 jours-amendes.\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:35:04\r\n...\r\n\r\n19:41:35:10  19:41:41:17\r\n  Plus de 300 personnes impliqu\u00e9es,\r\nplusieurs agents de s\u00e9curit\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:47:15\r\n    Des images amateur tourn\u00e9es\r\n     au Montreux Jazz en 2011.\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:51:09\r\n         Une ann\u00e9e apr\u00e8s,\r\n  le Minist\u00e8re public a prononc\u00e9\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:55:14\r\ndes peines allant de 4 mois de prison\r\n         \u00e0 60 jours-amendes.\r\n\r\n19:41:55:20  19:42:00:04\r\nPour le syndic, ces peines s\u00e9v\u00e8res\r\n       serviront d'exemple.\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:02:22\r\n      Le message est clair.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:05:11\r\n  J'entends beaucoup de jeunes\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:08:08\r\n\u00eatre sensibles \u00e0 ces condamnations,\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:11:20\r\nmais aussi \u00e0 une certaine rapidit\u00e9\r\n          de la justice.\r\n\r\n19:42:12:01  19:42:16:00\r\n     Ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 ont eu\r\n     des effets pr\u00e9ventifs.\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:19:13\r\n      Une vingtaine de jeunes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:02\r\n      La plupart sont majeurs\r\n     et vivent sur la Riviera.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:11\r\n          Peu de d\u00e9tails,\r\n   le procureur est injoignable.\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:30:14\r\n   Le Tribunal d'arrondissement\r\n   n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:35:10\r\nUne chose est s\u00fbre, l'exc\u00e8s d'alcool\r\n   a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur.\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:15\r\n      Des bandes ont r\u00e9ussi\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:05\r\n  \u00e0 infiltrer de l'alcool fort.\r\n\r\n19:42:40:10  19:42:44:11\r\n   Nous avons pris des mesures\r\n       contre ces bandes.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:00\r\n    Les patrouilles de s\u00e9curit\u00e9\r\n        ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es,\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:51:13\r\ntout comme le dispositif de r\u00e9serve.\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:56:02\r\nAucun d\u00e9bordement n'est \u00e0 d\u00e9plorer\r\n       pour cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:42:57:17  19:43:00:19\r\n  Dans la suite de ce journal:\r\n           \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:02\r\n       il y a un monsieur \r\n       \u00e9galit\u00e9 des hommes.\r\n\r\n19:43:04:07  19:43:07:09\r\n       Il fait le pendant\r\n   aux madames \u00e9galit\u00e9 femmes.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:11\r\nEt Moutier offre des possibilit\u00e9s\r\n      d'escalade qui attire\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:14:13\r\nles amateurs de toute la Suisse.\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:19:01\r\n             En Libye,\r\nvoici le nouveau visage du pouvoir.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:25:21\r\n  Mahmoud Jibril est \u00e0 la t\u00eate\r\n  d'une coalition victorieuse\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:31:16\r\n         qui revendique\r\n    des positions lib\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:32:17  19:43:37:12\r\n  Le futur dirigeant de la Libye\r\n      est encore une \u00e9nigme.\r\n\r\n19:43:37:17  19:43:44:00\r\nIl y a quelques mois, Mahmoud Jibril\r\n      est le chef des rebelles\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:48:05\r\ndans un pays o\u00f9 l'on se bat encore\r\n         contre Kadhafi.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:52:08\r\n       Il tourne en Europe\r\n   pour renforcer les soutiens.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:59:00\r\n    C'est aussi lui qui se rend\r\n      le premier \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:04:06\r\n  Il annonce que Paris reconna\u00eet\r\nle Conseil national de transition.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:08:00\r\nC'est un \u00e9conomiste form\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:14:20\r\nIl est l'un des rares leaders libyens\r\n   ayant une exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n19:44:15:01  19:44:19:16\r\n  Ses adversaires, les islamistes\r\n  et l'arm\u00e9e, le lui reprochent.\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:23:11\r\n   Il est aussi un ex-dignitaire\r\n            du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:29:04\r\n   Mais il est l'un des premiers\r\n    \u00e0 avoir retourn\u00e9 sa veste.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:34:20\r\nJe confirme que tous les d\u00e9mons,\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:37:14\r\n  y compris Kadhafi ont disparu\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:39:15\r\n      de ce pays bien-aim\u00e9.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:45:18\r\n  Les Libyens doivent r\u00e9aliser\r\n     que le temps est venu\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:48:17\r\n  de fonder une nouvelle Libye.\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:53:12\r\nM.Jibril a \u00e9t\u00e9 l'un des architectes\r\n\r\n19:44:53:17  19:44:57:03\r\n         de la Conf\u00e9rence\r\n       des amis de la Libye.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:06:09\r\n   Mais cet homme de l'Occident\r\n devra encore attendre trois jours\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:09:19\r\n          avant l'annonce\r\n     des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n19:45:10:00  19:45:16:08\r\n Il fait d\u00e9j\u00e0 des concessions aux\r\nislamistes de la future assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:45:22:21  19:45:27:22\r\n     Le Parlement \u00e9gyptien\r\ns'est r\u00e9uni en signe de d\u00e9fiance\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:33:11\r\n  \u00e0 l'\u00e9gard de la Cour supr\u00eame\r\n       constitutionnelle.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:41:09\r\nL'arm\u00e9e et la justice d\u00e9sapprouvent.\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:46:07\r\n    Au Portugal, le programme\r\n           d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:50:05\r\n rend la vie dure aux retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:56:22\r\n    Leurs rentes se limitent\r\n     \u00e0 420 euros par mois.\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:04:04\r\n     A 65 ans, Helder esp\u00e9rait\r\n         enfin se reposer.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:08:09\r\nMais avec une retraite de 395 euros\r\n      par mois, ce Portugais\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:12:14\r\n    n'a pas d'autre choix que \r\n    de continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:14:22\r\n      C'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:17:01\r\n    Je dois \u00eatre polyvalent,\r\n\r\n19:46:17:07  19:46:18:15\r\n        je fais de tout.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:22:11\r\n  Je travaille comme plombier,\r\n    \u00e9lectricien, terrassier.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:26:08\r\n   Mais si je ne fais pas \u00e7a,\r\n   je n'ai pas de quoi vivre,\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:30:04\r\n   alors je suis bien oblig\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:14  19:46:34:22\r\n  Au Portugal, la retraite est en\r\n  moyenne de 420 euros par mois,\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:37:23\r\n          c'est plus bas\r\n     que le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:40:13\r\nHelder ne conna\u00eet pas les week-ends.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:43:06\r\n       Dimanche matin, 08h00\r\n        il part travailler.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:46:14\r\n        Il aide en cuisine\r\n  dans ce restaurant de quartier.\r\n\r\n19:46:46:19  19:46:48:23\r\n Il retrouve Emilia, sa coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:46:49:05  19:46:50:10\r\n          Elle a 72 ans.\r\n\r\n19:46:50:20  19:46:52:19\r\n    Elle aussi a une retraite\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:54:02\r\n          tr\u00e8s petite,\r\n\r\n19:46:54:07  19:46:56:12\r\nencore plus petite que la mienne.\r\n\r\n19:46:57:00  19:46:59:13\r\n Emilia touche 300 euros par mois.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:01:18\r\n  Je travaille pour mes enfants\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:15\r\n     et mes petits-enfants,\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:07:16\r\n car j'ai vraiment une retraite\r\n   ridicule, je resterais ici\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:10:04\r\n jusqu'\u00e0 ce qu'ils m'enterrent.\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:12:23\r\nSi le Pr\u00e9sident dit qu'il gagne peu,\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:15:11\r\nqu'est-ce qu'on peut dire de nous ?\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:17:21\r\n  Car les pauvres, c'est nous !\r\n\r\n19:47:18:08  19:47:22:05\r\nIl y a quelques mois, le Pr\u00e9sident\r\n   de la R\u00e9publique a provoqu\u00e9\r\n\r\n19:47:22:10  19:47:25:05\r\n     l'indignation g\u00e9n\u00e9rale, \r\n    en se plaignant de toucher\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:28:00\r\n    une retraite insuffisante.\r\n\r\n19:47:28:05  19:47:29:21\r\n  Oui, vous avez bien entendu:\r\n\r\n19:47:30:02  19:47:31:05\r\n         je ne recevrai\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:33:10\r\n   que 1'300 euros par mois !\r\n\r\n19:47:33:14  19:47:36:21\r\n    Ce Portugais au ch\u00f4mage a\r\n r\u00e9dig\u00e9 une p\u00e9tition sur Internet\r\n\r\n19:47:37:03  19:47:39:09\r\n     pour exiger la d\u00e9mission\r\n         d'Anibal Cavaco.\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:41:13\r\n   Tout ce qu'il dit est faux.\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:43:09\r\n     Le Pr\u00e9sident n'a aucun\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:45:14\r\n probl\u00e8me financier, il ne gagne\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:48:22\r\n pas seulement ce qu'il annonce,\r\n      on sait qu'il a aussi\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:52:13\r\n    des rentr\u00e9es financi\u00e8res \r\n   pas vraiment transparentes.\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:55:11\r\n        Certains Portugais\r\n       ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser\r\n\r\n19:47:55:16  19:47:58:20\r\n       sur les fins de mois\r\n   difficiles de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:59:02  19:48:03:01\r\n   Comme dans cette boutique de\r\nLisbonne, o\u00f9 le t-shirt sarcastique\r\n\r\n19:48:03:06  19:48:05:21\r\n   est devenu un incontournable.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:11:12\r\n Pour la premi\u00e8re fois en Suisse, \r\nle canton de Zurich a cr\u00e9\u00e9 un poste\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:14:05\r\nde d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:19:05\r\n Selon ses d\u00e9fenseurs, les hommes \r\ndoivent maintenant aussi \u00eatre aid\u00e9s\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:28:23\r\n  car la promotion des femmes \r\n  est parfois all\u00e9e tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:48:30:06  19:48:35:05\r\n         Markus Theunert,\r\n    un homme qui ne craint pas\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:38:05\r\n   de tenir t\u00eate aux f\u00e9ministes.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:42:04\r\nIl estime que le projet de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:48:42:09  19:48:46:13\r\n      doit \u00eatre port\u00e9 autant\r\npar les hommes que par les femmes.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:49:16\r\n    La politique de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:51:22\r\n     n'atteint pas son but.\r\n\r\n19:48:52:03  19:48:55:13\r\n        Pour les hommes,\r\nelle est synonyme de renoncement.\r\n\r\n19:48:55:18  19:48:59:16\r\nOn leur demande de moins travailler,\r\n       donc de moins gagner.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:02:08\r\n    Ce n'est pas int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:49:02:18  19:49:05:16\r\nM.Theunert se voit comme un coach.\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:08:20\r\n    Au sein du bureau zurichois\r\n           de l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n19:49:09:02  19:49:13:16\r\n     il vantera les b\u00e9n\u00e9fices\r\nde l'\u00e9mancipation pour les hommes.\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:16:02\r\n      En travaillant moins,\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:19:01\r\nles hommes ont beaucoup \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:23:11\r\n  Une meilleure qualit\u00e9 de vie,\r\n  le contact avec leurs enfants\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:27:16\r\n et une relation plus \u00e9quilibr\u00e9e\r\n      avec leur partenaire.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:32:07\r\n    Psychologue de formation,\r\nle Zurichois se bat depuis dix ans\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:35:08\r\n       contre les pr\u00e9judices\r\n       subis par les hommes.\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:39:15\r\n    Pr\u00e9sident de l'association\r\n maenner.ch, il est mont\u00e9 au front\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:44:06\r\n      pour la garde partag\u00e9e\r\n  des enfants apr\u00e8s les divorces.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:47:19\r\nBeaucoup de femmes n'accueillent pas\r\n           d'un bon oeil\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:52:05\r\n   la nomination de ce militant\r\n   dans un bureau de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:55:15\r\nJe ne crois pas \u00e0 l'aspect magique\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:20\r\nd'engager un homme sur des questions\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:02:15\r\n  d'\u00e9galit\u00e9 et pour promouvoir\r\n        la conciliation.\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:06:00\r\nJe ne crois pas \u00e0 l'effet Zorro.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:11:09\r\n     M.Theunert ne d\u00e9voile pas\r\n     encore toutes ses cartes.\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:16:16\r\nUne chose est s\u00fbre, les f\u00e9ministes\r\n    le surveilleront de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:17:12  19:50:21:06\r\n        Cuche & Barbezat\r\nne seront pas candidats en bin\u00f4me\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:24:05\r\n au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:30:14\r\n  La chancellerie refuse cette\r\n      candidature double.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:36:03\r\nBenjamin Cuche dit vouloir \u00e9tudier \r\nla suite \u00e0 donner \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:50:37:01  19:50:41:11\r\n    Les enfants du centre pour\r\nrequ\u00e9rants d'asile de Perreux (NE)\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:45:01\r\n        seront scolaris\u00e9s\r\n    dans une classe sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:50:45:07  19:50:49:03\r\n     Les autorit\u00e9s ont estim\u00e9\r\nque l'accueil en classes publiques\r\n\r\n19:50:49:08  19:50:50:14\r\n      \u00e9tait trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:56:20\r\nUne future classe accueillera entre\r\n10 et 15 enfants \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 15 ans.\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:02:13\r\n  La R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools\r\n confie sa collection d'alambics\r\n\r\n19:51:02:18  19:51:04:17\r\n       au canton du Jura.\r\n\r\n19:51:04:22  19:51:13:06\r\n  Un mus\u00e9e devrait voir le jour\r\n         d'ici deux ans.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:17:22\r\n         Ces 160 alambics\r\n    n'auraient pas d\u00fb survivre.\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:22:11\r\n  Des fonctionnaires auraient d\u00fb \r\n  les d\u00e9truire apr\u00e8s leur saisie.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:26:04\r\n         Mais des amoureux\r\n de ces belles pi\u00e8ces ont d\u00e9sob\u00e9i,\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:28:23\r\n  conservant les plus originales.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:32:02\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 un employ\u00e9 mod\u00e8le.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:01\r\nOn pourra montrer aux g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:40:13\r\n futures les appareils utilis\u00e9s\r\n  pour faire les eaux-de-vie.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:02\r\n    R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools\r\n et Jura ont sign\u00e9 une convention.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:49:11\r\n  Le canton s'engage \u00e0 pr\u00e9senter\r\n  ces alambics au grand public.\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:51:11\r\n    Juste retour des choses...\r\n\r\n19:51:51:15  19:51:55:20\r\n    La distillation clandestine\r\n dans la r\u00e9gion, on a bien connu !\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:10\r\nIl faut un bon projet pour attirer\r\n\r\n19:51:58:15  19:52:00:15\r\n    des gens de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:02:17\r\n     On doit \u00eatre cr\u00e9dibles.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:08\r\n Les Jurassiens et l'eau-de-vie,\r\n    c'est une belle aventure.\r\n\r\n19:52:07:18  19:52:11:20\r\n   Le projet de mise en valeur \r\n  pr\u00e9voit d'exposer ces alambics\r\n\r\n19:52:12:01  19:52:14:22\r\n          et de pr\u00e9senter\r\n    le travail du distillateur.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:18:08\r\n      Un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien \r\n     a \u00e9t\u00e9 remis en fonction.\r\n\r\n19:52:18:12  19:52:21:05\r\nA l'\u00e9poque, il \u00e9tait chauff\u00e9 au bois.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:23:23\r\nIls \u00e9taient tir\u00e9s par des chevaux,\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:02\r\n    jamais avec un tracteur.\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:34:07\r\n        Je suis persuad\u00e9\r\nque cette pi\u00e8ce a 90 ou 100 ans.\r\n\r\n19:52:34:17  19:52:41:06\r\n   Le futur mus\u00e9e, dans la r\u00e9gion\r\nde Porrentruy, sera pr\u00e9sent\u00e9 en 2014.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:48:15\r\n        Nouvelle affaire\r\n  de dopage au Tour de France.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:52:07\r\n       Leos Carax revient \r\n       avec \"Holy Motors\",\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:55:12\r\n        qui met en sc\u00e8ne\r\n  Kylie Minogue et Eva Mendes.\r\n\r\n19:52:55:18  19:52:59:10\r\nLe cin\u00e9aste recevra un Leopard d'or\r\n au prochain festival de Locarno.\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:02:23\r\n        Ca va M. Oscar ?\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:06:23\r\n -Il y a des jours o\u00f9 un meurtre\r\n   par jour, c'est pas assez.\r\n\r\n19:53:07:04  19:53:10:05\r\n   -Qu'est-ce qui vous pousse\r\n      \u00e0 continuer, Oscar ?\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:12:12\r\n    -Pour la beaut\u00e9 du geste.\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:15:16\r\nLa beaut\u00e9 du geste cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:20:04\r\n  \"Holy Motors\" nous emm\u00e8ne dans\r\n  l'univers de onze personnages,\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:22:21\r\n   tous jou\u00e9s par Denis Lavant.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:25:11\r\n   Ce que je trouve admirable\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:26:21\r\n         dans ce m\u00e9tier,\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:31:07\r\n    c'est d'\u00eatre emmen\u00e9 dans \r\n   des aventures et du voyage.\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:35:15\r\n  Voyage dans le temps \u00e9galement:\r\n     acteur f\u00e9tiche et double\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:40:16\r\nde Leos Carax, D.Lavant accompagne\r\n  le r\u00e9alisateur depuis 30 ans.\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:43:20\r\n C'est le premier qui m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:53:44:01  19:53:46:16\r\n         dans la danse.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:52:12\r\n  Je sais que je suis d'abord \r\n danseur avant d'\u00eatre com\u00e9dien.\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:56:02\r\nJe suis d'abord dans le mouvement.\r\n\r\n19:53:56:12  19:54:00:08\r\n      L'acteur se livre coeur\r\n   et corps perdus dans le film.\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:02:05\r\n     Onze r\u00f4les \u00e0 sa d\u00e9mesure.\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:03:17\r\n           Son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:08:02\r\n       M. Merde, une sorte\r\n   de burlesque moderne trash.\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:15:20\r\n   C'est une pure jubilation.\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:18:19\r\n      Vous aimez le cin\u00e9ma ?\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:21:19\r\n  Alors montez dans la limousine.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:26:06\r\n        Nouvelle affaire\r\n  de dopage au Tour de France.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:17\r\n    R\u00e9my Di Gr\u00e9gorio, coureur\r\nde l'\u00e9quipe Cofidis, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:54:30:22  19:54:36:23\r\n      pour trafic pr\u00e9sum\u00e9 \r\n      de produits dopants.\r\n\r\n19:54:38:02  19:54:42:20\r\n Il y a une quinzaine d'Open Air\r\n  de cin\u00e9ma en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:51:21\r\n  Mais ils d\u00e9pendent beaucoup \r\n  des sponsors et de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:53:04  19:55:00:08\r\nMartigny offre ce d\u00e9cor de r\u00eave pour\r\nouvrir le bal des Open Air de cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:55:00:12  19:55:02:03\r\n          On est pr\u00eat ?\r\n\r\n19:55:02:08  19:55:04:05\r\n           -Bient\u00f4t !\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:08:00\r\n     Une premi\u00e8re inqui\u00e9tude:\r\n     le ciel est mouvement\u00e9.\r\n\r\n19:55:08:06  19:55:10:13\r\n   Ces nuages vous inqui\u00e8tent ?\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:12:03\r\n             Un peu.\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:15:07\r\nTout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait plus clair.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:18:12\r\n      Et \u00e7a redevient noir.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:25:11\r\n Quinze Open Air \u00e9gaieront le ciel\r\n  des cin\u00e9philes romands cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:30:10\r\n  Cinq d'entre eux sont financ\u00e9s\r\n par une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:55:30:15  19:55:34:07\r\n   Ici, il y a 800 fauteuils,\r\n    une cabine de projection\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:36:11\r\n   et un projecteur num\u00e9rique.\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:38:22\r\n   Ce sont des frais \u00e9normes.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:45:09\r\n  Seule une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n         peut le faire.\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:48:09\r\n Un soutien financier n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:51:06\r\nA Lausanne, le retrait d'un sponsor\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:54:08\r\n          a sign\u00e9 la fin\r\n    de l'Open Air de Bellerive.\r\n\r\n19:55:54:13  19:55:57:11\r\n       Le sc\u00e9nario a failli\r\n       se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:03:13\r\n          Adieu Cin\u00e9lac,\r\n  bonjour le Geneva Art Festival.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:06:01\r\n    Pour une m\u00eame structure,\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:10:15\r\n   faire seulement un cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:10:20  19:56:13:20\r\nOn a fait du cin\u00e9ma avec th\u00e9matique.\r\n\r\n19:56:14:01  19:56:16:21\r\n On fait un concert li\u00e9 au film.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:23:20\r\n Un concert de reggae pr\u00e9c\u00e9dera\r\n    un film sur Bob Marley.\r\n\r\n19:56:24:07  19:56:27:12\r\n     Jean-Pierre Grey partage\r\n         ce point de vue.\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:32:09\r\nIl veut lancer un Open Air \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:35:03\r\n  On a mis\u00e9 sur l'originalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:39:04\r\n       12 avant-premi\u00e8res\r\n  et 6 soir\u00e9es \u00e9v\u00e9nementielles.\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:45:23\r\nOn a essay\u00e9 de ne pas simplement\r\n     aligner le box office.\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:18\r\n     Nyon offrira 34 soir\u00e9es\r\n  pour un budget de 200'000 frs.\r\n\r\n19:56:50:23  19:56:59:12\r\n         30 % de ce budget\r\n     d\u00e9pend des dieux du ciel.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:06:06\r\n       Notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9\r\n    fait un arr\u00eat \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:57:06:11  19:57:11:11\r\nPascal Bourquin, vous nous pr\u00e9sentez\r\n un aspect m\u00e9connu de cette ville.\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:13:11\r\n           Oui, Darius.\r\n\r\n19:57:13:15  19:57:22:05\r\n  Moutier est aussi un haut lieu\r\n      de l'alpinisme suisse.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:27:23\r\n Il y existe une voie d'escalade:\r\n          \"la Sp\u00e9ciale\".\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:32:06\r\n        Dans les ann\u00e9es 60,\r\n    elle attirait des grimpeurs\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:01\r\n     venus de toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:40:08\r\n      Il y a quelques mois,\r\n\"la Sp\u00e9ciale\" a failli dispara\u00eetre\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:05\r\n      lors de la s\u00e9curisation\r\n    des voies de chemin de fer.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:10\r\n    Mais le Club Alpin Suisse\r\n  s'est battu pour la maintenir.\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:57:04\r\nL'escalade n'est pas qu'une affaire\r\n        de haute montagne.\r\n\r\n19:57:57:09  19:58:04:22\r\n  Cette voie, \"La Sp\u00e9ciale\", est\r\nun haut lieu de l'alpinisme suisse.\r\n\r\n19:58:06:14  19:58:08:23\r\n   C'est une magnifique ar\u00eate,\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:12:00\r\n       effil\u00e9e et \u00e9troite,\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:25:21\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite utilis\u00e9e\r\n   d\u00e8s son ouverture en 1945.\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:31:22\r\n      200 m de d\u00e9nivellation,\r\n       deux heures de balade\r\n\r\n19:58:32:03  19:58:35:10\r\ndans un environnement spectaculaire.\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:38:08\r\n    Les adeptes sont nombreux.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:45:17\r\n     Pourtant, \"La Sp\u00e9ciale\" \r\n    a bien failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:51:00\r\nPour acc\u00e9der au pied de la voie,\r\n\r\n19:58:51:06  19:58:53:18\r\nil fallait longer la voie ferr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:53:23  19:58:56:17\r\nOr, les CFF ne le voulaient plus.\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:04:07\r\n      Ils nous ont propos\u00e9\r\n    de faire une ligne de vie\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:12:00\r\nentre la rivi\u00e8re et la voie ferr\u00e9e,\r\n      ce que nous avons fait.\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:18:11\r\n  La section locale du Club Alpin\r\n    Suisse a d\u00e9pens\u00e9 25'000 frs\r\n\r\n19:59:18:17  19:59:21:00\r\n          pour la sauver.\r\n\r\n19:59:21:05  19:59:27:06\r\n        Elle a ainsi sauv\u00e9\r\n      une voie qui appartient\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:30:06\r\n   au patrimoine de l'alpinisme.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:35:02\r\n       Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n  on y grimpait en file indienne.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:05\r\n  Il y avait beaucoup de monde.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:41:23\r\n     Jusqu'\u00e0 400 personnes,\r\n\r\n19:59:42:04  19:59:43:15\r\n       certains week-ends.\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:53:01\r\n  C'\u00e9tait une grande classique,\r\n on pouvait descendre en rappel.\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:57:11\r\nA l'\u00e9poque, compte tenu du mat\u00e9riel\r\n       et de l'entra\u00eenement,\r\n\r\n19:59:57:16  20:00:02:18\r\n    cette voie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\n         comme difficile.\r\n\r\n20:00:03:00  20:00:06:19\r\n      Aujourd'hui, le niveau \r\n      des grimpeurs a \u00e9volu\u00e9,\r\n\r\n20:00:07:00  20:00:10:18\r\net l'ar\u00eate n'est plus aussi courue.\r\n\r\n20:00:11:00  20:00:16:04\r\n  Mais le cadre reste magnifique.\r\n\r\n20:00:17:03  20:00:23:13\r\n  Je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement \r\n  \u00e0 venir: les Jeux de Londres.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:28:15\r\n    Qui sera le porte-drapeau\r\n        pour la Suisse ?\r\n\r\n20:00:28:21  20:00:34:11\r\nLa d\u00e9cision tombera \u00e0 quelques jours\r\n       du d\u00e9fil\u00e9 d'ouverture.\r\n\r\n20:00:36:21  20:00:39:05\r\n    Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:39:10  20:00:42:06\r\n Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:42:16  20:00:45:06\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.De Piante J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n V.Gerber, A.Giddey, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186506\r\nDate de transcription : 16-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:44 > 0:03:45) [80%] : \r\nLa cravate et moi on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:59 > 0:03:59) [83%] : \r\n\u00e7a va le bagage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:14) [77%] : \r\nJe vais laisser le Petrus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:22 > 0:05:22) [85%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:37) [84%] : \r\nBon c'est pas grave, je reprendrai le 1er texte non laisse non le jour prend un 1er texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:41 > 0:05:43) [83%] : \r\nVoil\u00e0, tu m'entends Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:45 > 0:05:48) [92%] : \r\nOui je t'entends, mais si on peut mettre un petit peu plus fort, \u00e7a me d\u00e9range pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:10:31) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la Suisse se lance \u00e0 l'assaut des Jeux olympiques, elle ne veut pas seulement des m\u00e9dailles, elle veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et Pr\u00e9sence Suisse seront \u00e0 l'oeuvre et pas moins de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont les manifestations publiques et dans les rencontres en coulisses une attaque violente s'est d\u00e9roul\u00e9e en plein coeur de Gen\u00e8ve le criminel de 17 ans a d'abord braqu\u00e9 une pharmacie, son arme \u00e9tait factice, mais passer pour et il s'est empar\u00e9 nos v\u00e9hicules, il a forc\u00e9 le conducteur \u00e0 sortir et a pris le volant alors qu'une femme et un b\u00e9b\u00e9, se trouvaient encore \u00e0 bord, un policier a ouvert le feu, juste avant, il a pu le toucher ventre, la voiture a fini sa course dans une embard\u00e9e en Libye, voici le nouveau visage du pouvoir, Mahmoud Jibril est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition dite lib\u00e9rale qui est arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections dans ce journal aussi l'initiative z\u00fcrichoises pour les droits des hommes, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sp\u00e9cial aux questions masculines est nomm\u00e9 La Fert\u00e9 parler dans la presse du monde entier et puis l'Carax revient Holy Motors met en sc\u00e8ne Kylie Minogue ou \u00c9va Mend\u00e8s Carax est de retour apr\u00e8s des ann\u00e9es in\u00e9gal, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 \u00e0 Cannes, il recevra un L\u00e9opard d'or \u00e0 Locarno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:33 > 0:10:42) [85%] : \r\nTout d'abord, les Jeux olympiques, nous sommes \u00e0 J moins 17, tous les pays, d\u00e9voilent leurs batteries, la Suisse, on verra sans sportifs et l'esp\u00e8re 8 \u00e0 10 m\u00e9dailles Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:43 > 0:10:51) [93%] : \r\nIl y a 4 ans, \u00e0 P\u00e9kin, la d\u00e9l\u00e9gation suisse comptait 84 athl\u00e8tes cette ann\u00e9e malgr\u00e9 les crit\u00e8res de s\u00e9lection tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:51 > 0:10:54) [94%] : \r\nLa barre des 100 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 le sport suisse est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:09) [88%] : \r\nOn en a vraiment des athl\u00e8tes qui sont de d'athl\u00e8tes la classe qui rendait une performance ou une aura internationale qui est qui est vraiment \u00e9tonnante pour un petit pays comme la Suisse, petit pays de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:09 > 0:11:16) [95%] : \r\nIl y a 4 ans, la Suisse avait ramen\u00e9 7 m\u00e9dailles, on esp\u00e8re faire mieux encore cette ann\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:16 > 0:11:32) [90%] : \r\nLe but strat\u00e9gique de ce du sport suisse, c'est de gagner 7 \u00e0 9 m\u00e9dailles pour atteinte cette 25\u00e8me place dans le ranking des nations pour moi c'est assez ambitieux, jeudi 5 \u00e0 7 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, parce qu'on sait comment c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:33 > 0:11:42) [96%] : \r\nSwiss Olympic a mis le paquet pour aider les athl\u00e8tes dans leur pr\u00e9paration, budget 4 millions et le montant des primes pour une m\u00e9daille, a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:54) [88%] : \r\nEn les terre avec avec 40000 francs celui qui gagne 30000 fort le 2\u00e8me et 20000 francs le 3\u00e8me comme \u00e7a on a doubl\u00e9 les moyens financiers de la prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:55 > 0:12:04) [90%] : \r\nUne seule inconnue demeure : qui sera le porte- drapeau, Roger Federer feraient bien s\u00fbr le bonheur de Swiss Olympic mais ce dernier, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 2 fois porte- drapeau h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:04 > 0:12:05) [99%] : \r\nJ'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:06 > 0:12:15) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre donner une chance si parce que j'ai entendu que il vaut peut-\u00eatre me donnait porte- drapeau, mais j'aimerais donner une chance \u00e0 quelqu'un d'autre, alors en en train de voir et discuter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:16 > 0:12:21) [96%] : \r\nLa d\u00e9cision tombera seulement \u00e0 quelques jours du d\u00e9fil\u00e9 d'ouverture fix\u00e9e le 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:23 > 0:12:40) [92%] : \r\nLa Suisse n'esp\u00e8re pas seulement des m\u00e9dailles, elle veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et Pr\u00e9sence Suisse seront en premi\u00e8re ligne avec un d\u00e9ploiement gouvernementale impressionnant 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront \u00e0 Londres pour oeuvrer en public et dans les rencontres informelles Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:12:56) [96%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de Pr\u00e9sence Suisse le job de Nicolas Bideau c'est de vendre notre pays \u00e0 l'\u00e9tranger et pour lui, les Jeux olympiques de Londres sont une opportunit\u00e9 en or, il y a investi 4 millions et demi pour construire la zone suisse en plein coeur de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:56 > 0:13:09) [88%] : \r\nConcr\u00e8tement, voil\u00e0 la zone qu'on occupait on va v\u00e9ritablement marqu\u00e9 en rouge, c'est l'id\u00e9e d'avoir une Mezzo absolu de et dans la couronne dans la surprise, on doit se d\u00e9marquer des autres pendant les Jeux, tous les m\u00e9dias sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:09 > 0:13:16) [95%] : \r\nEt c'est l\u00e0, dans les locaux du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res que le lieu a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par une \u00e9quipe de 6 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:16 > 0:13:21) [78%] : \r\nLa construction l\u00e0 que le marketing malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:26 > 0:13:34) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des 250000 visiteurs attendus au-del\u00e0 des f\u00eates pour les m\u00e9daill\u00e9s Londres pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat politique plus fort que Sydney ou P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:35 > 0:13:52) [88%] : \r\nOn a sur nos zones \u00e9conomiques et politiques principal, puis on est \u00e0 un moment donn\u00e9 ou sur les le plan de la place financi\u00e8re, sur le plan de politique europ\u00e9enne, on a des choses \u00e0 dire \u00e0 communiquer et Angleterre, c'est important pour la place financi\u00e8re suisse, c'est important aussi pour notre politique europ\u00e9enne, donc oui c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:52 > 0:13:58) [92%] : \r\nDu coup, 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'y rendront et les lieux ont aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:58 > 0:14:16) [86%] : \r\nVoil\u00e0 un resto, l'un des langes qui permettent, apr\u00e8s l'\u00e9motion collective, on va dire d'avoir un un moment clean qui soit un niveau d'un ministre on puisse, on puisse discuter on puisse \u00e9changer, \u00eatre pass\u00e9 sur les dossiers un peu plus, plus s\u00e9rieux, donc tout un, une question dramaturgie et d'ambiance s\u00e9duit mais aussi permettent le dialogue politique de mani\u00e8re discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:16 > 0:14:24) [89%] : \r\nEt s'il pleut, il y a m\u00eame ce parapluie sign\u00e9 F\u00e9lix Vallotton la Pr\u00e9sence Suisse a tout pr\u00e9vu, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:26 > 0:14:48) [93%] : \r\nUne attaque violente s'est d\u00e9roul\u00e9e en plein coeur de Gen\u00e8ve le criminel de 17 ans a d'abord braqu\u00e9 une pharmacie, son arme \u00e9tait factice mais de passer pour une vraie, il s'est empar\u00e9 d'un v\u00e9hicule, il a forc\u00e9 le conducteur \u00e0 sortir, il a pris le volant alors qu'une femme et un b\u00e9b\u00e9, se trouvaient encore \u00e0 bord, un policier a ouvert le feu, juste avant, il a pu le toucher au ventre, la voiture a fini sa course dans une embard\u00e9e Annabelle Durand Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:49 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa voiture tourn\u00e9es par le braqueur n'aura pas \u00e9t\u00e9 plus loin, c'est \u00e0 ce Carrefour tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 que la cavale prend fin avec un seul bless\u00e9 le malfrat, l'histoire aurait pu conna\u00eetre une issue bien plus dramatique, peu avant 13 heures, un mineur de 17 ans avec le visage couvert braque cette pharmacie avec une arme de poing qui se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre factice, puis il s'enfuit \u00e0 pied vers le centre- ville, apr\u00e8s 300 m\u00e8tres devant un supermarch\u00e9, il d\u00e9cide de s'emparer d'une voiture mais un inspecteur de police s'interpose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:31) [90%] : \r\nLe malfaiteur sort le chauffeur et le policier intervient \u00e0 ce moment-l\u00e0, le malfaiteur se retourne contre policiers, celui-ci fait feu \u00e0 une reprise compte le malfaiteur qui prend une balle dans le ventre, monte dans la voiture et phare \u00e0 l'int\u00e9rieur de la voiture se trouve une femme comme passager et \u00e0 l'arri\u00e8re, son enfant de quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:32 > 0:15:45) [89%] : \r\nLe malfaiteur parvient \u00e0 s'enfuir, il remonte la rue \u00e0 grande vitesse, mais c'est une voie sans issue, la voiture percute un scooter, puis une moto, elle s'envole par- dessus ce terre- plein et vient finir sa course sur le Carrefour Joaquim Da couteau arrive imm\u00e9diatement apr\u00e8s sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:45 > 0:15:59) [71%] : \r\nDemander l'aide, vous pouvez aller les gamines et moi oui voil\u00e0, prime \u00e0 la coucher la la presse apr\u00e8s dit qu'elle avait impos\u00e9 avec lui et moi c'est pour m\u00e9moire le bourgeois pas n'est pas de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:00 > 0:16:03) [96%] : \r\n\u00e0 cette heure de la journ\u00e9e, le quartier tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 tous les t\u00e9moins sont en \u00e9moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:03 > 0:16:10) [88%] : \r\nMoi, j'ai eu peur parce que vous savez qu'Andrew avait \u00e9t\u00e9 pourtant de s'agripper et tirer \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:10 > 0:16:36) [95%] : \r\nSeul bless\u00e9s dans l'histoire, le mineur imm\u00e9diatement conduit \u00e0 l'h\u00f4pital, ses jours ne sont pas en danger quant \u00e0 la famille et aux 2 enfants otages pendant quelques minutes, ils sont sous le choc mais indemne, nous avons pu parler avec le mari qui s'est fait sortir de force de sa voiture et qui a vu sous ses yeux, sa femme et ses enfants se faire enlever ce jeune fonctionnaire de la Ville nous a confi\u00e9 ce soir n'avoir qu'un seul d\u00e9sir : celui d'oublier toute cette histoire, il s'est imm\u00e9diatement rendu aupr\u00e8s de ses proches \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 ils sont encore sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:37 > 0:17:14) [92%] : \r\nCet \u00e9v\u00e9nement survient alors que la Suisse romande a connu ces derni\u00e8res semaines plusieurs attaques violentes un Buizingen dans le canton de Fribourg, les criminels ont attaqu\u00e9 les occupants ne leur maison dans la nuit de mani\u00e8re barbare \u00e0 Payerne, c'\u00e9tait l'attaque d'une banque Raiffeisen tonn\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve une station service braqu\u00e9e la g\u00e9rante avait t\u00e9moign\u00e9 dans ce journal, elle avait d\u00e9j\u00e0 subi plusieurs cambriolages d'autres \u00e9v\u00e9nements similaires apparaissent encore sur cette carte, notamment l'attaque tout d\u00e9marre Piguet, dans ce dernier cas, on mesure combien certaines entreprises sont expos\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re l'Arc jurassien est particuli\u00e8rement touch\u00e9e : Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:15 > 0:17:20) [87%] : \r\nBraquage chez Cendrars 10 employ\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 50 kilos d'or dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:22 > 0:17:26) [97%] : \r\nUne voiture b\u00e9lier et tentative d'effraction chez Audemars Piguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:27 > 0:17:29) [85%] : \r\nDe cambriolages en 10 jours chez Corum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:30 > 0:17:39) [91%] : \r\nAvec cette question : l'hiver dernier, l'horloger a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible gr\u00e2ce \u00e0 son partenariat avec Didier Cuche alors des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:39 > 0:17:49) [91%] : \r\nLe march\u00e9, c'est un march\u00e9 important, \u00e7a va marcher, c'est une vitrine hein, c'est vraiment le le pays dans lequel l'horlogerie, donc c'est important d'\u00eatre tr\u00e8s visible, donc non, aucun regret d'avoir engag\u00e9 Didier Cuche bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:50 > 0:18:01) [94%] : \r\nDifficile de faire un lien entre pub et cambriolage, mais rien qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, ils ont doubl\u00e9 entre 2009 et 2011 pour la convention patronale c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:02 > 0:18:13) [87%] : \r\nNos industries horlog\u00e8res entrer heureusement connu un essor tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est dire derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a signifie d\u00e9veloppement qui entra\u00eene la pr\u00e9sence de voir leur plus importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:14 > 0:18:22) [96%] : \r\nAlors, les entreprises s'organisent de plus en plus elles font appel \u00e0 des consultants en s\u00e9curit\u00e9 qui mettent le doigt sur des choses toutes b\u00eates d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:23 > 0:18:35) [90%] : \r\nVoil\u00e0, alors nous avons ici une porte vitr\u00e9e qui est bien pratique pour permettre \u00e0 des malandrins d'acc\u00e9der \u00e0 l'entreprise, on a ici de la v\u00e9g\u00e9tation et un mur qui dissimule par rapport aux regard ext\u00e9rieur, donc on peut travailler en toute qui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:35 > 0:18:51) [88%] : \r\nLes personnes qui acc\u00e8dent aux locaux peuvent consulter divers documents si ceux-ci ne sont pas arranger alors nous avons ici 2 exemples d'une s\u00e9curit\u00e9 bien comprise, tout d'abord, la s\u00e9curisation des sauts de l'eau et vous avez ici les fen\u00eatre s'du rez-de-chauss\u00e9e qui sont s\u00e9curis\u00e9s au moyen de grille dissuasive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:51 > 0:19:13) [95%] : \r\nUne autre r\u00e9ponse est en train d'\u00e9merger des entreprises se regroupent pour financer leur s\u00e9curit\u00e9 ensemble, elles s'offrent des patrouilles 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, il existe actuellement 2 consortiums de ce type, 2 autres vont voir le jour, la solution est simple, l'agence de s\u00e9curit\u00e9 s'installe au centre de la r\u00e9gion concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:13 > 0:19:29) [91%] : \r\nDe plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s se sentent vraiment menac\u00e9s par les gangs qui peuvent venir de Lyon, Marseille, etc et qui ont besoin de, de, d'avoir au-del\u00e0 de la pr\u00e9sence \u00e9tatique d'avoir \u00e9galement un service de s\u00e9curit\u00e9 qui intervient rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:29 > 0:19:34) [88%] : \r\nApr\u00e8s les 2 cambriolages dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, Corum envisage elle aussi d'int\u00e9grer r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:34 > 0:19:49) [91%] : \r\nAbsolument, on va en tout cas aussi engag\u00e9 un sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9, on a fait appel \u00e0 nos assureurs pour pour nous aider \u00e0 \u00e0 comprendre mieux que ski ce qu'est ce qu'il faut faire r\u00e9ellement pour pour minimiser au maximum les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:49 > 0:19:58) [95%] : \r\nIl faudra bien, c'est certain, l'horlogerie cartonne comme jamais le prix de l'or est toujours proche de son record et les pays voisins sont en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:01 > 0:20:17) [92%] : \r\nLe chanvrier Bernard Rappaz doit purger une peine compl\u00e9mentaire de 12 mois de prison ou 8 et o\u00f9 5 ans pardon et 8 mois d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9 le Tribunal cantonal valaisan confirme la d\u00e9cision des juges de premi\u00e8re instance, l'avocat du condamn\u00e9, annonce qu'il fera recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:18 > 0:20:29) [91%] : \r\nLa justice s'est prononc\u00e9e sur les \u00e9v\u00e9nements qui ont entach\u00e9 le Montreux Jazz de l'an pass\u00e9, on avait assist\u00e9 \u00e0 des sc\u00e8nes d'\u00e9meutes, les peines vont de 4 mois de prison ferme \u00e0 60 jours- amende Michel Di Tria, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:36 > 0:21:00) [93%] : \r\nUne soir\u00e9e qui tourne \u00e0 l'\u00e9meute, plus de 300 personnes impliqu\u00e9es plusieurs agents de s\u00e9curit\u00e9 bless\u00e9s des images amateurs tourn\u00e9es \u00e0 Montreux en 2011 lors du festival de jazz, une ann\u00e9e apr\u00e8s ces violences, le minist\u00e8re public a prononc\u00e9 des peines de 4 mois de prison ferme \u00e0 60 jours- amende pour le syndic de Montreux ces peines s\u00e9v\u00e8res serviront d'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:16) [90%] : \r\nLe message est clair : j'entends beaucoup de jeunes, \u00eatre tr\u00e8s sensible non seulement \u00e0 ces condamnations \u00e9galement \u00e0 une certaine rapidit\u00e9 de la justice puisse \u00eatre une ann\u00e9e apr\u00e8s les f\u00eates, que les condamnations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es et ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 je peux danser d\u00e9j\u00e0 le dire, a eu des effets pr\u00e9ventifs tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:16 > 0:21:34) [93%] : \r\nUne vingtaine de jeunes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, la plupart sont majeurs et vivent sur la Riviera, peu de d\u00e9tails le procureur on cherche du dossier est injoignable, le tribunal d'arrondissement n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, une chose est s\u00fbre, l'exc\u00e8s d'alcool a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur des rixes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:34 > 0:21:45) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, disons-le clairement, un certain nombre de bandes avaient r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer beaucoup d'alcool fort sur le dispositif, nous avons pris la des mesures tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res contre ces bandes et quand ces infiltrations afin de limiter la consommation d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:45 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes patrouilles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es, tout comme le dispositif de r\u00e9serve pour l'heure aucun d\u00e9bordement n'est \u00e0 d\u00e9plorer lors de la 46\u00e8me \u00e9dition du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:59 > 0:22:15) [90%] : \r\nPour la suite de ce journal \u00e0 Z\u00fcrich il y a un monsieur \u00e9galit\u00e9 des hommes pour faire pendant aux madame \u00e9galit\u00e9 femmes les f\u00e9ministes, estime la chose exag\u00e9r\u00e9 et puis la d\u00e9couverte romande du jour Moutier offrent des possibilit\u00e9s d'escalade qui sont parfois m\u00e9connus, ailleurs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:16 > 0:22:32) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, d'abord en Libye, voici le nouveau visage du pouvoir apr\u00e8s les horreurs de l'\u00e9poque, Kadhafi apr\u00e8s les d\u00e9sordres entre tribus et la crainte d'une victoire islamiste Mahmoud Jibril est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition victorieuse qui revendique des positions lib\u00e9rales Mich\u00e8le Bur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:33 > 0:22:53) [93%] : \r\nL'homme appel\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 diriger la nouvelle Libye est encore une \u00e9nigme, ce que l'on sait de lui, publiquement, remonte \u00e0 quelques mois, Mahmoud Jibril est alors en quelque sorte le 1er ministre des rebelles dans un pays o\u00f9 l'on se battent encore contre le r\u00e9gime Kadhafi et tourne inlassablement en Europe pour renforcer les soutiens, notamment celui de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:55 > 0:23:30) [95%] : \r\nC'est aussi lui qui se rend le 1er \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et \u00e0 rebours des usages diplomatiques annonce que Paris reconna\u00eet le CNT le Conseil national de transition, \u00e9conomiste form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Pittsburgh, Pennsylvanie, Mahmoud Jibril est l'un des rares leader libyen de la transition au b\u00e9n\u00e9fice d'une exp\u00e9rience politique et c'est bien ce que lui reprochent ses adversaires, les islamistes et l'arm\u00e9e Jibril est aussi un ex- dignitaire du r\u00e9gime proche de Sa\u00eff Al-Islam Kadhafi, m\u00eame s'il est aussi le 1er \u00e0 avoir retourn\u00e9 sa veste, avec en t\u00eate un nouveau destin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:49) [89%] : \r\nOui vous Wall Nub\u00e9court je confirme que tous les d\u00e9mons, y compris Kadhafi disparu de ce pays bien aim\u00e9 Beno\u00eet quand tu\u00e9 et je crois que c'est aux libyens de r\u00e9aliser, \u00e0 pr\u00e9sent que le temps est venu de fonder une nouvelle Libye et Newsweb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:49 > 0:24:22) [91%] : \r\nMerci, mais cette nouvelle Libye Mahmoud Jibril architecte infatigable pour la cr\u00e9ation, par exemple, de la conf\u00e9rence des Amis de la Libye a contribu\u00e9 sans nul doute \u00e0 la pr\u00e9parer, seulement voil\u00e0, l'homme de l'Occident, ce lib\u00e9ral qui se pr\u00e9sente comme le garant d'une Libye rassembl\u00e9s devra encore attendre 3 jours avant l'annonce d'un r\u00e9sultat d\u00e9finitif aux islamistes de la future assembl\u00e9e constituante il constate d\u00e9j\u00e0 folle de Future la charia en France, c'est une r\u00e9f\u00e9rence pour notre constitution et notre vivre-ensemble how to C.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:23 > 0:24:38) [91%] : \r\nLes islamistes et l'arm\u00e9e engage un bras de fer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat en \u00c9gypte, le Parlement, domin\u00e9 par les islamistes s'est r\u00e9uni en d\u00e9fiant la Cour supr\u00eame constitutionnelle qu'il avait dissous la r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 maintenue par d\u00e9cret du pr\u00e9sident Mohamed Morsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:39 > 0:24:42) [86%] : \r\nL'arm\u00e9e et la justice d\u00e9sapprouve le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:44 > 0:24:58) [95%] : \r\nAu Portugal, le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s rigoureux pour sortir de la dette ne rend pas la vie facile aux retrait\u00e9s les montants allou\u00e9s sont souvent born\u00e9 \u00e0 420 euros par mois, cela repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 500 francs suisses Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:00 > 0:25:11) [92%] : \r\n\u00e0 65 ans, Helder esp\u00e9rait enfin se reposer et avoir du temps pour ces oiseaux mais avec une retraite de 395 euros par mois, ce Portugais n'a pas d'autre choix que de continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:12 > 0:25:30) [82%] : \r\nLes fils de voyage, c'est tr\u00e8s difficile, je dois \u00eatre polyvalent, je fais de tourisme, je travaille comme plombier, \u00e9lectricien \u00e0 terrassier, mais si je ne fais pas \u00e7a, je n'ai pas de quoi vivre, alors je suis bien oblig\u00e9 enfin, \u00e7a ne veut suffit Fiat peu Majdal Eltsine \u00e0 Londres \u00e0 l'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:31 > 0:25:48) [88%] : \r\nAu Portugal, la retraite est en moyenne de 420 euros par mois, c'est plus bas que le seuil de pauvret\u00e9, Helder ne conna\u00eet pas les week- end dimanche matin 8 heures, il part donc travailler, il est aujourd'hui en cuisine dans ce restaurant de quartier, il retrouve Emilia, sa coll\u00e8gue, elle, \u00e0 72 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:48 > 0:25:50) [79%] : \r\nD'c'est l'\u00c9tat maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:50 > 0:25:53) [89%] : \r\nElle aussi a une retraite tr\u00e8s petite encore plus petites que la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:54 > 0:25:58) [95%] : \r\nEmilia touche 300 euros par mois, alors elle continue de faire des m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:59 > 0:26:06) [90%] : \r\nC'est, voil\u00e0 : je travaille pour mes enfants et mes petits-enfants, car j'ai vraiment une retraite ridicule parce que je resterai ici jusqu'\u00e0 ce qu'il m'en terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:08 > 0:26:09) [84%] : \r\nEt Henri Ndome ils \u00e9taient faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:10 > 0:26:15) [92%] : \r\nSi le pr\u00e9sident dit qu'il gagne peu, alors qu'est ce que l'on peut dire de nous car les p\u00f4vres c'est nous, hommes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:16 > 0:26:37) [92%] : \r\nCar il y a quelques mois, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a provoqu\u00e9 l'indignation g\u00e9n\u00e9rale en se plaignant de toucher une retraite insuffisante, oui, vous avez entendu je ne recevrai que 1300 euros par mois, des propos scandaleux pour lui, ce Portugais au ch\u00f4mage a donc r\u00e9dig\u00e9 une p\u00e9tition sur internet pour exiger la d\u00e9mission d'Anibal Cavaco il a d\u00e9j\u00e0 recueilli 40000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:38 > 0:26:51) [85%] : \r\nAT pronon\u00e7ant pour tout ce qu'il dit est faux : le pr\u00e9sident n'a aucun probl\u00e8me financier, il ne gagne pas seulement ceux qui l'annonce : on sait qu'il a aussi des rentr\u00e9es financi\u00e8res pas vraiment transparente d\u00e9rangeante de chez et vos rivaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:52 > 0:27:02) [91%] : \r\nCertains portugais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser sur les fins de mois difficiles de leur pr\u00e9sident, comme dans cette boutique de Lisbonne o\u00f9 les tee-shirts sarcastique, sont devenus des incontournables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:06 > 0:27:30) [88%] : \r\nLe canton d'Zurich innove en mati\u00e8re de promotion masculines, pour la premi\u00e8re fois en Suisse, il cr\u00e9e un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines, un homme sera int\u00e9gr\u00e9 au bureau cantonal de l'\u00e9galit\u00e9, selon les d\u00e9fenseurs de cette id\u00e9e, les hommes doivent maintenant \u00eatre aid\u00e9 \u00e0 leur tour dans un monde o\u00f9 la promotion de la femme est parfois tr\u00e8s loin des f\u00e9ministes d\u00e9noncent un propos selon elle exag\u00e9r\u00e9 Jean-Marc le berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:31 > 0:27:46) [92%] : \r\nVoici le 1er d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines Marcus Steiner, un homme qui n'a pas peur de tenir t\u00eate aux f\u00e9ministes, non pas pour d\u00e9fendre une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, mais parce qu'il estime que le projet de l'\u00e9galit\u00e9 devrait \u00eatre port\u00e9s autant par les hommes que par les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:47 > 0:28:02) [78%] : \r\nD\u00e9clar\u00e9 je Talanx politique forte ne se fera sans que \u00e7a, la politique de l'\u00e9galit\u00e9 n'atteint pas son budget car pour les hommes, le synonyme de renoncement \u00e9tait \u00e0 fond dans une ferme en gros on leur donnant de moins travailler, donc de moins gagner du solo, mais pas int\u00e9ressant pour Fathi ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:03 > 0:28:13) [92%] : \r\nMarco Steinauer se voit surtout comme un coach, c'est pourquoi, dans sa nouvelle t\u00e2che au sein du bureau z\u00fcrichois de l'\u00e9galit\u00e9 il vantera avant tout les b\u00e9n\u00e9fices de l'\u00e9mancipation pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:14 > 0:28:28) [87%] : \r\nQui fera organiste parce qu'il \u00e9tait sous cabine en travaillant moins, les hommes ont beaucoup \u00e0 gagner, je pense \u00e0 une meilleure qualit\u00e9 de vie, je pense au contact avec les enfants, il y a une relation plus \u00e9quilibr\u00e9e avec leurs partenaires, bureautique et p\u00e9tillante souffre out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:28:50) [94%] : \r\nPsychologue de formation, le Z\u00fcrichois \u00e2g\u00e9 de 39 ans, se bat depuis plus de 10 ans contre les pr\u00e9judices subis par les hommes, pr\u00e9sident de l'association Point CH Marcoux Steinhoff notamment mont\u00e9 au front en faveur de l'autorit\u00e9 parentale conjointe apr\u00e8s les divorces un combat gagn\u00e9, au grand dam de nombreuses femmes qui n'accueillent pas d'un bon oeil la nomination de ce militant dans un bureau de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:50 > 0:29:06) [92%] : \r\nC'est pas que \u00e7a m'irrite, c'est que je suis peut-\u00eatre, j'ai des doutes quant \u00e0 l'aspect un peu magique, du fait d'engager un homme sur des questions d'\u00e9galit\u00e9 et pour promouvoir la conciliation va, ipso facto, r\u00e9gler le probl\u00e8me, je ne crois pas \u00e0 l'effet Zorro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:06 > 0:29:16) [92%] : \r\nMarcus Steiner qui vient de publier un livre sur la politique pour les hommes ne d\u00e9voile pas encore toutes ses cartes mais une chose est s\u00fbre : les f\u00e9ministes Les surveilleront de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:18 > 0:29:36) [91%] : \r\nCuche et Barbezat ne pourront pas \u00eatre candidat en bin\u00f4me au conseiller d'\u00c9tat, Neuch\u00e2tel, les 2 humoristes avaient demand\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00eatre \u00e9lus ensemble en vue d'un job sharing, selon une information recueillie par notre bureau neuch\u00e2telois la chanceli\u00e8re il refuse cette candidature Double Benjamin Cuche dit vouloir \u00e9tudier la suite \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:38 > 0:29:57) [92%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel toujours les enfants du Centre pour requ\u00e9rants d'asile de Perreux seront scolaris\u00e9s en classes sp\u00e9ciales \u00e0 la rentr\u00e9e, depuis l'ouverture du centre, en f\u00e9vrier, ils allaient dans les \u00e9coles publiques, les autorit\u00e9s estiment que l'accueil est trop compliqu\u00e9 nouvelle classe m\u00eame ouvrira ses portes, elle accueillera entre 10 et 15 enfants \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:59 > 0:30:14) [95%] : \r\nLa R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools confie sa collection d'alambics au canton du Jura, ce dernier promet de mettre en valeur ces engins destin\u00e9s \u00e0 fabriquer de l'eau-de-vie confisqu\u00e9 ou rachet\u00e9 par les autorit\u00e9s au cours des 70 derni\u00e8res ann\u00e9es mus\u00e9e devrait voir le jour d'ici 2 ans, Julien Hostettler je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:15 > 0:30:28) [92%] : \r\nCes 160 alambics n'aurait pas d\u00fb survivre les fonctionnaires de la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools aurait d\u00fb les d\u00e9truire apr\u00e8s leur saisie certains employ\u00e9 amoureux de ces belles pi\u00e8ces en cuivre ont toutefois d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9ir et de conserver les alambics les plus originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:28 > 0:30:41) [90%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 fonctionnaire mod\u00e8le, en tout cas pas dans ce domaine, ici et voil\u00e0 on pourra montrer \u00e0 nos g\u00e9n\u00e9rations futures qu'est-ce que quels sont les appareils qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00e0 faire disons diff\u00e9rente aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:41 > 0:30:54) [93%] : \r\nR\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools et Jura ont sign\u00e9 aujourd'hui une convention dans laquelle le canton s'engage \u00e0 pr\u00e9senter ses t\u00e9moins du pass\u00e9 au grand public une belle reconnaissance et finalement un juste retour des choses, la distillation clandestine dans la r\u00e9gion, on a bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:08) [87%] : \r\nDonc on a un bon projet pour que les gens de l'ext\u00e9rieur viennent et puis il a plaisir et puis qu'on existe comme \u00e9tant cr\u00e9dible, mais effectivement je crois que les Jurassiens et l'eau-de-vie, certains plus que d'autres ont de belles aventures de jour comme de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:08 > 0:31:22) [91%] : \r\nLe projet de mise en valeur, pr\u00e9voit d'exposer ses alambic, mais aussi de pr\u00e9senter le travail du distillateurs gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9monstrations, ce matin, pour l'occasion un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien \u00e9tait remis en fonction \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait chauff\u00e9 au bois et se balader de village en village, ils \u00e9taient toujours tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:22 > 0:31:34) [73%] : \r\nPar qui, chaussures, mais avec un tracteur et puis c'est pas quand ils sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 tester la avec celle-l\u00e0, mais c'est persuad\u00e9 et \u00e0 Normand, peut-\u00eatre m\u00eame 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:35 > 0:31:42) [94%] : \r\nLe futur mus\u00e9e, qui accueillera cette collection d'alambics devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en 2014 il se situera dans la r\u00e9gion de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:43 > 0:31:58) [90%] : \r\nMais Oscar Carax revient Holy Motors met en sc\u00e8ne Kelly Minogue ou \u00c9va Mend\u00e8s Carax a \u00e9t\u00e9 un cin\u00e9aste embl\u00e9matique des ann\u00e9es 80 il est de retour apr\u00e8s des succ\u00e8s in\u00e9gaux, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 \u00e0 Cannes et recevra un L\u00e9opard dehors \u00e0 Locarno Florence m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:06 > 0:32:23) [92%] : \r\nQu'est-ce qui vous pousse \u00e0 continuer car je continue comme j'ai commenc\u00e9 pour la beaut\u00e9 du geste, la beaut\u00e9 du geste cin\u00e9matographique Holy Motors telle une somptueuse m\u00e9taphore du cin\u00e9ma nous emm\u00e8ne dans l'univers de 11 personnages tous jou\u00e9 par Denis Lavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:23 > 0:32:31) [85%] : \r\nMoi ce que je trouve admirable dans ce m\u00e9tier, c'est de d'\u00eatre emmen\u00e9s dans des aventures tant la fiction et puis ont aussi dans du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:32 > 0:32:41) [91%] : \r\nVoyage dans le temps \u00e9galement acteur f\u00e9tiche et double de L\u00e9o s'Carax Denis Lavant accompagne le r\u00e9alisateur depuis pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:41 > 0:32:48) [91%] : \r\nC'est aussi s\u00fbrement le 1er qui m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:49 > 0:32:56) [85%] : \r\nAlors je sais que je suis d'abord danseurs avant com\u00e9diens que je suis d'abord dans un rapport d'expression celui d'abord dans le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:56 > 0:33:02) [78%] : \r\nL'acteur se livre que corps perdu dans le film 11 r\u00f4les \u00e0 sa d\u00e9mesure, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:03 > 0:33:16) [81%] : \r\nC'est monsieur merde qui est une invention extraordinaire, une zone de burlesque extr\u00eames moderne, c'est la burlesque trash, et c'est une pure jubilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:17 > 0:33:20) [90%] : \r\nVous aimez le cin\u00e9ma alors monter dans l'avion Busin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:24 > 0:33:37) [95%] : \r\nUne nouvelle affaire de dopage secoue le Tour de France, R\u00e9my Di Gregorio, coureur de Cofidis a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cas d'une information judiciaire ouverte en juin 2011, il est en garde \u00e0 vue pour trafic pr\u00e9sum\u00e9 de produits dopants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:39 > 0:33:53) [81%] : \r\nVoici le temps des au bonheur de cin\u00e9ma, il y en a le quinzaine en Suisse romande, ils sont appr\u00e9ci\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral des spectateurs, mais la sant\u00e9 financi\u00e8re fragile, ils d\u00e9pendent beaucoup des soutiens financiers et de la m\u00e9t\u00e9o Ivan il y eut faire mal Patrick Schnerb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:54 > 0:34:00) [91%] : \r\nUn cadre de r\u00eave pour une toile sous les \u00e9toiles, voil\u00e0 10 ans que Martigny offrent ce d\u00e9cor pour ouvrir le bal des Openair de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:04 > 0:34:07) [78%] : \r\nAvec d\u00e9j\u00e0 une inqui\u00e9tude, un ainsi plut\u00f4t mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:08 > 0:34:09) [86%] : \r\nAlors ce nuage, \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:09 > 0:34:16) [84%] : \r\nEux un peu je dirais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un peu plus clair maintenant, \u00e7a redevient bien noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:16 > 0:34:31) [88%] : \r\nEn Suisse romande 15 Openair \u00e9gaieront l'\u00e9t\u00e9 des cin\u00e9philes, auteur de charme au bord de la Cl\u00e9ment, 5 d'entre eux, dont celui de Martini sont financ\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Lucerne, qui g\u00e8re une vingtaine de plein air dans toute la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 un gros sponsor et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:31 > 0:34:46) [91%] : \r\nIl y a juste 800 fauteuils, installer une cabine de projection un projecteur num\u00e9rique, enfin je veux dire c'est des frais \u00e9normes que juste il y a qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui est sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0- dedans qui peut le faire et qui en plus \u00e0 des sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:46 > 0:35:04) [88%] : \r\nUn soutien financier en effet n\u00e9cessaire \u00e0 Lausanne, le retrait du sponsor principal, a sign\u00e9 la fin de l'Open Air de Bellerive et le sc\u00e9nario a failli se r\u00e9p\u00e9ter ici, au Port Noir de Gen\u00e8ve, le rendez- vous a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e in-extremis, adieu le Cin\u00e9- lac voici le gin Yves Aerts Festival avec un leitmotiv : se diversifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:04 > 0:35:24) [90%] : \r\nPour la m\u00eame infrastructure seulement cin\u00e9ma il y a, il disait : c'est pas int\u00e9ressant parce qu'il faut commencer \u00e0 partir de 22 heures jusqu'\u00e0 minuit, on a fait des cin\u00e9ma avec des th\u00e9matiques, on fait ses consoeurs qui est li\u00e9 au feeling, il y aura le fils de Bob Marley qui vient de sortir, Mario, un concert de reggae juste avant, il y aura aussi des activit\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi, c'est pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:25 > 0:35:33) [85%] : \r\nUn point de vue partag\u00e9 par Jean-Pierre Gr\u00e8s, qui s'est lanc\u00e9 dans un d\u00e9fi : offrir aux habitants de Lyon leur premi\u00e8res Openair d\u00e8s la fin juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:33 > 0:35:46) [90%] : \r\nOn a mis\u00e9 si vous voulez sur l'originalit\u00e9 effectivement 12 avant- premi\u00e8res, plus 6 soir\u00e9es \u00e9v\u00e9nementielles et le reste \u00e9tant des films qui sont sortis et qui ont eu beaucoup de succ\u00e8s, voil\u00e0, mais on a essay\u00e9 d'\u00eatre un petit peu plus inventifs voil\u00e0 2 pas simplement aligner le Box-Office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:47 > 0:35:58) [96%] : \r\nLyon offrira 34 soir\u00e9e pour un investissement de 200000 francs \u00e0 ce jour, le budget est couvert \u00e0 70 pourcent par le sponsoring et la publicit\u00e9, les 30 pourcent restants sont dans les mains des dieux du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:02 > 0:36:11) [89%] : \r\nEt maintenant, la suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, nous nous rendons \u00e0 Moutier, vous y \u00eates Pascal Bourquin un aspect parfois m\u00e9connus de la r\u00e9gion qui peut int\u00e9resser tous les romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:12 > 0:36:47) [91%] : \r\nEh bien oui, Darius, il faut savoir Moutier n'est pas que la ville qui abrite Tornos Moutier n'est pas qu'une ville charni\u00e8re dans la question jurassienne c'est aussi quant \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o est meilleur que ce soir, en haut lieu de l'alpinisme gr\u00e2ce au rocher que vous pouvez apercevoir derri\u00e8re moi et notamment une voie d'escalade qui s'appelle La Sp\u00e9ciale et qui, dans les ann\u00e9es 60 des grimpeurs venus de tout le pays, il y a quelques mois cette sp\u00e9ciale a failli dispara\u00eetre lors de la s\u00e9curisation de la ligne de chemin de fer qui se trouve au-dessous mais le la section locale du Club alpin suisse s'est battu pour maintenir ce t\u00e9moin de l'histoire de l'alpinisme suisse, voyez plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:54 > 0:37:05) [89%] : \r\nL'escalade, ce n'est pas qu'une affaire de haute montagne et c'est ainsi que durant plusieurs d\u00e9cennies sur la liste d'au lieu de l'alpinisme suisse \u00e0 figurer cette voie appel\u00e9e La Sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:07 > 0:37:26) [87%] : \r\nC'est une magnifique arr\u00eat qui d\u00e9marre, niveau de la bi\u00e8re, ce qui manque compl\u00e8tement effil\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9troite et qui a pris l'ouverture en 1945 \u00e0 tout de suite \u00e9t\u00e9 connu sur le plan suisse et beaucoup de gens sont venus dans ce cas, le magnifique bon dans la ville de Moutier et ce qu'il a fait tout de suite un must pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:28 > 0:37:39) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 200 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation soit plus ou moins 2 heures de balade dans un environnement spectaculaire la voie ouverte par Vivid Zimmermann a rapidement fait de nombreux adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:40 > 0:37:44) [91%] : \r\nPourtant, il y a quelques ann\u00e9es, la sp\u00e9ciale a bien failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:48 > 0:37:56) [82%] : \r\nParce que pour acc\u00e9der au pied de la voix, il fallait allonger la voir ce match faire or les CFF ne voulaient plus relancer voir ce match faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:58 > 0:38:12) [86%] : \r\nIls nous ont propos\u00e9 une solution lorsqu'ils ont s\u00e9curis\u00e9 toute la zone, c'est de faire une ligne de vie en rappelant Birsa la ligne d'espace Vert, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par on tenait absolument \u00e0 maintenir cette voie pour les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:15 > 0:38:34) [92%] : \r\nSi la section locale du Club alpin suisse a d\u00e9pens\u00e9 quelque 25000 francs pour sauver la sp\u00e9ciale, c'est non seulement pour le plaisir de pouvoir continuer \u00e0 grimper sur cette ar\u00eate mais aussi pour sauver une voie qui appartient v\u00e9ritablement au Patrimoine de l'alpinisme dans les ann\u00e9es 60 on y grimper presque en file indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:35 > 0:38:54) [87%] : \r\nIl y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde qui un peu de partout, de la de la Suisse, voir la Suisse romande et et certains week- end il y avait jusqu'\u00e0 400 personnes, c'\u00e9tait une grande classique, c'\u00e9tait de faire cette jolie arr\u00eate et puis sur le c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re moi, ben il y avait la possibilit\u00e9 de redescendre c\u00e9l\u00e9brant rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:54 > 0:39:03) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, compte tenu du mat\u00e9riel et de l'entra\u00eenement, la Sp\u00e9ciale \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une voie difficile que chaque alpiniste voulait accrocher \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:05 > 0:39:16) [91%] : \r\nAujourd'hui, le niveau des grimpeurs a \u00e9volu\u00e9 et cette belle arr\u00eate des gorges de Moutier n'est plus aussi couru mais son cadre n'en reste pas moins magnifique pour la plus grande joie des habitu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:39:18 > 0:39:37) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse se lance \u00e0 l'assaut des Jeux olympiques, elle ne veut pas seulement des m\u00e9dailles veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et Pr\u00e9sence Suisse seront \u00e0 l'oeuvre et pas moins de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les manifestations publiques et dans les rencontres informelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:39:38 > 0:39:43) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:58 > 0:40:02) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:23 > 0:40:35) [77%] : \r\nLe stress quartier je note changer chaussures parce qu'elle serait aussi pour lui une soir\u00e9e Darius \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:47 > 0:40:54) [89%] : \r\n2 minutes 40 merci beaucoup un fourre-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:54 > 0:40:57) [83%] : \r\nP. donc, faudrait pas qu'on voyait les jambes parce que j'ai mis un truc, elle est tr\u00e8s courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:58 > 0:41:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a super si jamais chose tout le monde, un petit verre d'eau, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:09 > 0:41:11) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va comme j'ai install\u00e9 mon micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:12 > 0:41:18) [85%] : \r\nComme la robe est un peu transparente la rien dire \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:24 > 0:41:30) [71%] : \r\n3 petites rues depuis 2 3 petits trucs crue va le la nuit, merci, je peux donner \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:29 > 0:42:39) [85%] : \r\nJ'un mais je ne sais pas si on \u00e9tait bien la bonne place au traitement, je crois que j'\u00e9tais sur l'ancienne, \u00e7a va, pour eux, ce d\u00e9coupage parce que seule la place pour Val\u00e9rie, puisque c'\u00e9tait le je crois que je m'\u00e9tais mis sur l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:05 > 0:46:21) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous le temps, ce mardi est bien \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s panach\u00e9 avec cet apr\u00e8s- midi, un peu de pluie partout m\u00eame localement de forts orages, ce fut le cas notamment dans la r\u00e9gion de Kloten o\u00f9 il y a m\u00eame demain, h\u00e9 bien l'atmosph\u00e8re devrait progressivement se stabiliser alors la journ\u00e9e avait bien commenc\u00e9, nous avions un temps ensoleill\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement durant la matin\u00e9e, mais le courant du Sud-Ouest qui est entra\u00een\u00e9 par une d\u00e9pression centr\u00e9e sur les \u00eeles britanniques s'est rapidement charg\u00e9 en humidit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, et cela s'est traduit par ces arriv\u00e9es de zone de pluie d'orage, elles se sont faites de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9e sur notre pays, ces zones d'humidit\u00e9 vont petit \u00e0 petit, c'est demain, en direction de l'Est au profit d'air plus sec, plus stable, mais aussi un peu plus frais et puis, nous devrions conserver un temps sec durant la journ\u00e9e de jeudi, avant retour d'un risque de pluie \u00e0 partir de vendredi, alors si l'on regarde du c\u00f4t\u00e9 des images radar disponible, on voit bien cet apr\u00e8s- midi, cette augmentation des zones de pluie d'orage, un peu partout sur la Suisse et M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient pour ces prochaines heures ce risque d'activit\u00e9, ensuite, celle-ci devrait diminuer au fil de la nuit demain matin bien selon nos sp\u00e9cialistes la n\u00e9bulosit\u00e9 sera encore fr\u00e9quente un peu partout sur la Suisse romande avec m\u00eame quelques petites pluies possibles, \u00e7a a plut\u00f4t en r\u00e9gion de montagne et surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e, le nuage seront aussi nombreux sur l'est du pays o\u00f9 l\u00e0 nous aurons un risque de pluie, aussi bien sur les reliefs que sur le plateau un temps sec mais assez nuageux sur l'Engadine, puis sur le Centre et le sud du Tessin, l\u00e0, le soleil devrait s'imposer un peu plus rapidement qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, nous aurons un afflux d'air plus sec \u00e0 partir de l'Ouest ainsi en pleine romande, on attend de plus en plus de soleil en montagne, les nuages resteront probablement plus longtemps accroch\u00e9, nous aurons encore quelques ond\u00e9es sur les Alpes orientales les Grisons lingua d\u00eener puis sur le Tessin, il faudra compter avec une augmentation du risque orageux en cours d'apr\u00e8s- midi, je vous laisse d\u00e9couvrir les temp\u00e9ratures pour demain seront sensibles baisse, nous aurons de 14 \u00e0 18 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 22 \u00e0 23 sur le plateau un petit 17 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall maximum 28 pour Locarno, il fera 0 \u00e0 3200 m\u00e8tres quant au vent du sud- ouest et rafales seront possibles ce soir s'il y a encore de l'orage et puis demain, ils seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne en moins et sur le plateau et puis en haute montagne, ils seront comme aujourd'hui relativement fort ensuite jeudi un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 dans l'ensemble, avec des temp\u00e9ratures de l'ordre de 22 \u00e0 25 degr\u00e9s nous serons encore au-dessous des normes de saison vendredi en cours de journ\u00e9e une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest et quelques pluies en cours d'apr\u00e8s- midi et puis pour le week- end, un temps relativement changeant avec des temp\u00e9ratures basses 22 23 degr\u00e9s et durant toutes ces journ\u00e9es, possibilit\u00e9 de quelques pluies \u00e0 l'\u00e9volution sera peut \u00eatre chose l\u00e0 m\u00eame sur l'est du pays, \u00e0 ceci pr\u00e8s que jeudi, les nuages seront probablement plus nombreux qu'\u00e0 l'ouest et puis les temp\u00e9ratures sont aussi plus fra\u00eeche 20 degr\u00e9s jeudi 21 pour la fin de la semaine sur le sud, les temp\u00e9ratures resteront estivales, nous aurons un peu d'orages vendredi et samedi et quelques averses encore possibles durant la journ\u00e9e de dimanche, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain vous f\u00eaterez les Beno\u00eet cette place pour trouver la belle Claudia m\u00ealant joie dit sa voix, je souhaite pour ma part un excellent mardi soir avec tout de suite, \u00e0 bon entendeur, \u00e0 bient\u00f4t avoir.\r\n\r\n\n", "UMID : ZB278935\r\nDate de transcription : 16-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:03:46) [61%] : \r\nCette cravate le moins peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:03:59) [83%] : \r\n\u00e7a va nous voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:05:22 > 0:05:23) [83%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:37) [83%] : \r\nBon c'est pas grave, je reprendrai le 1er texte non laisse non le jour prend un 1er texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:42 > 0:05:43) [84%] : \r\nJe m'entends Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:05:45 > 0:05:48) [87%] : \r\nOui je t'entends, mais si on peut mettre un petit peu plus fort, \u00e7a me d\u00e9range pas, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:16 > 0:10:31) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la Suisse se lance \u00e0 l'assaut des Jeux olympiques, elle ne veut pas seulement des m\u00e9dailles, elle veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et Pr\u00e9sence Suisse seront \u00e0 l'oeuvre et pas moins de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont les manifestations publiques et dans les rencontres en coulisses une attaque violente s'est d\u00e9roul\u00e9e en plein coeur de Gen\u00e8ve le criminel de 17 ans a d'abord braqu\u00e9 une pharmacie, son arme \u00e9tait factice, mais pas assez pour vivre et il s'est empar\u00e9 de nos v\u00e9hicules, il a forc\u00e9 le conducteur \u00e0 sortir et a pris le volant alors qu'une femme et un b\u00e9b\u00e9, se trouvaient encore \u00e0 bord, un policier a ouvert le feu, juste avant, il a pu le toucher au ventre, la voiture a fini sa course dans une embard\u00e9e en Libye, voici le nouveau visage du pouvoir, Mahmoud Jibril est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition dite lib\u00e9rale qui est arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections dans ce journal aussi l'initiative z\u00fcrichoises pour les droits des hommes, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sp\u00e9cial aux questions masculines est nomm\u00e9 La Fert\u00e9 parler dans la presse du monde entier et puis l'Carax revient Holy Motors met en sc\u00e8ne Kylie Minogue ou \u00c9va Mend\u00e8s Carax est de retour apr\u00e8s des ann\u00e9es in\u00e9gal, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 \u00e0 Cannes, il recevra au L\u00e9opard d'or \u00e0 Locarno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:33 > 0:10:42) [83%] : \r\nTout d'abord, les Jeux olympiques, nous sommes \u00e0 J moins 17, tous les pays, d\u00e9voilent leurs batteries, la Suisse, on verra son de sportifs et l'esp\u00e8re 8 \u00e0 10 m\u00e9dailles Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:44 > 0:10:51) [92%] : \r\nIl y a 4 ans, \u00e0 P\u00e9kin, la d\u00e9l\u00e9gation suisse comptait 84 athl\u00e8tes cette ann\u00e9e malgr\u00e9 les crit\u00e8res de s\u00e9lection tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:51 > 0:10:55) [94%] : \r\nLa barre des 100 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 le sport suisse est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:56 > 0:11:09) [89%] : \r\nOn a vraiment des athl\u00e8tes qui sont de d'athl\u00e8tes la classe qui en est une performance ou une aura internationale qui est qui est vraiment \u00e9tonnante pour un petit pays comme la Suisse, petit pays de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:16) [91%] : \r\nIl y a 4 ans, la Suisse avait ramen\u00e9 7 m\u00e9dailles, on esp\u00e8re faire mieux encore cette ann\u00e9e, il y \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:17 > 0:11:32) [89%] : \r\nLe but strat\u00e9gique de du sport suisse et de gagner 7 \u00e0 9 m\u00e9dailles pour atteindre cette 25\u00e8me place dans le ranking des nations pour moi c'est assez ambitieux, jeudi 5 \u00e0 7 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, parce qu'on sait comment c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:33 > 0:11:42) [96%] : \r\nSwiss Olympic a mis le paquet pour aider les athl\u00e8tes dans leur pr\u00e9paration, budget 4 millions et le montant des primes pour une m\u00e9daille, a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:54) [86%] : \r\nOn les sous terre avec avec 40000 francs celui qui gagne 30000 fort le 2\u00e8me et 20000 francs le 3\u00e8me comme \u00e7a on a doubl\u00e9 les moyens financiers de la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:55 > 0:12:04) [90%] : \r\nUne seule inconnue demeure : qui sera le porte- drapeau, Roger Federer feraient bien s\u00fbr le bonheur de Swiss Olympic mais ce dernier, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 2 fois porte- drapeau h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:04 > 0:12:16) [81%] : \r\nJ'aimerais peut-\u00eatre donner une chance si parce que j'ai entendu que il veut pas l\u00e0 me donnait porte- drapeau Benjamin peut-\u00eatre donner une chance \u00e0 quelqu'un d'autre, alors on en train de voir et discuter ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:16 > 0:12:22) [96%] : \r\nLa d\u00e9cision tombera seulement \u00e0 quelques jours du d\u00e9fil\u00e9 d'ouverture fix\u00e9e le 27 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:23 > 0:12:41) [92%] : \r\nLa Suisse n'esp\u00e8re pas seulement des m\u00e9dailles, elle veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et Pr\u00e9sence Suisse seront en premi\u00e8re ligne avec un d\u00e9ploiement gouvernementale impressionnant 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront \u00e0 Londres pour oeuvrer en public et dans les rencontres informelles Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:41 > 0:12:56) [96%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de Pr\u00e9sence Suisse le job de Nicolas Bideau c'est de vendre notre pays \u00e0 l'\u00e9tranger et pour lui, les Jeux olympiques de Londres sont une opportunit\u00e9 en or, il y a investi 4 millions et demi pour construire la zone suisse en plein coeur de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:56 > 0:13:09) [86%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, voil\u00e0 la zone Euro que paie on va v\u00e9ritablement marqu\u00e9 en rouge, c'est l'id\u00e9e d'avoir une Mezzo souhaite et dans la couronne on dans la surprise doit se d\u00e9marquer des autres pendant les Jeux, tous les m\u00e9dias sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:16) [94%] : \r\nEt c'est l\u00e0, dans les locaux du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res que le lieu a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par une \u00e9quipe de 6 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:13:16 > 0:13:21) [81%] : \r\nLa construction la que le marketing, ils veulent maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:35) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des 250000 visiteurs attendus au-del\u00e0 des f\u00eates pour les m\u00e9daill\u00e9s Londres pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat politique plus fort que Sydney ou P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:35 > 0:13:52) [89%] : \r\nOn est sur nos zones \u00e9conomiques et politiques principal, puis on est \u00e0 un moment donn\u00e9 ou sur les le plan de la place financi\u00e8re, sur le plan de la politique europ\u00e9enne, on a des choses \u00e0 dire \u00e0 communiquer et Angleterre, c'est important pour la place financi\u00e8re suisse, c'est important aussi pour la politique europ\u00e9enne, donc oui c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:52 > 0:13:58) [92%] : \r\nDu coup, 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'y rendront et les lieux ont aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:16) [86%] : \r\nVoil\u00e0 un resto l'des langes qui permettent, apr\u00e8s l'\u00e9motion collective, on va dire d'avoir un un moment clean qui soit un niveau d'un ministre on puisse, on puisse discuter on puisse \u00e9changer, \u00eatre pass\u00e9 sur les dossiers un peu plus, un peu plus s\u00e9rieux donc toute une question dramaturgie et d'ambiance s\u00e9duit mais aussi permettent le dialogue politique de mani\u00e8re discr\u00e8te si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:16 > 0:14:24) [90%] : \r\nEt s'il pleut, il y a m\u00eame ce parapluie sign\u00e9e F\u00e9lix Vallotton Pr\u00e9sence Suisse a tout pr\u00e9vu, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:26 > 0:14:48) [93%] : \r\nUne attaque violente s'est d\u00e9roul\u00e9e en plein coeur de Gen\u00e8ve le criminel de 17 ans a d'abord braqu\u00e9 une pharmacie, son arme \u00e9tait factice mais est pass\u00e9 pour une vraie, il s'est empar\u00e9 d'un v\u00e9hicule, il a forc\u00e9 le conducteur \u00e0 sortir, il a pris le volant alors qu'une femme et un b\u00e9b\u00e9, se trouvaient encore \u00e0 bord, un policier a ouvert le feu, juste avant, il a pu le toucher au ventre, la voiture a fini sa course dans une embard\u00e9e Annabelle Durand Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:49 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa voiture des par le braqueur n'aura pas \u00e9t\u00e9 plus loin, c'est \u00e0 ce Carrefour tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 que la cavale prend fin avec un seul bless\u00e9 le malfrat, mais l'histoire aurait pu conna\u00eetre une issue bien plus dramatique, peu avant 13 heures, un mineur de 17 ans avec le visage couvert braque cette pharmacie avec une arme de poing qui se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre factice, puis il s'enfuit \u00e0 pied vers le centre- ville, apr\u00e8s 300 m\u00e8tres devant un supermarch\u00e9, il d\u00e9cide de s'emparer d'une voiture mais un inspecteur de police s'interpose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:32) [88%] : \r\nLe malfaiteur sort le chauffeur et le policier intervient \u00e0 ce moment-l\u00e0, le malfaiteur se retourne pour le policier, celui-ci fait feu \u00e0 une reprise compte le malfaiteur qui prend une balle dans le ventre, monte dans la voiture et phare \u00e0 l'int\u00e9rieur de la voiture se trouve une femme comme passager et \u00e0 l'arri\u00e8re, son enfant de quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:32 > 0:15:45) [88%] : \r\nLe malfaiteur parvient \u00e0 s'enfuir, il remonte la rue \u00e0 grande vitesse, mais c'est une voie sans issue, la voiture percute un scooter, puis une moto, elle s'envole par dessus ce terre- plein et vient finir sa course sur le Carrefour Joaquim Da tout arrive imm\u00e9diatement apr\u00e8s sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:45 > 0:15:59) [72%] : \r\nDemandez l'aide, vous pouvez aller les gamines et moi le oui voil\u00e0 la prime \u00e0 la coucher, la presse a appel\u00e9 mardi qu'elle avait impos\u00e9 avec lui et moi je c'est pour m\u00e9moire rebouge WAP avait pour m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:00 > 0:16:03) [96%] : \r\n\u00e0 cette heure de la journ\u00e9e, le quartier tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 tous les t\u00e9moins sont en \u00e9moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:03 > 0:16:10) [81%] : \r\nMoi, j'ai eu peur parce que vous savez vendre ou pour comme \u00e7a depuis et peut tirer \u00e0 droite \u00e0 gauche, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:36) [95%] : \r\nSeul bless\u00e9s dans l'histoire, le mineur imm\u00e9diatement conduit \u00e0 l'h\u00f4pital, ses jours ne sont pas en danger quant \u00e0 la famille, aux 2 enfants otages pendant quelques minutes, ils sont sous le choc mais indemne, nous avons pu parler avec le mari qui s'est fait sortir de force de sa voiture et qui a vu sous ses yeux, sa femme et ses enfants se faire enlever ce jeune fonctionnaire de la Ville nous a confi\u00e9 ce soir n'avoir qu'un seul d\u00e9sir : celui d'oublier toute cette histoire, il s'est imm\u00e9diatement rendu aupr\u00e8s de ses proches \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 ils sont encore sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:37 > 0:17:14) [91%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement survient alors que la Suisse romande a connu ces derni\u00e8res semaines plusieurs attaques violentes un Buizingen dans le canton de Fribourg, les criminels ont attaqu\u00e9 les occupants de leur maison dans la nuit de mani\u00e8re barbare \u00e0 Payerne, c'\u00e9tait l'attaque d'une banque Raiffeisen tonn\u00e9, et dans le canton de Gen\u00e8ve une station service braqu\u00e9e la g\u00e9rante avait t\u00e9moign\u00e9 dans ce journal l'avait d\u00e9j\u00e0 subi plusieurs cambriolages d'autres \u00e9v\u00e9nements similaires apparaissent encore sur cette carte, notamment l'attaque tout de Piguet, dans ce dernier cas, on mesure combien certaines entreprises sont expos\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re l'Arc jurassien est particuli\u00e8rement touch\u00e9e : Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:15 > 0:17:20) [86%] : \r\nBraquage chez Cendrars 10 employ\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 50 kilos d'or dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:22 > 0:17:29) [92%] : \r\nUne voiture b\u00e9lier et tentative d'effraction chez Audemars Piguet de cambriolages en 10 jours chez Corum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:30 > 0:17:39) [91%] : \r\nAvec cette question : l'hiver dernier, l'horloger a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible gr\u00e2ce \u00e0 son partenariat avec Didier Cuche alors des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:39 > 0:17:49) [90%] : \r\nLe march\u00e9, c'est un march\u00e9 important, \u00e7a va marcher, c'est une vitrine hein, c'est vraiment le le pays dans lequel horlogerie, donc c'est important d'\u00eatre tr\u00e8s visible, donc ont aucun regret d'avoir engag\u00e9 Didier Cuche bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:49 > 0:18:01) [93%] : \r\nDifficile de faire un lien entre pub et cambriolage, mais rien qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, ils ont doubl\u00e9 entre 2009 et 2011 pour la convention patronale c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:02 > 0:18:13) [89%] : \r\nNos industries horlog\u00e8res entrer heureusement connu un essor tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est dire derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a signifie d\u00e9veloppement qui entra\u00eene la pr\u00e9sence de voir leur plus importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:13 > 0:18:23) [96%] : \r\nAlors, les entreprises s'organisent de plus en plus elles font appel \u00e0 des consultants en s\u00e9curit\u00e9 qui mettent le doigt sur des choses toutes b\u00eates d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:23 > 0:18:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0, alors nous avons ici une porte vitr\u00e9e qui est bien pratique pour permettre \u00e0 des malandrins d'acc\u00e9der \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:30 > 0:18:32) [87%] : \r\nOn a essay\u00e9 de la v\u00e9g\u00e9tation et un mur qui dissimule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:32 > 0:18:35) [89%] : \r\nPar rapport au regard ext\u00e9rieur, donc on peut travailler en toute qui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:35 > 0:18:51) [89%] : \r\nLes personnes qui acc\u00e8dent aux locaux peuvent consulter divers documents si ceux-ci ne sont pas arranger nous avons ici 2 exemples d'une s\u00e9curit\u00e9 bien comprise, tout d'abord, la s\u00e9curisation des sauts de eau et vous avez ici les fen\u00eatre s'du rez-de-chauss\u00e9e qui sont s\u00e9curis\u00e9s au moyen de grille dissuasive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:51 > 0:19:13) [94%] : \r\nUne autre r\u00e9ponse est en train d'\u00e9merger des entreprises se regroupent pour financer leur s\u00e9curit\u00e9 ensemble, elles s'offrent des patrouilles 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, il existe actuellement 2 consortiums de ce type, 2 autres vont voir le jour, la solution est simple, l'agence de s\u00e9curit\u00e9 s'installe au centre de la r\u00e9gion concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:13 > 0:19:29) [90%] : \r\nDe plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s se sentent vraiment menac\u00e9s par les gangs qui peuvent venir de Lyon, Marseille, etc et qui ont besoin de, de, d'avoir au-del\u00e0 de la pr\u00e9sence \u00e9tatique d'avoir \u00e9galement un service de s\u00e9curit\u00e9 qui intervient rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:29 > 0:19:34) [88%] : \r\nApr\u00e8s les 2 cambriolages dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, Corum envisage elle aussi d'int\u00e9grer r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:34 > 0:19:49) [87%] : \r\nAbsolument, on va en tout cas aussi engag\u00e9 un sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9, on a fait appel \u00e0 nos assureurs pour pour nous aider \u00e0 \u00e0 comprendre mieux que le ski ce que est ce qu'il faut faire r\u00e9ellement pour pour minimiser au au maximum les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:49 > 0:19:58) [95%] : \r\nIl le faudra bien c'est certain, l'horlogerie cartonne comme jamais le prix de l'or est toujours proche de son record et les pays voisins sont en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:17) [92%] : \r\nLe chanvrier Bernard Rappaz doit purger une peine compl\u00e9mentaire de 12 mois de prison ou 8 et 5 ans pardon et 8 mois d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9 le Tribunal cantonal valaisan confirme la d\u00e9cision d'un juge de premi\u00e8re instance, l'avocat du condamn\u00e9, annonce qu'il fera recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:19 > 0:20:29) [94%] : \r\nLa justice s'est prononc\u00e9e sur les \u00e9v\u00e9nements qui ont entach\u00e9 le Montreux Jazz de l'an pass\u00e9, on avait assist\u00e9 \u00e0 des sc\u00e8nes d'\u00e9meutes, les peines vont de 4 mois de prison ferme \u00e0 60 jours- amende Michel Di Tria Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:21:00) [93%] : \r\nUne soir\u00e9e qui tourne \u00e0 l'\u00e9meute, plus de 300 personnes impliqu\u00e9es plusieurs agents de s\u00e9curit\u00e9 bless\u00e9s des images amateurs tourn\u00e9es \u00e0 Montreux en 2011 lors du festival de jazz, une ann\u00e9e apr\u00e8s ces violences, le minist\u00e8re public a prononc\u00e9 des peines de 4 mois de prison ferme \u00e0 60 jours- amende pour le syndic de Montreux ces peines s\u00e9v\u00e8res serviront d'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:00 > 0:21:16) [90%] : \r\nLe message est clair : j'entends beaucoup de jeunes, \u00eatre tr\u00e8s sensible non seulement \u00e0 ces condamnations \u00e9galement \u00e0 une certaine rapidit\u00e9 de la justice puisse c'est une ann\u00e9e apr\u00e8s les f\u00eates, que les condamnations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es et ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 je peux danser d\u00e9j\u00e0 le dire, a eu des effets pr\u00e9ventifs tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:16 > 0:21:34) [93%] : \r\nUne vingtaine de jeunes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, la plupart sont majeurs et vivent sur la Riviera, peu de d\u00e9tails le procureur on charge du dossier est injoignable, le tribunal d'arrondissement n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, une chose est s\u00fbre, l'exc\u00e8s d'alcool a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur des rixes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:34 > 0:21:45) [90%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, disons-le clairement, un certain nombre de bandes avaient r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer beaucoup d'alcool fort sur le dispositif, nous avons pris la des mesures tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res contre ces bandes et quand ces infiltrations afin de limiter la consommation d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:45 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes patrouilles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es, tout comme le dispositif de r\u00e9serve pour l'heure aucun d\u00e9bordement n'est \u00e0 d\u00e9plorer lors de la 46\u00e8me \u00e9dition du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:59 > 0:22:15) [91%] : \r\nPour la suite de ce journal \u00e0 Z\u00fcrich il y a un monsieur \u00e9galit\u00e9 des hommes pour faire pendant aux madame \u00e9galit\u00e9 femmes les f\u00e9ministes, estime la chose exag\u00e9r\u00e9 et puis la d\u00e9couverte romande du jour Moutier offrent des possibilit\u00e9s d'escalade qui sont parfois m\u00e9connus, ailleurs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:16 > 0:22:32) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, d'abord en Libye, voici le nouveau visage du pouvoir apr\u00e8s les horreurs de l'\u00e9poque, Kadhafi apr\u00e8s les d\u00e9sordres entre tribus et la crainte d'une victoire islamiste Mahmoud Jibril est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition victorieuse qui revendique des positions lib\u00e9rales Michel Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:33 > 0:22:53) [93%] : \r\nL'homme appel\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 diriger la nouvelle Libye est encore une \u00e9nigme, ce que l'on sait de lui, publiquement, remonte \u00e0 quelques mois, Mahmoud Jibril est alors en quelque sorte le 1er ministre des rebelles dans un pays o\u00f9 l'on se battent encore contre le r\u00e9gime Kadhafi et tourne inlassablement en Europe pour renforcer les soutiens, notamment celui de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:26) [95%] : \r\nC'est aussi lui qui seront le 1er \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et \u00e0 rebours des usages diplomatiques annonce que Paris reconna\u00eet le CNT le Conseil national de transition, \u00e9conomiste form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Pittsburgh, Pennsylvanie, Mahmoud Jibril est l'un des rares leader libyen de la transition au b\u00e9n\u00e9fice d'une exp\u00e9rience politique et c'est bien ce que lui reprochent ses adversaires, les islamistes et l'arm\u00e9e Jibril est aussi un ex- haut dignitaire du r\u00e9gime proche de Sa\u00eff Al-Islam Kadhafi, m\u00eame s'il est aussi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:26 > 0:23:30) [94%] : \r\n1er \u00e0 avoir retourn\u00e9 sa veste, avec en t\u00eate un nouveau destin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:49) [86%] : \r\nOui, One B\u00e9caud je confirme que tous les d\u00e9mons, y compris Kadhafi ont disparu de ce pays bien aim\u00e9 laisse Elouard crainte chez et je crois que c'est aux libyens de r\u00e9aliser, \u00e0 pr\u00e9sent que le temps est venu de fonder une nouvelle Libye Salt et Newsweb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:23) [92%] : \r\nMerci, mais cette nouvelle Libye Mahmoud Jibril architecte infatigable pour la cr\u00e9ation, par exemple, de la conf\u00e9rence des Amis de la Libye a contribu\u00e9 sans nul doute \u00e0 la pr\u00e9parer, seulement voil\u00e0, l'homme de l'Occident, ce lib\u00e9ral qui se pr\u00e9sente comme le garant d'une des pires devra encore attendre 3 jours avant l'annonce d'un r\u00e9sultat d\u00e9finitif aux islamistes de la future assembl\u00e9e constituante il conc\u00e8de d\u00e9j\u00e0 de Future la charia en c'est une r\u00e9f\u00e9rence pour notre constitution et notre vivre-ensemble how to C \u00e0 ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:24 > 0:24:37) [91%] : \r\nLes islamistes et l'arm\u00e9e engage un bras de fer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat en \u00c9gypte, le Parlement, domin\u00e9 par les islamistes s'est r\u00e9uni en d\u00e9fiant la Cour supr\u00eame constitutionnelle qu'il avait dissous la r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 maintenue par d\u00e9cret du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:42) [87%] : \r\nPr\u00e9sident Mohamed Morsi, l'arm\u00e9e et la justice d\u00e9sapprouve le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:24:58) [95%] : \r\nAu Portugal, le programme d'aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s rigoureux pour sortir de la dette ne rend pas la vie facile aux retrait\u00e9s les montants allou\u00e9s sont souvent born\u00e9 \u00e0 420 euros par mois, cela repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 500 francs suisses Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:00 > 0:25:11) [93%] : \r\n\u00e0 65 ans, Helder esp\u00e9rer enfin se reposer et avoir du temps pour ces oiseaux mais avec une retraite de 395 euros par mois, ce Portugais n'a pas d'autre choix que de continuer \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:12 > 0:25:27) [85%] : \r\nDes fils, c'est tr\u00e8s difficile, je dois \u00eatre polyvalent, je fais de touristes, je travaille comme plombiers, \u00e9lectriciens, terrassier, mais si je ne fais pas \u00e7a, je n'ai pas de quoi vivre, alors je suis bien oblig\u00e9, enfin un peu suffit 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:27 > 0:25:30) [72%] : \r\nLe match d'oui dans l'Ondam aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:31 > 0:25:48) [87%] : \r\nAu Portugal, la retraite est en moyenne de 420 euros par mois, c'est plus bas que le seuil de pauvret\u00e9, Helder ne conna\u00eet pas les week- end dimanche matin 8 heures, il part donc travailler, il est aujourd'hui en cuisine dans ce restaurant de quartier, il retrouve Emilia, sa coll\u00e8gue, elle, \u00e0 72.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:25:50) [78%] : \r\nRennes et c'est l'\u00c9tat maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:50 > 0:25:53) [89%] : \r\nElle aussi a une retraite tr\u00e8s petite encore plus petites que la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:54 > 0:25:58) [95%] : \r\nEmilia touche 300 euros par mois, alors elle continue de faire des m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:59 > 0:26:06) [87%] : \r\nC'est la voix, la fin, je travaille pour mes enfants et mes petits-enfants, car j'ai vraiment une retraite ridicule parce que je resterai ici jusqu'\u00e0 ce qu'il m'en terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:08 > 0:26:09) [61%] : \r\nAlors il ils \u00e9taient faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:09 > 0:26:15) [93%] : \r\nSi le pr\u00e9sident dit qu'il gagne peu, alors qu'est ce que l'on peut dire de nous car les pauvres, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:15 > 0:26:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:16 > 0:26:37) [93%] : \r\nCar il y a quelques mois, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a provoqu\u00e9 l'indignation g\u00e9n\u00e9rale on se plaignant de toucher une retraite insuffisante, oui, vous avez entendu je ne recevrai que 1300 euros par mois, des propos scandaleux pour lui, ce Portugais au ch\u00f4mage a donc r\u00e9dig\u00e9 une p\u00e9tition sur internet pour exiger la d\u00e9mission d'Anibal Cavaco il a d\u00e9j\u00e0 recueilli 40000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:38 > 0:26:51) [81%] : \r\nC'\u00e9tait prenant son pour tout ce qu'il dit est faux : le pr\u00e9sident n'a aucun probl\u00e8me financier, il ne gagne pas seulement ceux qui l'annonce : on sait qu'il a aussi des rentr\u00e9es financi\u00e8res pas vraiment transparente d\u00e9rangeante, c'est 2 choses et voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:52 > 0:27:02) [91%] : \r\nCertains portugais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ironiser sur les fins de mois difficiles de leur pr\u00e9sident, comme dans cette boutique de Lisbonne o\u00f9 les tee-shirts sarcastique, sont devenus des incontournables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:06 > 0:27:30) [89%] : \r\nLe canton de Z\u00fcrich innove en mati\u00e8re de promotion masculines, pour la premi\u00e8re fois en Suisse, il cr\u00e9e un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines, un homme sera int\u00e9gr\u00e9 au bureau cantonal de l'\u00e9galit\u00e9, selon les d\u00e9fenseurs de cette id\u00e9e, les hommes doivent maintenant \u00eatre aid\u00e9 \u00e0 leur tour dans un monde o\u00f9 la promotion de la femme est all\u00e9 parfois tr\u00e8s loin des f\u00e9ministes d\u00e9noncent un propos selon elle exag\u00e9r\u00e9 Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:31 > 0:27:46) [92%] : \r\nVoici le 1er d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines Marcus Steiner, un homme qui n'a pas peur de tenir t\u00eate aux f\u00e9ministes, non pas pour d\u00e9fendre une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, mais parce qu'il estime que le projet de l'\u00e9galit\u00e9 devrait \u00eatre port\u00e9s autant par les hommes que par les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:47 > 0:28:02) [81%] : \r\n\u00e9clairage Talanx politique folle Tan sur France, sans \u00e7a, la politique de l'\u00e9galit\u00e9 n'atteint pas son budget car pour les hommes, elle est synonyme de renoncement \u00e9tait une ferme en gros on leur de moins travailler, donc de moins gagner, cela n'est pas int\u00e9ressant pour eux ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:03 > 0:28:13) [90%] : \r\nMarcus Steiner se voit surtout comme un coach, c'est pourquoi, dans sa nouvelle t\u00e2che au sein du bureau z\u00fcrichois de l'\u00e9galit\u00e9 il vantera avant tout les b\u00e9n\u00e9fices de l'\u00e9mancipation pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:14 > 0:28:28) [86%] : \r\nQui fera qu'\u00e0 Nice, parce qu'il \u00e9tait sous Kevin en travaillant moins, les hommes ont beaucoup \u00e0 gagner, je pense \u00e0 une meilleure qualit\u00e9 de vie, je pense au contact avec les enfants, il y a une relation plus \u00e9quilibr\u00e9e avec leurs partenaires en bureautique et p\u00e9tillante souffre out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:28 > 0:28:50) [92%] : \r\nPsychologue de formation, le Z\u00fcrichois \u00e2g\u00e9 de 39 ans, se bat depuis plus de 10 ans contre les pr\u00e9judices subis par les hommes, pr\u00e9sident de l'association meneur Point CH Marcus Steiner notamment mont\u00e9 au front en faveur de l'autorit\u00e9 parentale conjointe apr\u00e8s les divorces un combat gagn\u00e9, au grand dam de nombreuses femmes qui n'accueillent pas d'un bon oeil la nomination de ce militant dans un bureau de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:50 > 0:29:06) [91%] : \r\nC'est pas que \u00e7a m'irrite, c'est que je suis peut-\u00eatre, j'ai des doutes quant \u00e0 l'aspect un peu magique, du fait d'engager un homme sur des questions d'\u00e9galit\u00e9 et pour promouvoir la conciliation va, ipso facto, r\u00e9gler le probl\u00e8me, je ne crois pas \u00e0 l'effet Zorro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:07 > 0:29:16) [92%] : \r\nMarcus Steiner qui vient de publier un livre sur la politique pour les hommes ne d\u00e9voile pas encore toutes ses cartes mais une chose est s\u00fbre : les f\u00e9ministes Les surveilleront de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:18 > 0:29:36) [91%] : \r\nCuche et Barbezat ne pourront pas \u00eatre candidat en bin\u00f4me au conseiller d'\u00c9tat, Neuch\u00e2tel, les 2 humoristes avaient demand\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00eatre \u00e9lus ensemble en vue d'un job sharing, selon une information recueillie par notre bureau neuch\u00e2telois la chanceli\u00e8re il refuse cette candidature Double Benjamin Cuche dit vouloir \u00e9tudier la suite \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:38 > 0:29:57) [92%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel toujours les enfants du Centre pour requ\u00e9rants d'asile de P\u00e9russe seront scolaris\u00e9s en classes sp\u00e9ciales \u00e0 la rentr\u00e9e, depuis l'ouverture du centre, en f\u00e9vrier, ils allaient dans les \u00e9coles publiques, les autorit\u00e9s estiment que l'accueil est trop compliqu\u00e9 nouvelle classe m\u00eame ouvrira ses portes, elle accueillera entre 10 et 15 enfants \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:59 > 0:30:14) [95%] : \r\nLa R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools confie sa collection d'alambics au canton du Jura, ce dernier promet de mettre en valeur ces engins destin\u00e9s \u00e0 fabriquer de l'eau-de-vie confisqu\u00e9 ou rachet\u00e9 par les autorit\u00e9s au cours des 70 derni\u00e8res ann\u00e9es mus\u00e9e devrait voir le jour d'ici 2 ans, Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:15 > 0:30:28) [92%] : \r\nCes 160 alambics n'aurait pas d\u00fb survivre les fonctionnaires de la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools aurait d\u00fb les d\u00e9truire apr\u00e8s leur saisie certaines employ\u00e9es amoureux de ces belles pi\u00e8ces en cuivre ont toutefois d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9ir et de conserver les alambics les plus originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:28 > 0:30:41) [90%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 fonctionnaire mod\u00e8le, en tout cas pas dans ce domaine, ici et voil\u00e0 on pourra montrer \u00e0 nos g\u00e9n\u00e9rations futures qu'est-ce que quels sont les appareils qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00e0 faire disons diff\u00e9rentes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:41 > 0:30:54) [93%] : \r\nR\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools et Jura ont sign\u00e9 aujourd'hui une convention dans laquelle le canton s'engage \u00e0 pr\u00e9senter ses t\u00e9moins du pass\u00e9 au grand public une belle reconnaissance et finalement un juste retour des choses, la distillation clandestine dans la r\u00e9gion, on a bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:54 > 0:31:08) [89%] : \r\nVous prenez un bon projet pour que les gens de ext\u00e9rieur viennent et puis et plaisir et puis qu'on existe comme \u00e9tant cr\u00e9dible, mais effectivement je crois que les Jurassiens \u00c9lodie, certains plus que d'autres ont de belles aventures de jour comme de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:08 > 0:31:22) [91%] : \r\nLe projet de mise en valeur, pr\u00e9voit d'exposer ses alambic, mais aussi de pr\u00e9senter le travail du distillateurs gr\u00e2ce \u00e0 des d\u00e9monstrations, ce matin, pour l'occasion un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien \u00e9tait remis en fonction \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait chauff\u00e9 au bois et se balader de village en village, ils \u00e9taient toujours tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:22 > 0:31:34) [82%] : \r\nParticipant fait chaud certes, mais avec un tracteur et puis c'est pas quand ils sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 tester avec celle-l\u00e0, mais je suis persuad\u00e9, et l\u00e0, non, peut-\u00eatre m\u00eame 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:35 > 0:31:42) [94%] : \r\nLe futur mus\u00e9e, qui accueillera cette collection d'alambics devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en 2014 il se situera dans la r\u00e9gion de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:43 > 0:31:58) [88%] : \r\nMais Oscar Carax revient Holy Motors met en sc\u00e8ne Kelly Minogue ou \u00c9va Mend\u00e8s Carax a \u00e9t\u00e9 un cin\u00e9aste embl\u00e9matique des ann\u00e9es 80 il est de retour apr\u00e8s des succ\u00e8s in\u00e9gaux, il a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 \u00e0 Cannes et recevra un L\u00e9opard dehors \u00e0 Locarno Florence, m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:06 > 0:32:23) [94%] : \r\nCe qui me pousse \u00e0 continuer, Oscar je continue comme j'ai commenc\u00e9 pour la beaut\u00e9 du geste, la beaut\u00e9 du geste cin\u00e9matographique Holy Motors telle une somptueuse m\u00e9taphore du cin\u00e9ma nous emm\u00e8ne dans l'univers de 11 personnages tous jou\u00e9 par Denis Lavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:24 > 0:32:31) [85%] : \r\nMoi ce que je trouve admirable dans ce m\u00e9tier, c'est de d'\u00eatre emmen\u00e9s dans des aventures tant la fiction et puis ont aussi dans du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:32 > 0:32:41) [91%] : \r\nVoyage dans le temps \u00e9galement acteur f\u00e9tiche et double de L\u00e9o s'Carax Denis Lavant accompagne le r\u00e9alisateur depuis pr\u00e8s de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:41 > 0:32:48) [98%] : \r\nC'est s\u00fbrement le 1er qui m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:49 > 0:32:56) [84%] : \r\nAlors je sais que je suis d'abord danseurs avant com\u00e9diens que je suis d'abord dans un rapport d'expression suit d'abord dans le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:56 > 0:33:02) [78%] : \r\nL'acteur se livre que corps perdu dans le film 11 r\u00f4les \u00e0 sa d\u00e9mesure, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:03 > 0:33:16) [76%] : \r\nC'est monsieur merde et avance extraordinaire Isolde burlesque extr\u00eames moderne c'est un burlesque trash, et c'est une pure jubilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:17 > 0:33:21) [87%] : \r\nVous aimez le cin\u00e9ma alors monter dans la ville usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:24 > 0:33:37) [95%] : \r\nUne nouvelle affaire de dopage secoue le Tour de France, R\u00e9my Di Gregorio, coureur de Cofidis a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cas d'une information judiciaire ouverte en juin 2011, il est en garde \u00e0 vue pour trafic pr\u00e9sum\u00e9 de produits dopants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:40 > 0:33:53) [86%] : \r\nVoici le temps des au bonheur de cin\u00e9ma, il y en a le quinzaine en Suisse romande, ils sont appr\u00e9ci\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral des spectateurs, mais la sant\u00e9 financi\u00e8re fragile, ils d\u00e9pendent beaucoup des soutiens financiers et de la m\u00e9t\u00e9o Ivan il y eut Patrick Schnerb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:54 > 0:34:00) [92%] : \r\nUn cadre de r\u00eave pour une toile sous les \u00e9toiles, voil\u00e0 10 ans que Martigny offrent ce d\u00e9cor pour ouvrir le bal des Openair de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:04 > 0:34:07) [86%] : \r\nAvec d\u00e9j\u00e0 une inqui\u00e9tude ainsi l'plut\u00f4t mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:08 > 0:34:10) [86%] : \r\nAlors ces nuages, \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:10 > 0:34:16) [87%] : \r\nEux un peu je dirais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un peu plus clair maintenant \u00e7a revient bien noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:16 > 0:34:31) [86%] : \r\nEn Suisse romande 15 Openair \u00e9gaieront l'\u00e9t\u00e9 des cin\u00e9philes et auteur de charmer au bord de la Cl\u00e9ment, 5 d'entre eux, dont celui de Martini sont financ\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Lucerne, qui g\u00e8re une vingtaine de plein air dans toute la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 un gros sponsor et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:31 > 0:34:46) [88%] : \r\nIl y a j'avais juste 800 fauteuils, installer une cabine de projection un projecteur num\u00e9rique, enfin je veux dire c'est des frais \u00e9normes que juste il y a qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui est sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0- dedans qui peut le faire et qui en plus \u00e0 des sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:46 > 0:35:04) [86%] : \r\nUn soutien financier en effet n\u00e9cessaire \u00e0 Lausanne, le retrait du sponsor principal, a sign\u00e9 la fin de l'Open Air de Bellerive et le sc\u00e9nario a failli se r\u00e9p\u00e9ter ici, au Port Noir de Gen\u00e8ve, le rendez- vous a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e in-extremis, adieu le Cin\u00e9- lac voici le gin Yves Aerts festival avec un avec motive se diversifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:04 > 0:35:24) [90%] : \r\nPour la m\u00eame infrastructure seulement cin\u00e9ma il y a, il disait : c'est pas int\u00e9ressant parce qu'il faut commencer \u00e0 partir de 22 heures jusqu'\u00e0 minuit, on a fait de cin\u00e9ma avec des th\u00e9matiques, on fait ses consoeurs qui est li\u00e9 au feeling, il y aura le film de Bob Marley qui vient de sortir, Mario, un concert de reggae juste avant, il y aura aussi des activit\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi, c'est pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:25 > 0:35:33) [85%] : \r\nUn point de vue partag\u00e9 par Jean-Pierre Gr\u00e8s, qui s'est lanc\u00e9 dans un d\u00e9fi : offrir aux habitants de Nyon leur premi\u00e8res Openair d\u00e8s la fin juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:33 > 0:35:47) [89%] : \r\nOn a mis\u00e9 si vous voulez sur l'originalit\u00e9 effectivement 12 avant- premi\u00e8res, plus 6 soir\u00e9es \u00e9v\u00e9nementielles et le reste \u00e9tant des films qui sont sortis et qui ont eu beaucoup de succ\u00e8s, voil\u00e0, mais on a essay\u00e9 d'\u00eatre un petit peu plus inventifs voil\u00e0 2 pas simplement aligner le Box-Office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:47 > 0:35:58) [96%] : \r\nLyon offrira 34 soir\u00e9e pour un investissement de 200000 francs \u00e0 ce jour, le budget est couvert \u00e0 70 pourcent par le sponsoring et la publicit\u00e9, les 30 pourcent restants sont dans les mains des dieux du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:02 > 0:36:11) [88%] : \r\nEt maintenant, la suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, nous nous rendons \u00e0 Moutier, vous \u00eates Pascal Bourquin un aspect parfois m\u00e9connus de la r\u00e9gion qui peut int\u00e9resser tous les romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:12 > 0:36:47) [90%] : \r\nEh bien oui, Darius, il faut savoir Moutier n'est pas que la ville qui abrite Tornos Moutier n'est pas qu'une ville charni\u00e8re dans la question jurassienne c'est aussi quant \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o est meilleur que ce soit, haut lieu de l'alpinisme gr\u00e2ce au rocher que vous pouvez apercevoir derri\u00e8re moi et notamment une voie d'escalade qui s'appelle La Sp\u00e9ciale et qui, dans les ann\u00e9es 60, attirer des grimpeurs venus de tout le pays, il y a quelques mois cette sp\u00e9ciale a failli dispara\u00eetre lors de la s\u00e9curisation de la ligne de chemin de fer qui se trouve au-dessous mais le la section locale du Club alpin suisse s'est battu pour maintenir ce t\u00e9moin de l'histoire de l'alpinisme suisse, voyez plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:54 > 0:37:05) [91%] : \r\nL'escalade, ce n'est pas qu'une affaire de haute montagne et c'est ainsi que durant plusieurs d\u00e9cennies sur la liste et au lieu de l'alpinisme suisse \u00e0 figurer cette voie appel\u00e9e la sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:27) [85%] : \r\nC'est une magnifique arr\u00eat qui d\u00e9marre, revenu de la Birse, ce qui ce monde compl\u00e8tement effil\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9troite et qui a pris l'ouverture en 1945 \u00e0 tout de suite \u00e9t\u00e9 connu sur le plan suisse et beaucoup de gens sont venus dans ce cas, le magnifique bon dans la ville de Moutier et ce qu'il a fait tout de suite un must pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:28 > 0:37:39) [93%] : \r\nPr\u00e8s de 200 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation soit plus ou moins 2 heures de balade dans un environnement spectaculaire la voie ouverte par Vili Zimmermann a rapidement fait de nombreux adeptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:40 > 0:37:44) [91%] : \r\nPourtant, il y a quelques ann\u00e9es, la sp\u00e9ciale a bien failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:48 > 0:37:57) [85%] : \r\nParce que pour acc\u00e9der au pied de la voix, il fallait la voir ce match faire or les CFF ne voulaient plus relancer le voir ce match faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:58 > 0:38:12) [87%] : \r\nIls nous ont propos\u00e9 une solution lorsqu'ils ont s\u00e9curis\u00e9 et toute la zone, c'est de faire une ligne de vie Atlan Birsa et la ligne faire ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, passeport tenaient absolument \u00e0 maintenir cette voie pour les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:15 > 0:38:34) [93%] : \r\nSi la section locale du Club alpin suisse a d\u00e9pens\u00e9 quelque 25000 francs pour sauver la sp\u00e9ciale, c'est non seulement pour le plaisir de pouvoir continuer \u00e0 grimper sur cette arr\u00eate mais aussi pour sauver une voie qui appartient v\u00e9ritablement au Patrimoine de l'alpinisme dans les ann\u00e9es 60 on y grimper presque en file indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:35 > 0:38:53) [86%] : \r\nIl y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde qui venait un peu partout de la de la Suisse, voir la Suisse romande et et certains week- end il y avait jusqu'\u00e0 400 personnes, c'\u00e9tait une grande classique, c'\u00e9tait de faire cette jolie arr\u00eate et puis sur le c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re moi, ben il y avait la possibilit\u00e9 de redescendre suivront en rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:54 > 0:39:03) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, compte tenu du mat\u00e9riel et de l'entra\u00eenement, la Sp\u00e9ciale \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une voie difficile que chaque alpiniste voulait accrocher \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:05 > 0:39:16) [90%] : \r\nAujourd'hui, le niveau des grimpeurs a \u00e9volu\u00e9 et cette belle arr\u00eate des gorges de Moutier n'est plus aussi couru mais son cadre n'en reste pas moins magnifique pour la plus grande joie des habitu\u00e9s d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:18 > 0:39:37) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse se lance \u00e0 l'assaut des Jeux olympiques, elle ne veut pas seulement des m\u00e9dailles veut profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour promouvoir notre pays et notre politique Nicolas Bideau et pr\u00e9sent Suisse seront \u00e0 l'oeuvre et pas moins de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les manifestations publiques et dans les rencontres informelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:38 > 0:39:43) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard toute r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:58 > 0:40:01) [92%] : \r\nL'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:29 > 0:40:35) [70%] : \r\nChanger d'chaussures qui, pour lui, les soir\u00e9es Charles \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:48 > 0:40:54) [91%] : \r\n2 minutes merci beaucoup fourre-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:54 > 0:40:57) [81%] : \r\nP. donc, faudrait pas qu'on voit les jambes parce que j'ai mis un truc plus qu'elle est tr\u00e8s courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:58 > 0:41:06) [85%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a super si jamais chose tout le monde a un petit verre d'eau, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:09 > 0:41:11) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va comme j'ai install\u00e9 mon micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:12 > 0:41:16) [82%] : \r\nComme la robe est un peu transparent l\u00e0 rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:24 > 0:41:29) [64%] : \r\n3 petites trucs, puis d'autres petits trucs cru dans le discours, il n'a nuit merci, je peux dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:29 > 0:42:40) [86%] : \r\nAh mais je ne sais pas si on \u00e9tait bien la bonne place au traitement, je crois que j'\u00e9tais sur l'ancienne, \u00e7a va, pour eux, ce d\u00e9coupage parce que seule la place pour Val\u00e9rie puisque c'\u00e9tait, je crois que je m'\u00e9tais mis sur l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:06 > 0:46:21) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous le temps, ce mardi, a bien \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s panach\u00e9 avec cet apr\u00e8s- midi, un peu de pluie partout m\u00eame localement de forts orages, ce fut le cas notamment dans la r\u00e9gion de Kloten o\u00f9 il y a m\u00eame gr\u00eal\u00e9 demain, h\u00e9 bien l'atmosph\u00e8re devrait progressivement ce stade de l'\u00c9lys\u00e9e, alors la journ\u00e9e avait bien commenc\u00e9, nous avions un temps ensoleill\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement durant la matin\u00e9e, mais le courant du Sud-Ouest qui est entra\u00een\u00e9 par une d\u00e9pression centr\u00e9e sur les \u00eeles britanniques s'est rapidement charg\u00e9 en humidit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, et cela s'est traduit par ces arriv\u00e9es de zone de pluie d'orage se sont faites de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9e sur notre pays, ces zones d'humidit\u00e9 vont petit \u00e0 petit, celle demain en direction de l'Est au profit d'air plus sec, plus stable, mais aussi un peu plus frais et puis, nous devrions conserver un temps sec durant la journ\u00e9e de jeudi, avant retour d'un risque de pluie \u00e0 partir de vendredi, alors si l'on regarde du c\u00f4t\u00e9 des images radar disponible, on voit bien cet apr\u00e8s- midi, cette augmentation des zones de pluie d'orage, un peu partout sur la Suisse et M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient pour ces prochaines heures ce risque d'activit\u00e9, ensuite, celle-ci devrait diminuer au fil de la nuit demain matin bien selon nos sp\u00e9cialistes la n\u00e9bulosit\u00e9 sera encore fr\u00e9quente un peu partout sur la Suisse romande avec m\u00eame quelques petites pluies possibles, \u00e7a et l\u00e0, plut\u00f4t en r\u00e9gion de montagne et surtout en d\u00e9but de matin\u00e9e, le nuage seront aussi nombreux sur l'est du pays o\u00f9 l\u00e0 nous aurons un risque de pluies et aussi bien sur les reliefs que sur le plateau un temps sec mais assez nuageux sur l'Engadine et puis sur le centre et le sud du Tessin, l\u00e0, le soleil devrait s'imposer un peu plus rapidement qu'ailleurs, l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, nous aurons un afflux d'air plus sec \u00e0 partir de l'Ouest ainsi en pleine romande, on attend de plus en plus de soleil en montagne, les nuages resteront probablement plus longtemps accroch\u00e9, nous aurons encore quelques ond\u00e9es sur les Alpes orientales les Grisons lingua d\u00eener puis sur le Tessin qu'il faudra compter avec une augmentation du risque orageux en cours d'apr\u00e8s- midi, je vous laisse d\u00e9couvrir les temp\u00e9ratures pour demain seront sensibles baisse, nous avons de 14 \u00e0 18 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 22 \u00e0 23 sur le plateau un petit 17 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall maximum 28 pour Locarno, il fera 0 \u00e0 3200 m\u00e8tres quant au vent du sud- ouest et rafales seront possibles, ce soir, il y a encore de l'orage et puis demain, ils seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne en moins et sur le plateau et puis en haute montagne, ils seront comme aujourd'hui relativement fort ensuite jeudi un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 dans l'ensemble, avec des temp\u00e9ratures de l'ordre de 22 \u00e0 25 degr\u00e9s nous serons encore au-dessous des normes de saison vendredi en cours de journ\u00e9e une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest et quelques pluies en cours d'apr\u00e8s- midi et puis pour le week- end, un temps relativement changeant avec des temp\u00e9ratures basses 22 23 degr\u00e9s et durant toutes ces journ\u00e9es, possibilit\u00e9 de quelques pluies il y a l'\u00e9volution sera peut \u00eatre chose l\u00e0 m\u00eame sur l'est du pays, \u00e0 ceci pr\u00e8s que jeudi, les nuages seront probablement plus nombreux qu'\u00e0 l'ouest et puis les temp\u00e9ratures sont aussi plus fra\u00eeche 20 degr\u00e9s jeudi 21 pour la fin de la semaine sur le sud, les temp\u00e9ratures resteront estivales, nous aurons un peu d'orages vendredi et samedi et quelques averses encore possibles durant la journ\u00e9e de dimanche, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain vous f\u00eaterez les Beno\u00eet cette place pour trouver la belle Claudia m\u00ealant joie dit sa voix, je souhaite pour ma part un excellent mardi soir avec tout de suite, \u00e0 bon entendeur, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207318561", "durationSec": 89, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Montreux, Vevey : 20120710 et archives, le verdict du proc\u00e8s des casseurs impliqu\u00e9s dans les sc\u00e8nes de violences lors du 45e Montreux Jazz Festival de 2011 est s\u00e9v\u00e8re. Les jeunes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s de 60 jours amendes \u00e0 4 mois de prison ferme.", "remarks": "XVM01, LMM01 : 53\"; \r\nXVM02, LMM02 : 1'29.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "VEVEY"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "VERDICT", "VIOLENCE"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318562", "durationSec": 106, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Berne : 20120710, le chef de Pr\u00e9sence Suisse BIDEAU Nicolas a pr\u00e9par\u00e9 la strat\u00e9gie de promotion de la Suisse pendant les jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012. Pas moins de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront pr\u00e9sents pour faire rayonner la diplomatie suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "JEUX OLYMPIQUES"], "thematicPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"], "sequenceIds": ["1330313", "1330314"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318563", "durationSec": 108, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120710, un jeune malfaiteur de 17 ans a braqu\u00e9 une pharmacie avec une arme factice. Il s'est ensuite empar\u00e9 d'une voiture avec une femme et un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 bord. Bless\u00e9 par un policier, le criminel a pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9 suite \u00e0 un accident de la route.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1330315"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318564", "durationSec": 168, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20120710 et archives, les entreprises horlog\u00e8res ont augment\u00e9 leur s\u00e9curit\u00e9 face aux nombres croissants de cambriolages dont elles sont les victimes. L'industrie horlog\u00e8re fait aussi appel \u00e0 une compagnie priv\u00e9e d'agents de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1330317", "1330318", "1330319"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318565", "durationSec": 35, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Sion : 20120710, le chanvrier RAPPAZ Bernard a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine compl\u00e9mentaire de 12 mois de prison par le tribunal cantonal valaisan \u00e0 l'issue d'un second proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CULTURE DU CHANVRE", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["RAPPAZ, BERNARD"], "sequenceIds": ["1330320"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318566", "durationSec": 112, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Lisbonne : 20120710, la plupart des retrait\u00e9s doivent continuer \u00e0 travailler pour survivre suite aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 qui ont diminu\u00e9 les rentes. En cette p\u00e9riode de crise \u00e9conomique la population portugaise a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e lorsque son pr\u00e9sident CAVACO SILVA Anibal s'est plaint du montant de sa retraite.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1207318567", "durationSec": 129, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Zurich-ville, Berne-ville : 20120710 et archives, portrait du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines du canton de Zurich THEUNERT Markus. C'est la 1\u00e8re fois qu'un tel poste est cr\u00e9\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un bureau cantonal d'\u00e9galit\u00e9 des sexes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "RETRAITE (PENSION)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["CAVACO SILVA, ANIBAL"], "sequenceIds": ["1330321"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318568", "durationSec": 108, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20120710, la r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools a donn\u00e9 sa collection d'alambics confisqu\u00e9s ses 70 derni\u00e8res ann\u00e9es au canton du Jura. Un mus\u00e9e montrant les alambics destin\u00e9s \u00e0 la fabrication d'eau-de-vie devrait voir le jour d'ici 2 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1330344", "1330345", "1330346", "1330347"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318569", "durationSec": 88, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120710, le film \"Holy Motors\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais CARAX Leos recevra un L\u00e9opard d'or au Festival de cin\u00e9ma de Locarno.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["EAU-DE-VIE", "ALAMBIC"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "sequenceIds": ["1330350"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318570", "durationSec": 85, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Martigny, Gen\u00e8ve-ville, Nyon : 20120710 et archives, les co\u00fbts d'exploitation des cin\u00e9mas en plein air sont \u00e9lev\u00e9s. Les open air d\u00e9pendent des sponsors et de la m\u00e9t\u00e9o.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1330351"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318571", "durationSec": 126, "title": "12.07.10", "excerpt": "* Moutier : 20120710, la voie de grimpe \"La Sp\u00e9ciale\" du village de Moutier \u00e9tait tr\u00e8s cot\u00e9e parmi les grimpeurs des ann\u00e9es soixante. Elle reste une belle voie pour les adeptes de varappe ou d'escalade d'aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "MARTIGNY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA EN PLEIN AIR"], "sequenceIds": ["1330352", "1330353", "1330354", "1330355"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318572", "durationSec": 151, "title": "12.07.10", "excerpt": "* SUISSE : 20120710 et archives, Swiss Olympic a pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation suisse pour les Jeux Olympiques (JO) de Londres 2012. 102 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, soit 18 de plus que pour les JO de P\u00e9kin, et la Suisse esp\u00e8re gagner entre 7 et 9 m\u00e9dailles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["ESCALADE", "VARAPPE"], "sequenceIds": ["1330356"]}, {"internalArchiveId": "GE1207318573", "durationSec": 99, "title": "12.07.10", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "RIVOLTA, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1330361", "1330362"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330314", "summary": "19:45.40\r\nWorblaufen, diverses s\u00e9quences : divers plans BIDEAU, Nicolas, chef de  Pr\u00e9sence Suisse, \u00e9coutant conf\u00e9rence de presse (7\") / divers plans conf\u00e9rence de presse BIDEAU, Nicolas (la Suisse pendant les JO). diplomatie, jeux  olympiques ", "id": "1330313", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "DIPLOMATIE", "JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["WORBLAUFEN"], "visualPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330315", "summary": " Berne-ville, DFAE, diverses s\u00e9quences : de dos, BIDEAU, Nicolas, chef de Pr\u00e9sence Suisse, marchant dans les couloirs (8\") / itw BIDEAU, Nicolas   (importance de Londres, la dramaturgie) / divers plans imagerie virtuelle stand suisse \u00e0 Londres (7\") / divers plans BIDEAU, Nicolas ouvrant et montrant  parapluie dessin\u00e9 par VALLOTON, F\u00e9lix, artiste. diplomatie, jeux olympiques.", "id": "1330314", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BIDEAU, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330316", "summary": "19:47.29\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans voiture et moto accident\u00e9es \u00e0 un carrefour avec policiers surveillant les lieux (10\", 5\") / divers plans ext pharmacie braqu\u00e9e avec enseigne (7\") / itw PULH, Patrick, porte-parole police genevoise (le  braquage et la poursuite) / itw t\u00e9moins / divers plans \u00e9vacuation de la voiture accident\u00e9e / statement. vol \u00e0 main arm\u00e9e, violence, pharmacie.", "id": "1330315", "visualThemes": ["PHARMACIE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330318", "summary": "19:49.20\r\nNeuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : itw CALCE, Antonio, pr\u00e9sident de  l'entreprise horlog\u00e8re Corum (visibilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9) / plan bref ext   entreprise Corum avec enseigne / divers plans horlogers travaillant int atelier (8\", 12\"). horlogerie, cambriolage ", "id": "1330317", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330319", "summary": " Neuch\u00e2tel : infographie des cambriolages / itw BOILLAT, Paul, responsable  s\u00e9curit\u00e9 de la convention patronale (industries horlog\u00e8res et s\u00e9curit\u00e9) /  divers plans PERRIN, Yvan, consultant en s\u00e9curit\u00e9, montrant probl\u00e8mes de  s\u00e9curit\u00e9 de diff\u00e9rentes portes / itw PERRIN, Yvan (s\u00e9curit\u00e9). horlogerie  cambriolage ", "id": "1330318", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330320", "summary": " Neuch\u00e2tel : divers plans 2 agents d'EGS s\u00e9curit\u00e9 patrouillant et v\u00e9rifiant les locaux horlogers (10\") / itw ROULET, Micha\u00ebl, adjoint aux op\u00e9rations EGS (demandes des industries horlog\u00e8res). horlogerie, cambriolage.", "id": "1330319", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330321", "summary": "19:52.16\r\nSion : divers plans RAPPAZ, Bernard, chanvrier, entrant dans tribunal,  menott\u00e9, souriant et encadr\u00e9 par 2 policiers (13\"). proc\u00e8s, culture du  chanvre.", "id": "1330320", "visualThemes": ["CULTURE DU CHANVRE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["RAPPAZ, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330322", "summary": "19:56.58\r\nLisbonne : divers plans OLIVEIRA RODRIGUES, Helder, retrait\u00e9, nourrissant ses oiseaux puis montant sa fiche de retraite / itw OLIVEIRA RODRIGUES, Helder (les difficult\u00e9s, continue de travailler) / divers plans OLIVEIRA RODRIGUES, Helder travaillant dans un restaurant / divers plans Emilia, retrait\u00e9e, nettoyant le restaurant / itw Emilia (continue de faire des m\u00e9nages) / archives r\u00e9centes, divers plans vid\u00e9o Internet CAVACO SILVA, Anibal, pr\u00e9sident portugais, se  plaignant de sa retraite / itw MARREIROS, Luis, ch\u00f4meur et auteur de la   p\u00e9tition \"D\u00e9mission du pr\u00e9sident portugais\" (le pr\u00e9sident n'a pas de probl\u00e8me financier) / divers plans cliente choisissant t-shirt avec slogans ironiques dans une boutique de v\u00eatements. retraite (\u00e9tat), retraite (pension), crise \u00e9conomique.", "id": "1330321", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "RETRAITE (PENSION)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"], "visualPersons": ["CAVACO SILVA, ANIBAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330345", "summary": "19:59.10\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans THEUNERT, Markus, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines du canton de Zurich, marchant sur le Limmatquai en parlant avec un collaborateur (17\") / itw THEUNERT, Markus (politique de l'\u00e9galit\u00e9, on demande aux hommes de moins travailler et de moins gagner, qualit\u00e9 de vie des hommes) / divers plans THEUNERT, Markus, signant son livre (7\"). \u00e9galit\u00e9 des sexes, homme, portrait ", "id": "1330344", "visualThemes": ["HOMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330346", "summary": " Zurich-ville, 201104 : divers plans extrait d\u00e9bat de l'\u00e9mission SF Club avec THEUNERT, Markus, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines du canton de Zurich (11\"). \u00e9galit\u00e9 des sexes, homme, portrait ", "id": "1330345", "visualThemes": ["HOMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330347", "summary": " Berne-ville, 201102 : divers plans THEUNERT, Markus, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines du canton de Zurich, parlant avec SOMMARUGA, Simonetta,   conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, lors manifestation (7\"). \u00e9galit\u00e9 des sexes, homme  portrait ", "id": "1330346", "visualThemes": ["HOMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330348", "summary": " Berne-ville : divers plans DURRER, Sylvie, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9, discutant avec coll\u00e8gue (7\") / itw DURRER, Sylvie (doute sur le  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux questions masculines). \u00e9galit\u00e9 des sexes, homme.", "id": "1330347", "visualThemes": ["HOMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330351", "summary": "20:02.01\r\nDel\u00e9mont, R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools : divers plans nombreux alambics int  local (16\") / itw SCHALLER, Pierre, directeur Alcosuisse (pour les g\u00e9n\u00e9rations futures) / divers plans BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, conseill\u00e8re d'Etat  jurassienne, signant convention avec la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools / itw   BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth (un beau projet de mus\u00e9e) / divers plans   distillateurs faisant fonctionner ancien alambic itin\u00e9rant chauff\u00e9 au bois  (12\", 7\") / itw MATHYS, Christian, service ext\u00e9rieur de la r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools (ancien alambic). alambic, eau-de-vie.", "id": "1330350", "visualThemes": ["EAU-DE-VIE", "ALAMBIC"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330352", "summary": "20:03.32\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : bande annonce du film \"Holy Motors\" de CARAX, Leos,  r\u00e9alisateur fran\u00e7ais / itw LAVANT, Denis, acteur fran\u00e7ais (son m\u00e9tier, Leos  Carax). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1330351", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330353", "summary": "20:05.33\r\nMartigny, 20120625 : ar\u00e8nes romaines (5\") / GAY DESCOMBES, Martine,   exploitante de cin\u00e9ma, interpellant son coll\u00e8gue / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, divers plans nuages se d\u00e9pla\u00e7ant (6\") / itw GAY DESCOMBES, Martine (la m\u00e9t\u00e9o, les co\u00fbts)  / infographie cin\u00e9mas en plein air. cin\u00e9ma en plein air ", "id": "1330352", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330354", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, Port Noir : divers plans ouvriers installant bancs et \u00e9cran  g\u00e9ant (15\", 8\") / itw AL ALEJ, Ali, directeur du cin\u00e9ma de plein Geneva Art  Festival (diversification des activit\u00e9s). cin\u00e9ma en plein air ", "id": "1330353", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330355", "summary": " Nyon, 20120628 : itw GREY, Jean-Pierre, programmateur du cin\u00e9ma de plein air Cin\u00e9'Air Nyon (l'originalit\u00e9). cin\u00e9ma en plein air ", "id": "1330354", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330356", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, archives r\u00e9centes : divers plans projection d'un film en cin\u00e9ma de plein air (10\"). cin\u00e9ma en plein air.", "id": "1330355", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330357", "summary": "20:07.44\r\nMoutier : divers plans MONNERAT, Raymond, guide de montagne, et DIACON, Yves, pr\u00e9sident de la section Pr\u00e9v\u00f4toise du CAS, grimpant la voie \"La Sp\u00e9ciale\" (10\", 4\", 20\", 24\", 18\") / divers plans voie de varappe \"La Sp\u00e9ciale\" (6\") / itw  MONNERAT, Raymond (l'histoire de \"La Sp\u00e9ciale\") / itw DIACON, Yves (\"La   Sp\u00e9ciale\" a failli dispara\u00eetre) / train roulant au pied de la voie d'escalade \"La Sp\u00e9ciale\" (7\"). varappe, escalade.", "id": "1330356", "visualThemes": ["ESCALADE", "VARAPPE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330362", "summary": "19:43.58\r\nSUISSE : divers plans conf\u00e9rence de presse de Swiss Olympic / itw GILLI,  Gian, chef d\u00e9l\u00e9gation Swiss Olympic (en fran\u00e7ais, grande qualit\u00e9 des athl\u00e8tes, gagner 7 \u00e0 9 m\u00e9dailles, objectifs relativement ambitieux, primes m\u00e9daill\u00e9s).  Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "1330361", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330363", "summary": " Londres : itw FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse (en fran\u00e7ais, donner une chance \u00e0 un autre athl\u00e8te d'\u00eatre porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation suisse).  Jeux Olympiques.", "id": "1330362", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "JEUX OLYMPIQUES"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1581731", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278935", "position": "01"}}, {"id": "223739", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186506", "position": "01"}}, {"id": "223738", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127623", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-239F09EB-E704-4DED-B2AB-E4586FDFCF19", "internalArchiveId": "239F09EB-E704-4DED-B2AB-E4586FDFCF19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de libre-\u00e9change entre la Chine et la Suisse : Interview d'Antoine Kernen, politologue, enseignant \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques et Internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Unit\u00e9 de Chinois de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2012-07-08T00:00:00Z", "summary": "Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFE, entame un voyage dont le but est de renforcer les relations et d'intensifier les \u00e9changes entre la Chine et la Suisse. Un accord de libre-\u00e9change est en jeu, dont il faut encore d\u00e9terminer les lignes directrices. ", "durationSec": 321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "accord de libre \u00e9change", "\u00e9conomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-19T05:56:40Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nYann Schneider Ammann se dirige en ce moment m\u00eame en Chine, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, entame un voyage de 5 jours dans le but est de renforcer les relations et d'intensifier les \u00e9changes entre les 2 pays en jeu un accord de libre- \u00e9change dont il faut encore d\u00e9terminer les grandes lignes, un rendez- vous \u00e0 ne pas sous- estimer puisque les 2 pays ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de nombreux accords commerciaux, la Chine appara\u00eet aujourd'hui d'ailleurs comme un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration en ces temps de crise \u00e9conomique majeure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [85%] :\r\nEt avec nous pour \u00e9voquer ces voyages Antoine Kernen bonjour, bonjour, vous \u00eates sinologue vous enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'heure du tout, mais pourquoi l'accord de libre- \u00e9change, un accord de libre- \u00e9change si important pour la la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nPour la Chine pour la Suisse, et pour la Chine, je pense que c'est un c'est un accord \u00e9videmment qui permet \u00e0 \u00e0 l'industrie suisse d'exporter ce qu'elle exporte d\u00e9j\u00e0 en Chine, essentiellement des des produits de luxe, des machines, etc, et donc les plus comp\u00e9titif par rapport \u00e0 ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [79%] :\r\nOui, et le d'ailleurs le chat de Yohann Schneider Ammann va aussi ouvrir le forum \u00e9conomique sino- suisse, quelle est la quelle vision les Chinois des Suisses de l'\u00e9conomie suisse plus g\u00e9n\u00e9ral qu'est -ce que est -ce qu'on compte pour eux r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [85%] :\r\nPour les Chinois en Savoie qui hein le le le gouvernement chinois oui et bien s\u00fbr on on compte, on compte je crois qu'il il y a des images, \u00e9videmment que les que les Chinois ont et notamment \u00e9videmment les les montrant c'est c'est c'est le Masters de, de, d'avoir une montre suisse les l'horlogerie suisse extr\u00eamement pr\u00e9sentes sur ce march\u00e9 qui est un point tr\u00e8s important pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [86%] :\r\nMais \u00e9conomiquement justement quel quel quel quel int\u00e9r\u00eat vraiment \u00e0 part pour eux, on a l'impression en tout cas pour la Chine, que la Suisse est toute petite, quel est vraiment son int\u00e9r\u00eat concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [88%] :\r\nBon, je pense que pour la Chine, ces accords de libre- \u00e9change sur int\u00e9ressant parce que l'on n'exporte pas les m\u00eames choses, donc j'ai pas beaucoup de risques finalement, et en plus on est au coeur de l'Europe, donc c'est un vrai coup d'essai, si on veut la Chine ne se lance pas vers ce ce type de d'accord avec l'Union europ\u00e9enne par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [82%] :\r\nInfo, justement, elle se lancerait pas avec ce type d'accord avec l'Union europ\u00e9enne, pourquoi la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [83%] :\r\nBen, on teste un coup avec la Suisse et puis apr\u00e8s, on ira peut-\u00eatre avec l'Union europ\u00e9enne apporte un applicable \u00e0 Suisse peut-\u00eatre c'est plus petit, il y a moins de risques, va, on sait pas ce qu'on va, voil\u00e0 on on tente l\u00e0 on tente la chose et puis moi, moi, j'imagine que peut-\u00eatre que s'voit effectivement qu'il y a essentiellement des avantages pour la pour la Chine, ils vont poursuivre avec d'autres d'accords de libre- \u00e9change avec par exemple l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nMais, finalement, qui a le plus \u00e0 gagner avec cet accord de libre- \u00e9change, la Suisse ou la Chine, la Suisse \u00e0 la, a priori, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [86%] :\r\nEt pas s\u00fbr c'est pas s\u00fbr, je pense que c'est assez je pense que personne, personne va mettre en placements en p\u00e9ril ses industries, hein, et \u00e7a c'est important, c'est-\u00e0-dire que on on n'exporte pas les m\u00eames choses, donc on va importer plus meilleur march\u00e9 de produits chinois pendant un mois, on va perdre des droits de douane, si on veut, \u00e0 l'inverse, la Chine va -t-elle la Suisse va gagner, on exporte moins cher son horlogerie sa bijouterie, que sais je, ces machines, donc je pense que c'est relativement \u00e9quilibr\u00e9e et je pense que c'est aussi pour \u00e7a que cet accord peut peut prendre place, hein, c'\u00e9tait un monde, tout le monde a beaucoup \u00e0 gagner surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nAlors vous l'avez dit, les exportations vers la R\u00e9publique populaire ont quintupl\u00e9 en disant c'est quand m\u00eame pas rien, le progr\u00e8s est \u00e0 saluer, quelles en sont les causes, selon vous, Antoine Kernen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [81%] :\r\nDe de cet accroissement alors je pense qu'il y a une direction, il y a eu \u00e9videmment le lait produit plus et l'horlogerie, hein, j'entends \u00e7a tient vraiment \u00e0 la Chine c'est c'\u00e9tait d'normes \u00e0 ses d\u00e9buts, d'\u00e9normes zones urbaines avec \u00e9norm\u00e9ment de de consommateurs de produits de luxe occidentaux et Suisse, pardon, et puis bien s\u00fbr aussi tout ce qui est machines industrie etc pour \u00e7a la la Suisse un bon march\u00e9 en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nAlors on a vu la croissance de la Chine subit aujourd'hui un petit coup d'arr\u00eat, on sait pas bien o\u00f9 \u00e7a va nous nous amener aujourd'hui c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant, comment se fait- il finalement qu'on choisisse cette date ce mois -ci pour conclure un accord de libre- \u00e9change avec la Chine est -ce que on n'aurait pas d\u00fb peut-\u00eatre attendre quelques mois voir comment la croissance de la Chine pour exporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [83%] :\r\nBon ben temps- la, la, la croissance de la Chine va probablement ralentir un ralenti d\u00e9j\u00e0 en m\u00eame temps c'est la croissance mondiale qui ralentit donc la la croissance chinoise ralentit plut\u00f4t moins au moins vite que le reste, donc, oui, mais j'attends qu'on voulait faire un accord qui, avec la Gr\u00e8ce pas je ne sais pas, il y a pas d'autres partenaires qui tire beaucoup la croissance dans le monde, hein, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [84%] :\r\nDonc c'est plut\u00f4t un bon, un bon coup quelque part le fait que l'Union europ\u00e9enne ne va pas tr\u00e8s bien, notamment ces pays on est d\u00e9cid\u00e9 la Gr\u00e8ce de mener de se tourner vers vers l'Asie et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a renforce la diversification des exportations suisses qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis un certain temps mais je pense \u00e0 un train d'qui se qui se renforce, avec cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [84%] :\r\nAntoine Kernen, merci d'\u00eatre venu quelques instants nous \u00e9clairer sur ce voyage, a d'ailleurs j'adh\u00e8re Ammann en Chine rappelle que vous \u00eates sinologue et professeur \u00e0 Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [66%] :\r\nDonc \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kernen, Antoine", "role": "politologue, enseignant \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques et Internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Unit\u00e9 de Chinois de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-615818FA-0D4F-4228-8D11-A6DD6E7AD4BD", "internalArchiveId": "615818FA-0D4F-4228-8D11-A6DD6E7AD4BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cultivez votre temp\u00eate! : Interview d'Olivier Py, \u00e9crivain, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et directeur du Festival d'Avignon d\u00e8s 2013", "publicationDate": "2012-07-08T00:00:00Z", "summary": "L'art, la politique, l'\u00e9ducation, l'universalisme: Olivier Py d\u00e9cape l'id\u00e9e m\u00eame de culture, qu'il refuse r\u00e9solument de confondre avec le divertissement. Il envisage une culture seule capable d'abolir l'\u00e8re virtuelle de la finance. Dans une lettre \"\u00e0 ses amis socialistes\", il exhorte d'ailleurs la politique \u00e0 imaginer un autre rapport au monde.", "durationSec": 909, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["comportement social", "politique culturelle", "culture"], "thematicPersons": ["Py, Olivier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-03T05:45:05Z", "speechToTexts": ["03.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis pour une d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nOlivier Py, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, un recueil de vos textes, un manifeste presque vient d'\u00eatre publi\u00e9 chez Actes Sud, \u00eates metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien, futur directeur du festival d'Avignon d\u00e8s 2013 \u00e0 Avignon, aujourd'hui l'une des plus importantes manifestations internationales du spectacle vivant contemporain, la c\u00e9l\u00e8bre cour des papes va porter votre marque, celle surtout d'un agitateur d'id\u00e9es, Olivier Py. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [85%] :\r\nJ'aimerais bien oui pouvoir agiter la pens\u00e9e faire que la pens\u00e9e soit une chose vivante et puis aussi qu'elle soit une chose, ce qui a pu difficile sur terre, c'est de penser, c'est facile, mais ce qui est plus difficile, c'est de vivre en accord avec sa pens\u00e9e non je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [89%] :\r\nEt d'\u00eatre donc tout court, oui c'est vrai vous \u00eates agitateur d'id\u00e9es mais vous agacer, souvent, c'est ce qu'on dit de vous, \u00e7a vous agace qu'on dit cela de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [85%] :\r\nOh non, je le prends comme une fatalit\u00e9, un compliment non pas vraiment comme un compliment, c'est jamais vraiment mon but d'agacer, je crois que mon but s\u00e9duire beaucoup plus simplement, mais il n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose mais vous a manqu\u00e9 la cible j'agace oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors votre th\u00e9\u00e2tre est un th\u00e9\u00e2tre de l'exc\u00e8s, vous avez une grande libert\u00e9, Olivier Py, une grande libert\u00e9, je reprends le terme d'agacer qui aga\u00e7ait, Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand, le ministre de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [83%] :\r\nMoi je crois que c'\u00e9tait plus simple, je crois surtout qu'il ne me connaissait pas du tout en fait, qui n'avait aucune id\u00e9e de ni de mon oeuvre, mon action et surtout dans mon action et l'action dans le domaine social, je dirais qu'il a \u00e9t\u00e9 tellement importante \u00e0 l'Od\u00e9on, parce que nous avons fait de l'Od\u00e9on, une maison tr\u00e8s ouverte, alors pour le coup vraiment, elle a lieu, un lieu agit\u00e9, lieux o\u00f9 o\u00f9 les id\u00e9es et puis un lieu je crois o\u00f9 on avait pouss\u00e9 loin de la politique de d\u00e9mocratisation culturelle, mais tout \u00e7a, je crois qu'il ne le savait pas, \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [85%] :\r\nPolitique sociale du th\u00e9\u00e2tre et non pas politique des Stars et les paillettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [90%] :\r\nOui et non pas politique des Stars et des paillettes, c'est vrai, on s'efforcer de faire une chose assez simple mais qui est aussi la plus difficile \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire d'ouvrir le plus large possible d'avoir des salles pleines, ce qui \u00e9tait notre cas, mais pour \u00e9couter et des po\u00e8tes et pour voir des des formes spectaculaires qui passe un peu moins la t\u00e9l\u00e9vision que sans aucun doute celle que le ministre connaissait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [87%] :\r\nOn reviendra au bilan de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand bilan avec lequel vous \u00eates tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re pour parler de po\u00e9sie, vous \u00e9crivez : Olivier Py mais vous pr\u00e9f\u00e9rez po\u00e8te \u00e0 hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [86%] :\r\nOui, je pr\u00e9f\u00e8re po\u00e8te parce que \u00eatre po\u00e8te, tu n'est pas simplement une activit\u00e9 litt\u00e9raire, c'est une place dans le monde, c'est une tant rapport au monde, c'est une aventure spirituelle \u00eatre po\u00e8te, \u00e7a veut dire mettre en joie, un auteur peut \u00eatre plein de patos de souffrance de regrets, un po\u00e8te non un po\u00e8te ne peut pas se contenter de d\u00e9noncer la violence ou la laideur du monde, un po\u00e8te, il a aussi annonc\u00e9 la joie errante bon quelquefois peut-\u00eatre aussi po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [87%] :\r\nDonc activit\u00e9 hautement spirituel, Olivier Py, mais vous \u00eates tr\u00e8s shakespearien aussi vous cultivez votre temp\u00eate c'est-\u00e0-dire le titre de ce recueil de textes qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e besoin imp\u00e9rieux de la cultiver cette temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [89%] :\r\nOui, \u00e7a reprend \u00e9videmment la formule de Voltaire cultivez votre jardin pour l'inverser, parce que quand on propose la beaut\u00e9 du jardin \u00e0 la beaut\u00e9 de la temp\u00eate : la temp\u00eate, c'est ce qui est sublime, le jardin, c'est ce qui est seulement beau si vous voulez le jardin, c'est ce qui est culturel et puis la temp\u00eate, c'est ce qui est de l'art comme \u00e9v\u00e9nement profond\u00e9ment spirituel, comme on le disait, donc je crois qu'il faut pas simplement cultiver son jardin qu'il faut aussi cultiver cette temp\u00eate, c'est-\u00e0-dire pas faire de l'art, un objet de consommation tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nDonc l'art se doit d'\u00eatre sublime pour provoquer pour changer notre rapport au monde pour nos boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [87%] :\r\nJe pense que l'art se doit de rien du tout et j'avais d'ailleurs, chacun fait ce qu'il veut, mais il se trouve que les institutions culturelles dont nous avons besoin, parce que il est pas question de vivre sans institutions culturelles peuvent remplacer le culturel par de la pardon l'art par du culturel plus exactement elle par la consommation, l'art par la consommation par le tourisme par l'animation sociale par les paillettes par le divertissement, alors je crois que quand on on r\u00e9fl\u00e9chit un temps soit peu sur la politique culturelle, on doit faire la part des choses et et de voir comment en France on peut travailler, ce que le citoyen soit amen\u00e9 \u00e0 rencontrer sur sa route, plus les Oeuvres d'art, des vrais, Oeuvres d'art qui le remettent en cause profond\u00e9ment pas simplement en tant que citoyen, en tant que qu'ils remettent en cause et pas simplement des des objets de divertissement d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [80%] :\r\nLieutenant il y en a des festivals en \u00e9t\u00e9, donc il y a beaucoup, divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de festivals en tout cas, il y a beaucoup de festivals et beaucoup de tr\u00e8s beaux festivals, \u00e9videmment il y Avignon bien s\u00fbr festival d'Avignon reste pour moi le l'origine de tous les festivals, il faut pas l'oublier quand Vilar \u00e0 penser le festival d'Avignon, il n'y avait pas de festival et n'imaginais jamais que son id\u00e9e quasi exp\u00e9rimental conna\u00eetrait une telle post\u00e9rit\u00e9 oui, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre populaire, oui, c'\u00e9tait l'id\u00e9e \u00e0 la fois de servir les po\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire de faire le contraire du th\u00e9\u00e2tre populiste puis de briser toute id\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre bourgeois d'ouvrir un ciel au-dessus du th\u00e9\u00e2tre et de rencontrer un public qui peut-\u00eatre n'avait pas acc\u00e8s au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [93%] :\r\nDonc la d\u00e9mocratisation du th\u00e9\u00e2tre, la d\u00e9mocratisation de l'arm\u00e9e qui devient du divertissement, vous l'avez dit, Olivier Py, le sous- titre de votre livre, c'est de l'art de l'\u00c9ducation du politique, de l'universalisme, c'est ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [88%] :\r\nCe sont 4 textes qui ne sont pas tout \u00e0 fait comparables, les 3 premiers sont en tout cas, avaient des commandes, le 1er \u00e7a \u00e0 des plasticiens, donc c'est plut\u00f4t une r\u00e9flexion effectivement sur l'art contemporain, le second \u00e0 un colloque de l'\u00c9ducation nationale sur les rapports que nous avons avec le th\u00e9\u00e2tre, il est peut-\u00eatre un petit peu plus p\u00e9dagogique mais il essaie de renforcer ses bien l\u00e0 il dit pourquoi ils sont si importantes, le 3\u00e8me au Parti socialiste, donc il est beaucoup plus politique, en quelque sorte et pol\u00e9mique et pol\u00e9mique \u00e9ventuellement parce que tant qu'\u00e0 aller parler \u00e0 nos amis socialistes autant leur dire des choses qui permettent un petit peu en cause et puis le dernier cette attaque sur l'universalisme, parce que je crois que c'est cette notion de l'universalisme notion tr\u00e8s tr\u00e8s fran\u00e7aise, \u00e9videmment, que nous devons aujourd'hui repenser pour pour imaginer une v\u00e9ritable politique culturelle europ\u00e9enne, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment mon cas puisque j'\u00e9tais directeur du th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe, mais le festival d'Avignon, c'est pas seulement l'Europe, c'est-\u00e0-dire international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [84%] :\r\nN'est pas pr\u00e9tentieux, cette notion d'universalisme avec la France au au centre de cet universalisme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [89%] :\r\nSi vous avez raison, elle peut m\u00eame para\u00eetre arrogante, elle a m\u00eame servi de colonialisme, c'est bien pour la raison pour laquelle, d'ailleurs, elle est mal vu en d\u00e9pit de tout \u00e7a, je pense que c'est une bonne id\u00e9e et que l'universalisme et c'est une id\u00e9e qui n'est pas une id\u00e9e coloniale ou colonialiste qui n'a rien \u00e0 voir avec l'universalisme \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui est en quelque sorte faire passer dans la machine des valeurs am\u00e9ricaines, toutes les valeurs de l'international, donc c'est tout \u00e0 fait autre chose, c'est simplement de penser que l'id\u00e9e de nation de nationalisme, de nationalit\u00e9 n'a aucune valeur en art et que moi je suis beaucoup plus sur le compatriote de Shakespeare et de Kafka ou de Dosto\u00efevski que d'auteurs fran\u00e7ais qui m'int\u00e9ressent pas, je crois que c'est une id\u00e9e extr\u00eamement forte \u00e0 vrai dire, elle, elle avance, elle avance notamment par le monde du spectacle et du th\u00e9\u00e2tre aussi parce que de plus en plus des programmations des th\u00e9\u00e2tres deviennent international et \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut pas du tout sous- estimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\nEt c'est une chance \u00e0 cet \u00e9gard pour la gauche, de porter un vrai projet culturel pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [92%] :\r\nAlors, j'esp\u00e8re, je l'esp\u00e8re, bon, les temps sont durs : la crise qu'elle est, je crois qu'il y a une volont\u00e9 de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral de penser la culture non pas comme un produit de luxe ou de divertissement, mais au contraire comme un moteur important de la vie \u00e9conomique, je pense que la culture Contini qui \u00e9tait social oui ou \u00e9conomique tout simplement comme moteur de la vie \u00e9conomique en France, je sais que Fran\u00e7ois Hollande, dans un discours avant d'\u00eatre \u00e9lu, a dit que les artistes faisaient partie de la richesse \u00e9conomique de notre pays et je trouve cette id\u00e9e int\u00e9ressante pour envisager la culture non plus comme une charit\u00e9 qu'on donne de temps en temps, \u00e0 la pens\u00e9e \u00e0 l'esprit, mais comme l'origine m\u00eame de notre vivre-ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [89%] :\r\nQuand vous parlez d'charit\u00e9 pour parler des subventions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [90%] :\r\nBen il faut pas que la subvention soit de l'ordre, ni de la charit\u00e9, ni du m\u00e9c\u00e9nat d'\u00c9tat, \u00e0 ce jour, la politique culturelle n'a pas vraiment figurer dans les devoirs de la R\u00e9publique, elle est rest\u00e9e un luxe que s'offrent dans des bons moments de croissance certains dirigeants, \u00e7a doit \u00eatre autre chose, voil\u00e0 un de ses plus grand horizon, ce n'est pas non plus un m\u00e9c\u00e9nat d'\u00c9tat parce que je crois que si nous pensons que la culture est un devoir de la R\u00e9publique, je pense que nous aussi en tant qu'artiste, nous avons des devoirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [94%] :\r\nDonc, et de ne pas d\u00e9missionner, surtout parce que dans le 1er texte vous dites que les artistes aujourd'hui ont d\u00e9missionn\u00e9, que l'art ne nous permet plus de repenser notre rapport au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un petit peu vite c'est pas exactement ce que Idabor quand je dis les artistes parle beaucoup des plasticiens, pas de tous les artistes, moi je dis simplement une chose, que malheureusement beaucoup de passe ici un monde, il sait que le march\u00e9 de l'art, c'est-\u00e0-dire cette grande foire faites pour faire de l'argent est en train de d\u00e9former toutes les l\u00e9gitimit\u00e9s de l'ARC, telle qu'il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme lieu d'exp\u00e9rimentation de transgression, d'Intelligence de d'innovation, donc je crois qu'il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand danger pour les artistes plasticiens, c'est d'\u00eatre mang\u00e9s parce cette grosse machine \u00e0 fric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [91%] :\r\nMais ce danger n'existe pas, pour le th\u00e9\u00e2tre, c'est une issue, je reviens \u00e0 cette id\u00e9e, pour repenser notre rapport au moins th\u00e9\u00e2tre vivant de la pr\u00e9sence r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [88%] :\r\nBen non ce danger n'existe pas pour le dire parce que moderne sera jamais rentable, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 et le heureusement peut-\u00eatre et heureusement oui absolument, alors nous avons quelquefois un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 Damien Hearst ou Murakami qui vendent leurs Oeuvres des des Verts et 2 millions et des millions, le th\u00e9\u00e2tre est plus un simple \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais je crois qu'il est pr\u00e9serv\u00e9 et puis je crois surtout qu'il est pr\u00e9serv\u00e9e parce que il est de l'ordre, la pr\u00e9sence r\u00e9elle dans un monde comme antidote au virtuel absolument comme antidote au au tout virtuelle et c'est l\u00e0, paradoxalement, que nous trouvons un lien avec des g\u00e9n\u00e9rations plus jeunes que la mienne, non pas parce que nous sommes nous aussi enivr\u00e9s par le par le high- tech, mais au contraire parce que nous restons ce que nous sommes et que le th\u00e9\u00e2tre, la danse, enfin les arts du spectacle sont une v\u00e9ritable alt\u00e9rit\u00e9 vraiment virtuel et \u00e7a pour une g\u00e9n\u00e9ration qui est n\u00e9e avec le monde avec le monde virtuel, c'est un v\u00e9ritable \u00e9blouissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [89%] :\r\nUne confrontation avec ce r\u00e9el, vous dites aussi : Olivier Py, que le th\u00e9\u00e2tre, c'est un combat politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [83%] :\r\nAh ben oui de toute forc\u00e9ment ah bah forc\u00e9ment m\u00eame le th\u00e9\u00e2tre le moins politique reste un combat politique parce que faire du th\u00e9\u00e2tre, en soi, d\u00e9j\u00e0 c'est politique n'est pas simplement faire simplement aller au th\u00e9\u00e2tre, je, je crois qu'un spectateur qui vient, qui paye son billet, qui s'assoient pour \u00e9couter 3 heures de Shakespeare fait un geste politique absolue je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [83%] :\r\nDonc le spectateur autant que le metteur en sc\u00e8ne, en tant que com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le spectateur et d'un spectateur engag\u00e9 du moment o\u00f9 il sort du Duc du grand mainstream virtuel s'assoit dans un th\u00e9\u00e2tre, il est engag\u00e9 et cet engagement doit \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9, je crois que la subvention est l\u00e0 pour le c\u00e9l\u00e9brer subventions sert \u00e0 ce que ce geste soit possible pour tout ce, tout au moins financi\u00e8rement m\u00eame s'il n'avait pas toujours culturellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [94%] :\r\nC'est tout l'inverse de la culture pour chacun du mainstream culturel et du divertissement, projet d'ailleurs de Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [87%] :\r\nOui, je ne les mets pas du tout du tout cette formule moi je crois \u00e0 la bonne vieille formule de la d'une culture \u00e9litaire pour tous, je crois que la la la culture pour pour chacun est une id\u00e9e tr\u00e8s am\u00e9ricaine communautariste qui qui ghetto\u00efse au fond les cultures je vous vous je pense pas que je fasse diff\u00e9remment un Shakespeare ou un Eschyle qu'on le joue \u00e0 Sarcelles qu'on coll\u00e8ge joue \u00e0 l'Od\u00e9on, puisque c'est des choses que nous avons fait \u00e0 l'Od\u00e9on, on jouait une trag\u00e9die grecque \u00e0 Sarcelles pour des groupes de femmes immigr\u00e9es exactement comme jou\u00e9 dans le 6\u00e8me arrondissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [80%] :\r\nOn revient cette id\u00e9e Olivier Py d'universalisme de l'et de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [88%] :\r\nOui, absolument, ce sont des id\u00e9es assez simple, je crois que, quelquefois, il faut simplement se mettre \u00e0 la hauteur de ces id\u00e9es -l\u00e0, c'est \u00e7a qui n'est pas simple : faire un th\u00e9\u00e2tre exigeant th\u00e9\u00e2tre qui pense \u00e0 un th\u00e9\u00e2tre qui est soit en lui- m\u00eame un engagement politique et le penser pour tous, sans amoindrir la voie que nous faisons, c'est, c'est vite dit, c'est pas vite fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:07) [94%] :\r\nC'est votre projet en tout cas pour le festival d'Avignon d\u00e8s 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, je n'ai pas encore v\u00e9ritablement de projet parce que j'ai un enfant qui va me permettre d'interroger, beaucoup de gens et d'essayer de comprendre comment le festival est re\u00e7u aujourd'hui notamment par ses spectateurs, il y a un public tr\u00e8s locale au Festival d'Avignon, ce n'est pas qu'un colonialisme parisien dans la cit\u00e9 des papes, loin de l\u00e0, et c'est \u00e7a n'est pas question que \u00e7a devienne ce serait faux, c'est tout \u00e0 fait l'id\u00e9e originale, je crois qu'il y a toute une pens\u00e9e sociale \u00e0 avoir parce que Avignon n'est pas qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des remparts et qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur des remparts, il y a un v\u00e9ritable d\u00e9sarroi social dont le festival ne peut pas par endre compte et puis le th\u00e9\u00e2tre, en lien avec la c'\u00e9tait avec la cit\u00e9, et puis la chose qui pour moi est de l'ordre de, du naturel, c'est ce qu'il y a une exigence litt\u00e9raire, je crois qu'on a besoin de po\u00e8te, \u00e7a changera pas \u00e7a, \u00e7a changera pas, on aura toujours besoin de po\u00e8tes, besoin de paix dans un monde en d\u00e9sarroi, l'\u00e9dition 2012, vous y serez oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je serai, je vais passer quelque chose, ne sera pas sur la totalit\u00e9, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr j'y comme chaque ann\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:19) [83%] :\r\nVille th\u00e9\u00e2tre donc qu'Avignon, ville th\u00e9\u00e2tre en r\u00eave, en attendant, vous allez tourner avant de prendre vos fonctions avec notamment Miss na\u00eff, vous serez en d\u00e9cembre, avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [86%] :\r\nOui, une mani\u00e8re de faire toujours de po\u00e8tes mais je dirai de mani\u00e8re plus simple, plus facile avec un num\u00e9ro de music-hall, ce sont des chansons, donc j'ai \u00e9crit les paroles et qui ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es par St\u00e9phane Leach assez belles chansons puis -je avec moi des merveilles du quatuor de jazz, \u00e7a me demande beaucoup d'\u00e9nergie et d'inqui\u00e9tude mais je le fais avec passion, heureusement je peux encore \u00eatre un peu sur sc\u00e8ne, Olivier Py, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:56) [60%] :\r\nVoil\u00e0 moi de oui nous allons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Py, Olivier", "role": "com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et directeur du Festival d'Avignon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1303E84-1721-4330-8759-C19BB6A394E5", "internalArchiveId": "F1303E84-1721-4330-8759-C19BB6A394E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Leon Schlumpf, 87 ans, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, p\u00e8re d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFF : Interview d'Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2012-07-08T00:00:00Z", "summary": "Leon Schlumpf a si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1980 \u00e0 1987 en tant que chef du DETEC avant qu'Adolf Ogi ne lui succ\u00e8de.", "durationSec": 82, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grisons", "Suisse"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schlumpf, Leon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-09T16:55:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ogi, Adolf", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265460", "internalArchiveId": "GE1207265461", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.07.08", "publicationDate": "2012-07-08T00:00:00Z", "durationSec": 1027, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4125257", "imageURL": "http://www.rts.ch/4125253.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Tennis / Finale de Wimbledon: pr\u00e9sentation du match avec Etienne Duval, \u00e0 Londres", "JU / Tour de France: Porrentruy se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir l'arriv\u00e9e de l'\u00e9tape du jour", "FR: le livre est \u00e0 l'honneur ce week-end \u00e0 Gruy\u00e8res", "Le journal", "12:45 Le journal", "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral L\u00e9on Schlumpf est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans", "JU / Tour de France: le point avec Laurent Bastardoz \u00e0 Porrentruy", "Plus de septante nations dont la Suisse ont promis de fournir seize milliards de dollars d'aide \u00e0 l'Afghanistan", "France: apr\u00e8s la fusillade meurtri\u00e8re devant une discoth\u00e8que lilloise, une autre affaire touche le nord du pays", "La revue de presse dominicale"], "alternativeSummary": ["Pas moins de cent mille personnes sont attendues pour assister au grand spectacle du Tour. Certaines campent depuis la veille.", "Les bouquinistes pr\u00e9sentaient des petits tr\u00e9sors litt\u00e9raires avec un regard tr\u00e8s critique sur les nouvelles technologies.", "Durant sa carri\u00e8re politique, il a donn\u00e9 l'impulsion \u00e0 Rail 2000. Sa fille Eveline Widmer-Schlumpf est l'actuelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "La communaut\u00e9 internationale \u00e9tait r\u00e9unie \u00e0 Tokyo ce dimanche pour assurer la transition apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines.", "Plusieurs coups de feu auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s t\u00f4t ce dimanche par un homme s'\u00e9tant vu refuser l'acc\u00e8s \u00e0 une autre discoth\u00e8que."], "variantIds": ["ece-4028011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-13T19:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186442\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:02:32) [93%] : \r\nMadame monsieur bonjour et bon dimanche \u00e0 vous, c'est le grand jour pour le Jura qui accueille cet apr\u00e8s- midi, une \u00e9tape du Tour de France, on attend 100000 spectateurs les plus courageux ont pass\u00e9 la nuit au col de La Croix et brav\u00e9 l'orage pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges, l'autre \u00e9v\u00e9nement sportif du jour, c'est bien \u00e9videmment la finale de tennis \u00e0 Wimbledon, une premi\u00e8re pour l'\u00c9cossais Andy Murray, Roger Federer est en lice pour un 7\u00e8me sacre qui lui permettrait, du m\u00eame coup de redevenir le num\u00e9ro un mondial en France, nouvelle fusillade dans une discoth\u00e8que, un homme qui s'est vu refuser l'entr\u00e9e est revenu arm\u00e9, il a ouvert le feu \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur de les plate \u00e9tablissements faisant plusieurs bless\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le financement et la reconstruction de l'Afghanistan passent par Tokyo o\u00f9 la communaut\u00e9 internationale esquisse les solutions pour ce pays ravag\u00e9 par la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:02:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous le Jura est pr\u00eat pour le Tour de France, l'\u00e9tape du jour se terminera \u00e0 Porrentruy 100000 spectateurs sont attendus, les plus courageux, sont arriv\u00e9s hier soir avec des motivations bien distinctes, reportage au col de La Croix, Julien je d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:10) [90%] : \r\nParmi les spectateurs sur les bords des routes du Tour, il y a tout d'abord, les habitu\u00e9s organis\u00e9 pr\u00e9cis il d\u00e9niche les meilleurs emplacements et sont l\u00e0 pour la comp\u00e9tition sportive vraiment dire quand on veut \u00eatre sur les \u00e9tapes phares du Tour, il faut \u00eatre sur place, 3, 4 jours avant un peu plus haut dans le col, on est toujours fan de v\u00e9lo mais on ne n\u00e9glige pas non plus l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:03:10 > 0:03:18) [94%] : \r\nJ'aime bien le v\u00e9lo, je fais du VTT et puis c'est pour tous et c'est aussi se retrouver entre amis, l'occasion aussi de faire la f\u00eate et de passer un bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:04:07) [90%] : \r\nIl y a aussi ceux pour qui la subsistance \u00e0 plus d'importance que les d\u00e9railleur et la couleur des maillots, certains choisissant confort plut\u00f4t spartiate, d'autres sont parfaitement au point et sont m\u00eame capables de r\u00e9aliser un menu local en plein air, mais tous sont l\u00e0 pour faire la f\u00eate hier jazz Gang tout vite Bob nous allons bient\u00f4t manger barbecue beaucoup de bi\u00e8re oui \u00e7a fait du bien, alors les vacances se retrouver un peu dans la nature et puis tous les copains Vert au sommet, voici les supporters sportifs avant de voir passer les coureurs du Tour et ils ont voulu tester par eux- m\u00eames la difficult\u00e9 courageux Daouid avant quoi aujourd'hui, on a fait cette col mais celui-l\u00e0 est le plus dur scolaris\u00e9s, c'est de la folie, enfin il y a ceux qui sont pr\u00e9voyants, ils paieront certes quelques francs pour garer leur caravane mais b\u00e9n\u00e9ficieront d'un soutien logistique capital et d'une chambre avec vue, c'est un bon moment \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:07 > 0:04:11) [86%] : \r\nVincent fami en campagne et puis voir des beaux paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:18) [94%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit : pas de r\u00e9pit, les supporters de tous types continuent d'affluer du c\u00f4t\u00e9 des campings, on s'attend \u00e0 une tr\u00e8s longue soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:28) [81%] : \r\nOn ajoute une un petit coup tr\u00e8s parce que la police nous a dit 2 arriv\u00e9es jusqu'\u00e0 5 heures du matin, donc on a d\u00fb vite tour \u00e9gaux r\u00e9organiser les plans en fait pourquoi \u00e7a \u00e7a devienne \u00e7a fait n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:37) [90%] : \r\nHier soir, l'ambiance \u00e9tait au beau fixe au bord des routes durant la nuit, le site d'arriv\u00e9e \u00e9tait mont\u00e9 malgr\u00e9 la pluie technique infrastructures supporters tout est d\u00e9sormais pr\u00eat pour accueillir les coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:39 > 0:04:43) [83%] : \r\nElles auront Bastard, o\u00f9 on peut le dire, hein, c'est une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:38) [93%] : \r\nAbsolument, en plus, le comit\u00e9 d'organisation a mis sur pied ici une grande f\u00eate durant 3 jours, m\u00ealant F\u00eate de la bi\u00e8re et musique rock'n'roll pour cette arriv\u00e9e dans le Jura, c'est une grande premi\u00e8re que le Jura accueille une \u00e9tape du Tour de France, il faut savoir que depuis la fin de la guerre en 1947 lors de la reprise du Tour de France, h\u00e9 bien il y a eu 16 arriv\u00e9e 16 villes \u00e9tapes en Suisse, mais c'est la premi\u00e8re fois, donc on est ici dans dans le Jura, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure 100000 spectateurs sont annonc\u00e9es alors pour l'instant, ici en ville de Porrentruy cette assez calme, c'est la pause de midi, les gens sont fatigu\u00e9s, les 2 premi\u00e8res soir\u00e9es de de ce week- end, tout \u00e0 fait particulier et on se dit qu'on va voir tout \u00e0 l'heure, \u00e9norm\u00e9ment de monde aussi dans ce passage du centre- ville de Porrentruy o\u00f9 nous serons exactement \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e avec un espoir, c'est bien s\u00fbr une victoire suisse pourquoi pas celle de Michael Albasini puisqu'hier soir, Fabian Cancellara a perdu son maillot jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:38 > 0:05:54) [93%] : \r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Laurent tradition du dimanche matin, nous avons parcouru la presse du jour Yves Steiner a retenu pour vous les grenades suisses utilis\u00e9es en Syrie le manque chronique de policiers, mais on commence par notre ministre de l'\u00e9conomie sous les feux de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:07:25) [92%] : \r\nRoger Federer n'est pas en vacances, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann non plus dans la SonntagsZeitung, il critique l'id\u00e9e de cr\u00e9er des euro- obligations pour r\u00e9gler la crise de la dette europ\u00e9enne l'attitude d'Angela Merkel, l'irrite jadis oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e, elle a, selon le ministre suisse mis genou \u00e0 terre en donnant son consentement \u00e0 une union fiscale europ\u00e9enne s'agissant de la Suisse Johan Schneider- Ammann juge inacceptable la livraison d'armes \u00e0 des pays en guerre, c'est sa r\u00e9action aux r\u00e9v\u00e9lations du journal dominical qui a retrouv\u00e9 de nouvelles grenades suisses dans les mains des rebelles syriens leur mod\u00e8le 85 de l'entreprise RUAG h\u00e9 bien plus meurtrier que celui retrouv\u00e9 en Syrie par la SonntagsZeitung, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, autre interview fleuve mais dans le SonntagsBlick, le Genevois Jean-Marc Widmer, nouveau pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police estime qu'il manque 15000 policiers dans le pays, son plan form\u00e9 et engager des policiers de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00e9tablie chez nous depuis au moins 5 ans et au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis C : manque de moyens encore mais cette fois-ci pour lutter v\u00e9ritablement contre le blanchiment d'argent en Suisse, c'est le message dans la SonntagsZeitung et Le Matin dimanche du revenu au procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber ils r\u00e9clament plus de sp\u00e9cialistes et une meilleure coordination avec les cantons enfin en scoop de la centrale Schweiz AM Sonntag, la Suisse a bloqu\u00e9 30 nouveaux millions du clan Assad, cela porte d\u00e9sormais \u00e0 plus de 100 millions de francs, les avoirs syriens gel\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:26 > 0:07:33) [95%] : \r\nEt on revient sur la mort hier de lait en Schlumpf, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral avait notamment donn\u00e9 l'impulsion Rail 2000 Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:07:39) [88%] : \r\nEh ben est-ce mais est tr\u00e8s lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est presque une tradition chez les Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:42 > 0:08:44) [88%] : \r\nL\u00e9on Schlumpf est avocat et vous participe activement \u00e0 la construction de la nouvelle UDC et gravir rapidement les \u00e9chelons de la politique cantonale, mais s'il reste avant tout un grisou Viva la Grischa Viva la chute sera un homme pragmatique et tenace, il reprend le d\u00e9partement des transports et de l'\u00e9nergie et c'est lui qui a introduit la taxe poids- lourds et la vignette autorouti\u00e8re au chauffeur reste surtout le p\u00e8re de Rail 2000 Robert sur l'\u00e9nergie, le peuple refuse de le suivre dans la promotion du nucl\u00e9aire succ\u00e8s dans les m\u00e9dias, il ouvre la voie aux radios et aux TV priv\u00e9es \u00e0 Bercy vite qui en 1908 heures 17 sans crier gare, L\u00e9o Schlumpf d\u00e9missionne, il retourne \u00e0 sa vie ni \u00e0 son accord\u00e9on sans plus prendre de charges politique, il est mort hier \u00e0 l'h\u00f4pital de Coire \u00e0 87 ans, sa fille Evelyne avec qui il \u00e9tait tr\u00e8s complice a suivi ses traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:46 > 0:08:54) [96%] : \r\nEn France, un homme a ouvert le feu t\u00f4t ce matin \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que, il s'\u00e9tait vu refuser l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tablissement, on fait le point avec Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:56 > 0:09:18) [92%] : \r\n\u00e9crit, petite commune de 2000 habitants, une bo\u00eete de nuit Le Vamos au bord d'une route, un \u00e9tablissement sans histoire, vers 4 heures du matin, un client se voient refuser l'acc\u00e8s, il est jug\u00e9 ind\u00e9sirable, il s'en va, puis revient avec un fusil chasse qu'il avait sans doute dans son coffre, il tire 3 ou 4 coups de chevrotine dans la cour et sur la porte, 10 personnes sont l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:34) [88%] : \r\nCes 10 victimes, qui sont toutes Des clients de l'\u00e9tablissement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite secourus par les pompiers qui ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par le personnel de la bo\u00eete de nuit et ont \u00e9t\u00e9 toute prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:35 > 0:09:44) [95%] : \r\nCette fusillade intervient une semaine apr\u00e8s celle qui a caus\u00e9 la mort de 2 personnes \u00e0 dans les clubs, on commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter, comme en t\u00e9moigne le propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:44 > 0:09:51) [78%] : \r\nFaire du Lusitanos pour fait doublement attention c'est d'\u00eatre le but est vigilant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:52 > 0:10:00) [88%] : \r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, ce soir-l\u00e0, des hommes sont refus\u00e9s et cela ne passe pas bourriches esquive pr\u00e9f\u00e8rent s'\u00e9clipser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:03 > 0:10:08) [93%] : \r\nLes menaces sont quotidiennes, le m\u00e9tier devient de plus en plus risqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:12 > 0:10:47) [93%] : \r\nEt on vient de l'apprendre l'homme suspect vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 par la police fran\u00e7aise et alors que Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel comm\u00e9more les 50 ans, de la r\u00e9conciliation franco- allemande 5 ans une 51 tombes de soldats allemands ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es cette nuit dans un cimeti\u00e8re militaire du Nord-Est de la France, les croix en bois ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es ou cass\u00e9es \u00e0 leur base acte politique ou acte de vandalisme, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, la reconstruction de l'Afghanistan passe par une aide financi\u00e8re substantielle 16 milliards de dollars devrait \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e par une septantaine de nations dont la Suisse Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:48 > 0:11:09) [97%] : \r\nIls ne laisseront pas tomber l'Afghanistan, c'est le message qu'ils veulent faire passer une ann\u00e9e avant le retrait des troupes am\u00e9ricaines et de l'Otan, les repr\u00e9sentants de plus de 70 pays et organisations internationales r\u00e9unis \u00e0 Tokyo ont promis au pr\u00e9sident afghan Hamid Karza\u00ef de fournir \u00e0 son pays un total de 16 milliards de dollars d'aide civile d'ici \u00e0 2015, \u00e0 condition que celui-ci r\u00e9duisent la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:10 > 0:11:30) [92%] : \r\nC'est un crash le pr\u00e9sident Karza\u00ef s'est engag\u00e9 publiquement \u00e0 neutraliser la corruption \u00e0 mener des r\u00e9formes et \u00e0 construire les institutions afghanes, nous le soutiendrons, lui et son gouvernement dans cet effort pour permettre \u00e0 l'Afghanistan, de devenir autonome et non d\u00e9pendante de l'aide des donateurs John RSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:31 > 0:11:51) [92%] : \r\nLa Suisse participait aussi \u00e0 la conf\u00e9rence, elle s'est prononc\u00e9e pour un renforcement de l'administration locale et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la f\u00e9ministe, on a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u pr\u00e8s de 40 milliards de dollars d'aide internationale depuis 2001, malgr\u00e9 cela, il reste l'un des pays les plus pauvres et instable de la plan\u00e8te aujourd'hui, les violences y ont fait une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:53 > 0:11:56) [97%] : \r\nEn Russie, les inondations dans la r\u00e9gion de la mer Noire, ont fait au moins 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:07) [96%] : \r\n50 morts parmi lesquels de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es surprises dans leur sommeil, Vladimir Poutine a promis une aide financi\u00e8re, il a ouvert une enqu\u00eate, la population aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 trop tardivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:08 > 0:12:19) [91%] : \r\nEn sport, l'autre \u00e9v\u00e9nement du jour, c'est bien \u00e9videmment Wimbledon et la finale entre Andy Murray et Roger Federer, les 2 hommes ne sont jamais affront\u00e9s sur herbe, mais esp\u00e8re tout de marqu\u00e9 l'histoire du tennis Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:38) [88%] : \r\nIl me restera sous pression, cet apr\u00e8s- midi, d'abord tout le royaume, a-t-on un immense exploit de son repr\u00e9sentant 76 ans apr\u00e8s la derni\u00e8re victoire de Fred Perry ensuite Murray a disput\u00e9 \u00e0 ce jour, 3 finales en Grand Chelem, elle les a toutes perdues, l'US Open en 2008 et l'Open d'Australie en 2010 et 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:48) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi face au plus bel, ambassadeur du tennis mondial, l'\u00c9cossais se voit offrir une occasion unique de gagner d\u00e9finitivement ses lettres de nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:52 > 0:12:57) [93%] : \r\nRoger Federer, lui, r\u00eave d'\u00e9galer le record de 7 victoires \u00e0 Wimbledon, d\u00e9tenus par son idole de jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:26) [89%] : \r\nPete Sampras Wimbledon son jardin une forteresse imprenable, il n'a perdu qu'une finale, la perspective d'un 17\u00e8me titre en Grand-Chelem n'est pas n\u00e9gligeables, surtout un 7\u00e8me sacre permettrait au B\u00e2lois de redevenir num\u00e9ro un mondial et de battre le nombre de semaines en t\u00eate de ce classement d\u00e9tenu \u00e9galement par 5 places auparavant, il y a une finale \u00e0 jouer, mais si le Suisse hausse se son tennis au m\u00eame niveau que face \u00e0 Djokovic en demi- finale, il sera extr\u00eamement difficile \u00e0 battre, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:28 > 0:13:38) [89%] : \r\n\u00c9tienne Duval vous \u00eates moiti\u00e9 \u00e9cossais mais vous travaillez pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, alors on imagine que c'est difficile d'\u00eatre neutre, \u00e0 l'instar du public tr\u00e8s ind\u00e9cis, hein, sur la t\u00eate a encourager cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:14:38) [93%] : \r\nOui, disons que je comprends assez facilement la ferveur des 2 camps, mais vous le disiez, le public de Wimbledon lui- m\u00eame est divis\u00e9, bien s\u00fbr, on attend depuis 1936 ici un champion britannique alors la fi\u00e8vre commencent \u00e0 monter ici \u00e0 Wimbledon mais les Anglais en particulier M. un peu \u00e0 contrecoeur coeur cet \u00c9cossais qu'il trouve un peu cassant un peu distant compr\u00e9hensible peut-\u00eatre vu le poids qui p\u00e8se sur ses \u00e9paules aujourd'hui mais Roger Federer, c'est un peu le chouchou de Wimbledon, on appr\u00e9cie si ce joueur talentueux, g\u00e9n\u00e9reux, gentil, m\u00eame on est impressionn\u00e9 par son Comeback et alors une partie du public au moins aimeraient le voir gagner \u00e9galement, cela dit le le r\u00e9flexe national va jouer la presse ne parle que d'certains journaux proposent m\u00eame \u00e0 leurs Lecteurs une page sp\u00e9ciale qu'on peut plier en forme de chapeau en esp\u00e9rant \u00e9videmment qu'elle ne servira pas seulement \u00e0 les prot\u00e9ger en cas de pluie ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:51) [88%] : \r\nMerci \u00c9tienne, vous pouvez mettent le chapeau, il y a pas de probl\u00e8me, merci beaucoup et bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous en moto Thomas L\u00fcthi termine \u00e0 la 5\u00e8me place du Grand Prix on prend le prix remport\u00e9s par Marquez Thomas L\u00fcthi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:14:56) [96%] : \r\nPointe d\u00e9sormais \u00e0 la 5\u00e8me place du championnat du monde et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:57 > 0:15:00) [88%] : \r\nIl a termin\u00e9 effectivement \u00e0 la 5\u00e8me place voil\u00e0, pardon pour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:00 > 0:15:14) [88%] : \r\nImpr\u00e9cision cette nuit la boxe a drain\u00e9 une foule importante au Stade de Suisse \u00e0 Berne 22000 spectateurs qui attendaient surtout le duel des poids lourds, le tenant du titre, Vladimir Klitschko a ma\u00eetris\u00e9 le combat arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la 6\u00e8me reprise sur KO du Challenger Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:16 > 0:15:33) [94%] : \r\nUne ambiance digne des plus grands rendez- vous un Stade de Suisse m\u00e9tamorphos\u00e9 pour l'occasion, ils \u00e9taient 22000 spectateurs \u00e0 Berne pour voir \u00e0 l'oeuvre, l'ogre ukrainien Vladimir Klitschko, d\u00e9tenteur du Kit chez les poids lourds face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Tony Thompson, en fait, il n'y a pas eu vraiment de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:33 > 0:15:43) [92%] : \r\nLe ukrainien n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9, Klitschko a domin\u00e9 les d\u00e9bats, et gr\u00e2ce \u00e0 un terrible coup droit, il met son valeureux adversaire une premi\u00e8re fois au tapis lors du 5\u00e8me round.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:46 > 0:16:11) [93%] : \r\nUn sursis de courte dur\u00e9e puisque Thomson retrouve le tapis aux suivant suite \u00e0 cette s\u00e9rie de co\u00fbts qui seront fatales \u00e0 l'Am\u00e9ricain, l'arbitre met un terme \u00e0 ce combat \u00e0 36 ans, Vladimir Klitschko obtient 58\u00e8me succ\u00e8s en 61 combats, il conserve ainsi son titre mondial chez les lourds et au vu de sa forme, le r\u00e8gne de l'Ukrainien sur la cat\u00e9gorie devrait continuer de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:15 > 0:16:24) [84%] : \r\nRencontrent plus calme en gruy\u00e8res ou les bouquinistes pr\u00e9sentaient des petits tr\u00e9sors litt\u00e9raires avec un regard tr\u00e8s critique sur les nouvelles technologies Simon Pete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:36) [85%] : \r\nAu coeur du bourg fortifi\u00e9 de Gruy\u00e8res : le livre fait de la r\u00e9sistance grimoire ouvrage d'occasion et autres fascicule rare autant de tr\u00e9sors qui font craquer ces passionn\u00e9s du papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:36 > 0:16:49) [83%] : \r\nUn, \u00e7a fait dans la poche, dans un livre qui a fait assez rare que j'ai d\u00e9couvert dans une grange, mais la nymphomane et o\u00f9 le trait\u00e9 de La Fureur ut\u00e9rine 2708 38, c'est quelque chose de fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:52 > 0:16:59) [86%] : \r\nBen nous on est typographe, c'est-\u00e0-dire on imprime avec des caract\u00e8res au plomb qui sont mis comme \u00e7a d'\u00eatre apr\u00e8s Lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:59 > 0:17:12) [91%] : \r\nPourtant, ce bon vieux livres h\u00e9rit\u00e9 de Gutenberg fait face \u00e0 une nouvelle concurrence \u00e9lectronique aux \u00c9tats-Unis cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois les ventes d'ouvrages num\u00e9riques ont d\u00e9pass\u00e9 celles de livres traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:12 > 0:17:25) [83%] : \r\nActuellement, on est dans un pic au moment des vacances vraiment les gens partent en vacances veulent avoir tous leurs livres, avec son groupe sans porter une dizaine de bouquins \u00e9pais, lourd, la liseuse c'est le c'est le produit parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:29) [95%] : \r\nUn produit parfait peut-\u00eatre mais qui peine encore \u00e0 s\u00e9duire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:55) [82%] : \r\nPour moi, jamais je pourrais me faire exclut cependant pour lire peut-\u00eatre une une fois comme \u00e7a mais ce qui me manque, c'est quand m\u00eame le livre, le toucher, \u00e7a j'ai utilisent pour lire des manuscrits, des fois si arrivait et Deraa manuscrit que je vais \u00e9diter Dona avion mais bon au toucher, c'est moins bien quand m\u00eame, je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame le toucher de \u00e0 vos papiers que je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:55 > 0:18:06) [89%] : \r\nDans les valises des vacanciers, les liseuses et autres tablettes ne sont pas pr\u00eates \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner le livre version papier, \u00e0 peine 8 pourcent des romans aurait d\u00e9j\u00e0 lu un ouvrage sur un support \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:07 > 0:18:14) [87%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli Darius Rochebin re\u00e7oit Nelson Monfort bonne apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:29 > 0:18:32) [75%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:18:59) [86%] : \r\nDominique puisque mon fere peuvent Inniger pendant la m\u00eame bonjour bonjour avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:04 > 0:19:07) [76%] : \r\nVous avez juste Avantage vous mettent la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:11 > 0:20:12) [67%] : \r\nDe cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:13 > 0:20:34) [93%] : \r\nBercy madame monsieur bonjour, c'est un front froid qui a pass\u00e9 sur nous, t\u00f4t ce matin, il nous a donn\u00e9 un peu de pluie une pluie qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus abondantes sur le Jura et en particulier sur la joie, \u00e0 l'heure actuelle, ce front est en train de s'\u00e9vacuer les nuages sont tr\u00e8s rapidement par un fort flux de sud- ouest, et on le voit sur l'animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:52 > 0:21:04) [74%] : \r\nEn r\u00e9gie surtout pense mais d\u00e8s que tu vois de la bouffe, on les abricots, \u00e7a fait envie, de la pub, c'est un peu de tomber la r\u00e9forme non a n'a \u00e9videmment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:14 > 0:25:39) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, c'est en front froid qui a pass\u00e9 sur nous, t\u00f4t ce matin, il nous a donn\u00e9 un peu de pluie en g\u00e9n\u00e9ral une pluie qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 bien abondante sur le Jura et en particulier en Ajoie \u00e0 l'heure actuelle, ce front est en train de s'\u00e9vacuer, il est pouss\u00e9 par un fort flux de sud- ouest et sur l'animation, on voit tr\u00e8s bien ces nuages qui partent en direction de l'Allemagne \u00e0 l'arri\u00e8re, nous avons un ciel de tra\u00eene une tra\u00eene qui est peu active, alors on regarde ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit dans le d\u00e9tail pour ces prochaines heures donc pour cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on aura encore quelques r\u00e9sidus nuageux de ce front, mais ils vont vite se dissiper et apr\u00e8s cela, h\u00e9 bien c'est tentant, somme toute bien ensoleill\u00e9 qui est pr\u00e9vu sur le plateau, l'arc l\u00e9manique et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, en montagne, la quelques cumulus vont \u00e0 nouveau gonfl\u00e9, mais cette fois ces nuages ne devrait pas d\u00e9boucher sur des averses des averses, en revanche, nous en aurons encore quelques-unes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi sur les Alpes orientales, ce sont des r\u00e9sidus du front il y aura aussi \u00e9galement des cumulus qui vont gonfler en montagne, \u00e9galement sur les montagnes tessinoises mais vous le voyez sur le sud du Tessin, c'est le soleil qui l'emporte et les temp\u00e9ratures sont un peu plus fra\u00eeche qu'hier apr\u00e8s le passage de ce front, n\u00e9anmoins, elles restent de saison comprises entre 23 et 27 degr\u00e9s en plaine 18 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 0 \u00e0 3600 m\u00e8tres avec toujours des vents de sud- ouest qui reste mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en haute montagne est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en dessous pour la journ\u00e9e de demain, alors on aura toujours des r\u00e9sidus nuageux voire quelques averses de l'instabilit\u00e9 de cette humidit\u00e9, mais plut\u00f4t sur l'est du pays, et ces nuages dissip\u00e9s apr\u00e8s cela la dur\u00e9e s'annonce tout \u00e0 fait ensoleill\u00e9, il faudra en profiter juste l'apr\u00e8s- midi quelques cumulus gonfleront \u00e0 nouveau en montagne et il pourrait cette fois donn\u00e9 un faible risque d'averses mais toujours plut\u00f4t sur les Alpes orientales et on a gagn\u00e9 pour les temp\u00e9ratures alors on trouvera \u00e0 l'aube de 13 \u00e0 18 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien \u00e7a va se r\u00e9chauffer \u00e0 nouveau on attendra de 24 \u00e0 28 degr\u00e9s on rel\u00e8vera aussi 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 3600 m\u00e8tres avec toujours des vents de sud- ouest, mais ses vents devraient faiblir \u00e0 toutes les altitudes voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-07-08T11:23:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1207347178", "durationSec": 110, "title": "12.07.08", "excerpt": "* Jura (canton) : col de la Croix, 20120708, les spectateurs du Tour de France sont arriv\u00e9s en grands nombre pour camper au Col de la Croix o\u00f9 passera la caravane du tour le 20120708.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'01\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 25\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "sequenceIds": ["1330219"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347179", "durationSec": 61, "title": "12.07.08", "excerpt": "* Gruy\u00e8res, Fribourg-ville : 20120708, les ventes de liseuses \u00e9lectroniques ne d\u00e9passent pas les 8% en Suisse. Lors de la 14 f\u00eate du livre et du papier de Gruy\u00e8res, les livres \u00e9lectroniques ne concurrencent pas le papier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1207347180", "durationSec": 105, "title": "12.07.08", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120708, le programme ERAS propose une nouvelle m\u00e9thode de prise en charge des patients avant et apr\u00e8s une op\u00e9ration chirurgicale. Le patient n'a plus besoin d'\u00eatre \u00e0 jeun avant l'op\u00e9ration et doit manger et marcher 4 \u00e0 5 heures apr\u00e8s. Cette m\u00e9thode permet une r\u00e9duction de 50% des complications post-op\u00e9ratoires et une \u00e9conomie de 2000 francs par patient.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GRUYERES"], "thematicThemes": ["LIVRE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1330222", "1330223"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347181", "durationSec": 211, "title": "12.07.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE"], "sequenceIds": ["1330230"]}, {"internalArchiveId": "GE1207347182", "durationSec": 85, "title": "12.07.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1207330220", "summary": "12:47.50\r\nJura (canton), col de la Croix : divers plans spectateurs du Tour de France cycliste campant aux abords du col (10\", 5\") / itw spectateurs (il faut \u00eatre sur place 3 ou 4 jours avant, faire la f\u00eate, barbecue, beaucoup de bi\u00e8re, bons moments en famille) / divers plans spectateurs cuisinant (8\") / divers plans jeunes spectateurs buvant bi\u00e8res / divers plans cyclistes amateurs arrivant au col / itw cyclistes (de la folie) / itw MOREL, Quentin, responsable camping au col de la Croix (arriv\u00e9es de campeurs pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 5 heures du matin) /  divers plans spectateurs pr\u00e9parant fondue. tour de France cycliste.", "id": "1330219", "visualThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330223", "summary": "13:01.42\r\nGruy\u00e8res : divers plans 14\u00e8 f\u00eate du livre et du papier / itw DAFFLON,   Jacques, bouquiniste (a trouv\u00e9 un livre rare, ne se fera pas au liseuses  \u00e9lectroniques) / itw DAGON, Jean-Renaud, typographe (imprime avec des plombs, n'appr\u00e9cie pas les liseuses). livre \u00e9lectronique ", "id": "1330222", "visualThemes": ["LIVRE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330224", "summary": " Fribourg-ville : int FNAC, itw CHARLES, C\u00e9dric, conseiller de vente FNAC  (pic de ventes de liseuses). livre \u00e9lectronique.", "id": "1330223", "visualThemes": ["LIVRE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1207330231", "summary": "10:45.39\nFribourg-ville, H\u00f4pital fribourgeois : itw Gay, Claude, patient op\u00e9r\u00e9 du colon (temps d'hospitalisation r\u00e9duit, aucune complication) / infographie sur   programme ERAS / itw MAGNUSSON, Lennart, chef service d'anesth\u00e9sie (boire avant op\u00e9ration) / divers plans op\u00e9ration chirurgicale (10\", 12\") / itw DEMARTINES, Nicolas, chef service chirurgie visc\u00e9rale CHUV (diminution de 50% des complications, \u00e9conomie de 2000 francs) / itw MEYER, Antoine, premier chef de clinique (efficience pour le patient) / m\u00e9decin consultant patiente alit\u00e9e (8\") / itw UNGRAD, Stefan, chef unit\u00e9 de soins (conditions de vie du patient) /  patient effectuant physioth\u00e9rapie respiratoire / itw FOSCHINI, Joanne,   physioth\u00e9rapeute (conseils aux patients) / itw EGGER, Bernhard, chef de   clinique chirurgie (am\u00e9lioration du confort des patients) / m\u00e9decins en   colloque. chirurgie.", "id": "1330230", "visualThemes": ["CHIRURGIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186442", "position": "01"}}, {"id": "560546", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127588", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-51715D91-978C-4432-9B42-81EA80318921", "internalArchiveId": "51715D91-978C-4432-9B42-81EA80318921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Leon Schlumpf, 87 ans, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, p\u00e8re d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DFF : Interview de Pierre Aubert, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2012-07-07T00:00:00Z", "summary": "Leon Schlumpf avait si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1980 \u00e0 1987. Sept ann\u00e9es durant lesquelles il a dirig\u00e9 le D\u00e9partement des transports, des communications et de l'\u00e9nergie.", "durationSec": 70, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grisons", "Suisse"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schlumpf, Leon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-09T16:32:23Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Pierre (homme politique suisse)", "role": "ancien conseiller federal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2288D2B2-6C12-452A-9272-8813CA5F3072", "internalArchiveId": "2288D2B2-6C12-452A-9272-8813CA5F3072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les questions li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 au travail sont taboues : Interview de Michel Guillemin, co-fondateur de l'Institut de sant\u00e9 au travail", "publicationDate": "2012-07-06T00:00:00Z", "summary": "L'ancien pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9com Didier Lombard a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour \"harc\u00e8lement moral\" dans l'enqu\u00eate sur une vague de suicides de salari\u00e9s. Il s'agit de la premi\u00e8re proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 viser en France la politique de gestion du personnel d'une grande soci\u00e9t\u00e9. Une d\u00e9cision juridique qui prend une dimension particuli\u00e8re alors que le mal-\u00eatre au travail cro\u00eet un peu plus chaque ann\u00e9e et de mani\u00e8re internationale. En Suisse, ce probl\u00e8me de sant\u00e9 au travail existe bel et bien mais reste tabou.", "durationSec": 130, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["sant\u00e9", "travail (activit\u00e9)", "\u00e9puisement professionnel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-01T09:27:23Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nProjecteur maintenant sur la sant\u00e9 au travail, question encore tr\u00e8s tabou en Suisse puisqu'en France, par exemple, l'ancien pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9com, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour harc\u00e8lement moral dans l'enqu\u00eate sur une vague de suicides de salari\u00e9s s'\u00e9taient, en 2008 et 2009, c'est la premi\u00e8re proc\u00e9dure p\u00e9nale d'ailleurs en France qui va viser ainsi la politique de gestion du personnel d'une grande soci\u00e9t\u00e9 en Suisse, cette question de sant\u00e9 au travail existe bel et bien, mais reste encore tenu souvent secr\u00e8te tabou comme l'explique \u00e0 Estelle Braconnier, Michel Guillemin, co- fondateur de l'Institut de sant\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [88%] :\r\nLa c'est pas du tout \u00e9pargn\u00e9es seulement en Suisse, on a plus l'habitude de la poussi\u00e8re sous le tapis, je dirais, les taux sont tr\u00e8s importants, on est dans les hordes de 40 \u00e0 50 pourcent de de gens, voire plus, ceux qui disent oui mon travail me pose probl\u00e8me au niveau sant\u00e9 au niveau fatigue au niveau stress etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [93%] :\r\nOn a l'impression qu'on n'entend plus parler de ou dans les milieux professionnels que le suicide. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nOui, moi je crois qu'en Suisse on on a, on n'a pas le courage de dire qu'il y a des suicides au travail, c'est mal vu, mais en r\u00e9alit\u00e9, je pense que il y en a aussi en Suisse, on est tr\u00e8s secret par rapport \u00e0 \u00e7a j'ai pas de projets, simplement des t\u00e9moignages, il y a des suicides au travail due aux conditions de travail en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a une caract\u00e9ristique propre aux travailleurs suisses qui cr\u00e9e une pression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [89%] :\r\nLe Suisse est tr\u00e8s respectueux du travail, il sait que c'est une vraie valeur sociale, il a le respect aussi de son employeur, donc toute chose qui vont faire qui va se donner et puis s'il est dans des des conditions o\u00f9 l'employeur n'a peut-\u00eatre pas une \u00e9thique suffisante, il va se donner jusqu'\u00e0 se rendent malade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [99%] :\r\nQuels moyens a -t-on aujourd'hui pour tenter de faire de la pr\u00e9vention ou de rem\u00e9dier \u00e0 cette tendance plut\u00f4t n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [93%] :\r\nIl faut arr\u00eater de consid\u00e9rer la sant\u00e9 au travail comme quelque chose de de malsain que ce sont des gauchistes qui s'occupent des travailleurs, les managers sont pas form\u00e9s aux conditions de travail alors que c'est eux oui, y compris les gens des ressources humaines qui fa\u00e7onnent les conditions de travail et puis les lacunes qui a en Suisse, par rapport \u00e0 la recherche par rapport \u00e0 la promotion \u00e0 la visibilit\u00e9 de la sant\u00e9 au travail sont immenses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [84%] :\r\nMichel Guillemin, auteur d'un livre d'ailleurs intitul\u00e9 en Suisse, la souffrance au travail et tabou. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillemin, Michel", "role": "co-fondateur de l'Institut de sant\u00e9 au travail", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}