{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-1636676", "internalArchiveId": "AA1711636937", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1806, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9093424", "imageURL": "http://www.rts.ch/9093425.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Arts: le bras de fer entre Bouvier et Rybolovlev", "\"Quartier des banques\", la nouvelle s\u00e9rie de la RTS", "L\u00e9onard de Vinci: record pour un tableau vendu 450 millions", "Chine: le pays a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 ses objectifs dans le solaire", "G\u00e9othermie: la Suisse romande avance avec plusieurs projets", "Rohingyas: Human Rights Watch d\u00e9nonce des viols massifs", "Dopage: le tennis veut faire face malgr\u00e9 les difficult\u00e9s", "Record pour un De Vinci: interview de l'expert Thomas Seydoux", "Guillaume Gallienne, le courtois gentilhomme", "Grande-Bretagne: peut-\u00eatre la gaffe de trop pour Johnson", "Tennis / Masters de Londres: Federer reste invaincu", "Levothyrox: la pol\u00e9mique gagne la Suisse", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le milliardaire Dimitri Rybolovlev et le marchand d'art Yves Bouvier sont oppos\u00e9s dans une affaire d'escroquerie.", "Cette fiction qui se d\u00e9roule au c\u0153ur de la place financi\u00e8re genevoise est r\u00e9alis\u00e9e par le tessinois Fulvio Bernasconi.", "Estim\u00e9 \u00e0 100 millions de dollars par Christie\u2019s avant la vente, \"Salvator Mundi\" a atteint un prix record en 20 minutes.", "La ville de Datong, \u00e0 350 kilom\u00e8tres de P\u00e9kin, poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande ferme solaire du monde.", "Gen\u00e8ve entre dans une phase d'exploration: un forage doit confirmer la pr\u00e9sence de chaleur \u00e0 650 m\u00e8tres de profondeur.", "L\u2019ONG d\u00e9nonce une campagne de nettoyage ethnique contre la minorit\u00e9 musulmane.", "Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes commencent \u00e0 renforcer les contr\u00f4les anti-dopages pour d\u00e9mentir tout laxisme.", "L'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais met en sc\u00e8ne l'histoire d'une com\u00e9dienne d\u00e9butante.", "Les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient contre le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique.", "L\u2019ONG d\u00e9nonce une campagne de nettoyage ethnique contre la minorit\u00e9 musulmane.", "La nouvelle formule du Levothyrox est accus\u00e9e de graves effets secondaires."], "variantIds": ["ece-8969817", "ece-8969783"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "inprogress", "lastModifiedDate": "2018-08-14T02:50:11Z", "subTitles": ["19:30:02:09  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:23:09\r\nCe tableau est le plus cher du monde.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:29:04\r\n         Il est au coeur\r\n du diff\u00e9rend Bouvier-Rybolovlev.\r\n\r\n19:30:29:06  19:30:36:23\r\n Son prix de vente le fait entrer\r\n    dans l'histoire de l'art.\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:20\r\nL'expert international en peinture \r\nThomas Seydoux salue une hi\u00e9rarchie\r\n\r\n19:30:40:22  19:30:43:16\r\n       qui met au plus haut\r\n   le g\u00e9nie de L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:46:20\r\n    La pol\u00e9mique est fran\u00e7aise,\r\n       mais gagne la Suisse.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:52:08\r\nLa nouvelle formule du Levothyrox est\r\naccus\u00e9e de graves effets secondaires.\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:58:21\r\nLes Fran\u00e7ais tentent de se procurer\r\n l'ancienne composition en Suisse.\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:01:23\r\n{\\an5}     On reparle des contr\u00f4les\r\n      antidopage en tennis.\r\n\r\n19:31:02:01  19:31:05:18\r\n{\\an5} Ils commencent \u00e0 se renforcer pour\r\nd\u00e9mentir les accusations de laxisme.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:15:21\r\n      \"Quartier des Banques\"\r\n d\u00e9bute ce soir sur notre antenne.\r\n\r\n19:31:15:23  19:31:23:09\r\n   On d\u00e9voilera cette intrigue \r\n   de famille tourn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:26:22\r\n     On conna\u00eet le myst\u00e9rieux\r\n     sourire de \"La Joconde\".\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:30:06\r\n    Voici maintenant ce regard\r\n\u00e9nigmatique du \"Sauveur du monde\".\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:32:23\r\n      Le tableau de de Vinci\r\n      date de cinq si\u00e8cles.\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:39:07\r\n     Il devient le plus cher \r\n    du monde: 445 mios de frs.\r\n\r\n19:31:39:09  19:31:42:15\r\n             L'oeuvre,\r\nau coeur d'un bras de fer juridique,\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:49:22\r\n            est entr\u00e9e\r\n  dans l'histoire de la peinture.\r\n\r\n19:31:50:22  19:31:55:20\r\n   -\"Salvator Mundi\" est devenu \r\n  en 20 minutes la star absolue\r\n\r\n19:31:55:22  19:31:57:21\r\n    des ventes aux ench\u00e8res.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:01:00\r\nEstim\u00e9 \u00e0 100 millions de dollars\r\n   avant la vente, le tableau\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:04:13\r\n    de L\u00e9onard de Vinci a \u00e9t\u00e9\r\n adjug\u00e9 400 millions de dollars,\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:09:20\r\n plus 50 mios tous frais pay\u00e9s.\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:16:13\r\n      -C'est all\u00e9 tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:18:06\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s excitant.\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:22:13\r\n         C'est un plaisir\r\n d'avoir eu une telle opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:22  19:32:26:15\r\n          -Il faut dire\r\n    que \"Le Sauveur du monde\"\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:32:03\r\na \u00e9t\u00e9 peint sur bois au 16\u00e8me si\u00e8cle\r\n       pour le Roi Louis XII.\r\n\r\n19:32:32:05  19:32:36:20\r\nIl devient propri\u00e9t\u00e9 de Charles Ier\r\n       d'Angleterre en 1649.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:40:23\r\n  100 ans plus tard, il est vendu\r\naux ench\u00e8res et tombe dans l'oubli.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:43:16\r\n     Le d\u00e9but d'une errance\r\n       dans les brocantes\r\n\r\n19:32:43:18  19:32:48:05\r\n  o\u00f9 il est achet\u00e9 l'\u00e9quivalent\r\n   de 60 frs suisses en 1958.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:20\r\nA l'instar de ce \"Salvator Mundi\",\r\n        barbe et moustache\r\n\r\n19:32:51:22  19:32:55:08\r\nont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es au fil du temps,\r\n      pour rendre le Christ\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:58:17\r\n        plus catholique,\r\n     mais le doute persiste.\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:01:03\r\n  -Ce tableau r\u00e9appara\u00eet en 2005\r\n\r\n19:33:01:05  19:33:04:12\r\n    dans une vente aux ench\u00e8res\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:06:10\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:09:04\r\n    Un consortium de marchands\r\n    fait le pari fou de miser\r\n\r\n19:33:09:06  19:33:12:12\r\n          sur ce tableau\r\n    qui est macul\u00e9 de repeints.\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:15:13\r\n      Ce consortium l'ach\u00e8te\r\n et le confie \u00e0 une restauratrice\r\n\r\n19:33:15:15  19:33:18:22\r\n      pour faire un dossier\r\n    et les \u00e9tudes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:22:14\r\n     Ils en font l'acquisition\r\n   pour moins de 10'000 dollars.\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:26:07\r\n      -En 2010, le tableau\r\nest authentifi\u00e9, sa cote remonte.\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:30:16\r\n-Ce tableau est le dernier tableau\r\n\r\n19:33:30:18  19:33:34:07\r\n  de la main de L\u00e9onard de Vinci,\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:37:15\r\nposs\u00e9d\u00e9 par un collectionneur priv\u00e9,\r\n    il r\u00e9appara\u00eet sur le march\u00e9,\r\n\r\n19:33:37:17  19:33:39:22\r\n        fait exceptionnel,\r\n    ce qui explique sa valeur.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:43:12\r\n-En 2013, le marchand d'art suisse,\r\n    Yves Bouvier l'avait vendu\r\n\r\n19:33:43:14  19:33:45:12\r\n      au milliardaire russe\r\n       Dmitri Rybolovlev,\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:51:23\r\n  r\u00e9alisant un important b\u00e9n\u00e9fice,\r\nd'o\u00f9 la bataille juridique en cours.\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:54:19\r\n     -Thomas Seydoux, bonsoir.\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:58:16\r\n     Vous \u00eates un des experts\r\n    internationaux en peinture\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:00:01\r\n        les plus reconnus.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:03:15\r\n        Il y a quelque chose\r\nde presque d\u00e9lirant dans ce montant.\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:06:01\r\n    Est-ce que c'est une bulle\r\n         dans le march\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:06:03  19:34:10:07\r\n      -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:13:22\r\n  Le prix de 450 mios de dollars\r\n\r\n19:34:14:00  19:34:17:23\r\n        se trouve en dehors\r\n        du march\u00e9 de l'art,\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:21:09\r\n    \u00e0 un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:05\r\n Il refl\u00e8te la dimension iconique\r\n       de L\u00e9onard de Vinci,\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:27:05\r\n   plus que l'oeuvre elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:32:15\r\n   C'est un prix extraordinaire.\r\n\r\n19:34:32:17  19:34:35:11\r\n       On ne s'attendait pas\r\n     \u00e0 une somme aussi \u00e9norme.\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:39:11\r\n  -Cet acheteur qui ench\u00e9rissait\r\n      de 30 mios \u00e0 30 mios,\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:41:12\r\n    vous n'aviez jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:43:18\r\nIl y a une exaltation de puissance ?\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:49:12\r\n-Oui, il y a certainement une volont\u00e9\r\n  d'acqu\u00e9rir l'oeuvre \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:34:49:14  19:34:53:18\r\n    Mais \u00e9galement, une volont\u00e9\r\n     d'un prix sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\r\n19:34:53:20  19:34:58:18\r\n           et qu'il soit\r\n\u00e0 la hauteur iconique de l'artiste.\r\n\r\n19:34:58:20  19:35:02:02\r\n           -Deux regards\r\n nous suivent depuis cinq si\u00e8cles,\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:06:07\r\n      celui du Christ sauveur\r\n   et celui de L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n19:35:06:09  19:35:08:18\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n   une forme de justice de dire:\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:13:10\r\n\"C'est L\u00e9onard de Vinci, g\u00e9nie total,\r\n       qui est le plus haut ?\"\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:16:21\r\n    -C'est un certain \u00e9quilibre\r\n         qui est retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:23:10\r\nJ'entends souvent beaucoup de gens\r\nqui regardent le march\u00e9 de l'art,\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:26:08\r\n       et qui disent qu'ils\r\n ne comprennent pas la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:29:16\r\n   Le fait que certains artistes\r\n   comme Warhol peuvent susciter\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:33:00\r\n   des prix fortement sup\u00e9rieurs\r\n       aux tableaux anciens.\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:41:01\r\n        Hier soir, le fait\r\nque le prix soit domin\u00e9 par un nom\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:44:21\r\n     tel que L\u00e9onard de Vinci,\r\n \u00e7a r\u00e9tablit un certain \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:48:09\r\n     Ca remet en perspective\r\n   la contribution de cet homme\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:54:04\r\n   \u00e0 notre patrimoine culturel,\r\n      occidental et mondial.\r\n\r\n19:35:54:06  19:35:56:21\r\n-Il y a une \u00e9norme histoire d'argent.\r\n\r\n19:35:56:23  19:36:02:02\r\nEst-ce qu'il y a aussi une \u00e9motion \r\nparticuli\u00e8re dans une telle vente ?\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:04\r\n-Oui, il y a une \u00e9motion tr\u00e8s forte,\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:03\r\n           mais plut\u00f4t\r\nune \u00e9motion culturelle et sociale.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:15:11\r\n    Le fait que quelque chose \r\n    de notre ancien continent,\r\n\r\n19:36:15:12  19:36:17:12\r\n       qu'un homme du pass\u00e9,\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:16\r\nqu'on pourrait penser ne plus \u00eatre\r\n  un marqueur de notre histoire,\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:26:15\r\n        suscite un tel prix\r\n       et une telle \u00e9motion,\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:31:06\r\n   et qu'il soit encore en haut\r\n de la liste des hommes iconiques,\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:36:14\r\n    c'est ce qui nous a marqu\u00e9s\r\n        le plus hier soir.\r\n\r\n19:36:36:16  19:36:42:16\r\n        -T.Seydoux, merci.\r\n         -Merci \u00e0 vous !\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:50:16\r\n     -Ce tableau est au coeur\r\n          du bras de fer\r\n\r\n19:36:50:18  19:37:00:11\r\nentre le milliardaire D.Rybolovlev\r\n et le marchand d'art Y.Bouvier.\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:04:08\r\n -L'accus\u00e9, c'est Yves Bouvier,\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:08:16\r\n    un des principaux clients\r\n   des Ports Francs de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:37:08:18  19:37:13:04\r\n  qu'il nous avait fait visiter\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:16:02\r\n         L'accusateur,\r\n    c'est Dmitri Rybolovlev.\r\n\r\n19:37:16:04  19:37:18:18\r\n      Milliardaire russe,\r\n  propri\u00e9taire de l'AS Monaco,\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:22:11\r\n  tr\u00e8s proche du prince Albert.\r\n\r\n19:37:22:12  19:37:25:01\r\n     Il a mandat\u00e9 Y.Bouvier\r\n      pour lui constituer\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:29:11\r\nune des plus importantes collections\r\n            d'art priv\u00e9.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:35:19\r\nIl ach\u00e8te \"Salvator Mundi\" 80 mios,\r\n     le revend au Russe, 127.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:39:10\r\n      Commission excessive,\r\n        selon Rybolovlev.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:40:20\r\n        Il porte plainte.\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:45:04\r\n    Y.Bouvier et ses avocats\r\n        ont le sourire.\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:02:11\r\n       -Le camp Rybolovlev\r\n       estime que la vente\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:06:17\r\n   restaurait en partie seulement\r\nla valeur de la collection du Russe,\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:10:13\r\n        constitu\u00e9e aussi\r\n   de Modigliani et de Rothko.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:15:11\r\n  Il rappelle que le pr\u00e9judice\r\n   est estim\u00e9 \u00e0 un milliard.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:19:02\r\n    -La pol\u00e9mique est fran\u00e7aise\r\n       mais gagne la Suisse.\r\n\r\n19:38:19:04  19:38:24:12\r\nLa nouvelle formule du Levothyrox est\r\naccus\u00e9e de graves effets secondaires.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:33:17\r\nLes Fran\u00e7ais tentent de se procurer\r\n l'ancienne composition chez nous.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:38:04\r\n    Les autorit\u00e9s s'y opposent.\r\n\r\n19:38:39:09  19:38:42:02\r\n-Crampes, maux de t\u00eate, vertiges:\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:46:11\r\nles effets secondaires du Levothyrox\r\n     font pol\u00e9mique en France.\r\n\r\n19:38:46:12  19:38:48:17\r\n      La justice a condamn\u00e9\r\n      le laboratoire Merck\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:52:03\r\npour avoir chang\u00e9 la composition\r\n  du m\u00e9dicament sans avertir,\r\n\r\n19:38:52:05  19:38:54:09\r\nsuscitant la col\u00e8re des patients.\r\n\r\n19:38:55:02  19:38:56:11\r\n    -Moi, j'avais un m\u00e9dicament\r\n\r\n19:38:56:13  19:38:58:14\r\n   qui n'\u00e9tait pas substituable.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:01:10\r\n  Il n'y avait pas de g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:04:04\r\n      A mon insu, on me donne\r\n       un autre m\u00e9dicament ?\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:05:09\r\n           C'est grave !\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:08:13\r\n-C'est un scandale sanitaire majeur.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:11:17\r\n     -Des effets secondaires\r\n      contest\u00e9s par Merck,\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:13:11\r\n mais d\u00e9crits par 9'000 malades.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:16\r\n    La ministre de la Sant\u00e9,\r\n          Agn\u00e8s Buzyn,\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:21:09\r\naccus\u00e9e de non-assistance \u00e0 personne\r\n en danger, avait promis de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:23:19\r\n     -J'ai demand\u00e9 \u00e0 l'agence\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:26:04\r\n      que l'ancien Levothyrox\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:30:01\r\n         soit accessible\r\n     \u00e0 ceux qui le r\u00e9clament.\r\n\r\n19:39:30:03  19:39:34:05\r\n Ce sera disponible dans 15 jours.\r\n\r\n19:39:34:19  19:39:36:22\r\n-Mais le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:39:19\r\n        Merck a import\u00e9\r\n   200'000 bo\u00eetes d'Allemagne\r\n\r\n19:39:39:21  19:39:41:22\r\n  et en promet 200'000 autres.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:46:02\r\nC'est insuffisant car le Levothyrox\r\nest prescrit \u00e0 3 mios de patients.\r\n\r\n19:39:46:04  19:39:49:11\r\n De nombreux Fran\u00e7ais cherchent\r\n \u00e0 s'approvisionner en Suisse,\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:53:18\r\no\u00f9 on trouve l'ancienne formule,\r\n  sous l'appellation Euthyrox.\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:55:17\r\n        -On en voit encore,\r\n\r\n19:39:55:19  19:39:58:12\r\ndes personnes qui viennent chercher\r\n\r\n19:39:58:14  19:40:01:00\r\n       cette formule suisse.\r\n\r\n19:40:01:02  19:40:04:13\r\n       Ils veulent \u00eatre s\u00fbrs\r\n      d'avoir le bon produit.\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:08:09\r\n    -Merck observe une hausse\r\n  mod\u00e9r\u00e9e des ventes en Suisse,\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:08\r\n  mais pr\u00e9cise qu'il n'y a pas\r\n     de risque de p\u00e9nurie.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:13:20\r\n Le pharmacien cantonal genevois\r\n\r\n19:40:13:22  19:40:16:15\r\n       a toutefois envoy\u00e9\r\n   une lettre \u00e0 ses confr\u00e8res.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:24:07\r\n         -Justification,\r\n       le traitement peut:\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:31:16\r\n -Ne pas prescrire aux Fran\u00e7ais\r\n qui ne sont pas frontaliers ?\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:33:09\r\n      Absurde, dit cet \u00e9lu.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:35:18\r\n         Il a interpell\u00e9\r\n   le Conseil d'Etat genevois,\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:39:20\r\n\u00e9voquant un risque de non-assistance\r\n       \u00e0 personne en danger.\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:42:19\r\n       -Les gens ont besoin\r\n    de prendre leur traitement.\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:44:11\r\n      Si vous ne prenez plus\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:46:02\r\n     d'hormones thyro\u00efdiennes,\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:48:04\r\n          il peut y avoir\r\n      de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:51:11\r\nLes Fran\u00e7ais devaient bien trouver\r\n   ce m\u00e9dicament quelque part.\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:52:20\r\n        Il y avait urgence.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:55:01\r\n    -Le Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n19:40:55:03  19:40:56:23\r\nse prononcera la semaine prochaine.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:03:06\r\n       La pol\u00e9mique continue\r\n   \u00e0 battre son plein en France.\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:07:09\r\n    -Les projets de g\u00e9othermie\r\n      progressent en Suisse.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:09:17\r\n      Gen\u00e8ve lance un forage\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:19:19\r\nqui doit confirmer la pr\u00e9sence d'eau\r\n chaude \u00e0 650 m\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:24:06\r\n     -La phase exploratoire\r\n du projet g\u00e9othermique genevois\r\n\r\n19:41:24:08  19:41:26:06\r\ncommence avec ce premier forage.\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:31:16\r\n  Les \u00e9chographies du sous-sol \r\n ont d\u00e9sign\u00e9 ce site prometteur,\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:37:06\r\n  riche de ce que les autorit\u00e9s\r\nesp\u00e8rent y trouver 650 m plus bas.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:40:12\r\n-On devrait trouver de l'eau chaude.\r\n\r\n19:41:40:14  19:41:43:18\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'on creuse\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:45:17\r\n   pour aller chercher de l'eau,\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:07\r\n      voir la force du d\u00e9bit\r\n    de cette eau, sa chaleur...\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:53:01\r\n         On aura beaucoup\r\n   d'indications pour la suite.\r\n\r\n19:41:53:14  19:41:55:20\r\n  -Nous allons faire des forages,\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:58:22\r\n et s'ils confirment nos donn\u00e9es,\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:02:22\r\n une exploration visant \u00e0 chauffer\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:05:08\r\n de grands p\u00e9rim\u00e8tres sera faite.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:09:11\r\n-Chauffer des groupes industriels et\r\nr\u00e9sidentiels gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie,\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:11:22\r\n   les projets se multiplient.\r\n\r\n19:42:12:00  19:42:15:19\r\n      A Vinzel: une faille \r\n     est prometteuse en eau.\r\n\r\n19:42:16:00  19:42:20:13\r\nA Lausanne: une expertise g\u00e9ologique\r\n           est attendue.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:23:12\r\n          A Fribourg:\r\n des \u00e9tudes sont envisag\u00e9es.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:26:14\r\n      A Yverdon: ce serait\r\n    pour temp\u00e9rer des serres.\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:31:01\r\n       Au del\u00e0 de 2'500 m,\r\n   deux projets sont en cours.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:34:23\r\n   A Lavey, c'est pour trouver\r\n     de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:37:09\r\n Pour le projet de Haute-Sorne,\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:40:16\r\n   on pr\u00e9voit une fracturation\r\n          de la roche.\r\n\r\n19:42:40:18  19:42:45:20\r\n    Electricit\u00e9 g\u00e9othermique,\r\n   Gen\u00e8ve peut en r\u00eaver aussi,\r\n\r\n19:42:46:01  19:42:49:04\r\nmais pas question de fracturation.\r\n\r\n19:42:49:15  19:42:51:04\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:54:01\r\n  Tout est interdit \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:56:22\r\n   La nouvelle loi est stricte.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:00:18\r\n  -Les SIG refuse la fracturation\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:04:15\r\net on trouvera le puits de chaleur.\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:09:06\r\n    -Prudence, concertation,\r\n        les ma\u00eetres mots\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:12:04\r\n  du d\u00e9veloppement g\u00e9othermique\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:06\r\n  face aux craintes issues des\r\n  incidents sismiques pass\u00e9s.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:20:19\r\n Une conviction: ici, repose une\r\n  source d'\u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:43:20:21  19:43:23:13\r\n     et locale \u00e0 exploiter.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:26:10\r\n  -ABB lance un ultimatum \u00e0 Unia:\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:29:09\r\n     le groupe genevois donne \r\n    jusqu'\u00e0 ce soir au syndicat\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:31:11\r\n pour quitter son usine de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:35:20\r\n  La direction saisira la justice\r\n  demain si Unia n'obtemp\u00e8re pas.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:41:09\r\nUnia proteste contre la perspective\r\n     de suppressions d'emploi.\r\n\r\n19:43:42:06  19:43:45:09\r\n        A Fribourg, C.Levrat\r\nne sera pas candidat \u00e0 la succession\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:47:07\r\n  de M.Garnier au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:51:03\r\n        Le pr\u00e9sident du PS\r\n  estime \u00eatre plus utile \u00e0 Berne\r\n\r\n19:43:51:05  19:43:56:19\r\n      et veut mener la campagne\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:43:57:14  19:44:00:20\r\nBoris Johnson attise la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:03:14\r\n      Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au coeur \r\n      de l'affaire du Brexit.\r\n\r\n19:44:03:16  19:44:09:14\r\n      Cette fois, les appels\r\n   \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient\r\n\r\n19:44:09:16  19:44:12:23\r\n         contre le ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique.\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:19:19\r\n          On lui reproche\r\n une gaffe lourde de cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:24:23\r\n     -Boris Johnson pr\u00e9f\u00e8re\r\nne pas r\u00e9pondre aux journalistes.\r\n\r\n19:44:25:01  19:44:30:19\r\nLa maladresse de ses d\u00e9clarations\r\npeut lui jouer de mauvais tours,\r\n\r\n19:44:30:21  19:44:34:08\r\net mettre en p\u00e9ril des citoyens.\r\n\r\n19:44:35:07  19:44:37:09\r\n       -Elle \u00e9tait en train\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:39:04\r\n    d'enseigner le journalisme.\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:44:06\r\n   -Faux ! Nazanin se trouvait\r\n     \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, en vacances,\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:46:05\r\n     aupr\u00e8s de ses parents.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:01\r\nArr\u00eat\u00e9e en 2016, cette Britannique\r\n       d'origine iranienne\r\n\r\n19:44:49:03  19:44:51:14\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 5 ans de prison\r\n        pour espionnage,\r\n\r\n19:44:51:16  19:44:53:02\r\n       ce qu'elle d\u00e9ment.\r\n\r\n19:44:53:04  19:44:55:11\r\n        Elle travaillait\r\n  pour une fondation caritative\r\n\r\n19:44:55:12  19:44:57:17\r\n    li\u00e9e \u00e0 l'agence de presse\r\n        Thomson Reuters.\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:02:04\r\n  La R\u00e9publique islamique voit\r\ndans la d\u00e9claration de B.Johnson\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:06:22\r\n une justification pour doubler \r\n la dur\u00e9e de son emprisonnement.\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:09:23\r\n       -Elle dit qu'elle est\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:11:11\r\n         \u00e0 bout de nerfs,\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:14:08\r\n        qu'elle ne fait pas\r\n        confiance aux gens.\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:20:21\r\n    Je crains qu'elle ne puisse\r\n       tenir plus longtemps.\r\n\r\n19:45:21:14  19:45:24:22\r\n     -La bourde de B.Johnson\r\n      a provoqu\u00e9 un toll\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:27:07\r\n -N'importe quel premier ministre\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:29:19\r\naurait d\u00fb se s\u00e9parer de B.Johnson.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:32:13\r\n   -Il devrait d\u00e9missionner !\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:35:16\r\n     -Il devrait s'en aller !\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:37:07\r\n   Son job, c'est la diplomatie.\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:40:12\r\n     -Johnson s'est excus\u00e9.\r\n\r\n19:45:41:02  19:45:43:06\r\n          -Mes remarques\r\n\r\n19:45:43:08  19:45:45:17\r\n  auraient d\u00fb \u00eatre plus claires.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:49:22\r\n    Je reconnais que mes mots\r\n \u00e9taient sujets \u00e0 interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:11\r\n     Je pr\u00e9sente mes excuses.\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:52:21\r\n-B.Johnson a r\u00e9cemment aussi d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:58:04\r\n   que la Libye pourrait devenir\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:01:15\r\nune destination touristique si elle\r\n se d\u00e9barrassait de ses cadavres.\r\n\r\n19:46:01:17  19:46:07:15\r\nMais cette fois, ses propos risquent\r\n d'avoir des cons\u00e9quences humaines.\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:22\r\n      Lors d'une rencontre\r\n    avec le mari de Nazanin,\r\n\r\n19:46:11:00  19:46:15:00\r\n    il a promis de tout faire\r\n        pour la lib\u00e9rer.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:19:23\r\n-Vingt pays, dont la Suisse, cr\u00e9ent \r\nune alliance pour sortir du charbon.\r\n\r\n19:46:20:01  19:46:26:15\r\n   L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce jeudi\r\n\u00e0 la Conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Bonn.\r\n\r\n19:46:26:17  19:46:34:04\r\n  Il s'agit de bannir le charbon\r\n          d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n19:46:35:05  19:46:38:10\r\n  Ce pas franchi \u00e0 Bonn fait \u00e9cho\r\n  \u00e0 une \u00e9volution qu'on observe,\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:40:00\r\n          m\u00eame en Chine.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:42:22\r\n         C'est notre s\u00e9rie\r\nsur les solutions plus \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:47:19\r\n   Exemple, cette ville chinoise\r\n   \u00e9tait l'une des plus pollu\u00e9es\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:53:19\r\n       et devient un exemple\r\n       de l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n19:46:55:04  19:46:58:01\r\n-C'est une ferme solaire semblable\r\n       \u00e0 toutes les autres.\r\n\r\n19:46:58:03  19:47:05:19\r\n      Vu du ciel, ce site\r\n    d\u00e9voile son vrai visage:\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:11:17\r\n      celui d'un panda g\u00e9ant\r\npos\u00e9 en lisi\u00e8re du d\u00e9sert de Gobi.\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:16:15\r\nL'initiative peut sembler farfelue,\r\nmais l'emplacement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:47:17:13  19:47:20:17\r\n-On se trouve dans une r\u00e9gion aride,\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:22:22\r\n    il ne pleut presque jamais.\r\n\r\n19:47:23:00  19:47:26:15\r\nAucune c\u00e9r\u00e9ale ne peut pousser ici.\r\n\r\n19:47:27:08  19:47:30:00\r\n           -A Datong,\r\nla seule ressource vient du ciel.\r\n\r\n19:47:30:02  19:47:32:19\r\n Avec 300 jours d'ensoleillement\r\n             par an,\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:35:19\r\n        la ville s'impose\r\n  comme la capitale du solaire.\r\n\r\n19:47:35:21  19:47:40:06\r\nLes panneaux poussent par milliers,\r\ncomme dans cette ferme de 3'000 ha.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:48:00\r\n    Elle produit \u00e0 elle seule\r\n   un giga watt d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:48:14  19:47:51:01\r\n    -Notre production annuelle\r\n\r\n19:47:51:03  19:47:53:05\r\n    \u00e9quivaut \u00e0 10 % des besoins\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:23\r\n  de toute la population chinoise\r\n         pour une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:01  19:48:02:17\r\n        Avant, il y avait\r\n une mine de charbon sur ce site.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:06:11\r\n-Le solaire remplace le charbon.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:09:11\r\nC'est une r\u00e9volution pour une r\u00e9gion\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:11:18\r\n       qui a toujours v\u00e9cu\r\n        gr\u00e2ce au minerai.\r\n\r\n19:48:11:20  19:48:14:03\r\n       Ces derniers mois,\r\n   plusieurs mines ont ferm\u00e9.\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:15:13\r\n      L'activit\u00e9 se tasse,\r\n\r\n19:48:15:15  19:48:19:08\r\n     et l'inqui\u00e9tude grandit\r\n  sur la p\u00e9rennit\u00e9 des emplois.\r\n\r\n19:48:19:23  19:48:26:11\r\n     -Je suis pour le solaire,\r\nje trouve que c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:48:26:13  19:48:30:22\r\n           Le probl\u00e8me:\r\n   on gagne moins bien nos vies,\r\n\r\n19:48:31:00  19:48:33:06\r\n          et le charbon\r\n   ne fait plus vivre personne.\r\n\r\n19:48:33:20  19:48:36:19\r\n    -Prot\u00e9ger l'environnement\r\n    ou pr\u00e9server les emplois:\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:41:07\r\n     les autorit\u00e9s de Datong\r\n        doivent trancher.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:21\r\n  -Le rapport d'une ONG conforte\r\n     les accusations de l'ONU\r\n\r\n19:48:46:23  19:48:52:08\r\n        sur les violences\r\n subies par la minorit\u00e9 rohingya.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:56:02\r\nAvec l'emploi d'une arme de guerre\r\n   vue dans d'autres conflits,\r\n\r\n19:48:56:04  19:48:59:14\r\n  le recours \u00e0 des viols massifs.\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:03:22\r\n     -Ces femmes font partie\r\n      des 600'000 Rohingyas\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:06:09\r\n           ayant fui\r\nles horreurs v\u00e9cues en Birmanie.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:12:16\r\n      -Avec ma petite soeur,\r\n    nous avons essay\u00e9 de fuir,\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:18:06\r\n         mais des soldats\r\n  nous ont attrap\u00e9es et viol\u00e9es.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:22:15\r\n  Je me suis sentie comme morte,\r\n     j'ai perdu connaissance.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:26:01\r\n       -Une de mes voisines\r\n      \u00e9tait une jolie fille.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:29:21\r\n         Trois militaires\r\n     lui ont enlev\u00e9 ses habits\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:32:05\r\n et deux d'entre eux l'ont viol\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:34:23\r\n    Apr\u00e8s, un soldat l'a tu\u00e9e.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:17\r\n  -Elles seraient des centaines\r\n   \u00e0 avoir v\u00e9cu ces atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:39:19  19:49:43:03\r\n On parle de viols syst\u00e9matiques\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:46:02\r\n    organis\u00e9s par les forces\r\n     de s\u00e9curit\u00e9 birmanes.\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:02\r\n    Seule solution: la fuite.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:53:04\r\n       -Nous avons travers\u00e9\r\n  des rivi\u00e8res et des montagnes.\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:55:03\r\n     On n'avait rien \u00e0 manger.\r\n\r\n19:49:55:05  19:49:57:21\r\n        Mon b\u00e9b\u00e9 est mort.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:02:07\r\n -Dans ce camp, elles ont trouv\u00e9\r\n     une s\u00e9curit\u00e9, relative.\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:04:15\r\n  La communaut\u00e9 internationale\r\n            a promis\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:07:00\r\nplus de 340 mios de dollars d'aide.\r\n\r\n19:50:07:02  19:50:10:11\r\n        Cette sage-femme\r\n  fait avec les moyens du bord.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:14:11\r\n  -La nourriture est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:14:12  19:50:22:09\r\nL'\u00e9ducation de base est un probl\u00e8me,\r\n  l'acc\u00e8s aux contraceptifs aussi.\r\n\r\n19:50:23:06  19:50:25:04\r\n-En septembre, un ministre birman\r\n\r\n19:50:25:06  19:50:27:14\r\n     demandait des preuves \r\n    aux all\u00e9gations de viol.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:30:11\r\nHuman Rights Watch lui en a donn\u00e9.\r\n\r\n19:50:30:12  19:50:36:10\r\n  Le viol est une arme utilis\u00e9e\r\n   pour perp\u00e9trer un g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:41:09\r\n-Federer termine invaincu la phase\r\n de poules du Masters de Londres.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:52:15\r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 6-7, 6-4, 6-1,\r\n     face au Croate Marin Cilic.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:58:10\r\n  Toutefois, Federer n'a pas jou\u00e9\r\n      \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:04:14\r\n Roselyne Bachelot est condamn\u00e9e \r\npour avoir accus\u00e9 Nadal de dopage.\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:10:00\r\nElle devra lui verser 10'000 euros\r\n     de dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:13:21\r\n   et est condamn\u00e9e \u00e0 500 euros\r\n      d'amende avec sursis.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:14\r\nCette affaire a relanc\u00e9 la question\r\ndes contr\u00f4les antidopage en tennis.\r\n\r\n19:51:19:16  19:51:22:15\r\n    Les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \r\n    commencent \u00e0 les renforcer\r\n\r\n19:51:22:17  19:51:27:12\r\n           pour d\u00e9mentir\r\n    les accusations de laxisme.\r\n\r\n19:51:28:20  19:51:33:08\r\n      -En 2016, R.Bachelot\r\n   smashe violemment R.Nadal.\r\n\r\n19:51:34:21  19:51:36:18\r\n -La fameuse blessure de R.Nadal,\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:39:01\r\n     qui a entra\u00een\u00e9 sept mois\r\n\r\n19:51:39:03  19:51:40:11\r\n      d'arr\u00eat de comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:44:05\r\n       est certainement due\r\n      \u00e0 un contr\u00f4le positif.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:55:06\r\n             -Nadal\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif.\r\n\r\n19:51:55:08  19:52:00:08\r\n Durant ses 16 ans de carri\u00e8re,\r\n       il a d\u00fb faire face\r\n\r\n19:52:00:12  19:52:06:10\r\n    \u00e0 de nombreuses blessures\r\n  qui l'ont \u00e9loign\u00e9 des courts.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:09:01\r\n           -Nadal a subi\r\n\r\n19:52:09:03  19:52:11:14\r\npas mal d'interventions m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:13:05\r\n      Forc\u00e9ment, il a utilis\u00e9\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:16:11\r\n     des techniques m\u00e9dicales,\r\n      reconnues et accept\u00e9es.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:20:19\r\n-Les athl\u00e8tes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 suspendus\r\n  pour dopage ne sont pas l\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:20:21  19:52:24:02\r\n Puerta, en 2005, et Sharapova,\r\n   l'an dernier, font partie\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:28:18\r\n   des rares joueurs \u00e9pingl\u00e9s,\r\n      de quoi interpeller.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:39:07\r\n-Le tennis est en train de constituer\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:41:20\r\n      une agence ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:44:13\r\n de la f\u00e9d\u00e9ration internationale.\r\n\r\n19:52:44:18  19:52:49:11\r\n        Depuis 2015, tous\r\nles profils hormonaux des athl\u00e8tes\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:53:10\r\n           sont int\u00e9gr\u00e9s\r\n     dans une base de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:52:53:11  19:52:58:09\r\n       Ca permet d'\u00e9tablir\r\n  un passeport sur les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:01:16\r\n    -A l'instar de Wawrinka \r\n    contr\u00f4l\u00e9 en pleine nuit,\r\n\r\n19:53:01:18  19:53:05:04\r\n    des efforts sont fournis,\r\n      mais il est difficile\r\n\r\n19:53:05:06  19:53:09:06\r\nde suivre minutieusement des joueurs\r\n     \u00e9parpill\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:14:11\r\n       -C'est pas si simple\r\n     sur le circuit du tennis\r\n\r\n19:53:14:13  19:53:17:23\r\n        de mettre en place\r\n       un passeport sanguin.\r\n\r\n19:53:18:01  19:53:20:03\r\n  De faire des contr\u00f4les sanguins\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:24:19\r\n        et de les acheminer\r\n    dans les bons laboratoires.\r\n\r\n19:53:26:07  19:53:27:16\r\n         -L'an dernier,\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:30:23\r\n les contr\u00f4les hors comp\u00e9tition\r\n     ont \u00e9t\u00e9 majoritaires,\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:36:08\r\n peut-\u00eatre une piste pour mettre\r\n   les tricheurs hors course.\r\n\r\n19:53:37:00  19:53:41:19\r\n-L'acteur disait ne jamais vouloir\r\n       prendre sa retraite.\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:46:23\r\n  Robert Hirsch, l'un des derniers\r\nmonstres sacr\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:50:13\r\n  est mort aujourd'hui \u00e0 92 ans.\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:54:01\r\n       De Scapin \u00e0 Arlequin,\r\n        il aura tout jou\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:03  19:53:57:18\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, R.Hirsch \u00e9tait\r\nencore \u00e0 l'affiche de pi\u00e8ces \u00e0 succ\u00e8s\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:00:15\r\ncomme \"Le P\u00e8re\" de Florian Zeller,\r\n     qui lui valu un Moli\u00e8re.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:03:08\r\n       Guillaume Gallienne \r\n      signe un nouveau film.\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:06:03\r\n       Il propose l'histoire\r\n    d'une com\u00e9dienne d\u00e9butante.\r\n\r\n19:54:06:05  19:54:09:20\r\n           C'est un film\r\n sur les difficult\u00e9s de la parole.\r\n\r\n19:54:10:23  19:54:13:21\r\n      -Guillaume Gallienne \r\n      est un homme de mots.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:15:13\r\n   S'il parle comme un livre,\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:20:08\r\n         c'est l'h\u00e9ritage\r\nde la bourgeoisie dont il est issu.\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:23:07\r\n -J'\u00e9tais pr\u00e9tentieux par d\u00e9fense.\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:26:17\r\n        J'ai peur de tout,\r\n\r\n19:54:26:19  19:54:29:16\r\ndonc c'est une fa\u00e7on de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:54:30:09  19:54:31:19\r\n          -3\u00e8me enfant\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:33:13\r\n   d'une fratrie de 4 gar\u00e7ons,\r\n\r\n19:54:33:15  19:54:36:17\r\n    Guillaume a eu de la peine\r\n\u00e0 trouver sa place dans sa famille.\r\n\r\n19:54:36:19  19:54:39:20\r\n Il ne serait pas lui-m\u00eame s'il\r\nn'avait pas exorcis\u00e9 son enfance\r\n\r\n19:54:39:22  19:54:43:03\r\net adolescence dans \"Les gar\u00e7ons\r\n   et Guillaume, \u00e0 table !\".\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:45:21\r\n         -C'est quoi \u00e7a ?\r\n\r\n19:54:46:21  19:54:49:19\r\n  -Une com\u00e9die qui fut d'abord\r\nun one-man-show autobiographique\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:51:12\r\n    qui lui a valu 4 C\u00e9sars.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:54:22\r\n -Ils doivent se dire \"encore !\".\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:56:15\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n19:54:56:17  19:54:59:03\r\nil signe son 2\u00e8me film: \"Maryline\".\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:01:21\r\n    L'histoire d'une taiseuse\r\n     qui quitte son village\r\n\r\n19:55:01:23  19:55:04:07\r\npour devenir com\u00e9dienne \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:04:09  19:55:06:19\r\n  C'est le parcours douloureux\r\n          d'une femme\r\n\r\n19:55:06:21  19:55:08:22\r\n      qui n'a pas les mots\r\n       pour se d\u00e9fendre,\r\n\r\n19:55:09:00  19:55:11:04\r\n    une femme que G.Gallienne\r\n          a rencontr\u00e9.\r\n\r\n19:55:11:17  19:55:13:08\r\n   -Son histoire m'a boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:15:06\r\n Je la porte en moi depuis 15 ans.\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:21:07\r\n   Les taiseux m'impressionnent,\r\nils ont un myst\u00e8re que je n'ai pas.\r\n\r\n19:55:21:09  19:55:28:08\r\n        Moi j'ai la chance\r\n    d'avoir le verbe facile...\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:32:00\r\n      J'avais donn\u00e9 des cours\r\n         il y a longtemps\r\n\r\n19:55:32:02  19:55:37:16\r\n    et j'\u00e9tais face \u00e0 des gamins\r\nqui avaient 150 mots de vocabulaire.\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:40:17\r\n         Ils ressentaient\r\n       une telle frustration\r\n\r\n19:55:40:19  19:55:43:11\r\n   de ne pas pouvoir s'exprimer.\r\n\r\n19:55:43:13  19:55:53:07\r\nCa engendrait beaucoup de violence.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:55:12\r\n     -C'est quoi cette phrase\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:57:11\r\n     que vous devez me dire ?\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:00:17\r\n       -M. Penchait a appel\u00e9\r\n  et il faut le rappeler \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:03\r\n     -Vous la dites tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:06:02\r\n        -Ce mari heureux\r\n et p\u00e8re de famille dans la vie,\r\n\r\n19:56:06:04  19:56:10:02\r\n     pr\u00eate sa voix \u00e0 un ours,\r\njoue dans des com\u00e9dies, des drames\r\n\r\n19:56:10:04  19:56:14:19\r\n  et excelle sur les planches.\r\n\r\n19:56:15:08  19:56:16:17\r\n     -Quel que soit le m\u00e9dia,\r\n\r\n19:56:16:19  19:56:20:06\r\n  j'aime raconter des histoires.\r\n\r\n19:56:20:16  19:56:23:05\r\n          -En d\u00e9cembre,\r\nGallienne s'envolera pour les USA\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:26:14\r\no\u00f9 il donnera des cours de th\u00e9\u00e2tre\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Princeton.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:30:15\r\n  Puis, il reviendra ressourc\u00e9,\r\npour raconter d'autres histoires.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:33:06\r\n      -Je ne suis pas triste,\r\n          mais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:56:33:23  19:56:37:20\r\n      -Un thriller familial,\r\n dans le monde secret des banques:\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:40:11\r\n      c'est la nouvelle s\u00e9rie\r\n      \"Quartier des banques\",\r\n\r\n19:56:40:12  19:56:42:18\r\n  qui d\u00e9bute ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n19:56:42:20  19:56:45:22\r\nUne fiction originale qui se d\u00e9roule\r\n     en plein coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:49:16\r\n        -Paul Grangier,\r\ndirecteur de la banque Grangier,\r\n\r\n19:56:49:19  19:56:52:15\r\n interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Kucholl,\r\n    est retrouv\u00e9 inconscient,\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:54:17\r\n     tentative de suicide ?\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:58:05\r\n     Sa soeur penche plut\u00f4t\r\n pour une tentative de meurtre.\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:04:04\r\nC'est la com\u00e9dienne Laura Sepoul \r\nqui interpr\u00e8te ce r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:06:02\r\n       -Pour une com\u00e9dienne,\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:07:12\r\n      avoir un premier r\u00f4le,\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:11:16\r\n  c'est toujours vachement bien,\r\net l'histoire est tr\u00e8s bien \u00e9crite.\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:16:04\r\nLe personnage est complet, complexe;\r\n  c'est comme une h\u00e9ro\u00efne Marvel.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:20:20\r\n     Elle me touche beaucoup.\r\n\r\n19:57:21:12  19:57:24:15\r\n       -Secret de famille:\r\n      la femme de Grangier,\r\n\r\n19:57:24:17  19:57:27:15\r\ninterpr\u00e9t\u00e9e par l'ex-miss suisse,\r\n       Lauriane Gilli\u00e9ron,\r\n\r\n19:57:27:17  19:57:29:20\r\n          va s'acharner\r\n     \u00e0 prot\u00e9ger ses enfants,\r\n\r\n19:57:29:22  19:57:35:13\r\n alors que sa belle-soeur Elisabeth\r\nreprendra les commandes de la banque\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:41:07\r\net m\u00e8nera l'enqu\u00eate dans sa famille\r\n  et au coeur du secret bancaire.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:45:12\r\n-Ca se passe dans le milieu bancaire,\r\n\r\n19:57:45:14  19:57:47:11\r\n    mais c'est aussi une s\u00e9rie\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:53:16\r\nsur un drame familial, sur le secret\r\n   d'une famille qui se d\u00e9voile.\r\n\r\n19:57:53:18  19:57:58:02\r\n      Le secret de la banque,\r\nde la grande finance, de la famille,\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:03:11\r\n         sont entrem\u00eal\u00e9s\r\net explosent un peu simultan\u00e9ment.\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:19\r\n    -Pour que cette histoire \r\n    \u00e0 suspense soit cr\u00e9dible,\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:08:23\r\n il aura fallu trois ans et demi\r\n\r\n19:58:09:01  19:58:13:17\r\n     pour \u00e9crire et d\u00e9velopper\r\nl'intrigue g\u00e9n\u00e9rale de cette s\u00e9rie,\r\n\r\n19:58:13:19  19:58:17:11\r\n          en s'inspirant\r\nde la r\u00e9alit\u00e9 opaque de la finance.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:20:09\r\n-J'ai eu des r\u00e9v\u00e9lations secr\u00e8tes,\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:22:15\r\n      mais rien qui ne casse\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:26:11\r\nla confidentialit\u00e9 client-banquier.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:30:04\r\n    J'ai eu des petites histoires\r\nsur comment \u00e7a se passe en coulisses.\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:36:23\r\n -Brigitte Fossey joue la m\u00e8re,\r\n       Blanche Grangier,\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:41:15\r\n      qui va devoir composer\r\navec la d\u00e9termination de sa fille.\r\n\r\n19:58:42:02  19:58:43:11\r\n         -C'est une fille\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:45:07\r\n  qui a beaucoup de personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:48:02\r\n       Il y a eu un conflit\r\n    entre la m\u00e8re et sa fille,\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:52:11\r\n          et elles essaient\r\nde se comprendre et de se rapprocher.\r\n\r\n19:58:52:13  19:58:55:23\r\n   Elles sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes,\r\n    alors c'est assez d\u00e9licat.\r\n\r\n19:58:56:14  19:59:00:16\r\n-Ce thriller suisse met la lumi\u00e8re\r\nsur le milieu des banques priv\u00e9es,\r\n\r\n19:59:00:18  19:59:06:11\r\n    en survie face au d\u00e9clin\r\n      du secret bancaire.\r\n\r\n19:59:07:15  19:59:10:07\r\n     -Vous pourrez d\u00e9couvrir \r\n    les deux premiers \u00e9pisodes\r\n\r\n19:59:10:09  19:59:13:11\r\n     de \"Quartier des banques\"\r\n       d\u00e8s 21h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:16:08\r\nJe vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:18:07\r\nCe regard a travers\u00e9 cinq si\u00e8cles.\r\n\r\n19:59:18:09  19:59:21:19\r\n      Il devient le tableau \r\n      le plus cher du monde.\r\n\r\n19:59:21:21  19:59:30:04\r\nSon prix de vente de 450 mios le fait\r\n   entrer dans l'histoire de l'art\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:37:21\r\no\u00f9 de Vinci se retrouve au sommet de\r\nla hi\u00e9rarchie dans le monde de l'art.\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:41:03\r\n     Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n19:59:41:05  19:59:44:15\r\n   sur les femmes qui ont choisi\r\n      de pas avoir d'enfants.\r\n\r\n19:59:44:17  19:59:46:18\r\n       Mais avant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:50:04\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:50:06  19:59:54:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Durussel, C.Guiraud,\r\n        A.Huber, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034676\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:00:08 > 0:00:09) [81%] : \r\nJe prends mes notes, et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:22 > 0:00:23) [95%] : \r\nMais c'est aussi des Rohingya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:31) [92%] : \r\nAlors j'\u00e9tais on ne peut pas encha\u00eener 2 sujets J\u00e9r\u00f4me possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:35 > 0:00:35) [99%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:59) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, regardez ce visage peint voil\u00e0 5 si\u00e8cles, il devient le tableau cher du monde, il est au coeur du diff\u00e9rend entre Yves Bouvier et Dimitri Rybolovlev, mais son prix de vente de 450 millions lui donne une place in\u00e9dite dans l'histoire de l'art, l'expert international en peinture Thomas Seydoux, salue une hi\u00e9rarchie des valeurs qui mettent au plus haut, le g\u00e9nie de L\u00e9onard de Vinci, la pol\u00e9mique est fran\u00e7aise mais elle gagne maintenant la Suisse, la nouvelle formule du Levothyrox, m\u00e9dicament pour la thyro\u00efde est accus\u00e9 de graves effets secondaires les patients fran\u00e7ais tentent de se procurer l'ancienne composition en Suisse les autorit\u00e9s si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:22) [92%] : \r\nOn reparle des contr\u00f4les antidopage dans le tennis, il commence \u00e0 se renforcer pour d\u00e9mentir les accusations de laxisme, exemple les contr\u00f4les men\u00e9s en pleine nuit, comme celui auquel s'est pli\u00e9 Stan Wawrinka et puis Quartier des banques d\u00e9bute ce soir sur notre antenne pour d\u00e9voilera cette intrigue de familles dans le monde bancaire productions de la RTS, qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:25 > 0:03:50) [89%] : \r\nOn conna\u00eet le myst\u00e9rieux sourire de la Joconde, voici maintenant ce regard \u00e9nigmatique du sauveur du monde, le tableau de L\u00e9onard de Vinci, date de 5 si\u00e8cles, il devient le plus cher du monde, apr\u00e8s cette ench\u00e8res vertigineuses, on n'est pas loin du demi- milliard 445 millions de nos francs, l'oeuvre est au coeur de bras de fer juridique, on va y revenir dans un instant, mais d'abord ce cadre est d\u00e9pass\u00e9, la voici entr\u00e9s dans l'histoire de la peinture Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:51 > 0:04:09) [92%] : \r\nSalvator Mundi est devenu en 20 minutes, la Star absolue des ventes aux ench\u00e8res, estim\u00e9s \u00e0 100 millions de dollars par Christie's avant la vente, le tableau de L\u00e9onard de Vinci a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9e 400 millions de dollars, plus 50 millions tous frais pay\u00e9s est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:22) [87%] : \r\nPar la pas \u00eatre tr\u00e8s critique, c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait tr\u00e8s excitant, c'est un plaisir d'avoir une telle opportunit\u00e9, je n'avais jamais connu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:04:23 > 0:04:24) [93%] : \r\nAu kilom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:58) [93%] : \r\nMoment historique pour Christie's, il faut dire que le sauveur du monde n'est pas n'importe qui peint sur bois au XVIe si\u00e8cle pour le roi Louis XII, il devient propri\u00e9t\u00e9 de Charles Ier d'Angleterre en 1649 100 ans plus tard, il est vendue aux ench\u00e8res et tombe dans l'oubli, le d\u00e9but d'une errance dans les brocantes o\u00f9 il est achet\u00e9 l'\u00e9quivalent de 60 francs suisses en 1958 \u00e0 l'instar de ce Salvator Mundi barbes et moustaches ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es au fil du temps, histoire de rendre l'image du Christ plus catholique, mais le doute persiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:59 > 0:05:21) [91%] : \r\nC'est un tableau qui r\u00e9appara\u00eet en 2005 sur le march\u00e9 dans une vente aux ench\u00e8res aux \u00c9tats-Unis \u00e0 un consortium de marche, fait le pari assez fou de miser sur ce tableau, qui est macul\u00e9 de d'Europe 1 ce consortium de marchands l'ach\u00e8te et le confie une restauratrice de quoi monter un dossier et faire les \u00e9tudes n\u00e9cessaires, ils en font l'acquisition pour au moins 10000 dollars \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:22 > 0:05:27) [92%] : \r\nEn 2010, le tableau est authentifi\u00e9 sa cote remonte, mais \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:27 > 0:05:38) [89%] : \r\nCe tableau est le dernier tableau de la main de L\u00e9onard de Vinci, \u00eatre poss\u00e9d\u00e9 par un collectionneur priv\u00e9 il r\u00e9appara\u00eet sur le march\u00e9, fait exceptionnel, ce qui explique sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:05:50) [96%] : \r\nEn 2013, le marchand d'art suisse Yves Bouvier l'avait vendue au milliardaire russe Dmitry Rybolovlev r\u00e9alisant un important b\u00e9n\u00e9fice d'o\u00f9 la bataille juridique toujours en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:56 > 0:06:06) [88%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates un des experts internationaux en peinture les plus reconnus, ce montant de folie qui, il y a quelque chose de de presque d\u00e9lirant, est ce que \u00e7a s'apparente \u00e0 une bulle dans le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:34) [93%] : \r\nNon, je ne pense pas, je pense que le prix qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 hier soir de 450 millions $ se trouve r\u00e9ellement en dehors du march\u00e9 de l'art se trouve \u00e0 un niveau absolument sans pr\u00e9c\u00e9dent qui refl\u00e8te plut\u00f4t la dimension iconique de L\u00e9onard de Vinci, plus que l'oeuvre elle- m\u00eame, mais c'est un prix absolument non seulement extraordinaire, mais je pense qu'on s'attendait pas \u00e0 une somme aussi \u00e9norme hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:34 > 0:06:42) [88%] : \r\nCet acheteur qui va si loin qui on ch\u00e9rissait de 30 millions \u00e0 30 on vous disiez, vous n'aviez jamais vu \u00e7a, vous- m\u00eame, il y a une esp\u00e8ce d'exaltation de puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:59) [94%] : \r\nOui, je pense, il y a certainement une une volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir l'oeuvre \u00e0 tout prix, mais \u00e9galement une volont\u00e9, que ce soit un prix sans pr\u00e9c\u00e9dent et que le prix soit \u00e0 la hauteur iconique de l'artiste lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:13) [89%] : \r\nCes 2 regards qui nous suivent depuis 5 si\u00e8cles alors celui du Christ Sauveur mais aussi celui de L\u00e9onard de Vinci et ce qu'il y a une forme de justice de dire voil\u00e0 c'est L\u00e9onard de Vinci, g\u00e9nie total qui est le plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:54) [91%] : \r\nOui, je, je pense que c'est un certain \u00e9quilibre qui qui est retrouv\u00e9 souvent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'entends beaucoup de gens qui regardent le march\u00e9 de l'art et qui disent qu'ils ne comprennent pas la hi\u00e9rarchie de fait que des artistes comme Bacon ou comme Basquiat ou comme Warhol peuvent susciter des prix fortement sup\u00e9rieurs aux tableaux anciens et finalement hier soir le fait que le march\u00e9 maintenant et m\u00eame au-del\u00e0 du march\u00e9 le le prix soit domin\u00e9 par un nom tels que L\u00e9onard de Vinci, je pense que \u00e7a r\u00e9tablit un certain \u00e9quilibre et \u00e7a remet en perspective la contribution de cet homme \u00e0 notre Patrimoine culturel, non seulement occidentale mais voire m\u00eame mondial je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:08:02) [88%] : \r\nIl y a, il y a une \u00e9norme histoire d'argent, et vous avez tout vu en mati\u00e8re de ventes de tableaux et ce qu'il y a aussi une \u00e9motion particuli\u00e8re dans une vente pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:05 > 0:08:36) [90%] : \r\nOui, je, je pense qu'il y a, il a une immense, une une \u00e9motion tr\u00e8s forte, mais plut\u00f4t une \u00e9motion culturelle et sociale, le fait que quelque chose de notre ancien continent qu'un qu'un homme du pass\u00e9 qu'on pourrait penser, peut-\u00eatre aujourd'hui, avec une nouvelle technologie qui ne soit plus un marqueur de notre histoire suscite un prix pareil et une \u00e9motion pareil et qu'il soit encore tout en haut de la liste des hommes iconique de l'histoire de l'humanit\u00e9 et je pense que c'est \u00e7a qui nous a vraiment marqu\u00e9 le plus hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:37 > 0:08:38) [91%] : \r\nThomas Seydoux, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:40 > 0:08:42) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:43 > 0:09:00) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'aspect artistique cet entretien enregistr\u00e9 avec Thomas Seydoux, mais il y a une histoire dans l'histoire, on l'a mentionn\u00e9 ce tableau est au coeur d'un bras de fer qui d\u00e9fraie la chronique depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis plusieurs mois entre le milliardaire Dimitri Rybolovlev et le marchand d'art suisse Yves Bouvier explication Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:02 > 0:09:13) [91%] : \r\nL'accus\u00e9 c'est lui Yves Bouvier, un poids lourd parmi les marchands d'art, un des principaux clients des Ports Francs de Gen\u00e8ve, qui nous avait fait visiter, il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:16) [85%] : \r\nL'accusateur c'est Dimitri Rybolovlev milliardaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:22) [93%] : \r\nPropri\u00e9taire notamment de l'AS Monaco, tr\u00e8s proche du prince Albert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:29) [94%] : \r\nIl a mandat\u00e9 Yves Bouvier pour lui constituer une des plus importantes collections d'art priv\u00e9e au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:44) [89%] : \r\nLe Genevois ach\u00e8tent Salvator Mundi pour 80 millions le revend aux Russes pour 127 commissions excessives estime Rybolovlev qui porte plainte mais aujourd'hui Yves Bouvier et ses avocats ont le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:58) [85%] : \r\nJ'avais cru comprendre que Monsieur Rybolovlev se plaignaient d'avoir \u00e9t\u00e9 escroqu\u00e9es par Monsieur Bouvier, qui lui aurait vendu des toiles avec des marges d\u00e9lirantes la vente d\u00e9montre que ce que Monsieur Bouvier, lui avait fait acheter \u00e9tait largement \u00e0 la valeur qu'il avait pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:59 > 0:10:14) [92%] : \r\nLe camp Rybolovlev a tout de suite r\u00e9agi, estimant que la vente restaurer en partie seulement, la valeur de la collection d'art de rue se constituer aussi de Modigliani et de Rothko et rappelant que le pr\u00e9judice total est estim\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:16 > 0:10:38) [92%] : \r\nLa pol\u00e9mique est fran\u00e7aise mais elle gagne maintenant la Suisse, la nouvelle formule du Levothyrox, m\u00e9dicament pour la thyro\u00efde est accus\u00e9 de graves effets secondaires, le nombre de consommateurs potentiels se chiffrent en millions les patients fran\u00e7ais tentent maintenant de se procurer dans notre pays, l'ancienne composition alors que les autorit\u00e9s s'y opposent, reportage Divier Bob Coffe et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:10:54) [97%] : \r\nCrampes, maux de t\u00eate, vertiges, les effets secondaires du Levothyrox font pol\u00e9mique en France, la justice a condamn\u00e9 mardi le laboratoire Merck pour avoir chang\u00e9 la composition du m\u00e9dicament sans avertir, suscitant la col\u00e8re des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:54 > 0:11:08) [86%] : \r\nMoi j'avais m\u00e9dicament qui \u00e9tait non substituable non substituable, c'est-\u00e0-dire qu'aucun g\u00e9n\u00e9rique ne pouvait se substituer \u00e0 ce m\u00e9dicament-l\u00e0 et un mot nation me donne \u00e0 d'autres m\u00e9dicaments mais c'est grave, l'avocat s'indigne, je dis que c'est un scandale sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [91%] : \r\nDes effets secondaires contest\u00e9s par Merck mais d\u00e9crits par 9000 malades, une p\u00e9tition circule, la ministre de la Sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, accus\u00e9 de non- assistance \u00e0 personne en danger, avait pourtant promis de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:22 > 0:11:34) [93%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 l'Agence du m\u00e9dicament, qu'elle fasse en sorte que l'ancien Levothyrox soit accessible de fa\u00e7on \u00e0 ce que ceux qui le r\u00e9clament puissent le prendre et ce sera disponible dans 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:34 > 0:11:53) [91%] : \r\nMais 2 mois plus tard, le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9e dans l'urgence, Merck import\u00e9 200000 bo\u00eetes d'Allemagne et on promet 200000 autres insuffisant, le Levothyrox est prescrit \u00e0 3 millions de patients, r\u00e9sultat : de nombreux fran\u00e7ais cherche \u00e0 s'approvisionner en Suisse, o\u00f9 on trouve l'ancienne formule sous l'appellation Euthyrox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:53 > 0:12:05) [92%] : \r\nOn on voit quand m\u00eame encore un petit peu les personnes qui viennent chercher cette, cette formule Suisse et il veut vraiment \u00eatre s\u00fbr d'avoir le bon produit, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame sujet \u00e0 pas mal d'effets secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:16) [96%] : \r\nContact\u00e9 Merck observe une hausse mod\u00e9r\u00e9e des ventes en Suisse mais pr\u00e9cise qu'il n'y a pas de risque de p\u00e9nurie face \u00e0 la demande des Fran\u00e7ais, le pharmacien cantonal g\u00e9nevois a toutefois envoy\u00e9 une lettre \u00e0 ses confr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:27) [91%] : \r\nNous vous demandons de ne pas honorer les prescriptions pour l'Euthyrox qui serait pr\u00e9sent\u00e9 en dehors de la zone fronti\u00e8re justification le traitement peut faire l'objet d'un usage d\u00e9tourn\u00e9, notamment \u00e0 but amaigrissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:40) [92%] : \r\nNe pas prescrire aux Fran\u00e7ais qui ne sont pas frontaliers absurde 17 \u00e9lus PDC il a interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, \u00e9voquant un risque de non- assistance \u00e0 personne en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:52) [90%] : \r\nLes jambes sans qu'on ne leur traitement, si vous avez plus d'hormones thyro\u00efdiennes, il faut bien en prendre si vous en prenez plus bas, il peut avoir des graves cons\u00e9quences donc comme en France, il pouvait plus prendre ce m\u00e9dicament, il fallait bien le trouver quelque part, et franchement, il y avait urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:52 > 0:13:03) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois devrait se prononcer la semaine prochaine sur l'approvisionnement des Fran\u00e7ais en Levothyrox tandis que la pol\u00e9mique continue \u00e0 battre son plein dans l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:04 > 0:13:20) [89%] : \r\nLes projets de g\u00e9othermie progresse un peu partout en Suisse, le canton de Gen\u00e8ve entrent dans une phase d'exploration un forage est maintenant lanc\u00e9 il doit confirmer la pr\u00e9sence d'eau chaude \u00e0 650 m\u00e8tres de profondeur, le reportage de Serge Simon \u00e0 Sotchi, Valeria Stucki et Pascal donnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:37) [92%] : \r\nC'est la phase exploratoire du projet g\u00e9othermique Genevois qui commence avec ce 1er forage les \u00e9chographies du sous- sol men\u00e9e depuis 3 ans dans le canton ont d\u00e9sign\u00e9 ce site parmi les plus prometteurs, riche de ce que les autorit\u00e9s venues fouler le gravier, esp\u00e8re-t-il trouver 650 m\u00e8tres plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:13:53) [89%] : \r\nNormalement, on doit trouver de l'eau chaude, l'eau qui a pu frappe pr\u00e8s entre 25 et 35 degr\u00e9s, donc c'est la premi\u00e8re fois qu'on creuse pour vraiment aller chercher de l'eau, voir un petit peu quelle est la force du d\u00e9bit de cette eau, quelle est la chaleur de cette eau et on aura beaucoup d'indication pour la suite de nos travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:54 > 0:14:04) [88%] : \r\nNous allons faire 3 6 forages d'exploration et si les forages confirme nos premi\u00e8res donn\u00e9es ensuite, on part en exploitation pour vraiment chauffer des grands p\u00e9rim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:48) [91%] : \r\nGroupe r\u00e9sidentiels et industriels, gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie, les projets se multiplient outre- Satigny sur la c\u00f4te, \u00e0 Vincelles, notamment avec une faille prometteuse en haut \u00e0 2300 m\u00e8tres \u00e0 Lausanne o\u00f9 l'expertise g\u00e9ologique similaire \u00e0 celle qui a servi de base \u00e0 Gen\u00e8ve est \u00e0 bout touchant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 des \u00e9tudes sont envisag\u00e9es ou Yverdon pour temp\u00e9rer dessert au-del\u00e0 de 2500 m\u00e8tres de profondeur, 2 projets en Suisse romande sont en cours, l'avait objectif : trouver de l'eau \u00e0 110 degr\u00e9s pour produire \u00e9galement de l'\u00e9lectricit\u00e9 et le projet de Haute-Sorne jusqu'\u00e0 3500 m\u00e8tres sous la terre jurassienne le seul ou soit pr\u00e9vue une forme de fracturation de la roche \u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique Gen\u00e8ve peut-on r\u00eaver aussi un jour mais pas question de fracturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:49 > 0:14:57) [93%] : \r\nPas du tout, non, alors tout est interdit au niveau facturation l\u00e0 la nouvelle loi sur les ressources du sous- sol qui a remplac\u00e9 l'ancienne loi sur les mines Trestler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:06) [88%] : \r\nC'est totalement interdit \u00e0 Gen\u00e8ve, si j'ai veut pas faire de la fracturation vraiment pas et on trouvera le le puits de chaleur qu'il nous faut mais sans facturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:22) [91%] : \r\nPrudence explications concertation les ma\u00eetres mots du d\u00e9veloppement g\u00e9othermique face aux craintes h\u00e9rit\u00e9 des incidents sismique de B\u00e2le et Saint-Gall mais pour les autorit\u00e9s, une conviction ici dessous repose une source d'\u00e9nergie locale et renouvelable qu'il vaut la peine d'exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:24 > 0:15:41) [90%] : \r\nABB lance un ultimatum \u00e0 Unia le groupe donne jusqu'\u00e0 ce soir minuit aux syndicats pour quitter son usine de Gen\u00e8ve, sans cela, la direction saisira la justice d\u00e8s demain matin si Unia n'obtemp\u00e8re pas Unia protestent, on le rappelle compte la perspective de suppressions d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:42 > 0:15:56) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg, Christian Levrat ne sera pas candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste et conseiller aux \u00c9tats estiment \u00eatre plus utile \u00e0 Berne et il veut mener la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:58 > 0:16:19) [95%] : \r\nEn Grande-Bretagne, le remuant Boris Johnson attise la pol\u00e9mique, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au coeur de l'affaire du Brexit, son art de la provocation en fait une des figures les plus connues, toute l'Europe, mais cette fois, les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient contre le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, on lui reproche une gaffe qui peut \u00eatre lourde de cons\u00e9quences \u00e0 Londres le reportage de notre correspondant Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:21 > 0:16:34) [89%] : \r\nSi tu, il pr\u00e9f\u00e8re se tenir \u00e0 distance les journalistes et ne pas r\u00e9pondre, Boris Johnson, la maladresse du moins la spontan\u00e9it\u00e9 de ses d\u00e9clarations peut lui jouer des mauvais tours et beaucoup plus grave, mettre en p\u00e9ril des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:35 > 0:16:41) [84%] : \r\nJ'au elle \u00e9tait simplement en train d'enseigner le journalisme d'apr\u00e8s ce que je comprends de pr\u00e8s, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:41 > 0:17:14) [92%] : \r\nNazanine se trouvait \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en vacances avec sa fille aupr\u00e8s de ses parents, arr\u00eat\u00e9 en 2016 cette britannique d'origine iranienne, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison pour espionnage, ce qu'elle d\u00e9ment, elle travaillait pour une fondation caritative li\u00e9e \u00e0 l'agence de presse Thomson Reuters, de quoi la rendre suspecte aux yeux de la R\u00e9publique islamique qui voit dans la d\u00e9claration de Boris Johnson une justification pour doubler, m\u00eame la dur\u00e9e de son emprisonnement se trouve \u00e0 aucun mais elle dit ouvertement qu'elle est \u00e0 bout de nerfs et incapables de contr\u00f4ler son humeur qu'elle ne fait pas confiance aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:14 > 0:17:17) [70%] : \r\nIl y a un an et en chancelant speed, tu vois plus quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:17 > 0:17:39) [91%] : \r\nEn v\u00e9rit\u00e9, je crains qu'elle ne puisse tenir plus longtemps la bourde du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 attaquer n'importe quel 1er ministre qui se respecte, aurait d\u00fb se s\u00e9parer de Boris Johnson, il devrait d\u00e9missionner, il devrait d\u00e9missionner avec ce que le cas, il devrait s'en aller et \u00e7a quelque son job, c'est la diplomatie mais c'est Johnson s'est excus\u00e9 apr\u00e8s plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:52) [86%] : \r\nAlors, l'ex- usine moi le moment mais, remarque \u00e0 ce sujet aurait pu \u00eatre aurait d\u00fb \u00eatre plus clair et je reconnais que les mots que j'ai utilis\u00e9e \u00e9tait sujet \u00e0 interpr\u00e9tation et je pr\u00e9sente mes excuses sont de Chair \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:52 > 0:18:15) [92%] : \r\nBoris Johnson n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re gaffe r\u00e9cemment, il a aussi d\u00e9clar\u00e9 que la Libye pourrait devenir une destination touristique, si seulement elle se d\u00e9barrasser de ces cadavres, mais cette fois, ses propos \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, risque d'avoir des cons\u00e9quences humaines bien r\u00e9elle lors d'une rencontre avec le mari de nazanine il a promis de tout faire pour la lib\u00e9rer et la r\u00e9unir avec sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:17 > 0:18:54) [93%] : \r\n20 nations dont la Suisse cr\u00e9e une alliance pour sortir du charbon dans une pr\u00e9occupation \u00e9cologique, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce jeudi \u00e0 la conf\u00e9rence sur le climat, Bonn, la 23 il s'agit de bannir le charbon de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e 2030, ce pas franchi \u00e0 Bonn fait \u00e9cho \u00e0 une \u00e9volution qu'on observe, y compris en Chine, c'est notre s\u00e9rie sur des solutions plus \u00e9cologiques qui se dessine en marge de ce qu'on veut de cette conf\u00e9rence sur le climat, exemple : cette ville chinoise, elle \u00e9tait une des plus pollu\u00e9e du monde, elle devient maintenant un exemple d'\u00e9nergie solaire, reportage sign\u00e9 Pierre-Philippe Berson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:55 > 0:19:16) [95%] : \r\nC'est une ferme solaire semblable \u00e0 toutes les autres avec ces milliers de panneaux photovolta\u00efques, mais vu du ciel, ce site baptis\u00e9 Panda Green d\u00e9voile son vrai visage, celui d'un panda g\u00e9ant pos\u00e9 en lisi\u00e8re du d\u00e9sert de Gobi l'initiative peut sembler farfelue, mais l'emplacement a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:17 > 0:19:27) [87%] : \r\nNous sommes, et Peter \u00e7a ici, on se trouve dans une r\u00e9gion aride et tr\u00e8s s\u00e8che, il ne pleut presque jamais les sols sont trop sec et trop pauvre aucune c\u00e9r\u00e9ale ne peut pousser \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:27 > 0:19:47) [92%] : \r\n\u00e0 Datong la seule ressource vient du ciel, avec 300 jours d'ensoleillement par an, la ville s'impose comme la capitale du solaire, les panneaux poussent par milliers, comme dans cette ferme de 3000 hectares, l'une des plus grande centrale solaire du monde, elle produit \u00e0 elle seule 1 gigawatts d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:20:04) [82%] : \r\nPierre sur uen il a donc parl\u00e9 alors notre production annuelle \u00e9quivaut \u00e0 10 pourcent des besoins de toute la population chinoise pour une journ\u00e9e non plus aller \u00e0 la auparavant sur ce site, il y avait une mine de charbon abandonn\u00e9 \u00e7a tombe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:04 > 0:20:19) [95%] : \r\nLe solaire remplace le charbon et ce basculement est une r\u00e9volution pour une r\u00e9gion qui a toujours v\u00e9cu gr\u00e2ce au minerai ces derniers mois plusieurs mines ont ferm\u00e9 l'activit\u00e9 se tasse et l'inqui\u00e9tude grandit sur la p\u00e9rennit\u00e9 des emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:20 > 0:20:32) [93%] : \r\nEt aucun enti\u00e8rement le solaire, je suis pour je ne suis pas un expert mais je trouve que c'est une bonne chose d'ailleurs le probl\u00e8me, c'est qu'on gagne moins bien nos vies et le charbon ne fait plus vivre personne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:33 > 0:20:40) [95%] : \r\nProt\u00e9ger l'environnement ou pr\u00e9server les emplois \u00e0 Datong, les autorit\u00e9s doivent trancher et le choix s'annonce douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:42 > 0:20:59) [95%] : \r\nUne nouvelle alerte est lanc\u00e9e sur le sort des Rohingyas en Birmanie, le rapport d'une importante ONG conforte les accusations port\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par l'ONU sur le degr\u00e9 de violence subies par la minorit\u00e9 musulmane avec l'emploi d'une arme de guerre qu'on a vu dans d'autres conflits, c'est le recours \u00e0 des viols massifs Serge m\u00fbrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:01 > 0:21:08) [96%] : \r\nCes jeunes femmes font partie des 600 1000 Rohingyas ayant fui la Birmanie, elles se souviennent des horreurs v\u00e9cues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:10 > 0:21:34) [86%] : \r\nDans la revers, j'ai une petite soeur, nous avons essay\u00e9 de fuir mais des soldats nous ont attrap\u00e9s, ils nous ont amen\u00e9 derri\u00e8re la maison, ils nous ont viol\u00e9, je me suis sentie comme morte, j'ai perdu connaissance, donc \u00e7a a pas l'envoi une de mes voisines \u00e9tait une jolie fille, tr\u00e8s belle, qui s'appelait Dean Nawaz 3 militaires l'ont vu se cacher, il lui enlever ses habits et 2 d'entre eux l'ont viol\u00e9e apr\u00e8s avoir fini, un soldat a tir\u00e9 et l'a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:36 > 0:21:49) [83%] : \r\nComme si jeune femme elles seraient des centaines \u00e0 avoir v\u00e9cu ces atrocit\u00e9s, Human Rights Swatch parle de viols syst\u00e9matiques organis\u00e9e par les forces de s\u00e9curit\u00e9 birmanes, seule solution, la fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:21:57) [93%] : \r\nSur la route du Bangladesh, nous avons travers\u00e9, plein de rivi\u00e8res et des montagnes, on n'avait rien \u00e0 manger, 2 jours avant d'arriver au Bangladesh mon b\u00e9b\u00e9 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:10) [95%] : \r\nDans ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s, elles ont trouv\u00e9 une s\u00e9curit\u00e9 toute relative, la communaut\u00e9 internationale a promis plus de 340 millions de dollars d'aide cette sage-femme, elle pratique avec les moyens du bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [84%] : \r\nEn dans les chambres, la nourriture est un probl\u00e8me, sp\u00e9cialement les vitamines, l'\u00e9ducation de base est un probl\u00e8me, l'acc\u00e8s aux contraceptifs est un probl\u00e8me, mais je mets la r\u00e9elle Britta probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:22:36) [92%] : \r\nEn septembre, un ministre birman, demander des preuves aux all\u00e9gations de viol aujourd'hui Human Rights Swatch lui en a donn\u00e9 au regard de la justice internationale, le viol est une arme utilis\u00e9e pour perp\u00e9trer un g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:38 > 0:22:46) [92%] : \r\nRoger Federer termine victorieux la phase des poules du Masters de Londres, notre compatriote et sextuple vainqueur de ce tournoi, s'est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:46 > 0:22:52) [90%] : \r\n6 7 5 6 7 6 4 6 1 face aux Croates Marine chez Dutch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:58 > 0:23:13) [88%] : \r\nL'ancienne ministre de la Sant\u00e9 fran\u00e7aise et animatrice Roselyne Bachelot est condamn\u00e9 et l'avait accus\u00e9, Rafa\u00ebl Nadal de dopage, elle devra lui verser 10000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, elle est aussi condamn\u00e9 \u00e0 500 euros d'amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:15 > 0:23:27) [92%] : \r\nInd\u00e9pendamment de son issue, cette affaire a relanc\u00e9 la question des contr\u00f4les antidopage dans le monde du tennis, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes commence \u00e0 les renforcer, elles veulent d\u00e9mentir les accusations r\u00e9currentes de laxisme Fabienne J\u00e9r\u00e9my.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:29 > 0:23:33) [86%] : \r\nMars 2016 Roselyne Bachelot d\u00e9cide de ce march\u00e9 violemment Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:35 > 0:23:45) [93%] : \r\nLa fameuse blessure de Rafa\u00ebl Nadal, qui a entra\u00een\u00e9 7 mois d'arr\u00eat de comp\u00e9tition est tr\u00e8s certainement due \u00e0 un contr\u00f4le positif sur le PAF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:45 > 0:24:02) [96%] : \r\nJe suis propre, j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s dur durant ma carri\u00e8re, et quand je m'arr\u00eate pour une blessure, c'est que je suis bless\u00e9, contrairement aux propos de l'ancienne ministre, Nadal n'a jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif mais durant ses 16 ans de carri\u00e8re, l'espagnol a d\u00fb faire face \u00e0 de nombreuses blessures qui l'ont \u00e9loign\u00e9 plus ou moins longtemps des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:04 > 0:24:16) [89%] : \r\nNadal a subi pas mal d'intervention m\u00e9dicale et forc\u00e9ment bon, comme j'ai pu voir il a utilis\u00e9 des des techniques m\u00e9dicales qui sont reconnues et accept\u00e9es par l'Agence mondiale antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:16 > 0:24:29) [94%] : \r\nDans l'histoire du tennis, les athl\u00e8tes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 suspendu pour dopage ne sont pas l\u00e9gion Puerta en 2005 et surtout Sharapova l'an dernier, font partie des rares joueurs \u00e9pingl\u00e9 de quoi interpeller les observateurs, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:30 > 0:24:36) [84%] : \r\nUn sport qui Aspire \u00e0 une r\u00e9putation irr\u00e9prochable devrait au moins contr\u00f4ler ses vainqueurs tous ces vainqueurs sans exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:36 > 0:24:58) [91%] : \r\nLe tennis est en train de constituer une une agence ind\u00e9pendante de la F\u00e9d\u00e9ration internationale et puis bien s\u00fbr, depuis 2015, tous les, les, les profils hormonaux des athl\u00e8tes donc des tennismen sont int\u00e9gr\u00e9s dans une base de donn\u00e9es, ce qui permet d'\u00e9tablir quand m\u00eame un passeport sur chacun des athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:59 > 0:25:08) [97%] : \r\n\u00e0 l'instar de Wawrinka en pleine nuit, r\u00e9cemment, des efforts sont bel et bien fourni malgr\u00e9 tout difficile de suivre minutieusement des joueurs \u00e9parpill\u00e9s aux 4 coins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:11 > 0:25:26) [91%] : \r\nC'est pas si simple hein sur sur un circuit comme le circuit du tennis, de mettre en place, par exemple, leur passeport sanguin, donc d'aller faire des contr\u00f4les sanguins et de d'acheminer ces contr\u00f4les dans les bons laboratoires dans le temps qui est, qui est un parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:26 > 0:25:35) [92%] : \r\nL'an dernier pour la premi\u00e8re fois les contr\u00f4les hors comp\u00e9tition ont \u00e9t\u00e9 majoritaires peut-\u00eatre une piste pour mettre d\u00e9finitivement les tricheurs.\r\nJeu, set et match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:37 > 0:25:55) [90%] : \r\nRobert Hirsch est mort \u00e0 90 2 ans apr\u00e8s 65 ans de carri\u00e8re dont 26 pass\u00e9s \u00e0 la Com\u00e9die fran\u00e7aise, la danse avait marqu\u00e9 sa jeunesse, il disait avoir, je cite : l'ETA pour religion il avait accumul\u00e9 les prix ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'ensemble de son parcours, parmi lesquels un Moli\u00e8re d'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:10) [91%] : \r\nGuillaume Gallienne signe un nouveau film Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table, avait remport\u00e9 un grand succ\u00e8s, il propose maintenant l'histoire d'une com\u00e9dienne d\u00e9butante, c'est un film aussi sur les difficult\u00e9s de la parole, Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:11 > 0:26:20) [94%] : \r\nGuillaume Gallienne est sans conteste un homme de mots s'il parle comme un livre parfois pr\u00e9cieux, ce n'est pas que par pr\u00e9tention, c'est aussi l'h\u00e9ritage de la grande bourgeoisie dont il est issu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:20 > 0:26:29) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9tentieux, parce que c'\u00e9tait d\u00e9fense je suis encore, mais moi j'ai peur de tout, bon ben c'est une fa\u00e7on de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:29 > 0:27:10) [91%] : \r\n3\u00e8me, enfant d'une fratrie de 4 gar\u00e7ons Guillaume a peur de tout et de la peine \u00e0 trouver sa place au sein de sa famille, d'ailleurs il ne serait pas vraiment lui- m\u00eame s'il n'avait pas exorcis\u00e9 son enfance et son adolescence tourment\u00e9e dans Les Gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table, quoi \u00e7a quoi \u00e7a une com\u00e9die qui fut d'abord un one-man-show autobiographique qui lui a valu 4 C\u00e9sars, pardon, et ils doivent se dire encore bien la marque de voir sa gueule, assure aujourd'hui ce soci\u00e9taire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise Films son 2\u00e8me film Maryline, l'histoire d'une th\u00e8se qui quitte son village et sa famille pour monter \u00e0 Paris et devenir com\u00e9dienne Maryline c'est le parcours douloureux d'une femme qui n'a pas les mots pour se d\u00e9fendre, une femme que Guillaume Gallienne Aaron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:10 > 0:27:15) [88%] : \r\nAupr\u00e8s de son histoire va bouleverser la porte en moi depuis 15 ans, \u00e7a me bouleverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:18 > 0:27:54) [89%] : \r\nMais parce que l'\u00e9t\u00e9 Zemin impressionne parce qu'ils ont un myst\u00e8re que je n'ai pas parce que l'et Les humble, les gens qui n'ont pas les mots, moi j'ai la chance d'avoir le verbe facile j'avais donn\u00e9 des cours, il y a longtemps, quand j'\u00e9tais au Conservatoire dans une ZEP \u00e0 Argenteuil et je me suis retrouv\u00e9 face \u00e0 des gamins qui devait avoir 150 mots de vocabulaire, la frustration qu'ressentait de ne pas pouvoir s'exprimer ou de d'avoir l'impression de ne pas pouvoir s'exprimer, de se de se brider eux- m\u00eames et la violence que \u00e7a engendrait chez eux et chez les autres, c'est un gouffre pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:54 > 0:27:56) [93%] : \r\nC'est quoi cette phrase d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 20 tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:58 > 0:28:03) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que monsieur Bush a appel\u00e9 qu'il faut le rappeler etc vous voyez vous l'a dit tr\u00e8s bien cette phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:03 > 0:28:14) [91%] : \r\nCe mari heureux et p\u00e8re de famille dans la vie, pr\u00eate sa voix \u00e0 un ours joue dans des com\u00e9dies, des biopics des drames, il signe des mises en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, d'op\u00e9ra et que celle sur les planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:14 > 0:28:20) [95%] : \r\nQuel que soit le m\u00e9dia le m\u00e9dium j'aime raconter des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:20 > 0:28:29) [91%] : \r\nEn d\u00e9cembre, Guillaume Gallienne, devrait s'envoler pour les \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle donnera des cours de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'universit\u00e9 de Princeton pendant 6 mois, puis il reviendra ressourcer pour nous raconter, de 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:29 > 0:28:32) [89%] : \r\nToi, c'est triste, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:34 > 0:28:44) [92%] : \r\nQuartier des banques d\u00e9bute ce soir sur notre antenne, c'est la nouvelle s\u00e9rie produite par la RTS, 6 \u00e9pisodes d'une intrigue familiale alors voici la d\u00e9couverte avec Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:47 > 0:28:54) [83%] : \r\nLe p\u00f4le Grangier, jeune directeur de la banque Grangier, interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Kucholl est retrouv\u00e9 inconscient, tentative de suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:55 > 0:29:03) [87%] : \r\nSa soeur \u00c9lisabeth penche plut\u00f4t pour une tentative de meurtre, c'est la prometteuse com\u00e9dienne belge Laura ces poules qui interpr\u00e8te ce r\u00f4le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:04 > 0:29:20) [88%] : \r\nBen, on va pas se le cacher, pour une com\u00e9dienne, avoir un 1er r\u00f4le c'\u00e9tait, c'est toujours vachement bien, et puis l'histoire et tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9crite, le personnage est hyper complet complexe, moi je la trouve moi je la compare vraiment une h\u00e9ro\u00efne Marvel, elle est vraiment elle va tout d\u00e9gommer quoi, ce qui me touche, qui elle me touche beaucoup, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:22 > 0:29:43) [89%] : \r\nEt avant, secret de famille, la femme de Grangier, interpr\u00e9t\u00e9e par l'ex- miss Suisse Lauriane Julliard on va s'acharner \u00e0 prot\u00e9ger ses enfants alors que sa belle-soeur, \u00c9lisabeth, comme on le voit ici lors du tournage de la s\u00e9rie au mois de mars va reprendre, elle les commandes de la banque et mener l'enqu\u00eate dans sa famille, mais aussi en plein coeur du secret bancaire soccer Coupe Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:43 > 0:30:03) [84%] : \r\nQuartier de banques se passe dans le milieu bancaire, mais c'est aussi une s\u00e9rie sur sur un drame familial sur le secret d'une famille qui se d\u00e9voile et au fond, le secret de la grande finance de la banque de la famille c'est entrem\u00eal\u00e9 de voir explose disons tout simplement moi mon mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:04 > 0:30:17) [96%] : \r\nPour que cette histoire \u00e0 suspense soit cr\u00e9dible, il aura fallu 3 ans et demi, \u00e0 une dizaine de personnes pour \u00e9crire et d\u00e9velopper l'intrigue g\u00e9n\u00e9rale de cette toute nouvelle s\u00e9rie en s'inspirant de la r\u00e9alit\u00e9 opaque de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:18 > 0:30:30) [87%] : \r\nJ'ai eu des r\u00e9v\u00e9lations secr\u00e8te mais rien qui qui ne d\u00e9passe qui ne qui ne casse la confidentialit\u00e9 clients banquiers, j'ai eu des petites histoires sur comment \u00e7a se passe en fait en coulisses, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:32 > 0:30:41) [89%] : \r\nQuartier des banques saga familiale, l'actrice Brigitte Fossey joue la m\u00e8re blanche Grangier, qui va devoir composer avec la d\u00e9termination de sa fille \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:41 > 0:30:55) [92%] : \r\nC'est une fille qui a beaucoup de personnalit\u00e9s, il y a eu un conflit entre la m\u00e8re et sa fille, il y a 15 ans, et puis elles essaient se comprendre et se rapprocher mais sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes : alors c'est assez d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:07 > 0:31:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous pour les 2 premiers \u00e9pisodes de quartier des banques, c'est ce soir d\u00e8s 21 heures 15 sur RTS en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:14 > 0:31:27) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information ce regard qui a travers\u00e9 5 si\u00e8cles pour arriver jusqu'\u00e0 nous, il devient le tableau le plus cher du monde, le sauveur du monde \u00e9tait au coeur d'un diff\u00e9rend Douvier Rybolovlev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:27 > 0:31:32) [97%] : \r\nEt son prix de 450 millions le fait aussi entrer dans l'histoire de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:32 > 0:31:37) [94%] : \r\nL\u00e9onard de Vinci, se retrouvent au sommet de la hi\u00e9rarchie dans cet univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:37 > 0:31:38) [86%] : \r\nMais l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:40 > 0:31:50) [89%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent avec ce reportage sur les femmes qui ont choisi de ne pas avoir d'enfants, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Marcal Gaubert, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:59 > 0:32:02) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:14 > 0:32:25) [86%] : \r\nL\u00e0 l'achat et puis quand la banque a vu que c'\u00e9tait 54 millions de dollars, elle a dit non, vous suit pas et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il a, il a essay\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de vente son tableau et \u00e7a la Fondation Getty, qui a fini par l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:26 > 0:32:30) [80%] : \r\nMais pourquoi, pardon, sp\u00e9cialement ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:31 > 0:32:37) [83%] : \r\nJ'annonce que la bise revient demain et que oui la bise revient demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:38 > 0:32:43) [80%] : \r\nElle voil\u00e0 ben si elle se ouvrent sur le plateau autour du mais \u00e7a ne sera pas, c'est pas une sp\u00e9cialit\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:44 > 0:32:55) [71%] : \r\nAttention, voil\u00e0 ce bah dis-moi, dis-moi \u00e7a nous pensions c'est une simplement puis tu tu encha\u00eenes d'accord de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:59 > 0:33:00) [98%] : \r\nPhilippe Jeanneret demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:01 > 0:33:05) [84%] : \r\nLa bise revient mais il y a quand m\u00eame du soleil l'apr\u00e8s- midi sur le reste du plateau, son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:06 > 0:33:09) [84%] : \r\nIl y en aura surtout autour du l'aimant et en Valais demain apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:10 > 0:33:13) [60%] : \r\n13 comme va bien mais non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:14 > 0:33:14) [88%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:24 > 0:33:30) [93%] : \r\nMais parce quand \u00e7a tourne, \u00e7a tourne jusqu'au bout avec lui, \u00e7a ne rigole pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:35 > 0:33:36) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:37 > 0:33:45) [80%] : \r\nAlors, pardon, 2 minutes allong\u00e9 alors attends va tirer un petit peu le c\u00e2ble comme \u00e7a on pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:46 > 0:33:52) [84%] : \r\nAh, le spot \u00e0 temps, alors l\u00e0 c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:52 > 0:33:53) [95%] : \r\nLe copieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:34:02) [87%] : \r\nOui, oui, mais \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s bien qu'ils aient mis cet interrupteur l\u00e0 parce qu'ils ont compris qu'on aimait bien allum\u00e9 avec le pied et donc ils ont ben voil\u00e0, oui, mais c'est intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:05 > 0:34:09) [80%] : \r\nPlut\u00f4t que de dire aux gens sans arr\u00eat de de lui mais avec le pire, on met un interrupteur adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:09 > 0:34:14) [67%] : \r\nAlors qu'\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, puis surtout Philippe qui aide sa m\u00e8re et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:14 > 0:34:26) [89%] : \r\nBen c'est la preuve qu'ils ont de la compr\u00e9hension, \u00e0 mon \u00e9gard et j'en suis tr\u00e8s reconnaissant grandement je sais pas, alors tout cas je suis craint \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:34:36) [92%] : \r\nBon concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:46 > 0:34:47) [78%] : \r\nAh ben c'est Christelle et urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:39 > 0:38:18) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les stratus la bise n'ont pas encore dit leur dernier mot, le retour des perturbations, ce sera surtout pour la journ\u00e9e de dimanche, aujourd'hui le pression nous amener un temps stable mais le soleil \u00e9tait en retrait d'abord \u00e0 cause du stratus qui ont \u00e9t\u00e9 ainsi persistant sur le plateau, et aussi parce que nous \u00e9tions en marge de ce front nous amener en altitude, des nuages parfois denses demain l'oppression devrait se maintenir sur la Suisse, la bise soufflera \u00e0 nouveau sur le plateau et en soir\u00e9e, nous serons en marge de cette perturbation \u00e0 nous, nous am\u00e8nera pas beaucoup d'activit\u00e9s, dimanche, par contre, les pr\u00e9cipitations n'auraient revenir de mani\u00e8re un peu plus franches, elles vont s'accompagner air plus froid demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des bancs de stratus sur le plateau autour du d\u00e9ment leur sommet devrait se situer en moyenne vers 1000 m\u00e8tres ailleurs temps assez voire bien ensoleill\u00e9, mais encore avec des passages nuageux, assez fr\u00e9quents, tout au nord l'apr\u00e8s- midi le le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux autour du d\u00e9ment en Valais ou bien encore sur le Tessin, mais sur les autres r\u00e9gions, la couverture nuageuse va augmenter au fil des heures, ce que nous serons en marge de cette perturbation et en soir\u00e9e, quelques gouttes ne sont pas exclues entre la joie et le lac de Constance, mais vraiment les quantit\u00e9s devrait \u00eatre faible, les temp\u00e9ratures seront proches de celles d'aujourd'hui, pour les r\u00e9gions de plaine en montagne par contre une baisse devrait se produire le long du Jura \u00e0 1000 m\u00e8tres on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, il fera moins 1 2 millim\u00e8tres, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord en montagne, ils seront mod\u00e9r\u00e9s et la bise va \u00e0 nouveau souffler sur le plateau, elle sera un peu plus marqu\u00e9e entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour la journ\u00e9e de samedi, des bancs de stratus de brouillard devrait \u00e0 nouveau s'\u00e9tendre entre le la, Cl\u00e9ment le celui de constance, mais au-dessus, le temps sera encore assez bien ensoleill\u00e9, passages nuageux resteront assez fr\u00e9quents au nord, dimanche, par contre les perturbations vont revenir dans un courant nord- ouest, les pr\u00e9cipitations devraient s'\u00e9tendent sur tous les versants nord des Alpes, des d\u00e9bordements pourront se produire vers le Valais mais en principe, pas sur le Tessin qui va b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de barrages la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne entre 600 et 800 m\u00e8tres localement 400 en fin de journ\u00e9e lundi encore quelques pr\u00e9cipitations mais qui vont diminuer peu \u00e0 peu, les \u00e9claircies pourront \u00e9galement faire leur apparition en Valais enfin mardi une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration va se produire encore quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, meilleur on devrait retrouver un temps sec et des \u00e9claircies, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours dans l'ensemble, les temp\u00e9ratures seront proches des normales saisonni\u00e8res, c'est-\u00e0-dire entre 6 et 8 degr\u00e9s noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux femmes qui renonce \u00e0 avoir des enfants, et pas seulement pour des raisons personnelles, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T01:59:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711638380", "durationSec": 20, "title": "SO VERDICT NADAL_RTS000001316921", "excerpt": "Le tableau du peintre italien L\u00e9onard de Vinci \"Salvator Mundi\" s'est vendu \u00e0 400 millions de dollars lors d'une vente aux ench\u00e8res organis\u00e9e par Christie\u00bfs. Le tableau avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 100 millions de dollars. C'est le tableau vendu le plus cher de tous les temps.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711638381", "durationSec": 122, "title": "SO VENTE TABLEAU VINCI 2_RTS000001317324", "excerpt": "L\u00bforganisation humanitaire \"Human Rights Watch\" alerte la communaut\u00e9 internationale du sort subi par de nombreuses femmes de la minorit\u00e9 musulmane des Rohingya fuyant en direction du Bangladesh. Les forces de s\u00e9curit\u00e9s birmanes utiliserait le viol syst\u00e9matique comme arme contre les femmes fuyant la Birmanie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VENTE AUX ENCH\u00c8RES", "PEINTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638382", "durationSec": 97, "title": "SO ROHINGYAS 2_RTS000001317267", "excerpt": "Le laboratoire pharmaceutique Merck a chang\u00e9 la composition de son m\u00e9dicament Levothyrox sans en avertir les patients et consommateurs. Les effets secondaires de ce nouveau m\u00e9dicament ont \u00e9t\u00e9 ressentis par 9000 malades. Pour pouvoir continuer acheter l'ancienne composition, nombreux sont les fran\u00e7ais \u00e0 venir acheter dans les pharmacies suisses son ancienne formule qui est vendue sous l\u00bfappellation Euthyrox.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BANGLADESH"], "thematicThemes": ["VIOL", "G\u00c9NOCIDE", "ROHINGYA", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638383", "durationSec": 27, "title": "SO ROBERT HIRSCH V2_RTS000001317336", "excerpt": "Le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9marre un phase d'exploration pour d\u00e9velopper des projets dans le domaine de la g\u00e9othermie. Cette phase d'exploration doit confirmer la pr\u00e9sence d'eau chaude \u00e0 650 m\u00e8tres de profondeur pour permettre de d\u00e9velopper des solutions renouvelables en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9 et d\u00bf\u00e9nergie."}, {"internalArchiveId": "AA1711638384", "durationSec": 23, "title": "SO NON CANDIDATURE LEVRAT_RTS000001316912", "excerpt": "Balle de match de la victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu le joueur de tennis croate Marin Cilic au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP des Masters."}, {"internalArchiveId": "AA1711638385", "durationSec": 145, "title": "SO LEVOTHYROX_RTS000001317254", "excerpt": "La ville de Datong en Chine utilise uniquement de l\u00bf\u00e9nergie solaire pour s'alimenter en energie. Gr\u00e2ce \u00e0 300 jours d\u00bfensoleillement annuel, la ville est devenu la capitale du salaire et poss\u00e8de l'une des plus grande centrale solaire du monde. Sa ferme de panneaux solaire \" Panda Green \" est devenu particuli\u00e8rement c\u00e9l\u00e8bre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "BABECOFF, Dyvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "PRODUIT PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1647936"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638386", "durationSec": 123, "title": "SO GEOTHERMIE_RTS000001317340", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archive qui revient sur la bataille judiciaire entre le marchand d'art suisse Yves Bouvier et le milliardaire russe Dimitri Rybolovlev concernant le tableau de Leonard de Vinci \"Salvator Mundi\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE G\u00c9OTHERMIQUE", "G\u00c9OTHERMIE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1647958"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638387", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000001317120", "excerpt": "Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Boris Johnson est sous le feu de la critique et les appels \u00e0 sa d\u00e9mission se multiplient suite \u00e0 une faute diplomatique de sa part qui met en danger la journaliste britannique d\u00bforigine iranienne Nazanin Zaghari-Ratcliffe.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "CILIC, MARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638388", "durationSec": 107, "title": "SO CHINE DATONG SOLAIRE_RTS000001316981", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9quipe de la nouvelle s\u00e9rie produite par la RTS \"Quartier des banques\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "CENTRALE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1647966"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638389", "durationSec": 74, "title": "SO AFFAIRE BOUVIER_RTS000001317326", "excerpt": "Interview de l'acteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Guillaume Galienne qui s'exprime pour la sortie de son nouveau film \"Maryline\" apr\u00e8s son succ\u00e8s avec \"Les gar\u00e7ons et Guillaume, \u00e0 table !\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["PEINTURE", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638390", "durationSec": 25, "title": "SO ACCORD CHARBON_RTS000001317357", "excerpt": "La f\u00e9d\u00e9ration internationale de Tennis a renforc\u00e9 ses contr\u00f4les anti-dopages afin de r\u00e9pondre aux critiques et soup\u00e7ons qui pesaient sur certains joueurs. Cette d\u00e9marche est salu\u00e9e par le  directeur du centre de recherche antidopage Martial Saugy."}, {"internalArchiveId": "AA1711638391", "durationSec": 29, "title": "SO ABB_RTS000001317048"}, {"internalArchiveId": "AA1711638392", "durationSec": 117, "title": "FRIGO UK PORTRAIT BORIS JOHNSON 2_RTS000001317274", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE", "JOURNALISTE"], "thematicPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638393", "durationSec": 142, "title": "FRIGO QUARTIER DES BANQUES_RTS000001303571", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1647969"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638394", "durationSec": 143, "title": "FRIGO PORTRAIT GALLIENNE_RTS000001315068", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "R\u00c9ALISATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638395", "durationSec": 129, "title": "FRIGO DOPAGE TENNIS 16 9 PAD_RTS000001316861", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["DOPAGE SPORTIF", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SAUGY, MARTIAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712648232", "summary": "Duplex Londres : Itw de Thomas Seydoux, expert international en peinture.", "id": "1647931", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648237", "summary": "Gros plan sur des boites de m\u00e9dicament Levothyrox. Femme ouvrant une boite de Levothyrox dans sa cuisine. Itw de  Sylvie Chereau, collectif des victimes du nouveau Levothyrox. Itw d'Agn\u00e8s Buzin, ministre fran\u00e7aise de la sant\u00e9, \u00e0 France Inter. Ext et  Int entreprise Merck. Pharmacien prenant des boites de m\u00e9dicament Euthyrox dans un tiroir. Gros plan boites d'Euthyrox. Itw de Ivan Hamsag, pharmacien, pharmacien. Client achetant des m\u00e9dicament dans une pharmacie. Itw du docteur Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois. Ext pharmacie.", "id": "1647936", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DICAMENT G\u00c9N\u00c9RIQUE", "PHARMACIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648259", "summary": "Foreuse faisant un trou dans le sol pour d\u00e9tecter de l'eau chaude. Itw de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois en charge de l'environnement. Itw de Christian Brunier, directeur g\u00e9n\u00e9ral des services industriels de Gen\u00e8ve", "id": "1647958", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "MACHINE DE CHANTIER"], "visualGeographicals": ["SATIGNY"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "BRUNIER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648267", "summary": "Datong, d\u00e9sert de Gobi : Ferme \u00e0 panneaux solaire. Vue a\u00e9rienne des panneaux solaire formant la centrale solaire \"Panda Green\".  Itw Ji Zhang, ing\u00e9nieur. Mine de charbon. Camions transportant du charbon.", "id": "1647966", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "CENTRALE SOLAIRE", "CHARBON"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712648270", "summary": "Extraits de la s\u00e9rie Quartier des Banques. Itw de Laura Sepul, actrice. Image du tournage de la s\u00e9rie. Itw de Fulvio Bernasconi, r\u00e9alisateur. Cameraman filmant dea acteurs. Itw de St\u00e9phane Mitchell, directrice d\u00bf\u00e9criture. Itw de Brigitte Fossey, actrice.", "id": "1647969", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "TOURNAGE DE FILM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718389", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034676", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D7ACE3C3-F665-4862-9D9B-E273F54BE50B", "internalArchiveId": "D7ACE3C3-F665-4862-9D9B-E273F54BE50B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand conseil valaisan accepte l'id\u00e9e d'une Constituante pour r\u00e9viser la Constitution", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil valaisan s'est prononc\u00e9 ce jeudi en faveur d'une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton par une Constituante. C'est aussi ce que r\u00e9clame une initiative populaire, sign\u00e9e par pr\u00e8s de 8000 personnes. Le dernier mot reviendra au peuple.\r\n\r\n* * Le Grand conseil valaisan accepte l'id\u00e9e d'une Constituante pour r\u00e9viser la Constitution 12h30: VS: vers une constituante TERRANI\r\nEn Valais... Le Grand-Conseil s'est prononc\u00e9 ce matin.... en faveur d'une r\u00e9vision totale de la Constitution.... en passant par une Constituante. \r\nUne refonte.... demand\u00e9e par une initiative populaire. \r\nMaisYves Terrani.... au final... c'est le peuple qui aura... le dernier mot...\r\n. Et il se prononcera sur cet objet le 4 mars prochain. Ce matin, le score s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 assez net: 74 voix contre 54, sans abstention. Seule l'UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 une r\u00e9vision compl\u00e8te du texte fondateur. Avec, comme alli\u00e9 involontaire, le PDC du Valais romand... Il faut savoir en effet que, suite \u00e0 un amendement des groupes PLR, Alliance de Gauche et chr\u00e9tiens-sociaux du Haut-Valais, le Parlement ne r\u00e9pondait qu'\u00e0 une seule question: celle de la r\u00e9vision totale. par une Constituante. Et s'il est d'accord avec la r\u00e9forme, le PDC du Valais romand ne veut pas en revanche d'une assembl\u00e9e civile pour mener \u00e0 bien le travail. Il s'est donc retrouv\u00e9 en porte-\u00e0-faux. Et a vot\u00e9 non. Maintenant, si le PDC et l'UDC souhaitent que la r\u00e9vision soit confi\u00e9e au Parlement valaisan, c'est pour, ont-ils affirm\u00e9, \u00abr\u00e9duire la longueur des proc\u00e9dures et des d\u00e9bats\u00bb. Mais aussi pour limiter aussi les co\u00fbts tout en pouvant compter sur l'exp\u00e9rience des parlementaires. Pour le PLR et d'autres formations politiques en revanche, il ne faut pas perdre de vue que l'id\u00e9e de la r\u00e9vision par une assembl\u00e9e civile vient d'une initiative populaire. \u00abPriver le peuple d'une Constituante serait arrogant. La Constitution appartient au peuple. Elle doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e par le peuple\u00bb, consid\u00e8re notamment Christophe Claivaz, le chef du groupe PLR. Mais on l'a dit, c'est le peuple qui aura le dernier mot. Le 4 mars. Il votera, lui, sur les deux points: sur la r\u00e9vision totale de la Constitution. Et sur la fa\u00e7on de la mener \u00e0 bien. D'ici l\u00e0, la campagne promet d'\u00eatre passionnante.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9069936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand conseil valaisan accepte l'id\u00e9e d'une Constituante pour r\u00e9viser la Constitution / 12H30_2017-11-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil valaisan s'est prononc\u00e9 ce jeudi en faveur d\u2019une r\u00e9vision totale de la Constitution du canton par une Constituante. C'est aussi ce que r\u00e9clame une initiative populaire, sign\u00e9e par pr\u00e8s de 8000 personnes. Le dernier mot reviendra au peuple."], "variantIds": ["ece-9069936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T11:37:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8710C275-A632-44EA-8FB3-7885D88363E1", "internalArchiveId": "8710C275-A632-44EA-8FB3-7885D88363E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel demande plus d'aide f\u00e9d\u00e9rale face \u00e0 la progression des subsides maladie", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 la hausse des primes d'assurance maladie pour 2018, le canton de Neuch\u00e2tel maintiendra globalement les subsides au m\u00eame niveau que cette ann\u00e9e. Mais ces subsides p\u00e8sent de plus en plus lourd sur les collectivit\u00e9s, et il faudra que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales corrigent des distorsions majeures.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel demande plus d'aide f\u00e9d\u00e9rale face \u00e0 la progression des subsides maladie 12h30: cantons  fach\u00e9s prestations compl\u00e9mentaires GUIGNARD\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLe canton... qui.... malgr\u00e9 la hausse des primes-maladie pour 2018....   va maintenir les subsides.... globalement au m\u00eame niveau que cette ann\u00e9e. \r\nMais ces subsides.... p\u00e8sent... de plus en plus lourd sur les collectivit\u00e9s..... et il faudra que la Berne f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9agisse et corrige.... des distorsions majeures. \r\nSi rien n'est fait..... avertit Jean-Nat Karakash.... \"le chef du D\u00e9partement de l'Economie et de l'Action sociale\"....  il faudra r\u00e9duire les prestations. \r\nRoger Guignard, vous sortez tout juste de sa conf\u00e9rence de presse. \r\nOn a senti ce matin une grande pr\u00e9occupation du Conseiller d'Etat Jean-Nat Karakash : les subsides \u00e0 l'assurance-maladie p\u00e8sent de plus en plus lourds sur les collectivit\u00e9s neuch\u00e2teloises : + 28 % en 6 ans. Et le canton compte pr\u00e8s de 44'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires. Pendant ce temps, les subventions f\u00e9d\u00e9rales augmentent, certes, mais moins vite que le total des co\u00fbts. la Conf\u00e9d\u00e9ration verse un subside \u00e0 l'assurance-maladie qui avoisine les 300 francs, par an et par habitant. Un droit f\u00e9d\u00e9ral qui cr\u00e9e ainsi une grosse distorsion, d'importantes disparit\u00e9s entre les cantons. Certains, comme Nidwald ou Zoug, sont aid\u00e9s massivement alors qu'ils en ont moins besoin, et d'autres...comme B\u00e2le-Ville, le Tessin ou Neuch\u00e2tel ne sont pas assez soutenus. Le syst\u00e8me actuel, dans les faits, p\u00e9nalise excessivement les cantons qui ont beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires de Prestations compl\u00e9mentaires. \r\n***Et justement... Roger.... les Chambres f\u00e9d\u00e9rales sont en pleine.... r\u00e9vision... de la loi sur les prestations compl\u00e9mentaires\r\nOui, et Neuch\u00e2tel, comme d'autres cantons p\u00e9nalis\u00e9s...le Jura, Vaud ou encore Gen\u00e8ve font pression et r\u00e9clament une correction urgente du syst\u00e8me. La PDC argovienne Ruth Humbel, par exemple, propose de lier la manne f\u00e9d\u00e9rale aux efforts consentis par les cantons. S'ils sont plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re de r\u00e9duction des primes, ils obtiendraient davantage, ce qui para\u00eet juste. Mais ce probl\u00e8me, reconnu depuis des ann\u00e9es, n'a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En tous cas, Jean-Nat Karakash a lanc\u00e9 une v\u00e9ritable mise en garde : si les r\u00e8gles du jeu ne changent pas, Neuch\u00e2tel devra r\u00e9duire drastiquement les subsides \u00e0 l'assurance-maladie dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9069937", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel demande plus d'aide f\u00e9d\u00e9rale face \u00e0 la progression des subsides maladie  / 12H30_2017-11-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.11.2017"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 la hausse des primes d'assurance maladie pour 2018, le canton de Neuch\u00e2tel maintiendra globalement les subsides au m\u00eame niveau que cette ann\u00e9e. Mais ces subsides p\u00e8sent de plus en plus lourd sur les collectivit\u00e9s, et il faudra que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales corrigent des distorsions majeures."], "variantIds": ["ece-9069937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T11:37:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E458295-8564-4926-AFC4-FEF0B818695D", "internalArchiveId": "2E458295-8564-4926-AFC4-FEF0B818695D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Aline Isoz, experte en transformation digitale et consultante aupr\u00e8s des entreprises;Andr\u00e9 Schneider, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(20/ AMA MAINTIENT SA SUSPENSION DE l'AGENCE RUSSE ANTIDOPAGE) La mise au ban de l'agence antidopage russe n'a pas \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par l'AMA, l'agence Mondiale Antidopage.\r\nA deux mois des Jeux Olympiques de Pyeonchang , la participation des ath\u00e9tes russes est toujours en supend ... \r\nHerv\u00e9 Borsier ... L'AMA a donc fait le choix ce matin de maintenir la pression sur l'agence Russe Antidopage Rusada.. \r\n---- \r\nUne d\u00e9cision approuv\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul lors du conseil de l'Ama qui a suivi l'orientation de son comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\nLe laboratoire Rusada avait \u00e9t\u00e9 suspendue  en novembre 2015, au d\u00e9but du scandale qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la r\u00e9v\u00e9lation d'un syst\u00e8me de dopage impliquant de nombreux rouages de l'Etat russe, du minist\u00e8re des Sports aux services secrets  sur la p\u00e9riode 2**.\r\n****RELANCE : L'agence mondiale antidopage attend toujours que Moscou reconnaisse clairement des conclusions du rapport Mac Laren sur la dimension institutionnelle du syst\u00e8me.\r\nOui , mais selon le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 olympique russe Alexandre Joukov, venu \u00e0 S\u00e9oul avec le ministre des Sports, Pavel Kolo bkov, il est impossible de d\u00e9fendre la position de son pays dans la mesure ou  cette reconnaisance sans conditions n'est pas possible. Nous acceptons le fait que notre syst\u00e8me national antidopage a \u00e9chou\u00e9 mais nous r\u00e9futons totalement un syst\u00e8me de dopage soutenu par l'Etat.\r\nUn d\u00e9sacord qui tombe mal au moment ou  \r\n le Comit\u00e9 international olympique attend les r\u00e9sultats de deux commissions, et doit d\u00e9cider lors d'une commission ex\u00e9cutive, pr\u00e9vue du 5 au 7 d\u00e9cembre, si \r\nles athl\u00e9tes russe seront admis aux jeux Olympiques d'hiver de Pyeongchang.\r\n(TF2/AFFAIRE ARGO 1 DI (8H))  DIRECT RNIS PRIVE\r\n**** Direction \u00e0 pr\u00e9sent le Tessin, avec cette crise qui secoue le gouvernement depuis le scandale surnomm\u00e9 Argo1 (uno)...\r\nCrise li\u00e9e notamment \u00e0 l'attribution directe, sans appel d'offres, de mandats dans le domaine de l'asile...\r\nEt qui gangr\u00e8ne d\u00e9sormais le PDC. \r\nNicole della Pietra, bonjour\r\nMalgr\u00e9 la Commission d'enqu\u00eate parlementaire qui doit faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les leaders du parti cantonal - un ministre et le pr\u00e9sident - tirent leur r\u00e9v\u00e9rence...\r\n.et se retirent pour le bien du PPD, soit le Partito Popolare Democratico. Et ce ne sont plus les ennemis politiques des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, dont le PS et les Verts, qui le demandent, mais des t\u00e9nors du PDC. \r\nLeur parti serait comme un bateau \u00e0 la d\u00e9rive, dont le capitaine et son second s'accrocheraient d\u00e9sesp\u00e9rement au gouvernail.  \r\nUn \u00e9quipage qui r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi sa bonne foi pour ce qui est du Conseiller d'Etat Paolo Beltraminelli; et en d\u00e9noncant un archarnement politique et m\u00e9diatique \u00e0 son encontre, pour ce qui est du pr\u00e9sident Fiorenzo Dad\u00f2.\r\n***Relance: Et comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? \r\nOn ne compte plus les rebondissements depuis une op\u00e9ration anti-terrorisme au printemps dernier, qui visait la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo1. Et depuis de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de la RSI, il y a quelques semaines. Je vous sers donc la version courte.  \r\nLe conseiller d'Etat Paolo Beltraminelli aurait - dans le meilleur des cas mais \u00e7a reste \u00e0 voir - agi avec l\u00e9gert\u00e9 en attribuant un mandat de surveillance pour 2 centres d'asile, pour 3,4 millions de francs. Sans appel d'offre et sans contr\u00f4le, et qui plus est, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 inconnue au bataillon, et dont le patron est dans l'oeil de mire de la justice italienne. \r\nQuant au pr\u00e9sident du parti, on lui reproche d'avoir accept\u00e9 un week-end en station, offert partiellement par le boss d'Argo1. Week-end pass\u00e9 avec sa compagne, qui n'est autre qu'une fonctionnaire du d\u00e9partement Beltraminelli.\r\n***Relance: Autrement dit, leur cr\u00e9dibilit\u00e9 est pour le moins entam\u00e9e? \r\nAbsolument. Et celle de tout un parti. Autant le Conseiller d'Etat, que le pr\u00e9sident du PDC semblent d\u00e9sormais uniquement occup\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre leur fauteuil et leur r\u00e9putation, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. \r\nDe mauvaise augure pour un parti qui a perdu bien des plumes, et \u00e0 un an et demi des prochaines \u00e9lections cantonales. Le leader de la Lega, Attilio Bignasca - \u00e0 qui il faut reconna\u00eetre un certain flair politique - pr\u00e9dit rien moins que la disparition du PDC au Tessin. FIN\r\n(BVE Allemagne Gouv) Coalition in\u00e9dite ou \u00e9lections anticip\u00e9es: les Allemands bient\u00f4t fix\u00e9s\r\nConservateurs d'Angela Merkel, \u00e9cologistes et lib\u00e9raux doivent d\u00e9cider aujourd'hui s'ils s'engagent \u00e0 former un gouvernement de coalition in\u00e9dit, faute de quoi l'Allemagne risque de devoir organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es historiques.\r\nEt rien ne semblait jou\u00e9 peu avant la fin des consultations pr\u00e9liminaires, que la chanceli\u00e8re de 63 ans a elle-m\u00eame fix\u00e9 au 16 novembre, soit presque deux mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 24 septembre qui ont laiss\u00e9 le pays sans une majorit\u00e9 \u00e9vidente. \r\nLes derniers pourparlers pourraient se prolonger jusque tard dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.\r\nL'alli\u00e9 bavarois  d'Angela Merkel (la CSU) reproche notamment aux Verts un manque de souplesse dans les n\u00e9gociations...\r\n(BVE Sommet populisme) Un sommet social de l'UE en Su\u00e8de pour contrer la mont\u00e9e populisme\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens se r\u00e9unissent demain pour un sommet social \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nCette offensive lanc\u00e9e par Bruxelles et la Su\u00e8de vise \u00e0 regagner la confiance des citoyens...\r\nApr\u00e8s le choc du Brexit et le renforcement de tendances eurosceptiques dans plusieurs pays...\r\nL'ambition est de faire signer par les 28 Etats-membres une grande d\u00e9claration contre le dumping social, baptis\u00e9e \"socle europ\u00e9en des droits sociaux\", certes sans port\u00e9e l\u00e9gale, mais au moins cens\u00e9e donner un signal aux peuples que les plus d\u00e9munis d'entre eux ne sont pas oubli\u00e9s.\r\n(04/MILLIARD ITV WEHRLI) *** L'avenir des relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne pourrait se jouer la semaine prochaine...\r\nAvec le milliard de coh\u00e9sion... La Suisse devrait le verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ce montant de solidarit\u00e9 pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les Etats membres. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris hier une d\u00e9cision lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire.\r\nMais il a refus\u00e9 de la d\u00e9voiler avant la visite en Suisse du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, jeudi prochain. \r\nUne bonne tactique, selon Laurent Wehrli...\r\nLe conseiller national PLR balaie les critiques sur le manque de transparence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(BVE Zimbabwe) \"Il va bien, mais il est toujours enferm\u00e9\"... \r\nRobert Mugabe assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence par l'arm\u00e9e depuis hier...\r\nDes militaires qui orchestrent une r\u00e9volution de palais selon les observateurs... \r\nSa femme Grace Mugabe - pressentie pour lui succ\u00e9der - est r\u00e9fugi\u00e9e en Namibie, selon la BBC... \r\nLe chef de l'arm\u00e9e \u00e0 l'oeuvre dans ce coup de force est entr\u00e9 en conflit ouvert avec le pr\u00e9sident Mugabe,93 ans, depuis le limogeage du vice-pr\u00e9sident, proche des milieux militaires...\r\n(BVE Moore) Nouvelles accusations d'abus sexuel aux Etats-Unis contre le r\u00e9publicain Roy Moore\r\nDeux autres femmes ont affrim\u00e9 hier avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es..\r\nCes accusations portent \u00e0 7 le nombre de femmes \u00e0 avoir d\u00e9nonc\u00e9 un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible de ce candidat r\u00e9publicain, \u00e2g\u00e9 de 70 ans, ancien juge et chr\u00e9tien conservateur.\r\nAvant ces accusations, l'\u00e9lection s\u00e9natoriale partielle du 12 decembre \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une formalit\u00e9 pour les r\u00e9publicains.\r\nMais depuis, le candidat d\u00e9mocrate Doug Jones, ancien procureur, a fait un bond dans le dernier sondage et compte 12 points d'avance.\r\nUne victoire d\u00e9mocrate en Alabama serait un accroc dans les objectifs de Donald Trump. \r\nElle r\u00e9duirait \u00e0 une voix seulement la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat.\r\n(03/IDENTITE NUMERIQUE ITV ISOZ) *** Une carte d'identit\u00e9 num\u00e9rique pour naviguer sur internet...\r\nC'est le souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'Etat. \r\nAutrement dit certifier des informations comme le nom, la date de naissance et le sexe de tout citoyen sur le web...\r\nPour ensuite pouvoir obtenir des documents officiels en ligne,  bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 des contenus pornographiques ou \u00e0 des jeux d'argent pour les mineurs,  ou encore s'identifier pour la signature de contrat en ligne... \r\nAline Isoz est experte en transformation digitale et consultante aupr\u00e8s des entreprises. \r\nEt elle voit d'un bon oeil la concr\u00e9tisation de cette identit\u00e9 \u00e9lectronique.\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter un projet au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 2018.\r\n(06/GE/DEV. AEROPORT ITV SCHNEIDER) La Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Gen\u00e8ve ont fix\u00e9 un cadre pour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport  jusqu'en 2030. \r\nLe plan table sur 25 millions de passagers par an \u00e0 partir de 2030, contre 17 millions environ actuellement. \r\nIl faudra donc absorber ces nouveau passagers tout en limitant les nuisances comme le bruit. \r\nLe canton y tenait, un compromis avec la conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9: dans un premier temps une hausse des nuisances sonores est in\u00e9vitable mais \u00e0 l'horizon 2030 elles devraient avoir baiss\u00e9. \r\nMais comment?\r\necoutez Andr\u00e9 Schneider, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport...\r\n  38''\r\nTania Sazpinar\r\n(BVE tableau Vinci) L'information de la nuit c'est aussi cette vente d'un tableau peint par L\u00e9onard de Vinci. \r\nUn portrait de J\u00e9sus Christ, intitul\u00e9 Salvator Mundi, vendu pour une somme record de 450 millions de dollars, lors d'ench\u00e8res chez Christie's \u00e0 New York. \r\nLa maison d'ench\u00e8res avait estim\u00e9 \u00e0 100 millions de dollars la valeur de cette toile de 65 cm sur 45 cm, vendue pour une 40aine de francs seulement en 1958.\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent record de vente pour un tableau, remonte \u00e0 mai 2015 : 179 millions de dollars pour les \"Femmes d'Alger\" de Pablo Picasso.\r\n(Scrabble) *** C'est un petit s\u00e9isme dans le monde du Scrabble. \r\nAvec une punition qui compte triple. \r\nL'un des meilleurs joueurs au monde et ancien champion national du Royaume-Uni, Allan Simmons, a \u00e9t\u00e9 interdit de jouer pendant trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tricherie. \r\nSurpris par plusieurs joueurs en train de remettre des lettres dans le sac de pioche, pour en choisir de meilleures...\r\nCe qui est formellement interdit par les r\u00e8gles du jeu. \r\nL'Ecossais de 60 ans a co\u00e9crit chaque \u00e9dition du Official Scrabble Words et a r\u00e9cemment \u00e9crit un guide, Scrabble Trainer. \r\nIl avait aussi travaill\u00e9 comme expert sur le jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 britannique \"Countdown\" et a \u00e9crit une chronique de Scrabble pour le Times. \r\nAllan Simmons qui a m\u00eame quitt\u00e9 son poste de chef de projet informatique pour devenir un consultant Scrabble \u00e0 temps plein.\r\n(BVE teaser  OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, le guichet d' on en parle s'ouvrira \u00e0 toutes les questions sur l'assurance maladie compl\u00e9mentaire - donc, l'assurance priv\u00e9e. \r\nCouverture, hausse des primes, changement de caisse : toutes vos questions sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenues au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9069893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9069912", "ece-9069893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "internalArchiveId": "43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/LEVEE IMMUNITE MARIE GARNIER DI 8h)  MAURICE DOUCAS, en direct du Studio de Fribourg / natel ** 91\r\nC'est un \u00e9v\u00e9n\u00e9mement rarissime qui se produira aujourd'hui au sein du Grand conseil fribourgeois... Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur la lev\u00e9e - ou non - de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier.\r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste qui a d\u00e9mission mercredi dernier est sou\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction.\r\nMaurice Doucas, bonjour...  \r\nIl y a une semaine encore, cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 semblait acquise. \r\nMais, ce n'est plus aussi certaine aujourd'hui... Maurice Doucas...\r\nLe doute commence \u00e0 s'immiscer dans l'esprit de certains d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil... qui se demandent si il ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'Etat de clore ce dossier et de passer \u00e0 autre choses... Selon Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC, certains D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'en d\u00e9missionnant la semaine derni\u00e8re, Marie Garnier a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort et que si elle \u00e9tait condamn\u00e9e la peine encourue serait de toute mani\u00e8re tr\u00e8s faible... \r\n*** Dans le camps de ceux qui sont r\u00e9solument contre toute lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire... il y a naturellement le parti des Verts, qui d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. \r\nPour le pr\u00e9sident de ce parti, Bruno Marmier, on se trompe simplement de d\u00e9bat... On ne devrait pas discuter - aujourd'hui - de la possible lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier, mais on devrait plut\u00f4t se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 lever cette immunit\u00e9. \r\n*** Les socialistes sont - quant \u00e0 eux - dubitatifs...  \r\nLa question est effectivement tr\u00e8s discut\u00e9e au sein du PS, mais il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 qui pense que l'on doit absolument faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire et trouver l'origine des fuites. On ne peut pas, selon le pr\u00e9sident du PS cantonal, Beno\u00eet Piller rester sur des non-dits et des suspicions jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, qui va encore durer 4 ans...\r\nDe leurs c\u00f4t\u00e9s, les Lib\u00e9raux-radicaux penchent aussi pour une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier... C'est du moins l'avis de Johanna Gapanny qui explique que le PLR va simplement suivre le pr\u00e9avis favorable de la commission.  \r\n*** Et puis enfin, il y a l'UDC qui est r\u00e9sollument pour la lev\u00e9e d'immunit\u00e9.\r\nPour le pr\u00e9sident Ruedi Schlaeffli, le citoyen ne comprendrait pas qu'une conseill\u00e8re d'Etat puisse se soutraire \u00e0 la justice, alors que l'homme de la rue doit comparaitre lorsqu'il est convoqu\u00e9. Il faut donc donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ceux qui travaillent sur ce dossier de faire leurs investigations... \r\n*** et dans quel climat ce vote devrait-il avoir lieu cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil fribourgeois...\r\nLes chefs de partis souhaitent avoir un d\u00e9bat digne. Il devrait y avoir peu d'interventions. Tout sera discut\u00e9 ce matin en s\u00e9ance de groupes... Le vote aura lieu \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. Et comme me l'a avou\u00e9 le pr\u00e9sident du grand conseil le PDC Bruno Boschung, il sera tr\u00e8s soulag\u00e9 cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s ce vote... \r\n-----\r\nLe d\u00e9cryptage sign\u00e9 Maurice Doucas...\r\n(Bve voie bilat\u00e9rale) La voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne perd du terrain, selon un sondage. \r\nEn un an, un Suisse sur quatre s'en est d\u00e9tourn\u00e9. \r\nPlut\u00f4t que la solution m\u00e9diane actuellement suivie, une moiti\u00e9 d'entre eux pr\u00e9f\u00e8re l'adh\u00e9sion et l'autre la fin des accords.\r\nMais la voie bilat\u00e9rale demeure majoritaire dans l'opinion. \r\n60% des personnes interrog\u00e9es disent la soutenir, selon un sondage de gfs.bern issue du Barom\u00e8tre du Credit suisse 2017 rendu public hier. Il y a un an, elles \u00e9taient encore 81%.\r\n(TF3/OPERATIONS MILITAIRES UE RENFORCEES) *** 23 des 28 Etats membres de l'Union europ\u00e9enne ont concr\u00e9tis\u00e9 hier un vieux projet...\r\nCelui d'une Europe munie d'une d\u00e9fense commune. \r\nIls ont sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire qualifi\u00e9 d'historique. \r\nLes signataires souscrivent ainsi \u00e0 vingt \"engagements\" en vue de d\u00e9velopper des programmes d'armement, de combler une s\u00e9rie de lacunes dans leurs capacit\u00e9s militaires ou de faciliter le lancement d'op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\nLes pays volontaires se sont aussi engag\u00e9s, \u00e0 l'initiative de la France et de l'Allemagne, \u00e0 renforcer leurs d\u00e9penses dans le secteur militaire...\r\n\u00c0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  1'31''\r\n(07/USA ROY MOORE SUR LA SELLETTE PA) Le srcutin dans l'Etat de l'Alabama aux Etats-Unis semblait acquis pour le parti r\u00e9publicain... \r\nMais les accusations d'agressions sexuelles se multiplient contre Roy Moore, le candidat ultraconservateur au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nLa cinqui\u00e8me femme \u00e0 prendre la parole, affirme que le responsable r\u00e9publicain l'avait agress\u00e9e lorsqu'elle avait 16 ans. \r\nUne autre affirme avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e alors qu'elle avait 14 ans, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\nAu moment o\u00f9 l'Etat de l'Alabama doit \u00e9lire un nouveau repr\u00e9sentant au S\u00e9nat lors d'une \u00e9lection anticip\u00e9e (le 12 d\u00e9cembre)... C'est le parti r\u00e9publicain tout entier (et sa fragile majorit\u00e9 au S\u00e9nat) qui vacille... \r\nA Washington, le d\u00e9cryptage de Rapha\u00ebl Grand...\r\nPour d\u00e9noncer ces agression sexuelles pr\u00e9sum\u00e9es de Roy Moore, le candidat ultraconservateur r\u00e9publicain au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nEt pour souligner l'importance du consentement, plusieurs c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s am\u00e9ricaines ont publi\u00e9 hier des photos d'elles \u00e0 14 ans sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(Bve Manipulation internet) Commentez, Likez, vous \u00eates surveill\u00e9s ou manipul\u00e9s...\r\nDes faits, fr\u00e9quemment attribu\u00e9s \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine \r\nMais de plus en plus de pays manipulent les r\u00e9seaux sociaux ou traquent les opposants sur internet, selon l'organisation Freedom House.\r\nL'ONG de d\u00e9fense des droits qui parle d'une menace grave pour la d\u00e9mocratie a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la libert\u00e9 de l'internet .\r\n65 pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et parmis lesquels 30 gouvernements ont manipul\u00e9 internet cette ann\u00e9e, pour d\u00e9former l'information en ligne, contre 23 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n(Bve Appel Climat) *** \"Bient\u00f4t, il sera trop tard\" : plus de 15 000 scientifiques lancent un appel \u00e0 agir pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te...\r\nD\u00e9ja en 1992, l'ONG Union of Concerned Scientists publiait \"l'avertissement des scientifiques du monde \u00e0 l'humanit\u00e9\". \r\n1700 scientifiques lan\u00e7aient une mise en garde : l'impact des activit\u00e9s de l'homme sur la nature allait probablement aboutir \"\u00e0 de grandes souffrances humaines\" et \u00e0 \"mutiler la plan\u00e8te de mani\u00e8re irr\u00e9m\u00e9diable\". \r\nUn quart de si\u00e8cle plus tard, ce sont donc plus de 15 000 scientifiques de 184 pays qui \u00e9mettent un \"deuxi\u00e8me avertissement\". \r\nCette tribune est publi\u00e9e par la revue BioScience, en pleine COP23.\r\nDisponibilit\u00e9 de l'eau potable, d\u00e9forestation, baisse du nombre de mammif\u00e8res, \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre... Tous les voyants sont dans le rouge, \u00e9crivent ces chercheurs. \r\nEt bient\u00f4t, il sera trop tard pour inverser cette tendance..\r\n(03/VS/ AFFAIRE POLLUTION MERCURE ITV FANTI) Sujet qui fait \u00e9cho \u00e0 cette actualit\u00e9 en Valais... \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti, obtient gain de cause dans l'affaire du dossier de la pollution au mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge... \r\nDans un arr\u00eat rendu le 10 novembre et publi\u00e9 hier, le Tribunal cantonal valaisan oblige en effet le canton \u00e0 rendre public ce dossier que lui r\u00e9clamait la RTS... 8000 pages cach\u00e9es, selon S\u00e9bastien Fanti... \r\nAlors quel signification autour de cette dissimulation? \r\nEcoutez sa r\u00e9ponse...\r\n  0'51''\r\nEt le canton du Valais a 30 jours pour \u00e9tudier l'arr\u00eat du Tribunal avant de d\u00e9cider s'il r\u00e9pond \u00e0 l'injonction ou s'il poursuit jusqu'au Tribunal Federal.\r\n(Bve Foot Italie Mondial) Quadruple championne du monde, l'Italie ne sera pas du Mondial en Russie l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nCe n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 60 ans et une coupe du Monde en Su\u00e9de. \r\nla Squadra azzura sorti hier soir en barrage par la Su\u00e9de... \r\nSu coup le gardien et capitaine italien, Gianluigi Buffon, 39 ans et 5 coupe du monde au compteur prend sa retraite internationale.\r\n(12/DECES DE POISSON) Le ski alpin est en deuil! \r\nDavid Poisson, 35 ans, membre de l'\u00e9quipe de France de descente a perdu la vie hier en chutant lors d'un entra\u00eenement \u00e0 Nakiska, au Canada. \r\nDavid Poisson, qui a notamment \u00e9t\u00e9 entrain\u00e9 par le Valaisan Patrice Morisod. \r\nCaroline Reymond... Les circonstances de l'accident ne sont toujours pas connues... \r\n---\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski n'a pas encore donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les circonstances du drame. David Poisson participait depuis quelques jours \u00e0 un camp d'entra\u00eenement, en vue des \u00e9preuves de vitesse \u00e0 la fin du mois \u00e0 Lake Louise. On ne sait donc pas si les normes de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, si David Poisson portait un airbag de s\u00e9curit\u00e9. \r\nL'heure est aux hommages. David Poisson, 35ans, \u00e9tait l'un des routiniers du Cirque blanc, avec ses 146 d\u00e9parts en Coupe du monde. La perspective des Jeux olympiques l'avait certainement motiv\u00e9 \u00e0 rempiler pour une saison suppl\u00e9mentaire. \r\n***David Poisson avait connu son heure de gloire en 2013 aux Mondiaux de Schladming o\u00f9 il avait pris la m\u00e9daille de bronze.\r\nIl avait \u00e9galement pris la3e place en descente \u00e0 santa Caterina en 2015. Amateur de pentes verglac\u00e9es et vertigineuses, le solide natif d'Annecy avait par ailleur termin\u00e9 4e de la mythique Streif Kitzbuhl en 2013. \r\nDe l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn \u00e0 l'Italien Peter Fill, tous se rappellent aujourd'hui le sourire et le courage de celui que l'on surnommait Kaillou. L'ancien champion Luc Alphand, sous le choc, a expliqu\u00e9 \u00e0 l'Equipe. \r\nQuand tu es skieur, tu es dans ton truc. Ce mot, la mort, tu ne veux pas en parler. Ce risque tu l'oublies, enfin tu essaies. Le risque z\u00e9ro n'existera jamais en descente.\" L'\u00e9quipe de France de ski ne le sait que trop bien. Il y a 16 ans et deux semaines, R\u00e9gine Cavagnoud se tuait apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un coach allemand sur une piste d'entra\u00eenement sur le glacier du Pitztal.\r\n(Bve Seigneur des anneaux) Et puis apr\u00e9s Star Wars, c'est maintenant le Seigneur des anneaux qui va \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\nLa semaine derni\u00e8re Disney annoncait que la Saga intergalactique de Georges Lucas allait bintot \u00eatre adapt\u00e9e au petit \u00e9cran...\r\nCette nuit c'est au tour d'Amazon de faire une annonce similaire.\r\nLe Seigneur des anneaux d'apr\u00e9s les romans de Tolkien, va devenir un feuillton sur plusieurs saisons...\r\nLe g\u00e9ant du commerce en ligne, qui \u00e9tait en concurrence avec Netflix et HBO, a remport\u00e9 les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en mettant sur la table une somme colossale de plus de 200 millions de dollars.\r\nLe PDG d'Amazone a aussitot annonc\u00e9 la couleur : il veut produire une serie aussi sp\u00e9ctaculaire et audacieurse que Game of Thrones...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9062663", "ece-9062639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA8784EA-D377-4C9A-A331-365871C23688", "internalArchiveId": "AA8784EA-D377-4C9A-A331-365871C23688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Filippo Grandi, le Haut-Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s;Boukari, Fouad;Patrick Tanner, le maire de Saint-Imier;Cachin, Joelle;Jean-Michel Bugnion, Ancien directeur d'un cycle d'orientation et candidat PDC au Grand Conseil genevois;Julien Eggenberger, enseignant dans le canon de Vaud\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/ CONFERENCE MIGRATIONS ITW FILIPPO GRANDI) Les 13 ministres europ\u00e9ens et africains du Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale promettent d'am\u00e9liorer la protection des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nIls ont sign\u00e9 hier \u00e0 Berne une d\u00e9claration commune, lors de leur troisi\u00e8me r\u00e9union depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nAvec un constat :  il reste encore beaucoup \u00e0 faire pour les migrants qui se trouve aujourd'hui en Libye ou sur les routes d'Afrique\r\nDes efforts \u00e0 faire \u00e0 tous les niveaux, comme l'explique Filippo Grandi, le Haut-Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n  1'35''\r\nFilippo Grandi, le Haut-Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz.\r\n(Bve voie bilat\u00e9rale) La voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne perd du terrain, selon un sondage. \r\nEn un an, un Suisse sur quatre s'en est d\u00e9tourn\u00e9. \r\nPlut\u00f4t que la solution m\u00e9diane actuellement suivie, une moiti\u00e9 d'entre eux pr\u00e9f\u00e8re l'adh\u00e9sion et l'autre la fin des accords.\r\nMais la voie bilat\u00e9rale demeure majoritaire dans l'opinion. \r\n60% des personnes interrog\u00e9es disent la soutenir, selon un sondage de gfs.bern issue du Barom\u00e8tre du Credit suisse 2017 rendu public hier. Il y a un an, elles \u00e9taient encore 81%.\r\n(04/BE / COUPES BUDGET ITW TANNER) ** Les villes et les communes du canton de Berne d\u00e9noncent le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement.\r\nUn plan qui sera discut\u00e9 au Grand Conseil \u00e0 la fin du mois. \r\nElles consid\u00e8rent que le programme d'all\u00e9gement est avant tout un report de charges du canton aux communes. \r\nLes contribuables n'y gagneront rien, et encore moins dans la partie francophone du canton selon Patrick Tanner, le maire de Saint-Imier ...\r\nDespropos recuillis par Alain Arnaud\r\n(Iran Seisme) L'Iran a mis fin ce matin aux op\u00e9rations de secours dans les zones touch\u00e9es par le s\u00e9isme de dimanche, qui a fait au moins 421 morts et plus de 7 300 bless\u00e9s. \r\nLes chances de trouver des survivants sont tr\u00e8s faibles, selon des responsables.\r\n(09/CATALOGNE INTERFERATIONS RUSSES PA (22H30)) *** Madrid pense que des groupes bas\u00e9s en Russie ont utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux pour appuyer le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination du 1er octobre en Catalogne afin de d\u00e9stabiliser l'Etat espagnol.\r\nDes informations ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es depuis la Russie durant la crise catalane. \r\nC'est ce qu'affirme le ministre espagnol des Affaires Etrang\u00e8res. \r\nIl vient d'alerter ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens lors d'une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles. \r\nles explications de Val\u00e9rie Demon\r\n  1'06\r\n(Bve Roy Moore) Roy Moore, candidat ultraconservateur americain au si\u00e8ge de s\u00e9nateur dans l'Alabama, est accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 sexuellement plusieurs femmes. \r\nLa cinqui\u00e8me femme \u00e0 prendre la parole, affirme que le responsable r\u00e9publicain l'avait agress\u00e9e lorsqu'elle avait 16 ans. \r\nUne autre affirme avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e alors qu'elle avait 14 ans.\r\n(TF5/ ENSEIGNEMENT ET SEDUCTION)  *** Les enseignants ont-ils besoin d'entrer dans un jeu de s\u00e9duction avec leurs \u00e9l\u00e8ves pour faciliter la transmission du savoir ? \r\nEt bien Jean-Michel Bugnion pense que oui. \r\nAncien directeur d'un cycle d'orientation et candidat PDC au Grand Conseil genevois, il a r\u00e9cemment publi\u00e9 un billet sur son blog...un texte qui a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions, Jo\u00eblle Cachin.\r\n  1'24\r\n((Le sujet est particuli\u00e8rement sensible. Avec en fond, l'affaire Tariq Ramadan... et les t\u00e9moignages d'anciennes \u00e9l\u00e8ves.. qui \u00e9voquent fascination et relations intimes, avec leur professeur. \r\nDans le billet de Jean-Michel Bugnion, c'est notamment le terme de s\u00e9duction qui fait r\u00e9agir. Mais pour lui, cette dimension de d\u00e9sir, au sens philosophique, est n\u00e9cessaire \u00e0 l'enseignement:\r\n 19''\r\nJulien Eggenberger enseigne dans le canon de Vaud, il est aussi pr\u00e9sident du syndicat des services publiques. Et vous l'entendrez, il ne partage pas du tout cette vision de l'enseignement: \r\n 26''\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, une relation prof-\u00e9l\u00e8ve tr\u00e8s directe. De l'autre, un triangle p\u00e9dagogique, o\u00f9 le savoir est externe au professeur. \r\nOn le voit... ce sont l\u00e0...deux mani\u00e8res de penser l'enseignement et le r\u00f4le des professeurs, qui s'affrontent.  ))\r\n(Bve Ski mort) Le ski fran\u00e7ais est en deuil : David Poisson, 35 ans, membre de l'\u00e9quipe de descente, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 accidentellement hier \u00e0 la suite d'une chute. \r\nLe skieur savoyard effectuait un entra\u00eenement dans la station canadienne de Nakiska...\r\n(13/FOOT LSNE SPORT ITW ISELI) ***Toujours en football, le Lausanne-Sport change de main. \r\nRachet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 INEOS, g\u00e9ant de la p\u00e9trochimie, bas\u00e9 \u00e0 Rolle.  \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 veut d\u00e9velopper une branche football et est en train de cr\u00e9er des acad\u00e9mies en Namibie et au Botswana.  \r\nMais elle soutient \u00e9galement plusieurs clubs sportifs de la r\u00e9gion ainsi que le Lausanne Hockey Club. \r\nEcoutez Patrice Iseli, chef du service des sports de la ville de Lausanne. \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(Bve Foot Italie Mondial) Ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 60 ans. \r\nL'Italie, qui avait disput\u00e9 toutes les Coupes du monde depuis 1958, ne participera pas au Mondial 2018 en Russie. La Nazionale a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Su\u00e8de, apr\u00e8s une d\u00e9faite (1-0) au match aller en Su\u00e8de et un nul (0-0) au match retour hier soir en Italie.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9062654", "ece-9062633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61B1AA34-DA38-4366-A3C3-EFF6AF1BDDF2", "internalArchiveId": "61B1AA34-DA38-4366-A3C3-EFF6AF1BDDF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proposition de contre-projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "La commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats plaide pour l'\u00e9laboration d'un contre-projet indirect sur l'initiative pour des multinationales responsables. Interview de Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats (PDC/FR), membre de la Commission des affaires juridiques (CAJ).\r\n\r\n* * Proposition de contre-projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables *** On reparle de l'initiative pour des multinationales responsables. La commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats plaide pour l'\u00e9laboration d'un contre-projet indirect... Autrement dit, une loi qui reprenne la teneur de l'initiative. Le texte, on le rappelle, veut obliger les soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es en Suisse \u00e0 un devoir de diligence vis-\u00e0-vis des droits de l'homme et de l'environnement. Rouven Gueissaz, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la responsabilit\u00e9 des entreprises fait d\u00e9bat au Parlement... Qu'est-ce qui est diff\u00e9rent cette fois?\r\nTexte:\r\nIl y a aujourd'hui une volont\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer, en tous cas au sein de la commission des affaires juridiques du Conseil des Etats. Mais en effet, le Parlement s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 plusieurs fois sur cette question de diligence en mati\u00e8re de droits de l'homme et d'environnement. Il y a deux ans, au printemps 2015, le conseil national rejetait de justesse une motion qui r\u00e9clamait plus ou moins la m\u00eame chose que l'initiative. Hier, la commission des Etats s'est prononc\u00e9e par huit voix contre une et une abstention... Cette volont\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer \u00e9mane donc si de la droite. La droite veut du changement....\r\nRELANCE: Comment l'expliquer?\r\nIl faut dire que les milieux \u00e9conomique ont tout int\u00e9r\u00eat de voir na\u00eetre un contre-projet, qui r\u00e9duirait l'impact de l'initiative. La pharma s'est inqui\u00e9t\u00e9e, elle ne veut pas \u00eatre musel\u00e9e Le sujet suscite de la nervosit\u00e9.. Les lobbys \u00e9conomiques ne veulent pas faire du tort aux multinationales et aux soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce bas\u00e9es en Suisse. Mais on le sait, l'initiative pour des soci\u00e9t\u00e9s responsables b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien populaire. Et elle est port\u00e9e par une coalition de 85 organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Dans son message, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette le texte, mais il reconnait tout de m\u00eame la n\u00e9cessit\u00e9 d'adapter la l\u00e9gislation.\r\nRELANCE: Et les paradise papers, ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le lors des d\u00e9bats en commission?\r\nSans parler des paradise papers qui ont apport\u00e9 leur lot de r\u00e9v\u00e9lations ces derniers jours. Le mot paradise papers n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 en commission, selon son vice-pr\u00e9sident Robert Cramer... Mais nul doute que plusieurs s\u00e9nateurs avaient ces affaires en t\u00eate... M\u00eame si, toujours selon Robert Cramer, paradise papers ou pas, la d\u00e9cision de la commission n'aurait pas \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\nRELANCE: Quel est l'enjeu \u00e0 pr\u00e9sent?\r\nC'est de savoir o\u00f9 placer le curseur en termes de responsabilit\u00e9 des entreprises. Fixer des r\u00e8gles, oui, mais jusqu'o\u00f9? C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que devra clarifier le contre-projet... La commission des Etats veut inscrire le respect de l'obligation de diligence raisonnable dans la loi. Elle \u00e9tudiera aussi les sanctions possibles en cas de graves violations de la part d'entreprises bas\u00e9es suisses, mais actives \u00e0 l'\u00e9tranger.", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062698", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Proposition de contre-projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables / FOR_2017-11-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["La commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats plaide pour l'\u00e9laboration d'un contre-projet indirect sur l'initiative pour des multinationales responsables. Interview de Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats (PDC/FR), membre de la Commission des affaires juridiques (CAJ)."], "variantIds": ["ece-9062698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T17:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDE15F6F-91F6-4893-AEEF-DA5837EC8ACE", "internalArchiveId": "CDE15F6F-91F6-4893-AEEF-DA5837EC8ACE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney \r\nFaut-il une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais? D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, et Jacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais   \r\nSydney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, chef du groupe PDC du Centre\r\n-\tOn doit souvent qu'une constituante, c'est une belle opportunit\u00e9 pour faire \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s, hors du s\u00e9rail politique . vous \u00eates contre, vous redoutez la concurrence, que d'autres viennent b\u00e9cher sur vos terres ??\r\n-\tGd-Conseil : dommage, donne l'impression que les politiques ne veulent pas ouvrir le jeu, garder le contr\u00f4le .ca permettrait de sortir des petits jeux / calculs habituels, non ?\r\n-\tLe Gd-Conseil connait mieux les dossiers et la m\u00e9canique . justement ! raison de plus pour confier l'excercice \u00e0 d'autres, pour un vrai travail novateur et pourquoi pas, rapprocher peuple et politique !\r\n-\tLes citoyens sont int\u00e9ress\u00e9s par les grands enjeux !\r\n-\tLe temps : vous avez le temps, comme d\u00e9put\u00e9 ?? \r\n-\tLe temps : oui, mais ca fait plus de 100 ans que la cst n'a pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e, donc . l'exercice m\u00e9rite qu'on prenne le temps de bien le faire !\r\n-\tIdem avec les co\u00fbts\r\n-\tSur le fond, vous h\u00e9sitez \u00e0 r\u00e9nover la cst ?? \r\nJacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise, ex-vice pr\u00e9sident de la fondation Ethos et ex-patron de l'entreprise de vente par correspondance Charles Veillon\r\n-\tR\u00e9ax Kamerzin . la constituette comme creuset de cr\u00e9ativit\u00e9, un mythe ?\r\n-\tAu final ce sont les partis qui reprennent l'exercice et qui le recadrent .\r\n-\tRapprocher peuple et politqiue, un mythe ?? n'est-ce juste perdre du temps ? ?laisser faire les pros, les \u00e9lus du grand-conseil ?? \r\n-\tCa coute cher, tr\u00e8s cher m\u00eame quand ca se passe mal, ou moins bien : vous le savez bien avec l'exemple genevois !!\r\n-\tEn terme de sujets de fonds, qu'a apporter la constituante vaudoise ??\r\nOlivier Mewly : la cstitutante vaudoise a permis de renouer le dialogue politique ; certes, VS pas en crise comme Vd fin 90's, mais un b\u00e9n\u00e9fique malgr\u00e9 tout pour le fonctionnement politqiue ??", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062689", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la question d'une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais / FOR_2017-11-14T18:16:00_developpement-9", "Forum du 14.11.2017"], "alternativeSummary": ["Faut-il une nouvelle Constitution cantonale pour le Valais? D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, et Jacques Zwahlen, ancien membre de la Constituante vaudoise."], "variantIds": ["ece-9062689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T18:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zwahlen, Jacques", "role": "Ancien directeur de Veillon ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635967", "internalArchiveId": "AA1711636208", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e aux Diablerets pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Rafael Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1017, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9083152", "imageURL": "http://www.rts.ch/9083151.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Entretien avec Fran\u00e7oise Dutoit, municipale \u00e0 Ormont-Dessus", "Une application con\u00e7ue par des jeunes pour proposer des activit\u00e9s aux jeunes", "Un projet de train au pied des pistes de la station des Diablerets", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "S\u00e9rie clich\u00e9s: la relation compliqu\u00e9e entre Del\u00e9mont et Porrentruy d\u00e9crypt\u00e9e", "Entretien avec Steve Grisoni, responsable du tourisme de la station des Diablerets"], "alternativeSummary": ["Actuellement, les skieurs arrivent au milieu du village et doivent prendre ensuite une navette."], "variantIds": ["ece-8969844", "ece-8970198", "ece-8970244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T00:20:12Z", "subTitles": ["18:12:15:10  17:36:16:06\r\n...\r\n\r\n17:36:16:08  17:36:18:11\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n17:36:18:12  17:36:22:15\r\n Nous sommes \u00e0 1'155 m d'altitude\r\n       aux Diablerets (VD).\r\n\r\n17:36:22:17  17:36:26:15\r\n          La neige est l\u00e0\r\nmais nous sommes encore hors saison.\r\n\r\n17:36:26:17  17:36:31:05\r\n         Dans cette gare,\r\n la fr\u00e9quentation est fluctuante.\r\n\r\n17:36:31:07  17:36:34:16\r\n   Les guichets ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n17:36:34:18  17:36:44:05\r\n Les locaux ont trouv\u00e9 une solution\r\npour rentabiliser \u00e0 nouveau la gare.\r\n\r\n17:36:44:07  17:36:47:19\r\n  D\u00e9couvrons notre menu du jour.\r\n\r\n17:36:47:21  17:36:51:19\r\n   Des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois \r\n   ont invent\u00e9 une application\r\n\r\n17:36:51:21  17:36:58:05\r\n qui vous propose des activit\u00e9s\r\n    calqu\u00e9es sur vos envies.\r\n\r\n17:36:58:07  17:37:01:20\r\n     Nous nous int\u00e9resserons\r\n        aux id\u00e9es re\u00e7ues,\r\n\r\n17:37:01:22  17:37:08:04\r\n         avec la rivalit\u00e9\r\nentre Porrentruy et Del\u00e9mont (JU).\r\n\r\n17:37:09:18  17:37:13:17\r\n  -Ils ont le boulot dans le sang\r\n  mais une mauvaise circulation.\r\n\r\n17:37:14:00  17:37:18:20\r\n    Mais avant, je vous propose\r\n de d\u00e9couvrir l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n17:37:22:11  17:37:26:08\r\n    -Presque un an d'avance\r\n pour les travaux de la RC 177,\r\n\r\n17:37:26:10  17:37:29:08\r\n            reliant\r\nla zone industrielle de Vufflens\r\n\r\n17:37:29:10  17:37:32:06\r\n   \u00e0 la jonction autorouti\u00e8re\r\n          de Cossonay.\r\n\r\n17:37:32:08  17:37:38:11\r\nEn d\u00e9cembre, le tron\u00e7on contournant\r\n  Penthaz sera ouvert au trafic.\r\n\r\n17:37:40:23  17:37:46:05\r\n -Pour faire face \u00e0 la demande,\r\n le canton de Berne va \u00e9toffer\r\n\r\n17:37:46:07  17:37:50:19\r\nson offre en mati\u00e8re de transports\r\n   publics d\u00e8s le 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n17:37:50:21  17:37:55:19\r\n    La cadence sera augment\u00e9e\r\n       entre La Neuveville\r\n\r\n17:37:55:21  17:38:00:14\r\n    et le Plateau de Diesse,\r\n       ainsi qu'\u00e0 Bienne.\r\n\r\n17:38:02:20  17:38:05:09\r\n-D\u00e8s mercredi, la Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n17:38:05:11  17:38:08:15\r\n     propose son dispositif\r\n      d'accueil hivernal.\r\n\r\n17:38:08:17  17:38:13:11\r\n    Deux centres de 200 lits\r\n seront ouverts jusqu'en avril.\r\n\r\n17:38:13:13  17:38:18:05\r\n   La ville souhaite \u00e0 terme \r\n   le proposer toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n17:38:19:05  17:38:23:08\r\n     -Aujourd'hui, 1,7 million\r\n     est financ\u00e9 par la Ville,\r\n\r\n17:38:23:10  17:38:26:14\r\n pour le dispositif d'h\u00e9bergement,\r\n\r\n17:38:26:16  17:38:29:19\r\n      mais aussi les tourn\u00e9es\r\n\r\n17:38:29:21  17:38:32:10\r\n      sur le domaine public.\r\n\r\n17:38:32:11  17:38:38:04\r\n   Il manque un million pour que\r\ncet abri soit ouvert toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n17:38:39:18  17:38:44:18\r\n -1'200 personnes b\u00e9n\u00e9ficient de \r\ncette action sociale chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n17:38:46:20  17:38:58:09\r\n...\r\n\r\n17:38:58:11  17:39:01:16\r\n -Retour \u00e0 la gare des Diablerets.\r\n\r\n17:39:01:18  17:39:07:09\r\nL'an dernier, les guichets ont \u00e9t\u00e9\r\nferm\u00e9s par manque de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n17:39:07:10  17:39:18:10\r\n    Mais deux habitants ont cr\u00e9\u00e9\r\nle Guichet du terroir, multiservice.\r\n\r\n17:39:18:11  17:39:22:18\r\n    Bonjour, Fran\u00e7oise Dutoit.\r\n       -Bonjour, bienvenue.\r\n\r\n17:39:22:20  17:39:26:15\r\n       -Vous \u00eates municipale\r\n         \u00e0 Ormont-Dessus.\r\n\r\n17:39:26:17  17:39:31:04\r\n         Depuis six mois,\r\n    vous participez \u00e0 ce local.\r\n\r\n17:39:31:06  17:39:36:01\r\n          Expliquez-nous\r\n     comment tout est arriv\u00e9.\r\n\r\n17:39:36:03  17:39:39:10\r\n-En novembre 2016, nous avons appris\r\n\r\n17:39:39:11  17:39:42:09\r\n    que les guichets de la gare\r\n\r\n17:39:42:11  17:39:46:16\r\n       allaient \u00eatre ferm\u00e9s.\r\n\r\n17:39:46:18  17:39:53:11\r\n Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 un mouvement de\r\nr\u00e9sistance au sein de la population.\r\n\r\n17:39:53:13  17:39:58:05\r\nUne p\u00e9tition a r\u00e9uni 400 signatures.\r\n\r\n17:39:58:07  17:40:03:11\r\n     La municipalit\u00e9 a contact\u00e9\r\nla Direction des transports publics.\r\n\r\n17:40:03:12  17:40:06:22\r\n Un groupe de travail s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n17:40:07:00  17:40:09:19\r\n    On voulait sauver la gare.\r\n\r\n17:40:09:21  17:40:15:15\r\n -Vous avez cherch\u00e9 quelqu'un pour\r\n s'occuper du Guichet du terroir.\r\n\r\n17:40:15:17  17:40:18:20\r\n    Le r\u00f4le de la Municipalit\u00e9\r\n           s'est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n17:40:18:22  17:40:23:11\r\n             au moment\r\no\u00f9 une identit\u00e9 priv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n17:40:23:13  17:40:29:00\r\n  Mme Sthioul cherchait un local\r\n  pour d\u00e9velopper ses activit\u00e9s.\r\n\r\n17:40:29:02  17:40:34:08\r\n        Elle a mis en place\r\nune maison du terroir et un guichet.\r\n\r\n17:40:34:10  17:40:38:06\r\n Catherine Sthioul-Cossy, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n17:40:38:08  17:40:42:23\r\n  Expliquez-nous vos t\u00e2ches ici.\r\n\r\n17:40:43:01  17:40:49:13\r\n-On a transform\u00e9 la salle d'attente\r\n   et le bureau du chef de gare.\r\n\r\n17:40:49:15  17:40:52:22\r\n       On continue \u00e0 vendre\r\n\r\n17:40:53:00  17:40:55:03\r\n       des billets de train.\r\n\r\n17:40:55:05  17:40:59:09\r\n     L'automate est compliqu\u00e9 \r\n     pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n17:40:59:11  17:41:02:13\r\n     -Il y a le c\u00f4t\u00e9 terroir,\r\n        vous donnez acc\u00e8s\r\n\r\n17:41:02:15  17:41:07:06\r\n      \u00e0 ceux qui travaillent\r\n   pour les produits du terroir.\r\n\r\n17:41:07:08  17:41:11:20\r\n         -C'est une vitrine\r\npour tous les produits de la vall\u00e9e.\r\n\r\n17:41:11:22  17:41:19:09\r\n      On a un coin take away,\r\n         avec un bistrot.\r\n\r\n17:41:19:10  17:41:25:00\r\n-On va aller voir les producteurs,\r\n         merci beaucoup.\r\n\r\n17:41:34:00  17:41:37:06\r\nQu'est-ce que ce guichet du terroir\r\n          vous apporte ?\r\n\r\n17:41:37:08  17:41:42:04\r\n        -Une belle vitrine\r\npour nos produits et notre r\u00e9gion.\r\n\r\n17:41:42:06  17:41:46:03\r\n          -C'est important\r\nque les touristes soient bien re\u00e7us,\r\n\r\n17:41:46:05  17:41:55:15\r\net c'est bien qu'ils arrivent avec\r\nune pr\u00e9sentation de notre terroir.\r\n\r\n17:41:55:17  17:41:59:20\r\n-Ce n'est plus une salle d'attente,\r\n      mais un lieu convivial.\r\n\r\n17:41:59:22  17:42:03:13\r\nIls peuvent discuter, boire un caf\u00e9\r\n     et acheter quelque chose.\r\n\r\n17:42:03:15  17:42:05:07\r\n             -Merci.\r\n\r\n17:42:06:05  17:42:09:11\r\n          Nous sommes ici\r\n    au terminus des Diablerets,\r\n\r\n17:42:09:13  17:42:15:08\r\n mais une prolongation de la ligne\r\n   jusqu'aux pistes s'esquisse.\r\n\r\n17:42:15:10  17:42:20:11\r\n        C'est une tendance\r\n   qui se g\u00e9n\u00e9ralise en station.\r\n\r\n17:42:24:05  17:42:27:08\r\n          -Dans un an,\r\n   \u00e0 la place de ces gabarits,\r\n\r\n17:42:27:10  17:42:30:19\r\nle d\u00e9part des cabines du Meilleret.\r\n\r\n17:42:30:21  17:42:34:21\r\n       \u00c0 c\u00f4t\u00e9, le directeur\r\ndes transports publics du Chablais,\r\n\r\n17:42:34:23  17:42:36:18\r\n     r\u00eave d'amener le train.\r\n\r\n17:42:37:05  17:42:39:16\r\n   -Ici, c'est la gare actuelle,\r\n\r\n17:42:39:18  17:42:43:02\r\n             et le but\r\n est de rejoindre les t\u00e9l\u00e9cabines.\r\n\r\n17:42:43:10  17:42:46:03\r\n-Un terminus \u00e0 800 m de l'actuel.\r\n\r\n17:42:46:16  17:42:50:13\r\n  -On veut faire une gare commune\r\n         avec les cabines\r\n\r\n17:42:50:15  17:42:55:09\r\npour que les clients puissent changer\r\n      directement de transport.\r\n\r\n17:42:55:11  17:42:57:18\r\n       On aura deux haltes:\r\n\r\n17:42:57:20  17:43:03:06\r\n   une pour l'entr\u00e9e du village \r\n  et une pour la zone de loisirs.\r\n\r\n17:43:03:11  17:43:08:18\r\n   -Actuellement, les skieurs \r\n  arrivent au centre du village\r\n\r\n17:43:08:23  17:43:11:19\r\n et doivent prendre une navette.\r\n\r\n17:43:11:21  17:43:15:20\r\nEn 2013, la station \u00e9tait la plus\r\nmal not\u00e9e en mati\u00e8re de mobilit\u00e9.\r\n\r\n17:43:15:22  17:43:18:11\r\nProlonger la ligne, une solution ?\r\n\r\n17:43:18:22  17:43:22:16\r\n      -C'est une bonne id\u00e9e,\r\n     mais est-ce une priorit\u00e9\r\n\r\n17:43:22:18  17:43:34:01\r\nalors que la dur\u00e9e du trajet en train\r\npousse le gens \u00e0 choisir la voiture.\r\n\r\n17:43:35:01  17:43:39:20\r\n      -Un terminus commun,\r\n  c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Champ\u00e9ry,\r\n\r\n17:43:39:22  17:43:42:13\r\n     en Valais, depuis 1990.\r\n\r\n17:43:43:11  17:43:47:12\r\n            -Les skieurs\r\narrivent directement au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique,\r\n\r\n17:43:47:14  17:43:50:05\r\net sont rapidement sur les pistes.\r\n\r\n17:43:50:07  17:43:52:14\r\n       C'est une plus-value,\r\n\r\n17:43:52:16  17:43:57:16\r\n on le voit dans la fr\u00e9quentation\r\n       en hiver notamment.\r\n\r\n17:43:57:18  17:44:00:23\r\nOn a mis des trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n17:44:02:00  17:44:07:11\r\n   -Aux Diablerets, le trac\u00e9 du\r\nprolongement est encore provisoire.\r\n\r\n17:44:07:13  17:44:10:04\r\nLes transports publics du Chablais\r\n\r\n17:44:10:06  17:44:13:17\r\n          esp\u00e8rent mettre\r\nle projet \u00e0 l'enqu\u00eate l'an prochain\r\n\r\n17:44:13:19  17:44:16:05\r\npour une mise en service en 2021.\r\n\r\n17:44:16:17  17:44:21:06\r\n-De retour au terminus des Diablerets\r\n      avec S.Grisoni, bonjour.\r\n\r\n17:44:21:08  17:44:22:20\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n17:44:22:22  17:44:27:01\r\n  -Vous \u00eates le nouveau directeur\r\n   de l'office du tourisme ici.\r\n\r\n17:44:27:04  17:44:29:06\r\nCette volont\u00e9 de prolonger la ligne,\r\n\r\n17:44:29:08  17:44:33:00\r\n         est-ce important\r\n     pour vendre une station ?\r\n\r\n17:44:33:02  17:44:37:05\r\n   -Oui, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une demande\r\n     d'une client\u00e8le urbaine,\r\n\r\n17:44:37:07  17:44:44:01\r\n qui d\u00e9laisse la voiture pour des\r\nmotifs \u00e9conomiques ou \u00e9cologiques.\r\n\r\n17:44:44:03  17:44:49:06\r\n  Arriver en train sur les pistes\r\n  est un avantage concurrentiel.\r\n\r\n17:44:49:08  17:44:53:09\r\n   -Une difficult\u00e9 cette saison,\r\n    20 % du domaine sera ferm\u00e9.\r\n\r\n17:44:53:11  17:44:59:07\r\n        Comment faire face\r\n     \u00e0 l'afflux de touristes ?\r\n\r\n17:44:59:09  17:45:05:03\r\n             -Certes,\r\n on va passer un hiver difficile,\r\n\r\n17:45:05:05  17:45:09:19\r\n   mais gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation\r\n     d'organisations locales,\r\n\r\n17:45:09:21  17:45:14:21\r\n          on va proposer\r\n   une offre unique et nouvelle.\r\n\r\n17:45:14:23  17:45:21:22\r\n         Notre client\u00e8le\r\n pourra profiter de nos paysages.\r\n\r\n17:45:22:00  17:45:25:10\r\n   -Les pistes seront peut-\u00eatre\r\n       illumin\u00e9es la nuit ?\r\n\r\n17:45:25:11  17:45:26:21\r\n           -Exactement.\r\n\r\n17:45:26:23  17:45:30:03\r\n-Bonne chance cette saison, merci.\r\n             -Merci.\r\n\r\n17:45:33:05  17:45:34:21\r\n          -Cette semaine,\r\n\r\n17:45:34:23  17:45:39:15\r\nnotre s\u00e9rie porte sur les clich\u00e9s,\r\n   qui ont parfois la vie dure.\r\n\r\n17:45:39:17  17:45:44:19\r\n    C'est le cas de la rivalit\u00e9\r\n   entre Del\u00e9mont et Porrentruy.\r\n\r\n17:45:44:21  17:45:50:11\r\n     Une histoire amour-haine\r\n  qu'on a d\u00e9cortiqu\u00e9e pour vous.\r\n\r\n17:45:54:13  17:46:00:01\r\n-Del\u00e9mont et Porrentruy sont un peu\r\n les soeurs ennemies jurassiennes.\r\n\r\n17:46:00:03  17:46:02:18\r\nMais elles ont beaucoup en commun:\r\n\r\n17:46:02:20  17:46:07:04\r\n        verdure, ch\u00e2teau\r\n    et vieille ville color\u00e9e.\r\n\r\n17:46:07:06  17:46:11:13\r\nPour le caract\u00e8re des habitants,\r\n   c'est une autre histoire.\r\n\r\n17:46:12:11  17:46:14:22\r\n    -Les Ajoulots, \u00e7a peut \u00eatre\r\n\r\n17:46:15:00  17:46:18:11\r\nun peu des Genevois, des Valaisans.\r\n\r\n17:46:18:13  17:46:22:07\r\nIls sont r\u00e2leurs comme les Genevois\r\n\r\n17:46:22:09  17:46:27:06\r\net empathiques comme les Valaisans.\r\n\r\n17:46:27:08  17:46:31:20\r\n       Quand on va en Ajoie\r\n       on pleure une fois,\r\n\r\n17:46:31:22  17:46:34:22\r\n        quand on revient,\r\n     on pleure une 2\u00e8me fois.\r\n\r\n17:46:35:08  17:46:37:23\r\n -A Del\u00e9mont, la plus belle chose\r\n\r\n17:46:38:01  17:46:40:23\r\n c'est la sortie vers Porrentruy.\r\n\r\n17:46:41:01  17:46:45:01\r\n     On est content d'y aller\r\n     mais content de revenir.\r\n\r\n17:46:45:21  17:46:49:08\r\n  -C'est un peu l'amour vache.\r\n\r\n17:46:49:10  17:46:52:01\r\n          Un sentiment\r\n    qui s'explique en partie\r\n\r\n17:46:52:03  17:46:55:05\r\n      par cette montagne, \r\n      fronti\u00e8re naturelle.\r\n\r\n17:46:55:07  17:46:57:00\r\n    Les tunnels autoroutiers\r\n\r\n17:46:57:02  17:47:02:07\r\n   ont fait tomber cette barri\u00e8re\r\nmais reste \u00e0 changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n17:47:02:19  17:47:05:19\r\n          -Sur Del\u00e9mont,\r\n    on ne dit pas grand-chose.\r\n\r\n17:47:05:21  17:47:07:12\r\n       Ce sont les Ajoulots\r\n\r\n17:47:07:14  17:47:13:06\r\n qui ont un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9\r\n       et qui en rajoutent.\r\n\r\n17:47:13:16  17:47:17:15\r\n       -On ne se voit pas, \r\n      on reste ici en Ajoie.\r\n\r\n17:47:18:11  17:47:21:15\r\n          -Il n'y a pas\r\n     beaucoup de diff\u00e9rences.\r\n\r\n17:47:22:08  17:47:25:17\r\n      -Il y a des diff\u00e9rences\r\n       au niveau politique.\r\n\r\n17:47:26:13  17:47:31:00\r\n     -Certaines id\u00e9es re\u00e7ues\r\n        ont la vie dure.\r\n\r\n17:47:32:02  17:47:35:05\r\n  -Ils ont le boulot dans le sang\r\n\r\n17:47:35:07  17:47:38:21\r\n  mais une mauvaise circulation.\r\n\r\n17:47:38:23  17:47:43:14\r\n     Ils ont l'esprit f\u00eatard,\r\n      ce qui est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n17:47:43:16  17:47:47:09\r\n A Del\u00e9mont, on est plus rigides.\r\n\r\n17:47:48:13  17:47:50:10\r\n            -En Ajoie,\r\n\r\n17:47:50:11  17:47:53:08\r\n  on est convivial et chaleureux.\r\n\r\n17:47:53:10  17:47:57:11\r\n     Dans la vall\u00e9e, ce sont\r\n   plut\u00f4t des gens de la ville.\r\n\r\n17:47:58:07  17:48:01:00\r\n         -M\u00eame la m\u00e9t\u00e9o\r\n     cr\u00e9e des chamailleries.\r\n\r\n17:48:01:02  17:48:05:01\r\n Le soleil serait plus g\u00e9n\u00e9reux\r\n  \u00e0 Porrentruy qu'\u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n17:48:05:10  17:48:07:04\r\n      -C'est pas une l\u00e9gende.\r\n\r\n17:48:07:06  17:48:12:16\r\n  Des fois, en sortant du tunnel,\r\nil fait beau et de l'autre c\u00f4t\u00e9 non.\r\n\r\n17:48:13:05  17:48:18:07\r\n     -Quand l'un a du soleil,\r\n   l'autre pas, donc match nul.\r\n\r\n17:48:19:02  17:48:21:10\r\n -Chez nous, jamais de brouillard.\r\n\r\n17:48:21:17  17:48:25:08\r\n           -A Del\u00e9mont,\r\n  nous avons toujours le soleil.\r\n\r\n17:48:26:01  17:48:28:22\r\n   -Qui aime bien ch\u00e2tie bien.\r\n\r\n17:48:29:11  17:48:34:05\r\n  -Il y a des gens bien partout,\r\n     il y a des cons partout.\r\n\r\n17:48:36:21  17:48:42:04\r\n             -Demain,\r\non s'attaquera \u00e0 un clich\u00e9 r\u00e9pandu:\r\n\r\n17:48:42:06  17:48:46:19\r\n     la relation des Valaisans\r\n          avec l'alcool.\r\n\r\n17:48:51:11  17:48:56:02\r\n    Parfois, vous vous demandez\r\n sans doute que faire aujourd'hui.\r\n\r\n17:48:56:04  17:49:00:11\r\n    Des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois\r\n     ont cr\u00e9\u00e9 une application\r\n\r\n17:49:00:13  17:49:04:04\r\n  pour vous guider dans vos choix\r\n         selon vos envies.\r\n\r\n17:49:04:06  17:49:08:11\r\n       C'est notre rubrique\r\n        \"Jeunes poussent\".\r\n\r\n17:49:12:03  17:49:22:11\r\n...\r\n\r\n17:49:22:12  17:49:26:23\r\n    -On s'est tous d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\nque faire de son samedi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n17:49:27:01  17:49:29:20\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9 Pindex,\r\n\r\n17:49:29:22  17:49:33:19\r\n   une application pour trouver\r\n      des activit\u00e9s \u00e0 faire.\r\n\r\n17:49:33:21  17:49:37:17\r\n-L\u00e0, on est dans le Val-de-Travers,\r\n         r\u00e9put\u00e9 ennuyeux.\r\n\r\n17:49:37:19  17:49:39:18\r\n      On va voir \u00e7a en live.\r\n\r\n17:49:40:09  17:49:44:18\r\n-Des jeunes proposant des sorties\r\n\u00e0 d'autres jeunes, mode d'emploi.\r\n\r\n17:49:45:05  17:49:47:10\r\n   -On choisit \"fun et d\u00e9tente\",\r\n\r\n17:49:47:11  17:49:52:18\r\n   on est jeune, on a du temps,\r\n       et un petit budget.\r\n\r\n17:49:52:20  17:50:00:10\r\n   L'application va nous situer\r\n   et lancer les bonnes cartes.\r\n\r\n17:50:02:17  17:50:06:14\r\n  -Ce jour-l\u00e0, on nous propose\r\n    une activit\u00e9 plut\u00f4t fun.\r\n\r\n17:50:06:16  17:50:08:10\r\n       L'aventure a d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n17:50:08:11  17:50:12:17\r\n     alors que les 3 fondateurs\r\n\u00e9taient lyc\u00e9ens \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n17:50:13:04  17:50:17:02\r\n   -On a d\u00e9velopp\u00e9 Pindex dans\r\n le cadre du travail de maturit\u00e9.\r\n\r\n17:50:17:04  17:50:18:19\r\n Et on l'a lanc\u00e9e telle quelle...\r\n\r\n17:50:18:21  17:50:23:03\r\n     -Ca n'a pas bien march\u00e9 \r\n    et il a fallu tout revoir.\r\n\r\n17:50:24:11  17:50:28:14\r\n-Le lyc\u00e9e et une banque de la r\u00e9gion\r\n     leur ont attribu\u00e9 un prix.\r\n\r\n17:50:28:16  17:50:31:22\r\n       Aujourd'hui, Pindex\r\ncouvre tout le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n17:50:32:00  17:50:33:20\r\n  et l'Arc jurassien en partie.\r\n\r\n17:50:33:22  17:50:38:18\r\n   Sport, culture, d\u00e9tente... \r\n  sont les activit\u00e9s propos\u00e9es.\r\n\r\n17:50:40:10  17:50:43:18\r\n      -Depuis le lancement, \r\n     on a r\u00e9uni 60 activit\u00e9s,\r\n\r\n17:50:43:20  17:50:46:06\r\n   dont le spa, notre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n17:50:47:09  17:50:50:01\r\n            -Pindex\r\n comptabilise 600 utilisateurs,\r\n\r\n17:50:50:03  17:50:52:17\r\nsoit 1 % des m\u00e9nages neuch\u00e2telois.\r\n\r\n17:50:52:19  17:50:56:23\r\n Pour les partenaires visibles,\r\n c'est tout b\u00e9n\u00e9f, car gratuit.\r\n\r\n17:50:57:13  17:51:00:23\r\n    -On est ravi de participer\r\n         \u00e0 un tel projet,\r\n\r\n17:51:01:01  17:51:03:14\r\n  qui profite \u00e0 toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n17:51:06:05  17:51:08:15\r\n  -Leur avenir semble radieux:\r\n\r\n17:51:08:17  17:51:13:02\r\ndes collectivit\u00e9s veulent organiser\r\n  des visites guid\u00e9es virtuelles\r\n\r\n17:51:13:04  17:51:15:02\r\n     de sites ou de mus\u00e9es.\r\n\r\n17:51:15:17  17:51:19:19\r\n      *-Elles sont int\u00e9ress\u00e9es,\r\n       car c'est rentable,\r\n\r\n17:51:19:21  17:51:27:17\r\net qu'on est les premiers en Suisse.\r\n\r\n17:51:31:11  17:51:34:01\r\n-Pour \u00eatre dans toute la Romandie,\r\n\r\n17:51:34:03  17:51:36:15\r\n        le groupe a lanc\u00e9\r\n       une lev\u00e9e de fonds:\r\n\r\n17:51:36:17  17:51:40:01\r\n15'000 frs leurs sont n\u00e9cessaires\r\n          pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n17:51:45:04  17:51:47:13\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n17:51:47:15  17:51:52:16\r\n Demain, nous serons \u00e0 Vevey pour\r\nla 548\u00e8me \u00e9dition de la St-Martin.\r\n\r\n17:51:52:18  17:51:57:10\r\n        On verra notamment\r\nce qu'est devenu le DJ Yves Larock.\r\n\r\n17:51:57:11  17:52:01:15\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n17:52:01:17  17:52:06:18\r\n  N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part\r\nde vos coups de coeur sur Facebook.\r\n\r\n17:52:06:20  17:52:10:11\r\n            D'ailleurs,\r\nnotre s\u00e9rie sur le Guichet du terroir\r\n\r\n17:52:10:15  17:52:13:12\r\n        s'inspire de l'une \r\n       de vos contributions.\r\n\r\n17:52:13:14  17:52:15:15\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n17:52:15:17  17:52:20:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    M.D'Auria, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034623\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:02:03) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, nous sommes \u00e0 1000 100 55 m\u00e8tres d'altitude au Diablerets en terre vaudoise, vous l'avez vu la neige est l\u00e0 mais pas encore les touristes nous sommes hors saison et c'est bien le probl\u00e8me, ici dans cette gare, avec une baisse de la fr\u00e9quentation, une fr\u00e9quentation fluctuante, les guichets de la gare, ont d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9es, ce qui a pos\u00e9 probl\u00e8me et une grande vague d'\u00e9motion ici, c'est d'ailleurs les locaux qui ont trouv\u00e9 une solution pour rentabiliser \u00e0 nouveau cette gare, nous en parlerons dans quelques instants, mais avant je vous propose de d\u00e9couvrir notre menu du jour : les \u00e9tudiants neuch\u00e2telois ont invent\u00e9 une application qui vous permet de ne plus dire je ne sais pas si vous vous demandez quelle activit\u00e9 faire aujourd'hui un v\u00e9ritable guide pour vos sorties qui se calque sur vos envies dans notre s\u00e9rie de la semaine, nous int\u00e9resserons la th\u00e9matique des id\u00e9es re\u00e7ues avec cette rivalit\u00e9 qui oppose, dans le Jura, les villes de Porrentruy la capitale Del\u00e9mont une v\u00e9ritable relation d'amour- haine, on vous d\u00e9cryptera tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:12) [96%] : \r\nIls ont le boulot dans le sang, mais ils ont une mauvaise circulation mais avant je vous propose de d\u00e9couvrir le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande pr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:33) [93%] : \r\nPresque un an d'avance pour les travaux de la RC 177 la nouvelle route cantonale reliant la zone industrielle de vue flan \u00e0 la jonction autorouti\u00e8re de Cossonay, en d\u00e9cembre prochain, le tron\u00e7on qui permet le contournement du village de Pantin sera ouvert au trafic, soit un an plus t\u00f4t que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu initialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:36 > 0:02:54) [93%] : \r\nWest Coast pour faire face \u00e0 une demande toujours plus \u00e9lev\u00e9, le canton de Berne va \u00e9toffer son offre en mati\u00e8re de transports publics d\u00e8s le 10 d\u00e9cembre le nombre de trains et de bus va augmenter dans pratiquement tout le canton dans la partie francophone, la cadence des bus va notamment \u00eatre augment\u00e9 entre La Neuveville et le Plateau de Diesse, ainsi qu'en ville de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:57 > 0:03:12) [94%] : \r\nD\u00e8s mercredi, la Ville de Gen\u00e8ve propose son dispositif d'accueil d'urgence hivernal pour les sans abris de centres disposant de 200 lits seront ouverts 7 jours sur 7 jusqu'en avril 2018 la ville souhaite \u00e0 terme proposer cette mesure toute l'ann\u00e9e, avec le soutien financier des autres communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:12 > 0:03:33) [90%] : \r\nAujourd'hui un 1000000 7, financ\u00e9 par le budget de la ville de jeunes donc qui concerne justement tout le dispositif d'h\u00e9bergement d'urgence, mais \u00e9galement les les tourn\u00e9es qui se font sur le domaine public, il nous manquerait un 1000000 pour faire en sorte que cet abri soit ouvert 365 jours par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:33 > 0:03:38) [99%] : \r\nDepuis 2010 pr\u00e8s de 1200 personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette action sociale chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:52 > 0:04:15) [94%] : \r\nRetour dans la station des Diablerets qui relie Aigle en pleine l'an dernier, les transports publics du Chablais ont ferm\u00e9 les guichets par manque de rentabilit\u00e9 principalement hors saison touristique, mais c'\u00e9tait sans compter la mobilisation locale de 2 habitants qui ont cr\u00e9\u00e9 un guichet du terroir multiservices qui permet de trouver toutes sortes de services pour la r\u00e9gion, bonjour Fran\u00e7oise Dutoit bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:15 > 0:04:30) [87%] : \r\nEh bien, merci, alors vous \u00eates municipale \u00e0 un rebond dessus, hein, c'est la commune o\u00f9 il y avait Diablerets et puis, depuis 6 mois, vous participez \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement ici \u00e0 \u00e0 ce local, expliquez-nous un petit peu ben comment tout est arriv\u00e9 \u00e0 en faire un local du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:31 > 0:05:04) [89%] : \r\nAlors c'est en novembre 2016, que nous avons re\u00e7u l'information de la part des transports publics de Chablais qu'ils allaient fermer le guichet de la gare des Diablerets et qu'est-il \u00e7a serait remplac\u00e9 par un automate en automate, automatiquement il y a, il s'est rapidement d\u00e9velopp\u00e9e en mouvement de r\u00e9sistance au sein de la population qui en fait une p\u00e9tition qu'a r\u00e9uni plus de 400 signatures sur 1200 habitants c'est quand m\u00eame beaucoup, la municipalit\u00e9 a alors contact\u00e9 la direction des transports publics des Chablais en groupe de travail s'est cr\u00e9\u00e9 et o\u00f9 on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la fa\u00e7on de de sauver la gare en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:09) [90%] : \r\nEt puis c'est arriv\u00e9 dans dans ce syst\u00e8me-l\u00e0, vous avez chercher quelqu'un pour vous occuper d'un guichet du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:09 > 0:05:27) [93%] : \r\nAlors en fait le r\u00f4le de la municipalit\u00e9 s'arr\u00eater au moment o\u00f9 le il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 la solution adopt\u00e9e il y a \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er une entit\u00e9 priv\u00e9e et on s'est rapproch\u00e9 alors de Madame Stewart, qui cherchait un local pour d\u00e9velopper ses propres activit\u00e9s en lui donnant comme cahier des charges de faire une maison du terroir et en guichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:30) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup justement rencontr\u00e9 Catherine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:30 > 0:05:39) [86%] : \r\nTout Kossi bonjour, bonjour, alors c'est \u00e0 vous que compte cette lourde t\u00e2che de faire un guichet multifonctions, expliquez-nous un petit peu toutes vos t\u00e2ches ici justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:43) [89%] : \r\nTransformer donc le la salle d'attente et le bureau du chef de gare en ce lieu convivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:05:53) [82%] : \r\nC'est quoi les services, les services, mais on continue, inventer des des billets de train, parce que l'le Toma dehors et c'est un peu compliqu\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:53 > 0:06:00) [88%] : \r\nEt puis vous avez ce c\u00f4t\u00e9 terroir ici au ou vous donner acc\u00e8s bien tous ceux qui, qui travaille pour les produits du terroir dans un lieu urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:00 > 0:06:13) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a oui c'est une vitrine vraiment de tous les produits de la vall\u00e9e, et puis de ces produits, on a cr\u00e9\u00e9 aussi le le petit coin que oui, et puis avec un petit bistrot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on sert justement tous ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:13 > 0:06:19) [84%] : \r\nBeaucoup, beaucoup de choses et puis derri\u00e8re nous, il y a tous ces producteurs moi justement alors pos\u00e9 la question \u00e7a leur apporte, merci beaucoup, la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:36) [91%] : \r\nAlors rencontre justement ces producteurs locaux qu'est-ce que \u00e7a vous apporte de pouvoir avoir ce guichet du terroir pour moi, c'est une belle vitrine pour la r\u00e9gion, puis pour montrer nos produits aux gens qui arrivent de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:36 > 0:06:50) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s important que les touristes soient bien re\u00e7us et vu que c'est un des endroits principal o\u00f9 ils arrivent, c'est super pour nous que qu'il soit bien re\u00e7us dans un guichet du terroir avec une pr\u00e9sentation de tous les produits locaux et des informations sur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:50 > 0:06:58) [96%] : \r\nC'est plus une salle d'attente, c'est un endroit convivial et peuvent discuter avec des gens peuvent venir boire un caf\u00e9, acheter quelque chose c'est vraiment magnifique merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:14) [94%] : \r\nNous sommes donc ici dans ce guichet du terroir \u00e0 la gare terminus des Diablerets mais peut-\u00eatre plus pour longtemps une prolongation de la ligne, sur 800 m\u00e8tres, c'est ce qui se jusqu'au pied des pistes, une tendance qui se g\u00e9n\u00e9ralise dans les stations, c'est un reportage d'Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:18 > 0:07:30) [93%] : \r\n\u00e0 la place de ces gabarits dans une ann\u00e9e normalement le futur d\u00e9part de la nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine du Meilleret et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le directeur des transports publics du Chablais, r\u00eave d'amener le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:30 > 0:07:36) [89%] : \r\nAlors ici, c'est la gare actuelle n\u00e9anmoins le but, c'est de rejoindre ainsi la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:36 > 0:07:39) [95%] : \r\nUn nouveau terminus \u00e0 800 m\u00e8tres de l'actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:40 > 0:07:55) [92%] : \r\nNous voulons vraiment faire une arriv\u00e9e commune avec une gare commune avec la t\u00e9l\u00e9cabine pour que nos clients puissent passer du train directement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9cabine pour \u00eatre directement sur les pistes, donc on va garder la halle du village pour desservir le l'entr\u00e9e du village et on aura une 2\u00e8me halte ici qui va desservir la zone de loisirs et une partie de l'autre partie du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:55 > 0:08:11) [91%] : \r\nActuellement, les skieurs arrivent au milieu du village et doivent prendre ensuite une navette pas id\u00e9al en 2013, la station \u00e9tait la plus mal not\u00e9e en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 par l'Association Transports et Environnement prolonger la ligne de train, une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:11 > 0:08:28) [91%] : \r\nC'est une bonne id\u00e9e, maintenant la question qui se pose, c'est est-ce que c'est la premi\u00e8re priorit\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 avoir, s'agissant de cette ligne lorsqu'on sait que la dur\u00e9e du trajet \u00e9videmment aujourd'hui beaucoup de monde \u00e0 monter en train plut\u00f4t qu'on voit une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:28 > 0:08:37) [95%] : \r\nUn terminus commun avec le d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est une r\u00e9alit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 valaisan \u00e0 Champ\u00e9ry depuis 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:37 > 0:08:54) [90%] : \r\nLes voyageurs arrivent directement la t\u00e9l\u00e9s\u00e9rie sont rares, tr\u00e8s rapidement, sur les pistes, donc c'est vraiment une plus- Value : on voit au niveau de la fr\u00e9quentation, avec une forte augmentation de la fr\u00e9quentation quand m\u00eame en p\u00e9riode vraiment divers principalement donc l\u00e0, on a m\u00eame mis des trains suppl\u00e9mentaires pour faire une cadence \u00e0 la demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:54 > 0:09:07) [92%] : \r\nAux Diablerets, le trac\u00e9 du prolongement n'est pas encore d\u00e9finitif, les transports publics du Chablais esp\u00e8re mettre le projet \u00e0 l'enqu\u00eate, l'ann\u00e9e prochaine pour une hypoth\u00e9tique mise en service fin 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:10 > 0:09:27) [92%] : \r\nNous sommes de retour devant 7 Diablerets son guichet du terroir avec Steve Grisoni bonjour, bonjour, Rapha\u00ebl, vous \u00eates le tout nouveau directeur de l'office du tourisme ici, on l'a vu dans le sujet, cette volont\u00e9 de prolonger cette ligne jusqu'au pied des pistes est ce que c'est vraiment quelque chose d'important pour vendre une station aujourd'hui que d'arriver au pied des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:27 > 0:09:43) [87%] : \r\nOui, effectivement, \u00e7a r\u00e9pond r\u00e9ellement une devons demande de notre client\u00e8le qui vient de plus en plus des r\u00e9gions urbaines pour celles, il faut savoir que ces personnes, laisse tomber plus facilement leur voiture pour des raisons \u00e9conomiques ou environnementales et \u00e0 voir arriver au pied des pistes avec le train est en Avantage concurrentiel d'importance pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:56) [90%] : \r\nAlors vous avez une difficult\u00e9 pour cette saison 20 pourcent votre domaine sera ferm\u00e9 is l'installation n'a pas pu \u00eatre mis en service pour cette p\u00e9riode, comment vous allez faire justement pour faire face \u00e0 l'afflux, touristes ou est-ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des demandes d'annulation de r\u00e9servations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:56 > 0:10:16) [90%] : \r\n\u00e7a vous mentir qu'on va passer un hiver plut\u00f4t difficile Diablerets mais \u00e9galement, comme promis, c'est du terroir, gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la situation locale \u00e0 diverses entreprises, nous allons proposer une offre unique nouvelle \u00e0 notre client\u00e8le, qui leur permettra de non seulement pour les familles, mais \u00e9galement les amateurs de ski alpin, ski de randonn\u00e9e de venir profiter de nouveaux v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:16 > 0:10:24) [92%] : \r\nM\u00eame dire que peut-\u00eatre les pistes de ski de fond serait illumin\u00e9e la nuit c'est \u00e7a exactement, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, bonne chance pour cette saison, en tout cas merci bien, au plaisir, \u00e0 cette fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:27 > 0:10:45) [90%] : \r\nDans notre s\u00e9rie de la semaine, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la th\u00e9matique des id\u00e9es re\u00e7ues et des clich\u00e9s qui ont parfois la vie dure, comme cette rivalit\u00e9 entre Del\u00e9mont la capitale jurassienne et pour autrui, le chef- lieu de la joie, l'histoire d'amour, haine d\u00e9cortiqu\u00e9 et analys\u00e9 par Julien Rennes et Fabienne pas Bianco car a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:50 > 0:11:05) [89%] : \r\nDel\u00e9mont et Porrentruy, ce sont un peu les soeurs ennemies jurassienne les 2 localit\u00e9s ont pourtant beaucoup en commun : elles sont toutes les deux entour\u00e9 de verdure poss\u00e8dent chacune un ch\u00e2teau et une vieille ville color\u00e9e, mais pour ce qui est du caract\u00e8re de leurs habitants, c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:05 > 0:11:28) [87%] : \r\nLes Ajoulots, c'est \u00e7a peut \u00eatre un peu des Genevois, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu des Valaisans parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est des r\u00e2leurs, l'Ajoulots r\u00e9ussira \u00e0 leurs chiens \u00e0 l'heure, par contre, comme le Valaisan, il est, c'est quelqu'un qui a, qui a de l'empathie et puis qui aime bien, enfin, comme on dit chez les Ch'tis a quand on Ajoie ampleur une fois puis quand on revient, on pleure encore une 2\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:28 > 0:11:39) [83%] : \r\nOh, j'ai coutume de dire, moi le, la plus belle chose qu'il y a des mots \u00e0 d\u00e9noncer le panneau la sortie direction prend oui, donc on est peut-\u00eatre trop t\u00f4t d'y aller, mais on est tr\u00e8s content de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:39 > 0:11:52) [95%] : \r\nEntre Vader les habitants de la vall\u00e9e de Del\u00e9mont et Ajoulots c'est un peu l'amour vache, un sentiment qui s'explique en partie par cette montagne, fronti\u00e8re naturelle entre les 2 r\u00e9gions les tunnels autoroutiers, ouvert en 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:52 > 0:12:10) [86%] : \r\nOnt permis de faire tomber cette barri\u00e8re reste encore \u00e0 changer les mentalit\u00e9s sur Del\u00e9mont, ils ne sont pas Cranshaw je pense que c'est plut\u00f4t les Ajoulots quand moins un complexe fort priorit\u00e9 \u00e9pique au besoin d'en rajouter quand ils envoient d'\u00e9vader quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on ne se voit pas, on reste ici au Najoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:10 > 0:12:15) [82%] : \r\nEt puis \u00e7a va tr\u00e8s bien, je parle pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de diff\u00e9rences, non, non, non, et ce sont aussi sympa que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:22) [91%] : \r\nParce qu'il y a peut-\u00eatre aussi au niveau politique, des fois un peu des diff\u00e9rences au niveau des votations fond de v\u00e9rit\u00e9 mauvaise foi ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:22 > 0:12:25) [98%] : \r\nPure invention, toujours est-il que certaines id\u00e9es re\u00e7ues ont la vie dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:25 > 0:12:42) [92%] : \r\nJ'aime bien leur dire que, ils ont le boulot dans le sang, mais ils ont une mauvaise circulation donc \u00e7a, \u00e7a montre bien que c'est, c'est l'esprit f\u00eatards, ils ont, ils ont vraiment envie de faire la f\u00eate et puis ce qui est tr\u00e8s bien d'ailleurs et puis il y a des mots, on est peut-\u00eatre un peu plus rigides, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:42 > 0:12:51) [93%] : \r\nJe dirais qu'on ben on est plut\u00f4t convivial et chaleureux et dans dans la vall\u00e9e, comme on les appelle, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t des, des gens de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:52 > 0:12:58) [87%] : \r\nM\u00eame la m\u00e9t\u00e9o est source de chamailleries le soleil serait, para\u00eet-il, plus g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 Porrentruy qu'\u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:07) [95%] : \r\nC'est pas une l\u00e9gende, alors c'est vrai d\u00e9fenseur du du tunnel le matin et puis il fait grand beau sur la alors que l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:12) [90%] : \r\nQuand il y a du soleil, il y en a pas l\u00e0- bas et ce AXA donc match nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:12 > 0:13:14) [84%] : \r\nBah, chez nous, il y a y a jamais de brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:27) [87%] : \r\nNous, de toute fa\u00e7on, nous avons toujours le soleil parade allez bon, c'est super, en r\u00e9sum\u00e9, qui aime bien ch\u00e2tie bien, et puis de toute fa\u00e7on, il y a 10 ans bien partout, il y a des cons partout voyons \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:41) [95%] : \r\nDemain, dans la suite de notre s\u00e9rie sur les id\u00e9es re\u00e7ues, nous nous attaquerons \u00e0 un clich\u00e9 relativement r\u00e9pandu, celui de la relation des Valaisans avec l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:14:03) [86%] : \r\nIl doit vous arriver parfois de vous demander : qu'est ce que l'on pourrait bien faire aujourd'hui, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse pourrait vous venir de jeunes neuch\u00e2telois \u00e9tudiants qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une application qui vous permet de vous guider dans les choix selon vos envies et c'est notre rubrique jeune pousse, reportage de Sergio Guilherme Arzo et en slam Arese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:27) [86%] : \r\nTout le monde s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question : qu'est-ce qu'on peut bien faire pour occupation \u00e7a me disait 1er des par exemple, c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9tins Dax, on a une dizaine d'\u00e9tudiants \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 une application pour smartphone qui permet de trouver des activit\u00e9s des \u00e9v\u00e9nements faire selon ses pr\u00e9f\u00e9rences et ses envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:28 > 0:14:33) [88%] : \r\nDonc aujourd'hui on est dans le Val-de-Travers, r\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre plut\u00f4t ennuyeux, on va voir \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:38) [95%] : \r\nDes jeunes qui propose un choix de sortie \u00e0 d'autres jeunes, mode d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:38 > 0:14:54) [83%] : \r\nOn a envie de faire feu ni d'attentats, je peux \u00eatre sympa, on est jeune, on peut mettre, jeunes, on a du temps aujourd'hui, donc, pour \u00e9mettre plus de 3 heures budget, on pourrait m\u00eame gratuit moyen, je pense, \u00e7a devrait aller, va lancer l'application va nous g\u00e9olocaliser et nous avions les cartes, ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:56 > 0:15:11) [90%] : \r\nEt ce jour- l\u00e0, il nous propose une activit\u00e9 plut\u00f4t Fun, une aventure qui a commenc\u00e9 alors que ses 3 fondateurs \u00e9tait encore au lyc\u00e9e, ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 la base, on a d\u00e9velopp\u00e9 Dax dans le cadre de notre travail de maturit\u00e9 et on essaie de lancer telle qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:11 > 0:15:17) [92%] : \r\nMais \u00e7a va pas tr\u00e8s bien march\u00e9, on a d\u00fb tout revoir depuis le d\u00e9but, et puis on a une toute nouvelle \u00e9quipe et maintenant c'est le projet que vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:17 > 0:15:34) [84%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, leur lyc\u00e9es une banque de la r\u00e9gion, leur ont attribu\u00e9 un prix aujourd'hui l'application couvre l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel et une partie de l'Arc jurassien sport sortie nocturne culture ou encore d\u00e9tente sont les activit\u00e9s \u00e9pingl\u00e9es sur le smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:34 > 0:15:39) [94%] : \r\nDepuis le lancement du projet, on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni une soixantaine d'activit\u00e9 et puis une de celles qu'on pr\u00e9f\u00e8re, c'est le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:41 > 0:15:50) [90%] : \r\nL'application comptabilise 600 utilisateurs, ce qui repr\u00e9sente le 1 pourcent des m\u00e9nages neuch\u00e2telois pour les partenaires visible, c'est tout b\u00e9nef puisque c'est gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:50 > 0:16:00) [86%] : \r\nOn a vraiment content de pouvoir participer \u00e0 un seul projet avec des jeunes qui sont motiv\u00e9s de cr\u00e9er ce genre d'applications qui profite \u00e0 toute une r\u00e9gion, j'ai fait une modification pourra utiliser le d\u00e9blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:00 > 0:16:07) [84%] : \r\nQuant \u00e0 leur avenir, il sombre adieu certaines collectivit\u00e9s viennent de les approcher pour r\u00e9aliser des visites guid\u00e9es virtuelle de diff\u00e9rents sites ou de mus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:07 > 0:16:20) [91%] : \r\nCes collectivit\u00e9s justement qui nous ont approch\u00e9s sont extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9s par ce syst\u00e8me parce que justement au niveau des co\u00fbts, c'est c'est tr\u00e8s rentable et aussi parce que, voil\u00e0, on est les premiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:24) [93%] : \r\nUnique en Suisse, \u00e0 pouvoir proposer ce genre de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:24 > 0:16:32) [97%] : \r\nPour \u00eatre pr\u00e9sent partout en Suisse romande, le groupe vient de lancer une lev\u00e9e de fonds 15000 francs leur sont n\u00e9cessaires pour passer \u00e0 l'\u00e9tape suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:39 > 0:16:46) [95%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission le temps encore de vous dire que demain nous serons \u00e0 Vevey pour la 500 48\u00e8me \u00e9dition de la foire de la Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:46 > 0:16:53) [87%] : \r\nVous parlerons \u00e9galement d'un certain Yves Laroche, Didier, qui a fait son tube il y a 10 ans Wise, nous verrons ce qu'il est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:55 > 0:17:08) [90%] : \r\nMerci de nous avoir suivis, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos lieux coup de coeur et personnages insolites sur notre page Facebook d'ailleurs, l'\u00e9mission de ce soir sur les guichets du terroir a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par l'une de vos contributions, passez une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T01:48:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637660", "durationSec": 113, "title": "CL VD TRAIN DIABLERETS CF_RTS000001313670", "excerpt": "Un projet va \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9tude pour prolonger la ligne ferroviaire du train Aigle-Les Diablerets afin de permettre aux skieurs de rejoindre directement la t\u00e9l\u00e9cabine du Meilleret.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["TRAIN", "LIGNE FERROVIAIRE", "STATION DE SKI", "T\u00c9L\u00c9CABINE"], "sequenceIds": ["1637756"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637661", "durationSec": 164, "title": "FRIGO CL JU SERIE RIVALITES DISTRICTS CF_RTS000001314016", "excerpt": "Regards crois\u00e9s sur les habitants de Porrentruy et de D\u00e9l\u00e9mont. Les Ajoulots de Porrentruy et les Vadais de Del\u00e9mont s'expriment sur leurs diff\u00e9rences et leurs caract\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIONALISME"], "sequenceIds": ["1637758"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637662", "durationSec": 149, "title": "FRIGO CL NE JPOUSS PINDEX CLEAN_RTS000001265082", "excerpt": "De jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ont lanc\u00e9 l'application num\u00e9rique pour smartphone \"pindex\" qui propose des activit\u00e9s aux jeunes du Val de Travers.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "START-UP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711638014", "summary": "Diablerets : int guichet du terroir, itw Fran\u00e7oise Dutoit, municipale de Ormont-Dessus. Itw Catherine Sthioul-Cossy, associ\u00e9e du guichet du terroir. Produits locaux. Itw producteurs locaux.", "id": "1637753", "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638017", "summary": "Gabarits pour marquer futur d\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine du Meilleret. Itw Gr\u00e9goire Praz, directeur des transports publics Chablais. Itw Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale ATE Vaud.", "id": "1637756", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638018", "summary": "Neigeux : itw Steve Grisoni, directeur de l'office du toursime des Diablerets.", "id": "1637757", "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638019", "summary": "Vues g\u00e9n\u00e9rales de D\u00e9l\u00e9mont et de Porrentruy. Itw Claude Schluechter, d\u00e9put\u00e9 PS Del\u00e9mont. Itw Yves Gigon, d\u00e9put\u00e9 PDC Courgenay. Itw de rue. Drapeau jurassien suspendu.", "id": "1637758", "visualGeographicals": ["DELEMONT", "PORRENTRUY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718040", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034623", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1635964", "internalArchiveId": "AA1711636205", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9083251", "imageURL": "http://www.rts.ch/9083266.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La France honore la m\u00e9moire les victimes des attentats du 13 novembre 2015", "Entre l\u2019Afrique et l'Espagne les tentatives de passages sont tr\u00e8s p\u00e9rilleuses", "La Suisse qualifi\u00e9e au Mondial 2018 peut remercier Ricardo Rodriguez", "Emission de CO2 en hausse, mais progression des \u00e9nergies vertes: entretien avec Roger Nordmann (1/2)", "La politique \u00e9nerg\u00e9tique de Donald Trump continue \u00e0 diviser les Etats-Unis", "Emission de CO2 en hausse, mais progression des \u00e9nergies vertes: entretien avec Roger Nordmann (2/2)", "L\u2019enqu\u00eate sur les attentats du 13 novembre 2015 se poursuit", "La Suisse veut secourir les migrants bloqu\u00e9s en Libye", "L\u2019agence photographie \u00ab Lundi 13 \u00bb publie le travail de Guillaume Perret intitul\u00e9 \u00ab Amours extraordinaires \u00bb", "Une nouvelle tendance, la colocation de luxe", "Au moins 400 morts suite au s\u00e9isme qui a touch\u00e9 l\u2019Iran et l\u2019Irak", "Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 sur l'interdiction de fumer dans les espaces publics ouverts", "Le g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos rach\u00e8te le Lausanne-Sport", "La Suisse obtient sa 4e qualification cons\u00e9cutive pour la Coupe du Monde", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En effet, les courants y sont tr\u00e8s violents.", "Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9fait toutes les r\u00e9gulations environnementales de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais beaucoup d\u2019Etat r\u00e9publicain se sont d\u00e9j\u00e0 convertis aux \u00e9nergies renouvelables.", "Une rencontre internationale sur le th\u00e8me de la migration s\u2019est tenue \u00e0 Berne pour trouver des solutions d\u2019aide aux migrants.", "Une mani\u00e8re de vivre en communaut\u00e9 dans des endroits un peu plus chics et sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s pour ce type de client\u00e8le.", "Les bilans restent incertains car les recherches continuent."], "variantIds": ["ece-8970228", "ece-8970194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:22  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:16\r\n     La Suisse veut secourir\r\n  les migrants bloqu\u00e9s en Libye.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:29:07\r\n     La r\u00e9union internationale\r\n        se tenait \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:30:10  19:30:33:21\r\n        Les comm\u00e9morations\r\n      du massacre du Bataclan\r\n\r\n19:30:33:23  19:30:37:21\r\n         montrent combien\r\n      le souvenir reste fort.\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:41:22\r\nDeux ans apr\u00e8s, l'enqu\u00eate s'oriente\r\n   vers d'autres commanditaires.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:23\r\n       Les \u00e9missions de CO2\r\nrepartent \u00e0 la hausse, \u00e0 plus 2 %.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:54:04\r\n  Mais, l'\u00e9nergie verte progresse\r\n  aux USA, en Chine et en Europe.\r\n\r\n19:30:54:18  19:30:57:19\r\n     Roger Nordmann pr\u00e9sidera\r\n la Commission de l'environnement.\r\n\r\n19:30:57:21  19:30:59:19\r\nIl explique ses raisons d'optimisme.\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:03:16\r\n  Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre\r\n davantage les espaces sans fum\u00e9e.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:09:02\r\n      Les CFF les envisagent\r\n sur les quais et dans les gares.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:14:07\r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie\r\n INEOS rach\u00e8te le Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:31:14:09  19:31:19:07\r\n   il est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal\r\n     du Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:23:11\r\n      La Suisse doit beaucoup\r\n       \u00e0 Ricardo Rodriguez.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:26:03\r\n Nous ferons le portrait du buteur\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:31:05\r\n  qui aura permis de qualifier la\r\nSuisse pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:32:14  19:31:36:01\r\nLa Suisse veut honorer sa tradition\r\nhumanitaire en aidant les migrants,\r\n\r\n19:31:36:03  19:31:38:18\r\n         bloqu\u00e9s en Libye\r\n dans des conditions dramatiques.\r\n\r\n19:31:38:20  19:31:40:12\r\n Il s'agit d'accorder des refuges,\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:42:22\r\n       d'assister sur place\r\n    ou d'organiser des retours.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:45:20\r\nVoyons ces chiffres pour comprendre\r\n      la pression migratoire\r\n\r\n19:31:45:22  19:31:49:07\r\n qui est toujours l\u00e0, en d\u00e9pit du \r\nrecul des passages en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:49:09  19:31:51:22\r\n     Les arriv\u00e9es de migrants\r\n       ont diminu\u00e9 de 58 %.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:54:11\r\n  On est pass\u00e9 de plus de 300'000\r\n        \u00e0 plus de 150'000.\r\n\r\n19:31:54:13  19:31:56:11\r\n    La route espagnole demeure.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:01:00\r\n    La route turque et grecque\r\n    s'est fortement resserr\u00e9e.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:07:07\r\n En revanche, la route de la Libye\r\n vers l'Italie est la principale.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:15\r\n          Le blocage prend\r\ndes dimensions dramatiques pour ceux\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:08\r\n         qui se retrouvent\r\n dans une sorte de nasse libyenne,\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:17:22\r\no\u00f9 la Suisse et les Etats partenaires\r\n            veulent agir.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:23:21\r\n   -P\u00e9rim\u00e8tre boucl\u00e9 ce matin\r\npour accueillir les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:10\r\n  des 13 pays qui ont r\u00e9pondu \r\n  \u00e0 l'invitation de la Suisse.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:32:02\r\n          L'objectif:\r\n  mieux prot\u00e9ger les migrants.\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:38:06\r\n        Un th\u00e8me propos\u00e9\r\n    par Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:40:17\r\n         -Il y a un risque\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:42:10\r\n  que ces temps soient consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:46:06\r\n     comme un chapitre sombre \r\n     de l'histoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:46:22  19:32:49:12\r\n     -Le nombre de migrants\r\n qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:51:02\r\n       a fortement baiss\u00e9.\r\n\r\n19:32:51:04  19:32:53:02\r\n            La Suisse\r\n  veut am\u00e9liorer les conditions\r\n\r\n19:32:53:04  19:32:55:03\r\n        dans les centres\r\n      de d\u00e9tention en Libye\r\n\r\n19:32:55:05  19:32:56:23\r\n  o\u00f9 s'entassent les migrants.\r\n\r\n19:32:57:01  19:33:02:01\r\n  Il s'agit d'aider leur retour\r\n   volontaire dans leur pays,\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:08:00\r\nde permettre aux r\u00e9fugi\u00e9s reconnus\r\n  par le HCR de venir en Europe.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:13:11\r\n  Changer les choses sur place\r\n         est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:18:03\r\n-J'ignore combien de milices arm\u00e9es\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:19:20\r\n     autonomes sont en Libye.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:25:05\r\n    La situation est dangereuse\r\n pour ceux qui travaillent l\u00e0-bas:\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:30:15\r\npersonnel du HCR et de l'Organisation\r\n internationale pour les migrations.\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:34:16\r\n -Malgr\u00e9 une simple d\u00e9claration\r\n d'intention non contraignante,\r\n\r\n19:33:34:18  19:33:38:06\r\n   S.Sommaruga est satisfaite.\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:41:11\r\n  -Cette d\u00e9claration incite l'UE\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:45:16\r\n      \u00e0 mettre plus l'accent\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:52:13\r\n  sur la protection des migrants,\r\n   ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:55:11\r\n           -A chacun\r\n de concr\u00e9tiser ses intentions.\r\n\r\n19:33:55:13  19:33:59:21\r\n       Simonetta Sommaruga\r\nveut convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:04:19\r\n d'accepter un nouveau contingent \r\nde r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Libye.\r\n\r\n19:34:05:07  19:34:07:07\r\n -Voyons maintenant l'autre route\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:21\r\n     o\u00f9 la pression migratoire\r\n      continue de s'exercer.\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:14:23\r\n   Entre l'Afrique et l'Espagne,\r\n    les tentatives de passages\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:21:06\r\n         sont p\u00e9rilleuses\r\n en raison des courants violents.\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:08\r\n   -Une dizaine de passagers \r\n   sur ce bateau pneumatique.\r\n\r\n19:34:26:10  19:34:30:19\r\n         Ils sont secourus\r\npar les sauveteurs en mer espagnols.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:32:12\r\n   Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:35:14\r\n    la sc\u00e8ne est quotidienne\r\n  dans le d\u00e9troit de Gibraltar.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:39:11\r\nPlus de 8'000 migrants ont embarqu\u00e9\r\n   pour cette travers\u00e9e risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:43:06\r\n         14 km s\u00e9parent\r\n     le Maroc de l'Espagne.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:47:14\r\n  Toute la nuit, les garde-c\u00f4tes\r\nont cherch\u00e9 un bateau \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:52:12\r\n  Aucune trace de l'embarcation\r\n    et de ses six occupants.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:55:00\r\n       -Depuis t\u00f4t ce matin,\r\n\r\n19:34:55:02  19:34:56:21\r\n        on ne parvient plus\r\n\r\n19:34:56:23  19:34:58:15\r\n      \u00e0 localiser le bateau.\r\n\r\n19:34:58:17  19:35:00:13\r\n  On ne sait pas s'il a accost\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:05:06\r\n   Dans le d\u00e9troit de Gibraltar,\r\n       le vent est instable.\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:08:04\r\n-Le bateau ne sera jamais rep\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:11:21\r\n          En six mois,\r\n 7'700 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:13:23\r\nTrois fois plus que l'an dernier.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:17:17\r\nFaute d'h\u00e9bergements disponibles,\r\n  l'Etat les confie \u00e0 des ONG.\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:21:23\r\n        Yannick a quitt\u00e9\r\n la C\u00f4te d'Ivoire pour l'Italie.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:25:16\r\n         Comme beaucoup,\r\n  il a d\u00fb changer d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:22\r\n  -Quand je suis arriv\u00e9 en Lybie,\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:36:21\r\n   j'ai vu des gens qui fuyaient\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:39:17\r\n       \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:43:20\r\n-La fondation dispose de 20 places\r\n     d'h\u00e9bergement d'urgence.\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:45:11\r\n      Toutes sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:50:05\r\n      Elle fournit v\u00eatements,\r\nnourriture et assistance juridique.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:17\r\n         -Vendredi \u00e0 midi,\r\n  une avocate va vous renseigner.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:11\r\n       -Rufin est arriv\u00e9 \r\n      la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:35:57:12  19:36:01:10\r\nCe Camerounais a d\u00fb ram\u00e9 pendant\r\n8 heures avec 10 autres migrants\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:03:16\r\n       avant d'\u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:01  19:36:06:04\r\n      -On avait l'impression\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:08:22\r\n  que le monde allait s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:14:11\r\n On se disait qu'on devait le faire,\r\nque si on devait mourir, on mourrait.\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:20:18\r\n       Mais on s'est dit que\r\npuisqu'on \u00e9tait partis avec un but,\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:24:05\r\n    on devait atteindre ce but.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:22\r\n-Les c\u00f4tes espagnoles sont en passe\r\n de devenir la 2\u00e8me porte d'entr\u00e9e\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:33:03\r\nen Europe des migrants, derri\u00e8re\r\n  l'Italie et devant la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:35:06\r\n     -Un s\u00e9isme s'est produit\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:08\r\ndans une des zones les plus expos\u00e9es\r\n      de la plan\u00e8te, en Iran.\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:42:02\r\n  Les bilans restent incertains \r\n  car les recherches continuent.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:47:06\r\n  On d\u00e9nombre au moins 400 morts.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:52:01\r\n   -Le sol commence \u00e0 trembler\r\n   vers minuit, heure locale.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:55:19\r\n          Dans ce caf\u00e9,\r\n       tout le monde sort.\r\n\r\n19:36:55:21  19:37:03:09\r\nUn s\u00e9isme d'une magnitude de 7,3\r\n    frappe l'Irak et l'Iran.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:07:00\r\nIl peut causer des d\u00e9g\u00e2ts importants\r\n          dans une r\u00e9gion\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:11:23\r\n       o\u00f9 les habitations\r\n     s'\u00e9croulent facilement.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:19\r\nUne premi\u00e8re secousse de 20 secondes\r\n  suivie de 150 autres secousses.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:24:02\r\nLes autorit\u00e9s annoncent au moins\r\n  415 victimes, 6'700 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:30:11\r\n    La province de Kermanshah\r\n     a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:33:23\r\n  -Un mur s'est effondr\u00e9 sur moi.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:20\r\n        -Je me suis enfuie \r\n        au d\u00e9but du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:37:37:22  19:37:42:13\r\n Je suis tomb\u00e9e, je me suis cogn\u00e9e\r\n et coup\u00e9e \u00e0 la t\u00eate et aux mains.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:46:13\r\n  -200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\r\n    vers T\u00e9h\u00e9ran par avion.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:50:19\r\n     A Kermanshah, un deuil\r\n  de trois jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:37:50:21  19:37:52:13\r\n    Par crainte de r\u00e9pliques,\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:56:13\r\n     des milliers de personnes\r\nsont dans les rues, malgr\u00e9 le froid.\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:58:15\r\nSelon le Croissant-Rouge iranien,\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:07:07\r\n        70'000 personnes\r\nont besoin d'un abri de fortune.\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:09:20\r\n   -La France honore la m\u00e9moire\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:12:20\r\ndes victimes des attentats islamistes\r\n        du 13 novembre 2015.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:17:16\r\nLes larmes de B.Macron, les minutes\r\n de silence d\u00e9di\u00e9es aux 130 morts,\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:23:11\r\n  les t\u00e9moignages de survivants \r\n  et de bless\u00e9s en t\u00e9moignaient.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:25:23\r\n  Jesse Hugues, qui se produisait\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:28:20\r\n avec son groupe dans le Bataclan\r\n      le jour de l'attaque,\r\n\r\n19:38:28:22  19:38:32:12\r\n   a improvis\u00e9 quelques instants\r\n    au milieu des c\u00e9l\u00e9brations.\r\n\r\n19:38:34:12  19:38:38:14\r\n -Don't save a prayer for me now\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:42:01\r\n  Save it til the morning after\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:46:15\r\nNo, don't say a prayer for me now\r\n\r\n19:38:46:17  19:38:51:10\r\n  Save it til the morning after\r\n\r\n19:38:51:11  19:39:00:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:39:00:14  19:39:05:04\r\n            Je t'aime.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:10:09\r\n  -La trag\u00e9die du Bataclan a mis\r\nla police fran\u00e7aise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:09\r\n   Le courage des deux premiers \r\n  policiers qui sont entr\u00e9s seuls\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:15:05\r\n  pour affronter les terroristes,\r\n\r\n19:39:15:07  19:39:17:14\r\n     puis une longue enqu\u00eate,\r\n       qui n'est pas finie.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:21:03\r\nOn d\u00e9couvre de nouvelles pistes vers\r\n d'autres possibles commanditaires.\r\n\r\n19:39:22:10  19:39:25:00\r\n     -Deux ann\u00e9es d'enqu\u00eate\r\n   pour remonter les fili\u00e8res\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:28:13\r\net comprendre qui se cache derri\u00e8re\r\nles attentats de Paris et Bruxelles.\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:31:20\r\nDes terroristes du Stade de France,\r\n   du Bataclan et des terrasses,\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:35:14\r\n8 sont morts le soir m\u00eame, un autre\r\n \u00e0 Saint-Denis 5 jours plus tard.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:40:03\r\nLes enqu\u00eateurs pensent qu'Abdelhamid\r\n  A. est le cerveau des commandos.\r\n\r\n19:39:40:05  19:39:43:22\r\n      On sait aujourd'hui \r\n      qu'il n'en est rien.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:50:11\r\nL'homme qui a pilot\u00e9 les commandos\r\n  du 13 novembre est Mohamed B.,\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:52:15\r\nactuellement d\u00e9tenu en Belgique.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:55:19\r\n  C'est lui qui a envoy\u00e9 Salah \r\n Abdeslam recruter des kamikazes\r\n\r\n19:39:55:21  19:39:57:13\r\n   en Hongrie et en Allemagne.\r\n\r\n19:39:57:15  19:39:59:13\r\n Le soir des attentats de Paris,\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:02:14\r\n    Mohamed B. aurait rejoint\r\n    les fr\u00e8res B. \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:40:02:16  19:40:05:23\r\n      et un 4\u00e8me suspect,\r\n  apparu r\u00e9cemment, Yassine A.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:07:23\r\ndont le grand fr\u00e8re, Oussama A.,\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:11:15\r\nest consid\u00e9r\u00e9 comme le commanditaire\r\n   des attentats depuis la Syrie.\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:16:01\r\n      Il demeurait \u00e0 Raqqa\r\n      peu avant sa chute.\r\n\r\n19:40:16:03  19:40:18:05\r\n        Le 22 mars 2016,\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:21:04\r\n c'est Mohamed B. qui d\u00e9clenche\r\n   les attentats de Bruxelles\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:00\r\n       \u00e0 mesure que l'\u00e9tau\r\n se resserre sur Salah Abdeslam.\r\n\r\n19:40:24:02  19:40:27:18\r\n      On sait aujourd'hui\r\n  que les cellules terroristes\r\n\r\n19:40:27:20  19:40:30:09\r\n pr\u00e9voyaient d'autres attentats\r\n       pour l'Euro 2016,\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:16\r\n           mais aussi\r\n contre l'a\u00e9roport d'Amsterdam.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:35:12\r\n      Deux ans plus tard,\r\n   restent des zones d'ombre.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:05\r\n     Quel est le r\u00f4le pr\u00e9cis\r\n    jou\u00e9 par Salah Abdeslam ?\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:41:22\r\n     Sa ceinture n'a-t-elle\r\n  pas explos\u00e9 par d\u00e9faillance ?\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:44:09\r\n     On ne sait pas non plus\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:47:11\r\n     comment les terroristes\r\n  se sont procur\u00e9s leurs armes.\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:52:11\r\n On sait avec plus de certitude\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:54:23\r\n       que les terroristes\r\n du Stade de France sont arriv\u00e9s\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:58:02\r\n      sur place en retard\r\n parce qu'ils s'\u00e9taient \u00e9gar\u00e9s.\r\n\r\n19:40:58:04  19:41:02:14\r\n           L'instruction\r\nne devrait pas s'achever avant 2019.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:06:10\r\n       -Le chiffre du jour:\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:09:06\r\n  les \u00e9missions mondiales de C02\r\n      repartent \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:41:09:06  19:41:10:16\r\n         Plus 2 % en 2017.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:14:15\r\nLa mauvaise nouvelle tombe pendant\r\n  la COP 23, qui doit poursuivre\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:16:21\r\n           les efforts\r\n    de la Conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:19:17\r\n        \u00c0 cette occasion,\r\n 15'000 scientifiques de 184 pays\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:21:11\r\n    lancent un appel solennel.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:26:08\r\n   \"Il sera bient\u00f4t trop tard\",\r\n       dit ce cri d'alarme\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:30:08\r\n    publi\u00e9 en version int\u00e9grale\r\n    par le journal \"Le Monde\".\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:34:16\r\n     Roger Nordmann, bonsoir.\r\n\r\n19:41:34:18  19:41:36:22\r\n          Vous \u00eates dans\r\n la Commission de l'environnement,\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:38:23\r\n  vous la pr\u00e9siderez d\u00e8s janvier.\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:41:07\r\n          Un mot d'abord\r\n     sur cette hausse du C02.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:43:13\r\n            Les Etats\r\n   ont beaucoup promis \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:47:08\r\n     est-ce que ce ne sont pas\r\n     des promesses en l'air ?\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:51:07\r\n               -Non.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:54:04\r\n         Beaucoup d'Etats\r\n   font des efforts importants.\r\n\r\n19:41:54:08  19:42:00:06\r\n       La Chine, par exemple.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:07:21\r\n       Depuis 7 ans, il y a\r\n    un effort de stabilisation.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:15:01\r\n        -Mais les peuples\r\n    ne suivent pas forc\u00e9ment ?\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:16:20\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\nque les Etats prennent des mesures.\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:24:00\r\n-On va \u00e9voquer ce soir des signaux\r\n positifs qui viennent de Chine,\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:30:02\r\n    d'Europe et m\u00eame des USA,\r\n y compris dans le camp de Trump.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:32:07\r\n    -Une centaine d'\u00e9oliennes\r\n      en Caroline du Nord,\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:34:06\r\n         Etat contr\u00f4l\u00e9\r\n    par le parti de D.Trump.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:09\r\n     -Le discours du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:42:12\r\nen faveur des industries d'extraction\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:46:02\r\n        ne correspond pas\r\nau sentiment de la population ici.\r\n\r\n19:42:46:04  19:42:50:10\r\nNos clients nous disent d'investir\r\n   dans les nouvelles \u00e9nergies,\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:13\r\n          en particulier\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:01:01\r\n  -Plusieurs Etats r\u00e9publicains\r\n ont pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne,\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:15\r\nqui repr\u00e9sente un large pourcentage\r\n     de la production totale.\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:12:02\r\nLes USA sont le premier producteur\r\n    mondial de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:18:19\r\n   La majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est\r\nfavorable aux \u00e9nergies alternatives.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:21:14\r\n   -En mati\u00e8re d'\u00e9nergie propre,\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:24:08\r\n les r\u00e9publicains, les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:26:23\r\net les ind\u00e9pendants la soutiennent.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:32:01\r\n  -La Caroline du Nord est le 2\u00e8me\r\nproducteur d'\u00e9nergie solaire aux USA\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:35:10\r\n gr\u00e2ce aux incitations fiscales.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:17\r\n-L'\u00e9nergie solaire est la moins ch\u00e8re\r\n\r\n19:43:39:19  19:43:42:09\r\nde toutes les sources produites ici.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:47:15\r\n    La situation est difficile \r\n    pour les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:58:02\r\n            Le solaire\r\n    a l'avantage d'\u00eatre propre.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:04:12\r\n  -Cette r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique\r\n  n'a plus de relais politique.\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:06:12\r\n      -Parfois, les \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:08\r\n  sont en avance sur leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:44:08:10  19:44:12:16\r\n Les \u00e9lecteurs conservateurs sont\r\nplus progressistes que leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:15:08\r\n  Les politiciens se rallieront.\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:18:14\r\n     -L'\u00e9nergie renouvelable\r\n      a perdu \u00e0 Washington,\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:23:22\r\n mais elle gagne sur le terrain.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:27:04\r\n         -Roger Nordmann,\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:45:06\r\n  3 parties du monde, 3 signaux \r\n  d'espoirs: USA, Chine, Europe.\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:50:08\r\n          Aux \u00c9tats-Unis,\r\n    le tweet de Schwarzenegger.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:53:09\r\n      Il y a un vrai courant\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:56:23\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:01:13\r\n          \u00c7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:07:15\r\n     Subventionner le charbon\r\n          pour survivre.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:11:10\r\n   Si la politique de Washington\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:15:23\r\n     allait dans le bon sens,\r\n       on irait plus vite.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:21:22\r\n  -En Chine, la tendance change.\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:26:23\r\n   -C'est une progression rapide\r\n         du niveau de vie.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:30:21\r\n   Il faut que ce d\u00e9veloppement\r\nse fasse sans r\u00e9p\u00e9ter des erreurs.\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:36:23\r\n    Il faut aller directement \r\n    vers les \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:47:13\r\n          Ce qui motive\r\n     le gouvernement chinois,\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:53:02\r\n          c'est de lutter\r\ncontre la mauvaise qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:59:13\r\n   -En Europe, il n'y aura pas \r\n   forcement plus de pollution.\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:03:12\r\n    -On assainit les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:08:17\r\n En Suisse, on le voit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:14:19\r\n   Il y a une progression forte\r\n   des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:21:22\r\n-On dit souvent que c'est la faute\r\n   aux Chinois, aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:27:23\r\n  Mais les week-ends des Suisses\r\n      \u00e0 Barcelone ou autre,\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:32:11\r\n            \u00e7a compte,\r\n   \u00e7a se voit dans les chiffres.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:39:22\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\nde responsabiliser nos choix de vie.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:41:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:45:04\r\n  Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre\r\n davantage les espaces sans fum\u00e9e.\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:48:16\r\n      Les CFF les envisagent\r\n sur les quais et dans les gares.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:53:19\r\n -Reinach, en Argovie, l'une des \r\npremi\u00e8res places de jeux de Suisse\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:55:13\r\n  o\u00f9 il est interdit de fumer.\r\n\r\n19:46:55:15  19:46:59:00\r\nL'Argovie encourage ses communes\r\n     \u00e0 bannir la cigarette\r\n\r\n19:46:59:02  19:47:02:16\r\n    autour des aires de sport\r\n           et de jeux.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:18\r\n    -Les parents devraient \u00eatre\r\n\r\n19:47:05:20  19:47:08:06\r\n           des mod\u00e8les.\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:11:13\r\n          Nul ne souhaite\r\nque ses enfants deviennent fumeurs.\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:18:12\r\n     Les enfants comprendront\r\n      que fumer est anormal.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:20:13\r\n      -En Europe, la fum\u00e9e\r\n\r\n19:47:20:15  19:47:23:11\r\n   est de plus en plus bannie \r\n  des lieux publics ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:29:11\r\n   La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene,\r\n\r\n19:47:29:13  19:47:33:22\r\nestime ce chercheur qui a mesur\u00e9 des\r\n taux alarmants de particules fines\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:39:01\r\n     \u00e9manant des cigarettes\r\n devant et dans la gare de B\u00e2le.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:42:17\r\n-Un vendredi apr\u00e8s-midi, on a mesur\u00e9\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:44:16\r\n   des taux de particules fines\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:47:07\r\n   entre 100 et 200 microgrammes\r\n          par m\u00e8tre cube.\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:53:19\r\n        C'est beaucoup plus\r\nque les valeurs limites autoris\u00e9es.\r\n\r\n19:47:54:10  19:47:56:03\r\n-M\u00eame si le tabac a \u00e9t\u00e9 interdit\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:58:23\r\n        dans les caf\u00e9s,\r\n les entreprises et les trains,\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:02:00\r\n      un Suisse sur quatre\r\n       continue \u00e0 fumer.\r\n\r\n19:48:02:02  19:48:05:12\r\n      La part des fumeurs\r\n  ne diminue plus depuis 2010.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:09:06\r\n    Cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise\r\n  veut faire interdire le tabac\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:17:15\r\n   aux arr\u00eats de bus et devant\r\n  les b\u00e2timents administratifs.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:09\r\n-Si quelqu'un d\u00e9cide de ne pas fumer,\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:06\r\non doit garantir qu'il peut respirer\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:33:14\r\nsainement dans les espaces publics.\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:37:21\r\n-Interdire la fum\u00e9e en plein air:\r\n       le d\u00e9bat est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:47:09\r\n-Le g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie\r\n INEOS rach\u00e8te le Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:51:11\r\n INEOS est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal\r\n     du Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n19:48:51:13  19:48:54:17\r\n  Il affiche beaucoup d'ambition.\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:58:18\r\n-March\u00e9 conclu entre Alain Joseph\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:02:17\r\n  et David Thompson, \u00e0 droite, \r\n  l'acheteur du Lausanne-Sport,\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:05:18\r\n     avec sa multinationale\r\n      p\u00e9trochimique INEOS.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:08:08\r\n  Le montant de la transaction\r\n         reste secret.\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:13:10\r\nA.Joseph pense tenir la perle rare.\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:16:03\r\n -Il a eu un discours de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:18:19\r\n  Il a parl\u00e9 d'installer le club\r\n\r\n19:49:18:21  19:49:22:21\r\n         en Super League\r\n  et de viser la Coupe d'Europe.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:29:17\r\nC'est des gens proches de Lausanne\r\n      notamment par le LHC.\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:32:14\r\n  -INEOS affiche 40 mias de frs\r\n      de ventes annuelles.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:34:03\r\n  Ses produits p\u00e9trochimiques:\r\n\r\n19:49:34:05  19:49:38:00\r\n emballages, mat\u00e9riaux isolants,\r\n         gaz de schiste.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:41:03\r\n     80 sites dans 16 pays,\r\n        17'000 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:06\r\n         dont 60 \u00e0 Rolle\r\n  devenu si\u00e8ge mondial en 2011.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:50:11\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 sponsorise le LHC,\r\nfinance la rel\u00e8ve du foot en Afrique\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:55:05\r\n        et ach\u00e8te le LS,\r\n      sans vis\u00e9e marketing.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:16\r\n -Nos clients sont dans la chimie.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:01:16\r\n    Ce n'est pas pour investir.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:07:16\r\n C'est une opportunit\u00e9 pour faire\r\n  quelque chose pour les jeunes,\r\n\r\n19:50:07:18  19:50:13:02\r\n   pour Lausanne, pour le sport.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:12\r\n  -Le budget du Lausanne-Sport,\r\n    c'est 8,5 mios de francs.\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:18:16\r\n      Et demain ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:09\r\n        L'acheteur parle\r\n    de ses projets sportifs.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:26:09\r\n    -La premi\u00e8re chose, c'est\r\nde trouver un directeur technique.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:34:16\r\n   On est content de F.Celestini\r\nqui travaille bien avec les jeunes.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:00\r\n    -INEOS et David Thompson\r\n  r\u00eavent d'un LS qui progresse.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:48:07\r\n  -Nos confr\u00e8res de \"24 heures\"\r\nannoncent la mort de Pierre Cevey.\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:51:15\r\nL'ancien conseiller d'Etat a marqu\u00e9\r\n   l'histoire politique vaudoise\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:53:21\r\net notamment la r\u00e9forme de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:58:16\r\n          Il \u00e9tait entr\u00e9\r\n au gouvernement vaudois en 1984.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:01:12\r\n          Le cirque Knie\r\n     va continuer sa tourn\u00e9e,\r\n\r\n19:51:01:14  19:51:04:14\r\n gr\u00e2ce \u00e0 une tente de remplacement\r\n      d\u00e9p\u00each\u00e9e de Rapperswil.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:08:19\r\n Le chapiteau a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 hier\r\n     dans la violente temp\u00eate\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:12:10\r\n   qui soufflait sur Bellinzone.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:16:08\r\n   L'accident s'est produit lors\r\n   du d\u00e9montage de la structure.\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:18:15\r\nUn employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9\r\n            \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:21:08\r\n        Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts\r\n     n'est pas encore chiffr\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:25:23\r\n    Au chapitre des tendances:\r\nles colocations version luxueuses,\r\n\r\n19:51:26:01  19:51:28:03\r\ntr\u00e8s loin des logements \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:31:04\r\n Ce sont souvent des trentenaires\r\n  qui s'entendent pour cohabiter\r\n\r\n19:51:31:06  19:51:34:19\r\n     dans une maison de ma\u00eetre\r\n          ou un ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:39:17\r\n           -Ce soir,\r\nles sept colocataires cuisinent.\r\n\r\n19:51:39:19  19:51:42:20\r\n      Une vaste propri\u00e9t\u00e9\r\n    sur la Riviera vaudoise,\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:50:04\r\n une v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2tisse de trois \r\n\u00e9tages, lou\u00e9e 4'500 frs par mois.\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:54:12\r\nEtudiants ou jeunes professionnels\r\n       entre 20 et 40 ans,\r\n\r\n19:51:54:14  19:52:01:19\r\n  ils partagent aussi un id\u00e9al:\r\n         vivre ensemble.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:06:06\r\n  -C'est pas comme en appartement\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:08:07\r\n         en centre-ville.\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:11:14\r\n      La maison a du potentiel,\r\nje me vois continuer quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:21\r\n    -On est aussi une famille,\r\n        d'une autre sorte.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:25:07\r\n  C'est l'id\u00e9e du vivre ensemble\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:29:21\r\n          et du partage.\r\n\r\n19:52:31:12  19:52:33:20\r\n-On partage d\u00e9sormais son quotidien,\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:36:12\r\n        avec qui on veut\r\n       et plus longtemps.\r\n\r\n19:52:36:14  19:52:38:08\r\n Par choix, et pas par \u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:42:13\r\nLes colocations repr\u00e9sentent 2 \u00e0 4 %\r\n    du march\u00e9 immobilier suisse.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:47:00\r\nUn chiffre qui va monter \u00e0 l'avenir\r\n      avec ce nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:49:09\r\nCa, et les nouveaux sch\u00e9mas sociaux.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:54:02\r\n      C'est ce que pr\u00e9voit\r\n cette sp\u00e9cialiste de l'habitat.\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:58:00\r\n       -Les parcours de vie\r\n        sont moins norm\u00e9s.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:03:23\r\n   Maintenant, on peut \u00eatre solo\r\n\r\n19:53:04:01  19:53:09:05\r\n\u00e0 45 ans, vouloir vivre \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:12:16\r\n        C'est la tendance\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 collaborative.\r\n\r\n19:53:12:18  19:53:21:03\r\n   Il faut r\u00e9fl\u00e9chir en termes de\r\npolitique d'habitat pour ces m\u00e9nages.\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:24:22\r\n  -Autre colocation, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:29:00\r\n    Cette maison a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e\r\n  pour des jeunes travailleurs.\r\n\r\n19:53:29:02  19:53:34:02\r\n   Loyer: 1'000 frs par t\u00eate,\r\n   c'est peu pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:37:10\r\nIci, on a vu arriver la tendance.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:43:16\r\n  -Il y a un cr\u00e9neau \u00e0 d\u00e9velopper\r\n   sur des colocations de luxe.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:48:00\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re avoir beaucoup d'objets\r\n\r\n19:53:48:02  19:53:49:10\r\n        qu'on poss\u00e8de pas.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:58:20\r\n           Par exemple,\r\n on pr\u00e9f\u00e8re le taxi \u00e0 la voiture.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:03:00\r\n         -D'ici 20 ans,\r\n    trois m\u00e9nages sur quatre\r\n\r\n19:54:03:02  19:54:06:06\r\n    seront compos\u00e9s d'une seule\r\npersonne ou de couples sans enfant.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:09:11\r\nVivre en colocation sera peut-\u00eatre\r\n        le comble du chic.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:13:03\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n     de revenir sur le joueur\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:17\r\n     qui a permis \u00e0 la Suisse\r\n  d'acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n19:54:16:19  19:54:24:22\r\n    C'est \u00e0 Ricardo Rodriguez\r\nque la Suisse doit le but d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:54:26:09  19:54:32:01\r\n   -R.Rodriguez: deux matchs,\r\n       deux fois d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:36:18\r\n   Hier soir, l'\u00e9quipe suisse \r\n  lui doit une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:40:11\r\n       -Moi, je suis sorti.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:43:12\r\nDans cette situation, j'ai rien vu.\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:46:13\r\nApr\u00e8s, Rodriguez est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:16\r\n-Trois jours plus t\u00f4t, sur penalty,\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:56:19\r\n   Rodriguez exp\u00e9die la Suisse\r\n           en Russie.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:14\r\n  Rodriguez s'exprime le moins\r\nsouvent possible dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:04:01\r\nIl a juste avou\u00e9 ceci \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:55:04:14  19:55:07:14\r\n    -Je devais marquer ce but.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:09:11\r\n           Je l'ai fait\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:12:20\r\n    et c'est le plus important.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:19:17\r\n     -Que de chemin parcouru\r\n        depuis ses d\u00e9buts\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:16\r\n         avec ses fr\u00e8res\r\n      au FC Schwamendingen.\r\n\r\n19:55:23:18  19:55:27:08\r\n Ses professeurs se souviennent.\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:31:00\r\n-Ceux qui connaissaient le football\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:34:01\r\n comprenaient en les voyant jouer\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:35:15\r\n   qu'ils avaient quelque chose\r\n\r\n19:55:35:17  19:55:39:01\r\n  de techniquement exceptionnel.\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:42:06\r\n -Les finales de Coupe du monde,\r\n           il conna\u00eet.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:16\r\n       Au Nig\u00e9ria en 2009,\r\n    avec les moins de 17 ans,\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:48:11\r\n  il devient champion du monde\r\naux c\u00f4t\u00e9s de Xhaka et Seferovic,\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:51:16\r\n      avec 3 buts inscrits\r\n        en phase finale.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:57:07\r\n Sa trajectoire footballistique\r\n       est alors lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:55:57:09  19:56:02:01\r\n  Elle le conduit en Bundesliga\r\n    allemande pendant 5 ans.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:07:07\r\n     Et depuis cette ann\u00e9e,\r\n    en Italie, \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n19:56:07:09  19:56:10:22\r\nParall\u00e8lement, il devient titulaire\r\n     sous le maillot national\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:12:20\r\n          depuis 6 ans.\r\n\r\n19:56:12:22  19:56:15:00\r\n  L'homme a soif de victoires.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:01\r\n      Il n'aura que 26 ans,\r\n    l'an prochain, en Russie.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:22:04\r\n -Voil\u00e0 pour la dette de la Suisse\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de R.Rodriguez.\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:25:02\r\n       Ces matchs de barrages\r\nont donn\u00e9 lieu \u00e0 des moments heureux\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:26:11\r\n     et d'autres plus tendus,\r\n\r\n19:56:26:12  19:56:28:21\r\n    quand Seferovic a affront\u00e9\r\n     les sifflets du public.\r\n\r\n19:56:28:23  19:56:33:04\r\n         Voici les le\u00e7ons\r\n       que l'\u00e9quipe en tire.\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:41:08\r\n -A la 86\u00e8me minute, H.Seferovic\r\nsort sous les sifflets du public,\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:44:20\r\n   en raison de sa maladresse\r\n         devant le but.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:49:10\r\n          Sa r\u00e9action\r\n  est inappropri\u00e9e et pu\u00e9rile.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:54:03\r\n  En conf\u00e9rence de presse, les\r\ndirigeants d\u00e9fendaient le joueur.\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:57:16\r\n     -Il a r\u00e9agi humainement.\r\n\r\n19:56:57:18  19:56:59:02\r\n           Il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:02:01\r\n   et affect\u00e9 par les sifflets.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:09\r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 vivre pour lui.\r\n\r\n19:57:05:22  19:57:08:12\r\n    -C'\u00e9tait des gens stupides.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:10:15\r\n     Ce n'\u00e9tait pas des fans.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:11\r\nSeferovic n'a pas besoin de sanction.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:17:00\r\n          -Cet \u00e9pisode\r\n    et la st\u00e9rilit\u00e9 offensive\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:20:05\r\n        ne ternissent pas\r\n     la port\u00e9e de l'exploit.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:26:06\r\n    C'est la 4\u00e8me qualification\r\ncons\u00e9cutive pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:57:27:03  19:57:29:19\r\n     -Le public a l'impression\r\n   qu'on se qualifiera toujours.\r\n\r\n19:57:29:21  19:57:33:06\r\nC'est toujours une grande aventure.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:40:01\r\n    -Cette qualification donne\r\nune image positive du foot suisse.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:09\r\n    -Pouvoir dire que la Suisse\r\n est parmi les meilleurs du monde.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:46:23\r\n   Les jeunes voient que le foot\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:50:06\r\n   peut leur apporter du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:52:00\r\n    Apr\u00e8s, il y a les chiffres.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:56:21\r\n        L'exp\u00e9rience me dit\r\n      qu'on fera 2 mios nets.\r\n\r\n19:57:57:21  19:57:59:06\r\n     -En Russie, l'objectif\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:02:06\r\n       sera de se qualifier\r\nparmi les deux meilleurs du groupe.\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:05:04\r\n       La Suisse conna\u00eetra\r\nses 3 adversaires le 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:58:10:05  19:58:14:00\r\n   -Nous avons parl\u00e9 de s\u00e9isme,\r\n   d'attentats et de pollution.\r\n\r\n19:58:14:02  19:58:17:02\r\nTerminons sur une note diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:20:13\r\n L'amour et les amoureux sont dans\r\nl'objectif du photographe G.Perret,\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:22:11\r\n      de l'agence \"Lundi 13\".\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:06\r\n         Il porte sur eux\r\n       un regard affectueux.\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:31:21\r\n   -Le journal impr\u00e9visible de\r\nl'agence photographique \"Lundi 13\"\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:12\r\n  a d\u00e9barqu\u00e9 dans les kiosques.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:39:11\r\n   -Comme tout le monde consulte\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:42:06\r\n    les photos sur smartphone,\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:45:19\r\n         on voulait faire\r\nquelque chose de grand sur papier.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:48:10\r\n     -Grand, comme l'amour.\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:50:06\r\n        Lorsque G.Perret\r\n      immortalise cet \u00e9tat,\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:52:23\r\n          on d\u00e9couvre\r\n que ce n'est jamais ordinaire.\r\n\r\n19:58:53:01  19:58:58:11\r\n        C'est le travail\r\nle plus personnel du photographe.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:01:06\r\n-C'est un travail qui me correspond.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:05:16\r\n           Je rencontre\r\n  des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents de moi\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:10:11\r\n      et je m'engage \u00e0 porter\r\n      un regard non jugeant.\r\n\r\n19:59:14:14  19:59:16:09\r\n -Des diff\u00e9rences mises en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:19:22\r\n      pour que ne s'impose\r\n    que le lien avec l'autre.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:23:01\r\n         -On a beau avoir\r\n       un style particulier,\r\n\r\n19:59:23:03  19:59:29:09\r\n          on veut montrer\r\n    qu'on est des gens normaux.\r\n\r\n19:59:30:04  19:59:33:23\r\n    -C'est celle o\u00f9 on voyait \r\n    le mieux notre complicit\u00e9.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:37:18\r\n-Complices, comme l'est G.Perret\r\n       avec ses mod\u00e8les.\r\n\r\n19:59:37:20  19:59:41:20\r\n           Autodidacte,\r\nil a d'abord \u00e9t\u00e9 ma\u00e7on \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:59:41:22  19:59:46:04\r\n Il a choisi la photo pour b\u00e2tir\r\n  un univers qui lui ressemble.\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:53:21\r\nDepuis 12 ans, il encha\u00eene portraits\r\n   de stars, pubs et reportages.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:56:17\r\nToujours avec cette m\u00eame proximit\u00e9.\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:16\r\n-Ce qui m'int\u00e9resse dans la nudit\u00e9\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:03:14\r\n        ou dans l'intimit\u00e9,\r\n\r\n20:00:03:16  20:00:05:12\r\n        c'est de se mettre\r\n\r\n20:00:05:14  20:00:07:17\r\n  dans une situation d'inconfort.\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:10:11\r\n       Ca g\u00e9n\u00e8re des choses\r\n      qu'on ne contr\u00f4le pas.\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:13:09\r\n          Dans la photo,\r\n tout le monde veut tout contr\u00f4ler\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:16:20\r\n et \u00e7a donne des choses insipides.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:21:04\r\n-Marcel Imsand disait: \"L'amour est\r\n la colonne vert\u00e9brale de la vie.\"\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:24:15\r\n  C'est ce que raconte G.Perret\r\navec ses \"Amours extraordinaires\".\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:27:09\r\n  -L'\u00e9nergie f\u00e9minine de la photo\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:30:08\r\n     a quelque chose de sacr\u00e9.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:32:11\r\n    C'est un espace magnifique\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:35:06\r\ncar il permet de casser les sch\u00e9mas.\r\n\r\n20:00:35:18  20:00:38:12\r\n-Amour universel qui n'a ni \u00e2ge,\r\n       ni genre, ni code.\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:41:09\r\nJuste l'expression d'\u00e9motion vraie.\r\n\r\n20:00:42:06  20:00:44:03\r\n   -Ce soir, \"TTC\" vous explique\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:47:02\r\n  pourquoi la voiture \u00e9lectrique\r\n   arrive plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:48:20\r\n       Mais avant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:48:22  20:00:50:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:55:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Cloux, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n R.Katiyunguruza, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034620\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:19 > 0:00:24) [79%] : \r\nLa 1\u00e8re question : et si vraiment des le g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus une accroche pas chose pourcent \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:59) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la Suisse de secourir les migrants bloqu\u00e9s en Libye les conditions des tensions sont inhumaines, la r\u00e9union internationale, se tenait \u00e0 Berne, il s'agit de permettre aussi des aides au retour, les larmes de Brigitte Macron l'\u00e9motion du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, les comm\u00e9morations du massacre du Bataclan, montre combien le souvenir reste fort, 2 ans apr\u00e8s, l'enqu\u00eate s'oriente vers d'autres commanditaires, mauvaise nouvelle pour le climat, les \u00e9missions de CO2 repartent \u00e0 la hausse, plus 2 pourcent bonne nouvelle en revanche l'\u00e9nergie verte progresse aux \u00c9tats-Unis mais aussi en Chine et en Europe, Roger Nordmann pr\u00e9sidera la commission de l'environnement du National il expliquera ses raisons d'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:59 > 0:03:09) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre les espaces sans fum\u00e9e, les CFF les envisage sur les quais, dans les gares, on voit aussi appara\u00eetre les premi\u00e8res places de jeu o\u00f9 la cigarette est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:11 > 0:03:19) [93%] : \r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos s'rach\u00e8te Lausanne- Sport, il est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal du Lausanne Hockey Club on verra qu'il affiche de grandes ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:31) [97%] : \r\nEt puis la Suisse doit beaucoup \u00e0 Ricardo Rodriguez nous font le portrait du buteur d\u00e9cisif qui a permis de qualifier l'\u00e9quipe de Suisse pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:04:18) [93%] : \r\nLa Suisse veut honorer sa tradition humanitaire, elle veut aider les migrants qui sont bloqu\u00e9s en Libye, il s'agit d'accorder des refuges ou d'assister sur place ou d'organiser des retours, voyons ces chiffres d'abord pour comprendre la pression migratoire qui est toujours l\u00e0, en d\u00e9pit du recul des passages en M\u00e9diterran\u00e9e, les arriv\u00e9es de migrants ont diminu\u00e9 de 58 pourcent, on est pass\u00e9 de plus de 300000 \u00e0 plus de 150000 la route espagnole demeure, on va y revenir dans un instant la route turc s'est fortement resserr\u00e9, en revanche, on la voit au milieu de la carte, la route de la Libye vers l'Italie et la principale, c'est la cl\u00e9 travers\u00e9e reste aussi importante, c'est l\u00e0 que le blocage prend des dimensions dramatiques pour ceux qui se retrouvent dans une sorte de masses libyennes ou la Suisse et les \u00c9tats partenaires veulent agir Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:38) [95%] : \r\nLe p\u00e9rim\u00e8tre est boucl\u00e9 ce matin devant l'h\u00f4tel Bellevue pour accueillir les repr\u00e9sentants des 13 pays qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de la Suisse, objectif : s'engager pour une meilleure protection des migrants, un th\u00e8me propos\u00e9 par Simonetta Sommaruga qui solennellement mettent en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:39 > 0:04:45) [77%] : \r\nDu risque qui, il y a un risque que ces temps soit consid\u00e9r\u00e9 comme un chapitre sombre de l'histoire europ\u00e9enne, Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:05:14) [94%] : \r\nMaintenant que le nombre de migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e a fortement baiss\u00e9 : la Suisse veut am\u00e9liorer les conditions dans les centres de d\u00e9tention en Libye o\u00f9 s'entassent les migrants parfois dans des conditions inhumaines, il s'agit d'aider le retour volontaire dans leur pays, mais aussi de permettre \u00e0 certains r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR devenir directement en Europe sur les principes, tout le monde est d'accord, mais changer les choses sur place est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:30) [83%] : \r\nAh d'enrayer le nom de NAB, je ne sais pas exactement combien de milices arm\u00e9es autonomes sont en Libye \u00e9t\u00e9 ou Within vais country la autre des la situation est extr\u00eamement dangereuse pour ceux qui travaillent l\u00e0- bas le personnel du HCR et de l'Organisation internationale pour l'inauguration m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:30 > 0:05:38) [92%] : \r\nM\u00eame si la journ\u00e9e accouche d'une simple d\u00e9claration d'intention, non contraignante, l'organisatrice principale de la journ\u00e9e est satisfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:39 > 0:05:52) [92%] : \r\nC'est, c'est une d\u00e9claration qui incite par exemple, l'Union europ\u00e9enne dans son travail de mettre plus l'accent aussi sur la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants, ce qui a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:52 > 0:06:04) [95%] : \r\n\u00e0 chacun \u00e0 pr\u00e9sent de concr\u00e9tiser ses bonnes intentions, y compris Simonetta Sommaruga qui veut convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accepter un nouveau contingent de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour la route libyenne reprenons la carte de la M\u00e9diterran\u00e9e pour voir l'autre route o\u00f9 la pression migratoire continue de s'exercer entre le continent africain et l'Espagne, les tentatives de passage sont tr\u00e8s dangereux en raison des courants violents, reportage de Marie bowling Chess Inigo credo et Julien Hennequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:23 > 0:06:48) [93%] : \r\nUn simple bateau pneumatique \u00e0 son bord une dizaine de passagers, ils sont secourus par les sauveteurs en mer espagnols depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la sc\u00e8ne est quotidienne dans le Detroit de Gibraltar, plus de 8000 migrants ont embarqu\u00e9 pour cette travers\u00e9e \u00e0 haut risque 14 kilom\u00e8tre, c'est par ici le Maroc de l'Espagne toute la nuit, les garde- c\u00f4tes ont cherch\u00e9 un bateau \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:06:52) [90%] : \r\nMais aucune trace de l'embarcation et de ses six au cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:52 > 0:06:54) [82%] : \r\nBon, pour \u00e9lire un mauvais r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:04) [92%] : \r\nDepuis t\u00f4t ce matin, on ne parvient plus \u00e0 localiser le bateau pneumatique, on ne sait pas s'il a accost\u00e9, on n'a pas de nouvelles, et si dans le Detroit de Gibraltar, le vent est tr\u00e8s instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:05) [88%] : \r\nVariable et bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:18) [92%] : \r\nLe bateau ne sera jamais rep\u00each\u00e9 en 6 mois, les sauveteurs ont secouru 7700 migrants, c'est 3 fois plus que l'an dernier, faute d'h\u00e9bergement disponible, l'\u00c9tat les confier \u00e0 des ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:19 > 0:07:26) [92%] : \r\nYannick a quitt\u00e9 la C\u00f4te d'Ivoire avec l'Italie pour objectif mais comme beaucoup, il a d\u00fb changer d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:26 > 0:07:39) [86%] : \r\nIl \u00e0 la \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e8s libyens et des libyens, quand je suis arriv\u00e9 en Libye \u00e0 la fronti\u00e8re libyenne et alg\u00e9rienne, j'ai vu des gens qui fut hier \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:39 > 0:07:41) [93%] : \r\nPour \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:41 > 0:07:50) [92%] : \r\nLa fondation dispose de 20 places d'h\u00e9bergement d'urgence, toutes sont occup\u00e9s, elle fournit v\u00eatements, nourriture et assistance juridique aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:50 > 0:07:55) [83%] : \r\nVendredi, \u00e0 midi, il y a l'avocate qui va vous un s\u00e9minaire sur tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:55 > 0:08:02) [92%] : \r\nRufin est arriv\u00e9 la semaine derni\u00e8re ce camerounais a d\u00fb ramer pendant 8 heures avec 10 autres migrants avant d'\u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:03 > 0:08:22) [86%] : \r\nEnfin l'impression que le monde va s'arr\u00eater, c'\u00e9tait tellement ces d\u00e9ficient, parfois on, on dit ah bon, il faut qu'on doit le faire si on va mourir, on va mourir, comme d'autres frais dont voil\u00e0 un peu, on a pris le courant en Asie, puisque nous sommes sortis pour un but on doit atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:22 > 0:08:32) [90%] : \r\nAutre peu de c\u00f4tes les c\u00f4tes espagnoles sont en passe de devenir la 2\u00e8me, porte d'entr\u00e9e en Europe des migrants, derri\u00e8re l'Italie et devant la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:34 > 0:08:47) [93%] : \r\nLe s\u00e9isme s'est produit dans une des zones les plus expos\u00e9s de la plan\u00e8te en Iran dans une zone proche de l'Irak, les bless\u00e9s se comptent par milliers les bilans reste incertain \u00e0 ce stade, puisque les recherches continuent, on d\u00e9nombre au moins 400 morts n'avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:50 > 0:09:34) [92%] : \r\nIl est pr\u00e8s de minuit, heure locale, lorsque le sol commence \u00e0 trembler dans ce caf\u00e9, tout le monde se pr\u00e9cipite dehors le s\u00e9isme qui est en train de frapper le nord- est de l'Irak et de l'Iran et d'une magnitude de 7 virgule 3 susceptible donc de causer des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants dans une r\u00e9gion o\u00f9 les habitations sont b\u00e2tis en terre et s'\u00e9croule facilement une premi\u00e8re secousse d'au moins 20 secondes, suivi de pr\u00e8s de 150 autres secousses, le bilan est lourd : les autorit\u00e9s annoncent au moins 415 victimes et 6700 bless\u00e9s c'est la province de Kerman chat le long de la fronti\u00e8re avec l'Irak, qui a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e, ben vous donner un mur s'est effondr\u00e9 sur moi au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:34 > 0:09:41) [87%] : \r\nJe me suis enfui de notre maison, comme le tremblement de terre a commenc\u00e9, mais je suis tomb\u00e9, je me suis cogn\u00e9, je me suis coup\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et au Mans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:43 > 0:10:06) [91%] : \r\n200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers T\u00e9h\u00e9ran par avion Ackermann chat un deuil de 3 jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, tandis que les craintes des r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et les parcs, malgr\u00e9 le froid, selon le Croissant-Rouge iranien 70000 hommes, femmes et enfants auraient besoin d'un abri de fortune contraintes \u00e0 coucher dehors pour la 2\u00e8me nuit d'affil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:08 > 0:10:31) [90%] : \r\nLa France fait m\u00e9moire des victimes des attentats islamistes du 13 novembre 2015, 2 ans ont pass\u00e9, mais la m\u00e9moire est vivace, les larmes de Brigitte Macron les minutes de silence d\u00e9di\u00e9 aux 100 30 morts, les d\u00e9p\u00f4ts de gerbes les t\u00e9moignages de survivants, en t\u00e9moigne le chanteur Jesse qui se produisait avec son groupe au Bataclan, le jour de l'attaque a improvis\u00e9 au milieu des c\u00e9l\u00e9brations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:06 > 0:11:20) [92%] : \r\nLa trag\u00e9die du Bataclan a mis la police fran\u00e7aise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'\u00e9tait le jour m\u00eame, le courage des policiers qui sont entr\u00e9s seuls pour affronter les terroristes a \u00e9t\u00e9 ensuite une longue enqu\u00eate qui n'est pas fini, on d\u00e9couvre de nouveaux possibles commanditaires Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:12:46) [91%] : \r\n2 ann\u00e9es d'enqu\u00eate pour remonter les fili\u00e8res et comprendre qui se cache derri\u00e8re les attentats de Paris et Bruxelles des terroristes du Stade de France, du Bataclan et des terrasses, 8 sont morts le soir m\u00eame, un autre \u00e0 Saint-Denis, 5 jours plus tard Abdel Hamid a les enqu\u00eateurs songe alors qu'il \u00e9tait le possible, le cerveau des attaques de Paris et contre le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles, on sait aujourd'hui qu'il n'en est rien, l'homme qui a pilot\u00e9 les commandos du 13 novembre le chef d'orchestre, selon la formule des juges est un certain Mohamed B, actuellement d\u00e9tenu en Belgique c'est Mohamed B qui a envoy\u00e9 Salah Abdeslam recruter des kamikazes en Hongrie et en Allemagne, le soir des attentats, vers 22 heures 30 Mohamed B aurait rejoint 2 individus les fr\u00e8res B. \u00e0 Bruxelles et un 4\u00e8me suspect apparus r\u00e9cemment, Yacine a dont le grand fr\u00e8re Oussama est consid\u00e9r\u00e9 comme le commanditaire des attentats depuis la Syrie il demeurait \u00e0 Raqa, capitale autoproclam\u00e9e de l'\u00c9tat islamique, peu avant sa chute 22 mars 2016, on retrouve Mohamed B qui d\u00e9clenche les attentats de Bruxelles \u00e0 mesure que l'\u00e9tau se resserre sur Salah Abdeslam seul survivant des attentats de Paris on sait aujourd'hui que les cellules terroristes pr\u00e9voyaient d'autres attentats pour l'Euro 2016, mais aussi contre l'a\u00e9roport d'Amsterdam, 2 ans plus tard, reste des zones d'ombres, quel est le r\u00f4le pr\u00e9cis, jou\u00e9 par Salah Abdeslam sa ceinture, comme il l'affirme, n'a-t-elle pas explos\u00e9 par d\u00e9faillance 2 ans plus tard, on ne sait pas non plus comment les terroristes se sont procur\u00e9s leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:02) [92%] : \r\nCe qu'on sait, en revanche, avec plus de certitude, c'est que les terroristes du Stade de France sont arriv\u00e9s sur place, en retard sur le match parce qu'il s'\u00e9tait \u00e9gar\u00e9 en passant par l'a\u00e9roport de Roissy l'instruction n'est pas finie, elle ne devrait pas s'achever avant 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:04 > 0:13:43) [92%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici les \u00e9missions mondiales de CO2 repartent \u00e0 la hausse, plus 2 pourcent en 2017, la mauvaise nouvelle tombe en pleine conf\u00e9rence internationale sur le climat, la coque 23 qui doit poursuivre les efforts de la conf\u00e9rence de Paris, se tient \u00e0 Bonn, \u00e0 cette occasion 15000 scientifiques de 100 84 pays lance dans l'appel solennel : il sera bient\u00f4t trop tard, dit ce cri d'alarme, publi\u00e9 en version int\u00e9grale par le journal Le Monde Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 la commission de l'environnement du National, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans cette commission, poste d'observation id\u00e9al d'abord ce chiffre : plus 2 pourcent les \u00c9tats ont tellement promis \u00e0 Paris est-ce que \u00e7a n'est pas des promesses en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:44 > 0:14:01) [91%] : \r\nNon, il y a beaucoup d'\u00c9tats qui font des efforts importants, la Chine, on est un pendant une dizaine d'ann\u00e9es sous les exclus, les \u00e9missions ont explos\u00e9 puis depuis 7 8 ans il y a un gros effort de stabilisation qui a fait, ils investissent \u00e0 fond dans le renouvelable, ils savent aussi qu'il en va de la la qualit\u00e9 de vie chez eux, pas seulement du climat global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:01 > 0:14:03) [93%] : \r\nMais c'est l'\u00e9poque qui ne suivent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:03 > 0:14:15) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que les \u00c9tats peuvent pas aller beaucoup plus vite que les peuples et les incite, elle est l'\u00e9conomie, mais c'est tr\u00e8s important que les \u00c9tats prennent des engagements, indique le cap et prennent des mesures le contraire, on va aux USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:24) [91%] : \r\nOn va en voir des illustrations, aux \u00c9tats-Unis, en Europe, en Chine, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, 1 sur les Terres de Donald Trump et m\u00eame dans des \u00e9tats r\u00e9publicains, reportage de Philippe Crova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:37) [94%] : \r\nLe vent fait tourner une centaine d'\u00e9oliennes dans ce parc de Caroline du Nord, un \u00c9tat contr\u00f4l\u00e9e par le parti de Donald Trump, mais le vent ici ne souffle pas dans la m\u00eame direction qu'\u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:37 > 0:14:57) [88%] : \r\nLe proc\u00e8s \u00e0 la Hollande, allong\u00e9 sur le 16 le discours du pr\u00e9sident en faveur du charbon ou des industries d'extraction ne correspond pas aux sentiments de la population ici nos clients, les particuliers comme les entreprises nous disent que nous devons investir dans les nouvelles sources d'\u00e9nergie et en particulier les \u00e9nergies renouvelables grimperont hasardeuses, mais son \u00e7a se prennent alors et Bruno bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:19) [96%] : \r\nPlusieurs \u00c9tats r\u00e9publicains se sont convertis \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne, qui repr\u00e9sente parfois un large pourcentage de la production totale m\u00eame l'\u00c9tat p\u00e9trolier du Texas a commenc\u00e9 son virage \u00e9nerg\u00e9tique faisant des \u00c9tats-Unis le 1er producteur mondial d'\u00e9nergie \u00e9olienne, il faut dire que la grande majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est favorable aux \u00e9nergies alternatives, tous partis confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:27) [89%] : \r\nDonc je vote sont INAO en mati\u00e8re de soutien \u00e0 l'\u00e9nergie propre, il n'y a pratiquement aucune diff\u00e9rence entre les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates et des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:28 > 0:15:35) [96%] : \r\nLa Caroline du Nord r\u00e9publicaine est ainsi devenu le 2\u00e8me producteur d'\u00e9nergie solaire aux \u00c9tats-Unis, gr\u00e2ce notamment aux incitations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:39) [77%] : \r\nPas de son ouvrage P\u00e9kin Beillouin Ouest-France ou un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:39 > 0:15:52) [93%] : \r\nL'\u00e9nergie solaire est la moins ch\u00e8re de toutes les sources d'\u00e9nergie produite en Caroline du Nord, d'accord, ce sol le solaire est tellement meilleur march\u00e9 que la situation est difficile pour le charbon, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, o\u00f9 toutes les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:52 > 0:15:58) [73%] : \r\nC'est une chose phare sur le g\u00e8ne r\u00e9agit en plus de cinq, le solaire a l'Avantage d'\u00eatre propre de son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:04) [94%] : \r\nMais cette r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique dans les \u00c9tats am\u00e9ricains n'a plus aujourd'hui de relais politiques \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:15) [93%] : \r\nSun-Times va parfois les \u00e9lecteurs sont en avance sur leurs \u00e9lus ici les \u00e9lecteurs conservateurs sont plus progressistes que leurs repr\u00e9sentants politiques mais les politiciens vont finir par se rallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:23) [95%] : \r\nL'\u00e9nergie renouvelable, a perdu la bataille politique \u00e0 Washington, mais elle est en train de gagner la guerre, loin de la capitale, sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:24 > 0:16:38) [93%] : \r\nRoger Nordmann prenons 3 continents et de 3 signaux d'espoir, hein, aux \u00c9tats-Unis, en Chine, en Europe, aux \u00c9tats-Unis d'abord, ce tweet de Schwarzenegger avec le slogan repris d'Emmanuel Macron on disait c'est un cas isol\u00e9, c'est pas vrai, il y a vraiment un vrai courant aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:17:05) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s fort, tout b\u00eatement parce que leurs infrastructures sont vieilles, ils doivent les renouveler et ce qui s'aper\u00e7oivent, c'est exactement ce qu'a dit ce monsieur, c'est moins cher de construire du solaire ou de l'\u00e9olien que construire une nouvelle centrale \u00e0 charbon et au \u00e0 telle point que Donald Trump a annonc\u00e9 monsieur se promener, aucune annonce qu'il allait subventionner le charbon pour qu'ils survivent, c'est, c'est dire l'absurdit\u00e9, maintenant c'est s\u00fbr que si la politique de Washington allait dans le bon sens, on pourrait aller plus vite, au lieu de de freiner les bonnes \u00e9volutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:05 > 0:17:12) [88%] : \r\n2\u00e8me continent la Chine l\u00e0 aussi qu'est ce qu'on a dit : un milliard 300 millions d'chinois qui pollue certes, mais la tendance change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:36) [95%] : \r\nOui, et la Chine c'est embl\u00e9matique pour le d\u00e9veloppement du reste du monde, c'est une progression tr\u00e8s rapide du niveau de vie un d\u00e9veloppement tr\u00e8s rapide et il faut que ce d\u00e9veloppement se fasse sans r\u00e9p\u00e9ter nos erreurs directement vers les technologies propres, alors l\u00e0, c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat des Chinois ce qui motive le gouvernement chinois c'est pas seulement d'\u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, mais c'est aussi d'\u00e9viter d'acheter du charbon de l'emporter, et surtout de lutter contre la mauvaise qualit\u00e9 de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:36 > 0:17:47) [89%] : \r\n3\u00e8me chapitres 3\u00e8me image, ce sont les \u00e9oliennes qu'on voit au large du Danemark c'est tr\u00e8s impressionnant comme saines, il y a une reprise en Europe, m\u00eame si elle se confirme, il y aura pas forc\u00e9ment plus de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:47 > 0:18:05) [90%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment parce qu'on fait, on a m\u00eame doucement le parc automobile, pas assez vite, probablement qu'on l'on assainit quand m\u00eame les b\u00e2timents en Suisse on voit fa\u00e7on tr\u00e8s nette, c'est la m\u00eame chose en Europe et puis on a une progression tr\u00e8s forte des \u00e9nergies renouvelables, le week- end pass\u00e9 la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 allemande \u00e9tait \u00e9olienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:17) [91%] : \r\nUn mot encore sur notre responsabilit\u00e9 personnelle, on dit \u00e0 la faute \u00e0 Trump la photo China, la faute aux Indiens le petit week- end \u00e0 Lisbonne, \u00e0 Londres, \u00e7a se voit dans les chiffres, vous dites dans les derniers chiffres c'est tr\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:17 > 0:18:35) [89%] : \r\nAbsolument les \u00e9missions du trafic a\u00e9rien au d\u00e9part de la Suisse, c'est 10 pourcent des \u00e9missions de CO2, de la Suisse, c'est bient\u00f4t un tiers des automobiles, donc c'est tr\u00e8s important, on a aussi une responsabilit\u00e9 individuelle nos le choix de vie personnelle et aussi de ce qu'on fait au travail dans les autres d\u00e9cisions qu'on prend, je crois qu'il y a une responsabilit\u00e9 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:35 > 0:18:36) [96%] : \r\nRoger Nordmann merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:37 > 0:18:48) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre les espaces sans fum\u00e9e, les CFF les envisage, on voit aussi appara\u00eetre les premi\u00e8res places de jeu o\u00f9 la cigarette est bannie Nicole della Pietra Jean-Marc bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:19:03) [91%] : \r\nReinach en Argovie, l'une des premi\u00e8res places de jeu de Suisse, o\u00f9 il est interdit de fumer l'Argovie encourage d\u00e9sormais ses communes \u00e0 bannir la cigarette autour des places de sport et sur les aires de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:03 > 0:19:18) [83%] : \r\nEt ce quant \u00e0 votre arme, c'est \u00e7a une si belle et si les parents devraient \u00eatre des mod\u00e8les, je pense que personne n'aimerait que ses enfants deviennent fumeurs et les enfants comprendront ainsi que fumer n'est pas normal \u00e7a qui ont \u00e0 un Maastricht Nitra normand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:38) [93%] : \r\nChez nos voisins europ\u00e9ens, la fum\u00e9e est de plus en plus bannie des lieux publics ext\u00e9rieurs, les places de jeux en France, o\u00f9 les gares au Danemark et en Allemagne, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene, estime ce chercheur, il a mesur\u00e9 des taux alarmants de particules fines \u00e9manant des cigarettes devant et dans la gare de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:41 > 0:19:47) [90%] : \r\n\u00e0 un vendredi apr\u00e8s- midi, nous avons mesur\u00e9 ici des taux de particules fines entre 100 et 200 microgrammes/m3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:47 > 0:19:49) [63%] : \r\nNous l'appliquerons propre mais quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:49 > 0:19:54) [85%] : \r\nC'est historique et c'est beaucoup plus que les valeurs limites autoris\u00e9es dans l'air ext\u00e9rieur parce en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:17) [95%] : \r\nBien que le tabac \u00e9tait interdit dans les caf\u00e9s, les entreprises et les trains, un Suisse sur 4 continue \u00e0 fumer et la part des fumeurs ne diminue plus depuis 2010, voil\u00e0 pourquoi cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise veut faire interdire le tabac aux arr\u00eats de bus et devant les b\u00e2timents administratifs, elle exige aussi la cr\u00e9ation de zones non- fumeurs sur les terrasses des caf\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:19 > 0:20:33) [86%] : \r\nSur quel qu'on d\u00e9cide de ne pas faux, mais on doit garantir que dans les parc public o\u00f9 il a pas le choix d'\u00eatre ou de attendre il peut respirer librement, de l'air sans respirer la fum\u00e9e parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:20:41) [96%] : \r\nInterdire la fum\u00e9e en plein air, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 \u00e0 voir si les consommateurs respecterait de telles interdictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:43 > 0:20:55) [91%] : \r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos se rach\u00e8te le Lausanne- Sport, c'est une nouvelle page qui va s'\u00e9crire Ineos c'est d\u00e9j\u00e0 reste sponsor principal Lausanne Hockey Club et il affiche beaucoup d'ambitions Olivier Kunz Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:13) [92%] : \r\nMarch\u00e9 conclu entre l'entrepreneur Vaudois Alain Joseph et David Thompson, \u00e0 droite, c'est lui, l'acheteur du Lausanne- Sport avec sa multinationale p\u00e9trochimique Ineos s'le montant de la transaction reste secret, apr\u00e8s 10 ans d'engagement dans le club Alain Joseph pensent tenir la perle rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:21:30) [89%] : \r\nC'est un repreneur qui d'abord a eu un discours de qualit\u00e9, il a pour parler d'\u00eatre champion de faire la Champion s'ligue il a parl\u00e9 d'installer le club en Super League et de \u00e9ventuellement viser la coupe d'Europe, c'est des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le canton, proche de la ville de Lausanne depuis longtemps par le LHC par d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:30 > 0:21:55) [88%] : \r\nIneos s'affiche 40 milliards de francs de ventes annuelles, ces produits p\u00e9trochimiques vont des emballages aux mat\u00e9riaux isolants en passant par le gaz de schiste 80 sites dans 16 pays 17000 employ\u00e9es, dont 60 \u00e0 Rolle devenu si\u00e8ge mondial en 2011, du p\u00e9trole et du sport, la soci\u00e9t\u00e9 sponsorise le LHC finance la rel\u00e8ve du foot en Afrique et ach\u00e8te le LS \u00e0 l'en croire, sans viser marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:22:13) [79%] : \r\nDonc, L\u00e9once, on ne sait pas les grands autre \u00e9tait FMI ce n'est pas un d\u00e9c\u00e8s si on pouvait facilement, c'est un M. Weiss c'est non plus d'une liti\u00e8re seulement alors que tu n'\u00e9tais pour une hausse et pour fais quelque chose pour Lausanne pour les jeunes pour leur pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:22) [92%] : \r\nLe budget du Lausanne- Sport aujourd'hui 8,5 millions de francs et demain myst\u00e8re l'acheteur parle par contre volontiers de ces projets sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:22:35) [85%] : \r\nLe 1er a chose pour nous au CFO de soulever un de Tal directeur technical, mais \u00e0 ce moment ne sont tr\u00e8s contentes avec Fabio sur Destiny il joue beaucoup avec les jeunes, il y avait la passion pour les jeunes joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:35 > 0:22:44) [87%] : \r\nIneos s'et David Thompson, r\u00eave d'un \u00e9l\u00e8ve qui progresse et que l'actuel 6\u00e8me de Super League puisse rejoindre la Ligue europ\u00e9enne d'ici 3 \u00e0 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:58) [96%] : \r\nNos confr\u00e8res de 24 heures a annonc\u00e9 la mort de Pierre sauvet, le conseiller d'\u00c9tat radical a marqu\u00e9 l'histoire politique vaudoise, notamment la r\u00e9forme de l'\u00e9cole, il \u00e9tait entr\u00e9 au gouvernement en 1984 quand Jean-Pascal Delamuraz acc\u00e9dait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:10) [89%] : \r\nLe cirque Knie va continuer sa tourn\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une tante de remplacement d\u00e9p\u00each\u00e9 de Rapperswil le chapiteau a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, hier dimanche dans la violente temp\u00eate de vent qui soufflait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:16) [91%] : \r\nPour Bellinzone l'accident s'est produit lors du d\u00e9montage de la structure, l'employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:16 > 0:23:20) [72%] : \r\nPeut-\u00eatre beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts n'est pas encore chiffr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:22 > 0:23:34) [95%] : \r\nAu chapitre des tendances, arr\u00eatons-nous sur les colocation version luxueuse, on est tr\u00e8s loin des logements \u00e9tudiants, ce sont des trentenaires qui s'entendent pour cohabiter dans une maison de ma\u00eetre ou un ch\u00e2teau Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:01) [92%] : \r\nCe soir, toute la maison cuisine cette colocataires, sans oublier le chat une vaste propri\u00e9t\u00e9 sur la Riviera vaudoise une v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2tisse un peu d\u00e9fra\u00eechi sur 3 \u00e9tages lou\u00e9 4500 francs par mois, ils sont \u00e9tudiants ou jeunes professionnels, ils ont entre 20 et 40 ans, et \u00e0 part le loyer, il partage un id\u00e9al vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:02 > 0:24:15) [94%] : \r\nC'est autre chose que vivre en appartement, en plein centre- ville, on a une maison qui a beaucoup de potentiel, on a organis\u00e9 en Open Art, cin\u00e9ma, c'\u00e9tait dans le jardin, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s riche, donc je me vois bien continuer encore quelques ann\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:17 > 0:24:30) [93%] : \r\nOn est aussi une famille finalement d'une autre sorte qui doit aussi \u00eatre entendu comme telle, c'est vraiment l'id\u00e9e de du vivre-ensemble du partage de comp\u00e9tences, de culture et de tellement d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn partage d\u00e9sormais son quotidien avec qui on veut et plus longtemps qu'avant par choix et pas par manque de moyens financiers, en Suisse, les colocataires repr\u00e9sente 2 \u00e0 4 pourcent du march\u00e9 immobilier, un chiffre que ce nouveau mod\u00e8le va forc\u00e9ment faire grimper ces prochaines ann\u00e9es \u00e7a et les nouveaux sch\u00e9mas sociaux c'est en tout cas ce que pr\u00e9voient les recherches de cette sociologue sp\u00e9cialiste de l'habitat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:54 > 0:25:22) [88%] : \r\nLes parcours de vie sont plus autant qu'avant, c'est-\u00e0-dire je me mets en coupe je me Marie et j'ai des enfants maintenant, on peut avoir 45 ans, toujours \u00eatre solo et on n'a pas forc\u00e9ment envie de se mettre en couple, ni d'avoir d'enfant, mais on a envie de vivre \u00e0 plusieurs, enfin c'est un peu ces nouvelles tendances de la soci\u00e9t\u00e9 collaborative, c'est vraiment une tendance de fond et c'est important de r\u00e9fl\u00e9chir aussi en termes de politique d'habitat politique de logement pour son am\u00e9nagement, j'ai beaucoup trop de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:23 > 0:25:37) [90%] : \r\nAutre colocation \u00e0 Gen\u00e8ve, cette maison a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement pens\u00e9 et red\u00e9cor\u00e9 pour des jeunes travailleurs, ambiance calme et un certain standing loyer 1000 francs par habitant, c'est peu pour la r\u00e9gion, ici, on a vu arriver la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:59) [85%] : \r\nNous, on pense qu'il a qui en cr\u00e9neaux \u00e0 d\u00e9velopper sur des colocation de luxe l'id\u00e9e maintenant on pr\u00e9f\u00e8re avoir beaucoup d'objets qu'on poss\u00e8de pas qu'il n'y a pas besoin d'entretenir ou on ne fait pas de soucis typiquement est-ce qu'on poss\u00e8de une voiture, on va prendre le taxi, nous on pr\u00e9f\u00e8re prendre les les taxis, je pense, et c'est tout \u00e0 fait dans dans cette voie de la de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:59 > 0:26:08) [95%] : \r\nD'ici 20 ans 3 m\u00e9nages sur 4 seront compos\u00e9s d'une seule personne ou de couple sans enfants vivre en colocation, ce sera peut-\u00eatre alors le comble du chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:10 > 0:26:25) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose maintenant de revenir sur la soir\u00e9e d'hier et sur le joueur qui a finalement permis \u00e0 la Suisse d'acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde, \u00e0 l'issue des matches de barrage, c'est \u00e0 Ricardo Rodriguez que la Suisse doit le but d\u00e9cisif, son portrait est sign\u00e9 Michel des trieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:29 > 0:26:37) [90%] : \r\nCar de Rodriguez 2 matchs, 2 fois d\u00e9cisif hier soir dans les arr\u00eats de jeu Yann Sommer et l'\u00e9quipe de Suisse lui doivent une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:39 > 0:26:46) [89%] : \r\nMoi, je sors, j'ai pris je ne sais pas combien de coups dans cette situation, j'ai rien vu et puis apr\u00e8s, il a redit aust\u00e8re et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:27:04) [92%] : \r\n3 jours plus t\u00f4t, sur penalty, Ricardo Rodriguez ne se pose pas de questions au moment de tirer et c'est ce but qui exp\u00e9die la Suisse en Russie Rodriguez c'est un des oeufs, il s'exprime le moins souvent possible dans les m\u00e9dias, tout juste a-t-il avou\u00e9 l'autre jour \u00e0 Belfast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:04 > 0:27:13) [77%] : \r\nEt torchis Senda This je devais marquer ce but, c'est vrai, j'ai marqu\u00e9 ce but et c'\u00e9tait ce qu'il fallait faire, c'\u00e9tait le plus important, \u00e7a, c'est, c'est, je sais qu'il avait ce en \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:27) [87%] : \r\nQue de chemin parcouru depuis ses d\u00e9buts avec ses 2 fr\u00e8res, Roberto et Francisco FC schwamend Lingen dans la banlieue z\u00fcrichoises ses professeurs se souviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:28 > 0:27:38) [81%] : \r\nLe pitch L\u00e9a puisque vous ceux qui connaissait le football, comprenez vite \u00e0 l'\u00e9poque, en les voyant jouer qu'ils avaient quelque chose de techniquement exceptionnel si je fais le technique record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:39 > 0:27:51) [95%] : \r\nLes finales de Coupe du monde, il conna\u00eet comme au Nigeria en 2009 avec les moins de 17 ans o\u00f9 il devient champion du monde aux c\u00f4t\u00e9s de chacun et de Seferovic avec 3 buts inscrits en phase finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:28:05) [93%] : \r\nSa trajectoire footballistique est alors lanc\u00e9e, elle le conduit en Bundesliga allemande avec Wolfsburg pendant 5 ans et depuis cette ann\u00e9e en Italie \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:18) [97%] : \r\nParall\u00e8lement, il devient titulaire incontestable sous le maillot national depuis 6 ans, l'homme a encore soif de victoires, il n'aura que 26 ans l'an prochain en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour la dette de la Suisse \u00e0 l'\u00e9gard de Ricardo Rodriguez ces matches de barrage ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des moments heureux, d'autres un peu plus tendu quand Seferovic \u00e0 affronter les sifflets du public, voici les le\u00e7ons que l'\u00e9quipe en tire avec maintenant les pr\u00e9paratifs pour la suite, Farah James il y en milieu d'acquis au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:36 > 0:28:52) [92%] : \r\n86\u00e8me minute Haris Seferovic quitte la pelouse sous les sifflets d'une partie du public, des supporters qui reproche \u00e0 l'attaquant sa maladresse devant le but, visiblement agac\u00e9, sa r\u00e9action est aussi inappropri\u00e9e que pu\u00e9ril ce matin en conf\u00e9rence de presse, les dirigeants faisaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:52 > 0:29:04) [90%] : \r\nBloc derri\u00e8re le joueur on mais a \u00e9chou\u00e9, il a r\u00e9agi humainement il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s affect\u00e9 par ces sifflets, c'\u00e9tait pas un moment facile \u00e0 vivre pour lui fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:05 > 0:29:13) [90%] : \r\nMoi, j'ai r\u00e9agi en pensant que c'\u00e9tait des gens stupides, c'\u00e9tait pas fans c'\u00e9tait des spectateurs simplement et je pense qu'il n'a pas besoin de 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:13 > 0:29:27) [90%] : \r\nPas d'cet \u00e9pisode de la st\u00e9rilit\u00e9 offensive de la Suisse, hier soir, ne saurait en tout cas, ternir la port\u00e9e de l'exploit, la Suisse vient tout simplement d'obtenir sa 4\u00e8me qualification cons\u00e9cutive pour une phase finale de la Coupe du monde, le public s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:27 > 0:29:32) [88%] : \r\nPeu trop habitu\u00e9s, ils ont l'impression qu'on se qualifiera toujours mais c'est toujours un grand d'aventure 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:33 > 0:29:47) [89%] : \r\nUne certitude, cette qualification va avoir des r\u00e9percussions positives pour l'image du foot suisse et pour ses caisses aussi le fait de pouvoir dire : la Suisse et dans les meilleurs en monte, que les jeunes voient que le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:47 > 0:29:56) [86%] : \r\nPour le plan leur apporter du succ\u00e8s apr\u00e8s il a les chiffres, bien s\u00fbr, mais j'ai pas encore fait le calcul, mais l'exp\u00e9rience me dit qu'on va faire peut-\u00eatre sur les 2 millions de m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:57 > 0:30:09) [94%] : \r\nEn Russie, le premier objectif de la Suisse sera de se qualifier parmi les 2 meilleurs de son groupe, elle conna\u00eetra ses 3 adversaires, le 1er d\u00e9cembre lors du tirage au sort, il lui restera alors 6 mois pour \u00eatre fin pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:11 > 0:30:26) [87%] : \r\nOn a parl\u00e9 dans ce journal de s\u00e9isme d'attentats, de pollution, terminant sur une note diff\u00e9rente, l'amour et les amoureux sont dans l'objectif du photographe Guillaume Peyr\u00e9, de l'agence, lundi 13 c'est son jour ils portent sur eux un regard affectueux, Agn\u00e8s Fedak, Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:28 > 0:30:35) [93%] : \r\nComme un m\u00e9t\u00e9ore, le journal le plus impr\u00e9visible de l'agence photographique suisse lundi 13 \u00e0 d\u00e9barquer dans les kiosques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:36 > 0:30:46) [92%] : \r\nC'est \u00e0 une sorte d'OVNI visuel \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde, consultez les photos d'un smartphone et on s'est dit qu'on voulait faire quelque chose en papier est quelque chose de tr\u00e8s grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:46 > 0:30:58) [84%] : \r\nTr\u00e8s grand comme l'amour, et lorsque Guillaume Peyr\u00e9 immortalise cet \u00e9tat, on d\u00e9couvre que ce n'est jamais ordinaire instants d'intimit\u00e9, saisi par le photographe non, c'est le travail le plus personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:58 > 0:31:13) [88%] : \r\nMais c'est en tout cas un travail qui me correspond extr\u00eamement, je vais \u00e0 la rencontre de gens qui sont diff\u00e9rents de moi des fois tr\u00e8s diff\u00e9rent de moi et je m'engage \u00e0 porter sur eux un regard non jugeant \u00e0 \u00e0 les \u00e9couter le si c'est de la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:14 > 0:31:20) [91%] : \r\nLes diff\u00e9rences, mise en sc\u00e8ne pour que ne s'impose que le lien avec l'autre et non les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:20 > 0:31:28) [94%] : \r\nOn a beau avoir un Style un peu particulier, en fait, on voulait montrer qu'on est, on est des gens comme comme tout, on a notre intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:28 > 0:31:34) [81%] : \r\nJe trouve, c'est des salauds envoyer mais la complicit\u00e9 parce que les autres, il y avait, on l'a, on ne voit vraiment bien les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:35 > 0:31:50) [90%] : \r\nComplice comme les Guillaume Perret avec tous ses mod\u00e8les autodidacte et intuitif, il a d'abord \u00e9t\u00e9 ma\u00e7on \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis, il a choisi la photo pour b\u00e2tir un univers qui lui ressemblent depuis 12 ans, il encha\u00eene : portraits de Star, publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:52 > 0:31:56) [93%] : \r\nReportage, toujours avec cette m\u00eame proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:58 > 0:32:15) [91%] : \r\nOui, mais ce qui m'int\u00e9resse dans dans le nu de la nudit\u00e9 ou dans l'intimit\u00e9, c'est que c'est plut\u00f4t de se mettre et pour le mod\u00e8le et pour moi d'une situation \u00e0 peu d'inconfort qui fait que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des choses qu'on qu'on contr\u00f4le pas un grand probl\u00e8me de la de la photo, je trouve, c'est que tout le monde veut tout contr\u00f4ler, et \u00e7a donne souvent des choses un peu hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:15 > 0:32:24) [88%] : \r\nSpeed et Marcel Imsand disait : l'amour et la colonne vert\u00e9brale de la vie et c'est ce que nous raconte Guillaume Perret avec ses amours extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:24 > 0:32:34) [89%] : \r\nSi on reprend cette \u00e9nergie f\u00e9minine de la photo \u00e0 l\u00e0 quelque chose de sacr\u00e9, c'est un espace qui est magnifique, parce que \u00e7a nous permet de vraiment casse casser tous les tous les sch\u00e9mas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:34 > 0:32:40) [89%] : \r\nAmour universel qui n'est ni \u00e2ge ni genre ni code juste l'expression d'\u00e9motion vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:42 > 0:32:51) [95%] : \r\nCe soir l'\u00e9mission \u00e9conomique TTC explique pourquoi la voiture \u00e9lectrique arrive plus vite que pr\u00e9vu, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:00 > 0:33:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:26 > 0:34:30) [70%] : \r\nCette table, \u00e7a c'est la table de Darius qui \u00e9mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:32 > 0:34:33) [98%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:20 > 0:35:52) [80%] : \r\nDe par exemple des annonceurs LG Kirch, elle reste, on reste sur les les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s c'est mieux parce qu'on est, on le temps et et \u00e9coul\u00e9, ouais, ouais, donc \u00e7a sera mieux donc rester sur les principes d'accord, ouais, ouais, et puis en question donc ce bon 16 mais pour donner des exemples, c'est c'est difficile mais vous pensez \u00e0 quoi par exemple comme comme exemple, donc c'est que le micro typiquement donc les trois, un lanceur \u00e0 des subventions juste aller vers le oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:52 > 0:35:57) [85%] : \r\nParce que l\u00e0, on a beaucoup de circulation peuvent s'asseoir l\u00e0 en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:57 > 0:36:01) [85%] : \r\nOui alors ce pas de suite, je vais vous rapprocher m\u00eame un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:01 > 0:36:04) [76%] : \r\nMa\u00eetre typiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:04 > 0:36:33) [87%] : \r\nQue donc n\u00e9o- Advertising qui a en charge la l'affichage \u00e0 Gen\u00e8ve, vient de se faire racheter par Tamedia qui, le plus grand groupe de m\u00e9dias suisses, qui est notamment propri\u00e9taire d'une grande majorit\u00e9 des journaux oui \u00e0 Gen\u00e8ve et qui se r\u00e9jouit de proposer des solutions int\u00e9gr\u00e9es, ce qui veut dire qu'on va voir la totalit\u00e9 du m\u00e9dia d'information et visuels qui sont dans les mains de sont dans la m\u00eame oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:34 > 0:36:37) [97%] : \r\nMais c'est pas \u00e7a qui est le fond du probl\u00e8me ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:37 > 0:36:40) [95%] : \r\nBen les gens qui disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:40 > 0:36:54) [84%] : \r\nLes gens qui ont sign\u00e9 l'initiative pas forc\u00e9ment \u00e0 cause de \u00e7a je pr\u00e9senterai, on est un peu plus, faudrait \u00eatre un peu plus sur les principes g\u00e9n\u00e9raux, oui, non, que l'allure r\u00e9ception et il y a 13 minutes avant l'\u00e9mission satirique pour \u00e9tonnement Net la le plus pour les cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:55 > 0:37:00) [91%] : \r\nCertes tr\u00e8s fermement aussi le 2\u00e8me chose c'est l'effet que \u00e7a fait sur le tissu \u00e9conomique local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:00 > 0:37:13) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, on en parlera de l'\u00e9conomie, mais attendez que qu'on pose les questions, un pr\u00eatre ne sont pas du tout \u00e7a, un monologue, bien s\u00fbr, il faut tout de suite tout ce probl\u00e8me parce qu'on l'assimile pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:22 > 0:37:38) [74%] : \r\nAlors que \u00e7a, \u00e7a suffit, \u00e7a serait quoi, messieurs les visas pour la copie c'est pas cette histoire l\u00e0, c'est donc Xavi\u00e8re aime la classe, il \u00e9tait fils Michel Asseline pulv\u00e9ris\u00e9 comme les la page jouer des cit\u00e9s en France, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:39 > 0:37:43) [76%] : \r\nOn peut pas rebondi d'accord hein, pas de souci et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:50 > 0:37:54) [82%] : \r\nPas de souci, plus efficace, OK, pas de souci particulier.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T01:49:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637675", "durationSec": 135, "title": "SO AMOURS EXTRAORDINAIRES_RTS000001314093", "excerpt": "La colocation n'est plus uniquement r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tudiants, mais une vraie philosophie de vie appr\u00e9ci\u00e9e par de nombreux adultes. Le march\u00e9 du logement \u00e9tant tr\u00e8s tendu, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, de nouvelles initiatives de \"co-living\" voient le jour.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711637676", "durationSec": 39, "title": "SO BATACLAN 3_RTS000001314054", "excerpt": "L'enqu\u00eate se poursuit dans les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015. La police tente de comprendre le r\u00f4le de Mohamed B et de Salah Abdelslam dans le vaste r\u00e9seau terroriste qui s'\u00e9tend de Paris \u00e0 Bruxelles. Les attentas de Paris avaient notamment touch\u00e9 le stade de France et le Bataclan.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1711637677", "durationSec": 156, "title": "SO CO LOCATION DE LUXE_RTS000001314179", "excerpt": "De plus en plus de migrants tentent la travers\u00e9e du D\u00e9troit de Gibraltar depuis le Maroc pour entrer en Europe par l'Espagne. En 6 mois, les sauveteurs de la garde maritime espagnole ont secouru plus de 7700 migrants africains.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE"], "thematicThemes": ["COLOCATION"], "sequenceIds": ["1637732"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637678", "durationSec": 103, "title": "SO ENQUETE ATTENTAT BATACLAN_RTS000001314174", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Ricardo Rodriguez qui fut deux fois d\u00e9cisif les des deux matches de barrages qualificatifs pour la Coupe du monde de football 2018 en Russie, face \u00e0 l'Irlande du Nord. Au match aller Rodriguez marque le penalty qui donne la victoire 1 but \u00e0 0 \u00e0 la Suisse et lors du match retour il sauve sur la ligne un ballon nord-irlandais tr\u00e8s dangereux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637679", "durationSec": 133, "title": "SO ESPAGNE MIGRANTS GIBRALTAR_RTS000001313834", "excerpt": "La Suisse par l'interm\u00e9diaire de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga s'est exprim\u00e9e en faveur d'une meilleure protection pour les migrants lors de la 3e rencontre du Groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale. Cette r\u00e9union rassemblait des repr\u00e9sentants de l'UE et des pays africains.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1637594"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637680", "durationSec": 112, "title": "SO FOOT RODRIGUEZ_RTS000001314053", "excerpt": "Faut-il augmenter le nombre d'espaces non-fumeurs dans les lieux publics? Le village de Reinach en Argovie a inaugur\u00e9 une place de jeux sans fum\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME"], "sequenceIds": ["1637809"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637681", "durationSec": 109, "title": "SO GROUPE MEDITERRANEE_RTS000001314148", "excerpt": "R\u00e9actions de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de football Vladimir Petkovic et du pr\u00e9sident de l'ASF Peter Gilli\u00e9ron apr\u00e8s la qualification de la Suisse pour la phase finale de la Coupe du monde de football 2018 en Russie, la 4e qualification de suite depuis 2006.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1637506"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637682", "durationSec": 114, "title": "SO INTERDICTION FUMEE_RTS000001313925", "excerpt": "Malgr\u00e9 la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en faveur de l'\u00e9nergie fossile, de nombreux R\u00e9publicains sont en faveur d'\u00e9nergies renouvelables comme l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou solaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["FUMEUR", "TABAGISME PASSIF", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1637615"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637683", "durationSec": 96, "title": "SO NATI QUATRE FOIS QUALIFIEE_RTS000001314125", "excerpt": "Le club de football du FC Lausanne-sport a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par Ineos, un groupe de petrochimie bas\u00e9 \u00e0 Morges.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637684", "durationSec": 81, "title": "SO SEISME IRAN_RTS000001314097", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637685", "durationSec": 36, "title": "SO SONORE EAGLES_RTS000001313890"}, {"internalArchiveId": "AA1711637686", "durationSec": 119, "title": "SO USA CLEAN ENERGY 3_RTS000001314170", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1637606"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637687", "durationSec": 111, "title": "SO VENTE LAUSANNE SPORT_RTS000001314102", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1637622"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637767", "summary": "Dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et policiers devant l'h\u00f4tel Bellevue. Photo de famille du Groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police. D\u00e9clarations de Simonetta Sommaruga en conf\u00e9rence de presse. D\u00e9clarations de Dimitris Avramopoulos, commissaire europ\u00e9en aux migrations. Itw Simonetta Sommaruga.", "id": "1637506", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637855", "summary": "Images \"Salvamento maritimo\": d\u00e9troit de Gibraltar, sauvetage en mer de migrants. Detroit de Gibraltar avec de part et d'autre le Maroc et l'Espagne. Salle de contr\u00f4le de la garde maritime. Itw Jos\u00e9 Maraver Romero, garde maritime espagnole. R\u00e9fugi\u00e9s ivoiriens dans centres d'accueil. Itw Yannick, r\u00e9fugi\u00e9 ivoirien. Itw Rufin, r\u00e9fugi\u00e9 camerounais.", "id": "1637594", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637866", "summary": "Plateau : itw Roger Nordmann, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement.", "id": "1637605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637867", "summary": "Caroline du Nord : sur \u00e9cran d'ordinateur, parc d'\u00e9oliennes. Itw Katharine Kollins, pr\u00e9sidente Southeastern Coalition. Itw Mark Fleming, pr\u00e9sident \"conservateurs pour l'\u00e9nergie propre\".\nPanneaux solaires de la \"Montgomery solar farm\". Itw Joel Olsen, propri\u00e9taire Montgomery Solar Farm.", "id": "1637606", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637876", "summary": "Reinach (AG) : place de jeux non-fumeurs. Panneau avec interdiction de boire et fumer dans parc pour enfants. Itw Kathrin Sommerhalder, pr\u00e9vention tabagisme Argovie.\nFrance : parc \"sans tabac\".\nB\u00e2le : fumeurs \u00e0 la gare. Itw Martin Roessli, institut suisse de sant\u00e9 publique.\nBellinzone : fumeurs sur une terrasse. Itw Nadia Ghisolfi, d\u00e9put\u00e9e PDC tessinoise. Doigts avec de longs ongles \u00e9crasant m\u00e9gots de cigareattes.", "id": "1637615", "visualThemes": ["FUMEUR"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637883", "summary": "Poign\u00e9e de mains Alain Joseph, pr\u00e9sident du FC Lausanne Sport et David Thompson, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ineos Football. Int bureau Ineos \u00e0 Rolle. Itw Alain Joseph. Itw David Thompson.", "id": "1637622", "visualGeographicals": ["ROLLE"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637993", "summary": "Jeunes, vivant en colocation, pr\u00e9parant \u00e0 manger ensemble. Itw Julien Nussbaum, Romain Pilloud, colocataires.\nItw Marie-Paule Thomas, sociologue et urbaniste.\nItw Lo\u00efc Emery, cofondateur agence co-living.", "id": "1637732", "visualThemes": ["COLOCATION"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638070", "summary": "Parc St-Jacques, Ricardo Rodriguez, footballeur suisse, sauvant le ballon sur sa ligne de but lors du match Suisse -Irlande du Nord. Itw Yann Sommer, gardien de but suisse.\nBelfast, match aller : But sur penalty marqu\u00e9 par Ricardo Rodriguez.\nZurich : Itw Claudio Tamo, ex-professeur de Ricardo Rodriguez.\nArchives 2009, but marqu\u00e9 par Ricardo Rodriguez avec l'\u00e9quipe de Suisse des M17.\nArchives Ricardo Rodriguez jouant pour Wolfsburg. Ricardo Rodriguez, jouant avec le Milan AC.", "id": "1637809", "visualThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BELFAST", "BALE-VILLE"], "visualPersons": ["RODRIGUEZ, RICARDO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034620", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "internalArchiveId": "6284456F-90F4-479A-9EE7-E19B0B635F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Zaccharia, Joueur de football, millieu de terrain pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Pierre-Arnauld Fueg, maire sortant de Porrentruy, PDC;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat PS FR;Louis Bertschy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgeoise de l'immobilier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/FOOT ITV ZACCHARIA) L'\u00e9quipe de Suisse de football disputera donc  la Coupe du Monde.... l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. \r\nLes Suisses ont \u00e9limin\u00e9 l'Irlande du Nord en barrage... gr\u00e2ce au penalty g\u00e9n\u00e9reusement accord\u00e9 au match aller. \r\nHier soir, les deux \u00e9quipes se sont s\u00e9par\u00e9es sur le score de 0 \u00e0 0 \u00e0 B\u00e2le. \r\nPas de but... mais beaucoup de joie pour le milieu de terrain de l'\u00e9quipe nationale, Denis Zaccharia\r\n  48''\r\n((Extro teasing Instant Sport ? ))\r\n(Iran/Irak) A l'actualit\u00e9 internationale... ce s\u00e9isme... \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Irak et l'Iran... qui a tu\u00e9 plus 130 personnes.\r\nUne premi\u00e8re secousse d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de Richter... puis plusieurs r\u00e9pliques...  C'\u00e9tait hier en fin de soir\u00e9e...\r\nC\u00f4t\u00e9 irakien... on d\u00e9nombre au moins 6 morts...\r\nEn Iran... la radio-t\u00e9l\u00e9vision d'Etat annonce 129 d\u00e9c\u00e8s.... auxquels s'ajouteraient plus d'un millier de bless\u00e9s.... selon les m\u00e9dias locaux.\r\nUn bilan qui devrait encore s'alourdir... pr\u00e9viennent d\u00e9j\u00e0 les autorit\u00e9s locales.\r\nLe dernier grand s\u00e9isme en Iran remotne \u00e0 d\u00e9cembre 2003.... Il avait fait plus de 30 000 morts dans le sud-est du pays.\r\n(07/ESPAGNE RAJOY BARCELONE PA (REP 22h30)) **** Mariano Rajoy... \u00e9tait hier \u00e0 Barcelone.... pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la Catalogne fin octobre.\r\nObjectif de ce d\u00e9placement... pour le pr\u00e9sident espagnol: pr\u00e9senter son candidat... en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre....\r\nCar les enjeux du scrutin sont \u00e9normes....\r\nInd\u00e9pendantistes ET anti-ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum... dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux.\r\nEt Mariano Rajoy souhaite une participation \u00e9lev\u00e9e pour ce vote... Val\u00e9rie Demon.\r\n  1'02\r\n((Mariano Rajoy ne regardera pas forc\u00e9ment avec intensit\u00e9 le r\u00e9sultat de sa formation politique le soir du 21 d\u00e9cembre. Son parti, minoritaire en Catalogne,  n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 8,5 % en 2015 lors des derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales. C'est la photo finale des r\u00e9sultats qui l'int\u00e9ressera davantage: celle qui montrera la part en pourcentage des ind\u00e9pendantistes et des opposants \u00e0 la s\u00e9cession. C'est l'un des principaux enjeux de ces \u00e9lections, convoqu\u00e9es par Mariano Rajoy lui m\u00eame d\u00e8s la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. C'est en substance ce qu'il a expliqu\u00e9 dimanche lors d'un meeting, en appelant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la Catalogne de tous, la \u00ab Catalogne sens\u00e9e \u00bb, je cite. Il esp\u00e8re le r\u00e9veil de la majorit\u00e9 silencieuse, tout simplement pour emp\u00eacher les ind\u00e9pendantistes de rassembler plus de 50 % des votes. Mais il a aussi voulu calmer la tension, en demandant aux entreprises de ne pas s'en aller de la Catalogne et aux Espagnols de ne pas c\u00e9der aux appels de boycott des produits catalans. Mariano Rajoy esp\u00e8re ainsi un retour \u00e0 la normalit\u00e9, juridique, politique et sociale. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Slov\u00e9nie) Le pr\u00e9sident slov\u00e8ne... Borut Pahor... rempile pour un second mandat.\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins... il obtiendrait 53% des suffrages... face \u00e0 son adversaire... un \u00e9lu local.\r\nSans \u00e9tiquette politique... Borut Pahor \u00e9tait soutenu par le parti social-d\u00e9mocrate... qu'il a dirig\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es\r\nIl est r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 de populiste par ses adversaires... qui lui ont aussi donn\u00e9 le surnom de \"pr\u00e9sident instagram\".\r\n(Sommet migration) **** On revient en Suisse... avec ce sommet sur la migration qui a lieu aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\nUn sommet qui r\u00e9unira des ministres europ\u00e9ens et africains... des instances des nations unies.... ainsi que le CICR.\r\nObjet de cette r\u00e9union: les mesures de protection des migrants en Libye... mais aussi sur les routes migratoires\r\nLa Suisse veut notamment \u00e9viter que ces personnes ne terminent dans les sinistres centres de d\u00e9tention libyens.\r\nLes Etats esp\u00e8rent aussi renforcer leur coop\u00e9ration polici\u00e8re... pour lutter contre les passeurs.\r\nAucune d\u00e9cision en vue... les discussions devraient uniquement d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration minist\u00e9rielle.\r\n(02/JU/ELECTIONS PORRENTRUY ITV FUEG (REP 22H30)) ***** Un petit tour de quatre ans et puis s'en va. : Le maire sortant de Porrentruy... le PDC Pierre-Arnauld F\u00fcg... a \u00e9t\u00e9 battu ce dimanche par son rival lib\u00e9ral-radical, Gabriel Voirol. \r\nD\u00e9j\u00e0 devanc\u00e9 lors du 1er tour il y a trois semaines... l'\u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a enregistr\u00e9 un retard d'un peu moins de 200 voix... dans ce second tour. \r\nPierre-Arnauld Fueg aura notamment souffert de l'appui du PCSI... le Parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant... au candidat du PLR.\r\nIl a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il arr\u00eatait la politique. \r\n  53''\r\nPierre-Arnauld F\u00fceg avec Ga\u00ebl Klein\r\n(TF5/FR/FIN ZONES VILLAS PI) Nous vous en parlions la semaine derni\u00e8re... dans le canton de fribourg, le gouvernement a mis en consultation son plan directeur... pour r\u00e9partir au mieux l'urbanisation future...\r\nEt \u00e0 peine sorti de l'oeuf...  ce nouveau plan suscite d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sistances...\r\nLes milieux immobliers contestent notamment la d\u00e9cision d'interdire les zones villas  \u00e0 l'avenir.\r\nFabrice Gaudiano.\r\n  1'40\r\n((Comme dans tous les cantons... la LAT... la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire impose un r\u00e9vision compl\u00e8te... des plans directeurs. Et \u00e0 Fribourg... le gouverment a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet... sur les centres urbains: Jean-Fran\u00e7ois Steiert... conseiller d'Etat en charge du dossier...\r\nSON\r\nPas d'accord... r\u00e9toque Louis Bertschy... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre fribourgoise de l'immobilier...\r\nSON\r\nAutre point du nouveau plan directeur... qui d\u00e9range les milieux immobiliers... et les petites communes rurales: ces derni\u00e8res sont condamn\u00e9es \u00e0 l'isolement: on retrouve Louis Berschy...\r\nSON\r\nL'ambitieux plan directeur fribourgeois est actuellement en consultation... et les lobbys \u00e9conomiques fourbissent leurs armes.))\r\n(04/VD/DECES IMSAND PA) **** Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne...  Le photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi...\u00e0 Lausanne... \r\nIl avait quatre vingt huit ans...\r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages.\r\nIl laisse 50 livres \u00e0 son actif...\r\n50 livres et aussi des milliers d'archives....\r\nTania Barril\r\n  46''\r\n((Ses portraits l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre... notamment ceux de Maurice B\u00e9jart ou de Barbara. Deux artistes dont il a suivi les parcours durant plus de 30 ans. Ce n'\u00e9tait pourtant pas \u00e0 la photographie que Marcel Imsand \u00e9tait destin\u00e9. Form\u00e9 comme m\u00e9canicien de pr\u00e9cision, il d\u00e9cide de tout l\u00e2cher en 1964 pour s'installer \u00e0 Lausanne et vivre de sa passion. Dans les coulisses du Palais de Beaulieu il photographie les stars du moment, Brassens, Brel, B\u00e9jart et Barbara... Il travaille pour la presse aussi, r\u00e9alise des reportages. En 77, il suit notamment la f\u00eate des vignerons. Marcel Imsand s'int\u00e9resse \u00e0 la paysannerie aussi. Il fera des s\u00e9ries sur le monde rural notamment \"Paul et Cl\u00e9mence\" ou \"Luigi le Berger\". En 2012 il fait don de son oeuvre au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne. Une oeuvre souvent qualifi\u00e9e de po\u00e9tique et pleine de tendresse... celle d'un photographe qui avait le regard du coeur...comme disent certains\r\n(Fin de journal) Et encore un mot de tennis... pour clore ce journal.\r\nRoger Federer a bien commenc\u00e9 le Masters 2017... hier \u00e0 Londres.\r\nLe num\u00e9ro 2 Mondial a battru l'Am\u00e9ricain JAck Sock en 2 sets: 6-4/ 7-6\r\nDemain... il affrontera donc l'Allemand Alexander Zverev... qui lui l'a emport\u00e9 contre Marin Cilic.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-13T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9059759", "ece-9059749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T04:10:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "internalArchiveId": "57A3FC03-E6E9-4483-9B5B-A522051DD2F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Matteo de Bellis, expert asile et migrations \u00e0 Amnesty Internationale;Baumgartner , Georges ;Christophe Clivaz, directeur de Swiss learning \u00e0 Tokyo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) La r\u00e9gion montagneuse entre l'iran et l'irak a trembl\u00e9 tr\u00e9s fort hier soir...\r\nS\u00e9isme de 7'3 sur l'echelle ouverte de Riechter...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 213 morts et plus de 1700 bless\u00e9s...\r\nAlexandre Habay, la quasi-totalit\u00e9 des victimes sont en Iran...\r\n((Dans la ville de Sarpol-e Zahab proche de la fronti\u00e8re irakienne. Il y a \u00e9galement des milliers de bless\u00e9s. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique leur prise en charge. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics les parcs malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. \r\n))-------\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandre Habay\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve Liban) *** Le Moyen Orient ou une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais...\r\nUne lutte entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe suite \u00e0 la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre depuis l'Arabie saoudite ...\r\nApr\u00e9s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", se disant libre de ses mouvements...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de l'Arabie saoudite pour notamment \u00e9voquer les relations tendues avec l'Iran...\r\n(10/RENCONTRE MIGRATIONS BERNE ITV DE BELLIS) *** La 3e rencontre du Groupe de contact pour la M\u00e9diterran\u00e9e centrale se tiend aujourd'hui \u00e0 Berne... \r\nSommet qui r\u00e9unit 13 pays europ\u00e9ens et africains, tous concern\u00e9s par la question migratoire... \r\nR\u00e9union ou la Suisse compte s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s notamment en Libye...\r\nEn particulier les femmes et les enfants\r\nL'ONG Amnesty International exige \u00e9galement que la Suisse et l'Europe cr\u00e9ent des voies l\u00e9gales s\u00fbres et qu'elles ne transf\u00e8rent pas leur responsabilit\u00e9 aux \u00c9tats africains qui se trouvent sur la route migratoire. \r\nEcoutez Matteo de Bellis, expert asile et migrations pours Amnesty Internationale...\r\n  52''\r\nEt la Suisse elle connait cette ann\u00e9e une nette diminution des demandes d'asile... Avec un nombre de requ\u00e9rants au plus bas depuis 2010...\r\n(Bve Jura) Le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de au PDC Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nAvec 180 voix d'\u00e9cart entre les deux hommes...\r\nLe Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien qui ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(09/PHILIPPINES TRUMP-DUTERTE PA) *** Deux pr\u00e9sident c\u00e9l\u00e9bres pour leurs sorties pol\u00e9miques : Quand Donald Trump rencontre Rodrigo Duterte. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est aux Philippines, derni\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e asiatique. \r\nIl devait s'entretenir ce matin avec le tr\u00e8s controvers\u00e9 leader de l'archipel...\r\nCritiqu\u00e9 pour sa sanglante lutte anti-drogue \u00e0 l'origine de milliers de morts dans le pays. \r\nLe pr\u00e9sident philippin a temp\u00e9r\u00e9 son anti-am\u00e9ricanisme mais reste proche de P\u00e9kin.\r\nUne rencontre chaleureuse qui contraste avec les tensions de l'\u00e8re Obama. \r\nLes explications de Michael Peuker\r\n((Impulsifs, port\u00e9s au pouvoir par un vent populiste, les deux pr\u00e9sidents sont de fervents d\u00e9fenseurs d'une politique dure en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 et de lutte anti-drogue. Donald Trump a r\u00e9cemment affirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'empoigner le probl\u00e8me des opiac\u00e9s aux Etats-Unis. Il a en outre f\u00e9licit\u00e9 \u00e0 maintes reprises son homologue pour sa politique anti-drogue en la qualifiant \u00ab\u00a0d'excellent travail\u00a0\u00bb. Des propos qui tranchent avec ceux de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Barack Obama avait exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude face aux nombreuses victimes de cette politique - 3000 selon les autorit\u00e9s, 9000 selon plusieurs ONG. Ces critiques, Rodrigo Duterte y avait r\u00e9pondu en insultant le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l'\u00e9poque. Avec Trump, les tensions se sont donc apais\u00e9es. Au grand dam des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme qui d\u00e9noncent l'absence de critiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Donald Trump a soigneusement \u00e9vit\u00e9 le sujet durant son voyage, mettant en avant ses priorit\u00e9s. Les relations commerciales et la crise nord-cor\u00e9enne. Mais aux Philippines, Trump fait face \u00e0 un enjeu suppl\u00e9mentaire\u00a0: garantir son alliance avec ce partenaire historique. Alliance fragilis\u00e9e par le r\u00e9cent rapprochement de Manille et P\u00e9kin. Michael Peuker, RTSinfo, Shanghai))\r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.\r\n(Foot Suisse) Le sentiment du devoir accompli pour l'Equipe de Suisse de football au lendemain de la qualification pour la coupe du monde...\r\nUne qualification face \u00e0 l'Irlande qui n'a tenu qu'\u00e0 un fil...\r\n0-0 face apr\u00e9s une victoire pol\u00e9mique par le plus petit des score lors du match aller... \r\nLe billet a pr\u00e9sent valid\u00e9 pour la Russie... Vladimir Petkovic r\u00eave en couleur... \r\n\"Je ne me fixe aucune limite !\" annonce le selectionneur..\r\nAffirmant vouloir emmener la Nati le plus loin possible l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n(16/VENTE LSNE SPORT AP) *** Toujours en football, c'est aujourd'hui que devrait \u00eatre officialis\u00e9e la vente du Lausanne-Sport. \r\nApr\u00e9s plusieurs semaines de rumeurs autour de cette vente... \r\nLe club vaudois et la soci\u00e9t\u00e9 de p\u00e9trochimie Ineos ont convoqu\u00e9 la presse cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Rolle... St\u00e9phane Trisconi\r\n  40''\r\n((Au si\u00e8ge du groupe de p\u00e9trochimie plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Dans la convocation adress\u00e9e hier \u00e0 la presse, INEOS annonce, je cite, une acquisition suisse majeure, levant ainsi toute ambigu\u00eft\u00e9. Cette nouvelle \u00e9tait attendue. Cela fait plusieurs semaines maintenant que le pr\u00e9sident du Lausanne-Sport, Alain Joseph, \u00e9tait en tractation pour la vente du club. Restait \u00e0 finaliser l'accord, ce qui semble \u00eatre chose faite avec la soci\u00e9t\u00e9 INEOS d\u00e9j\u00e0 active dans le sport vaudois. Elle figure en effet parmi les sponsors principaux du Lausanne Hockey Club. Sur son site internet, le groupe dit compter 17'000 employ\u00e9s, r\u00e9partis dans 16 pays diff\u00e9rents. Il fait \u00e9tat d'un chiffre d'affaires en 2016 de 54 milliards de dollars. De quoi donner de nouvelles perspectives au pensionnaire de la Pontaise.))\r\n(TF4/SWISS LEARNING JAPON PI) Je vous le disais ent titre... Swiss Learning, la plate-forme qui assure la promotion des internats suisses haut de gamme dans le monde, vient de f\u00eater le dixi\u00e8me anniversaire de sa pr\u00e9sence au Japon.  \r\nElle b\u00e9n\u00e9ficie du succ\u00e8s des Abenomics, la politique de croissance du premier ministre japonais Shinzo Abe. Le nombre d'etudiants japonais fr\u00e9quentant des internats suisses progresse \u00e0 nouveau, apr\u00e8s avoir connu une periode de stagnation. \r\nA Tokyo, Georges Baumgartner.\r\n  1'35\r\n((le nombre d'\u00e9l\u00e8ves japonais venant dans les internats suisses a doubl\u00e9 en 10 ans depuis l'ouverture du bureau de Swiss learning \u00e0 Tokyo.Pour son directeur Christophe Clivaz, les Ab\u00e9nomics ne ravit pas seulement la bourse de Tokyo \u00e0 son plus haut niveau depuis 26 ans mais aussi les internats suisses.\r\nSON\r\nAu cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es les entreprises japonaises ont r\u00e9alis\u00e9s des profits records. Une partie est investie dans les internats suisses, puisque les \u00e9tudiants japonais qui y sont inscrits sont pour la plupart des enfants d'entrepreneurs. Christophe Clivaz.\r\nSON\r\nC'est cher mais c'est payant\r\nSON\r\nComme quoi Swiss Learning par l'\u00e9ducation contribue aussi au succ\u00e8s des Ab\u00e9nomics. Georges Baumgartner, RTS info Tokyo\r\n(Bve Alibaba) Et on termine avec ce qui est devenue le plus grand \u00e9v\u00e9nement commercial au monde.\r\nla \"journ\u00e9e des c\u00e9libataires\", cr\u00e9e et organis\u00e9 par le g\u00e9ant chinois du commerce \u00e9lectronique..\r\n Alibaba qui a annonc\u00e9 samedi avoir atteint un record de ventes \u00e0 21,7 milliards d'euros...\r\nun record...\r\nLes transactions pendant ces 24 heures de remises exceptionnelles d\u00e9passent le chiffre d'affaire total des soldes de \"Black Friday\" et \"Cyber Monday\" aux Etats-Unis, le vendredi et le lundi qui suivent la f\u00eate de Thanksgiving...\r\nEt repr\u00e9sentent un montant sup\u00e9rieur au PIB de l'Islande ou du Cameroun.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Birmanie) Face aux \"atrocit\u00e9s\" commises contre les Rohingyas en Birmanie, les Etats-Unis commencent timidement \u00e0 accentuer la pression sur l'arm\u00e9e birmane tout en gardant une position d'\u00e9quilibriste, soucieux de ne pas mettre en cause le gouvernement civil d'Aung San Suu Kyi.\r\nSigne d'un activisme qui va crescendo, plusieurs d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines viennent de se succ\u00e9der dans la r\u00e9gion, et le secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson se rend mercredi en Birmanie pour rencontrer Aung San Suu Kyi mais aussi le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing.\r\nLe ton se veut ferme \u00e0 l'encontre des \"dirigeants militaires\", que le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a jug\u00e9s \"responsables\" de la crise de la minorit\u00e9 musulmane rohingya, dont plus de 600.000 membres ont fui au Bangladesh en deux mois et demi.", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-13T08:01:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9059804", "ece-9059778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:30Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T07:47:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "internalArchiveId": "06570108-C430-4D89-ACB9-FE41DA8A65C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Riccardo Magi, leader des Radicaux italiens;Boukari, Fouad;Valon Behrami, joueur de football, milieu d\u00e9fensif pour l'\u00e9quipe nationale suisse;Daniel Yule, skieur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/SOMMET MIGRATION BERNE/ITALIE PI) La Suisse veut s'engager activement pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants passant par la Libye. \r\nElle accueille aujourd'hui la troisi\u00e8me rencontre du groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLa r\u00e9union aura lieu \u00e0 Berne, apr\u00e8s Tunis en juillet et Rome en mars. \r\nAu moins 15 000 migrants seraient d\u00e9tenus dans des centres secrets en Libye. \r\nAmnesty International, d\u00e9nonce la torture, la privation de nourriture et les viols. \r\nPar ailleurs, environ 114.000 migrants sont arriv\u00e9es par la mer en Italie, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nC'est environ 50.000 personnes de moins que l'an pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. En ao\u00fbt, le recul a m\u00eame \u00e9t\u00e9 de 75%. \r\nPour le gouvernement Gentiloni, cette diminution est le fruit de la collaboration avec les autorit\u00e9s de Tripoli. \r\nMais Rome est aujourd'hui soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir \u00e9galement trait\u00e9 avec des milices de passeurs pour endiguer le flux. \r\nLe sujet d'Eric Jozsef...\r\n  1'32\r\n((Pour le gouvernement italien, la principale raison de la spectaculaire diminution des sauvetages en M\u00e9diterran\u00e9e serait l'\u00e9quipement, avec l'aide financi\u00e8re de l'Europe, des gardes-c\u00f4tes libyens. Et cela, depuis la fin du printemps. Mais cette version est contest\u00e9e. Selon plusieurs enqu\u00eates journalistiques, Rome aurait en fait pass\u00e9 un accord avec la milice d'Ahmed Al-Dabbashi qui jusqu'en juillet dernier dominait le trafic de migrants \u00e0 partir de Sabratha dans l'est du pays. Un accord que d\u00e9nonce le leader des Radicaux italiens Riccardo Magi. \r\nSON\r\ntrad: en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus qu'une rumeur. Par exemple, le maire de Sabratha a dit clairement que sur place tout le monde sait que les Italiens ont pay\u00e9 certaines milices. Dans les faits, ils ont pay\u00e9 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Auparavant, il y a eu des rencontres entre les chefs des tribus qui contr\u00f4lent le d\u00e9sert au sud du pays et le gouvernement italien. Et ils se sont d\u00e9clar\u00e9s disponibles \u00e0 bloquer le passage des migrants. Ils ont clairement dit : \u00ab si nous avons la possibilit\u00e9 d'avoir d'autres ressources pour faire d'autres types d'activit\u00e9s, nous interromperons le trafic \r\nL'Italie aurait vers\u00e9 plusieurs millions d'euros aux milices et aux tribus pour qu'elles retiennent les migrants dans des conditions souvent dramatiques. Sans emp\u00eacher, malgr\u00e9 tout, que d'autres trafiquants trouvent aujourd'hui d'autres routes maritimes depuis la Tunisie ou l'Alg\u00e9rie. ))\r\nIl est notamment question d'une op\u00e9ration d'\u00e9vacuation des r\u00e9fugi\u00e9s les plus vuln\u00e9rables bloqu\u00e9s en Libye, en particulier les femmes et les enfants. \r\nLe Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), qui fait cette proposition, aimerait que l'Europe accueille 40 000 personnes. La Suisse est pr\u00eate \u00e0 examiner sa participation \u00e0 un tel programme de r\u00e9installation, mais ce projet est critiqu\u00e9 dans le camp bourgeois.\r\nEn Suisse, le nombre de requ\u00e9rants d'asile n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2010. Mais en Libye et dans les pays voisins, on compte des centaines de milliers de migrants.\r\n(Bve Syrie Amnesty) Les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations au titre des accords dits de \u00abr\u00e9conciliation\u00bb en Syrie s'apparentent \u00e0 un crime contre l'humanit\u00e9, estime Amnesty International. \r\nL'ONG publie ce matin un rapport intitul\u00e9 \u00abPartir ou mourir\u00bb dans lequel elle passe en revue quatre de ces accords locaux.\r\nCes derniers consistent le plus souvent pour le r\u00e9gime de Bachar el-Assad \u00e0 lever le si\u00e8ge et cesser les bombardements et pour les opposants, civils ou arm\u00e9s, \u00e0 quitter leurs maisons.\r\n(Bve s\u00e9isme Iran) *** Le bilan du puissant s\u00e9sime qui a touch\u00e9 hier soir la fronti\u00e8re entre l'iran et l'Iran et l'Irak contiue de grimper...\r\nIl y aurait au moins 164 morts et un millier de bless\u00e9s.\r\nLa secousse, de magnitude 7,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Turquie.\r\nLe dernier grand tremblement de terre en Iran remonte \u00e0 d\u00e9cembre 2003 \u00e0 Bam. \r\nAu moins 31'000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n(Bve Liban) Une lutte d'influence ce joue en ce moment sur le territoire libanais entre l'Iran, les chiites et le Hezbollah d'une part, et les sunnites, l'Arabie Saoudite d'autre part. \r\nLe Liban toujours perplexe apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de son Premier ministre,\r\nApr\u00e8s une semaine de silence,  Saad Hariri a repris la parole hier depuis l'Arabie saoudite et promis de \"rentrer au Liban bient\u00f4t\", dit-il...\r\nAlors que des sources \u00e0 Beyrouth accusent l'Arabie saoudite de le retenir contre son gr\u00e9, Saad Hariri a assur\u00e9 qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait libre de ses mouvements.\r\nLes chefs de la diplomatie des pays arabes qui se r\u00e9uniront \"en urgence\" dimanche prochain, \u00e0 la demande de Ryad pour notamment \u00e9voquer les relations avec l'Iran...\r\n(TF3/ELECTIONS PORRENTRUY PA (PAPIER-RELANCE)) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et le 2e tour des \u00e9lections communales dans le Jura, marqu\u00e9e hier par la victoire du Parti lib\u00e9ral-radical...\r\nLe PLR qui remporte la mairie de Porrentruy au d\u00e9triment du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nGabriel Voirol succ\u00e8de \u00e0 Pierre-Arnauld Fueg ((Pierre Arno F\u00fcg)). \r\nUne victoire sans appel, mais qui s'explique en partie par la situation qu'a v\u00e9cue Porrentruy durant cette l\u00e9gislature, Ga\u00ebl Klein. \r\n  35''\r\n((La St-Martin 2017 va laisser un go\u00fbt plut\u00f4t amer aux dirigeants du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien dans le Jura. D'aucuns diraient un go\u00fbt de bouillon. Surtout en Ajoie o\u00f9 le PDC doit laisser filer la mairie de Porrentruy qu'il d\u00e9tenait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. Le score est sans appel, 1202 voix seulement pour le maire sortant Pierre-Arnaud Fueg contre 1389 \u00e0 son adversaire, le candidat lib\u00e9ral-radical Gabriel Voirol. Tous deux si\u00e9geaient ensemble \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal, le perdant du jour le quitte par la petite porte apr\u00e8s seulement 4 ans d'activit\u00e9. Et surtout un engagement sur la sc\u00e8ne politique qu'il laisse aussit\u00f4t tomber alors qu'on le pressentait pour un possible si\u00e8ge au gouvernement cantonal.))\r\n***Et Ga\u00ebl, si la mairie de Porrentruy \u00e9chappe au PDC, les circonstances ne lui auront tout de m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables.\r\n  44''\r\n((On se rappellera en effet de l'\u00e9lection de 2012, entach\u00e9e d'irr\u00e9gularit\u00e9s et qui auront entrain\u00e9 l'annulation du 2e tour remport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant. Victoire de courte dur\u00e9e puisqu'elle sera annul\u00e9e par la justice. Elu un an plus tard \u00e0 la faveur d'un 3e tour in\u00e9dit, Pierre-Arnauld Fueg aura d\u00fb faire face cette ann\u00e9e \u00e0 deux obstacles majeurs. Non seulement un parti lib\u00e9ral-radical absent lors des \u00e9lections de 2012, et qui a su profiter d'une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 Porrentruy. Mais aussi un PCSI plut\u00f4t revanchard et au sein duquel il ne pouvait esp\u00e9rer aucun soutien pour passer l'\u00e9paule. Un v\u00e9ritable g\u00e2chis commentaient plusieurs \u00e9lus PDC hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Porrentruy estimant qu'on lui avait coup\u00e9 les ailes, m\u00eame s'il a probablement fait quelques erreurs de communication durant sa l\u00e9gislature.))\r\n(13/FOOT ITV BEHRAMI) *** La mission \u00e0 pr\u00e9sent accomplie... La Nati pr\u00e9pare ses valises pour la Russie... \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a valid\u00e9 son ticket pour la Coupe du Monde de football, l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\nLa Suisse qui a donc sorti  en barrages dans la difficult\u00e9 l'Irlande du Nord. \r\nApr\u00e9s son match nul et vierge hier soir \u00e0 B\u00e2le et la victoire pol\u00e9mique 1 - 0 jeudi \u00e0 Belfast...\r\nUn joueur \u00e9tait particuli\u00e8rement heureux hier..  \r\nIl s'agit de Valon Behrami, qui participera \u00e0 sa quatri\u00e8me coupe du monde. \r\n  53''\r\nValon Behrami avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n(TF8/SKI PI) *** Journ\u00e9e historique \u00e9galement hier pour le ski suisse. \r\nQuatre slalomeurs se sont class\u00e9s dans les 10 premiers \u00e0 Levi, en Finlande. \r\nDu jamais vu en Coupe du Monde...\r\nLe recit de St\u00e9phane Trisconi...\r\n  1'24\r\n((Daniel Yule et Luca Aerni ont m\u00eame manqu\u00e9 le podium d'un rien. Ils terminent 4\u00e8me ex-aequo \u00e0 9 centi\u00e8mes de la 3\u00e8me place. Lo\u00efc Meillard se classe 6\u00e8me et Reto Schmidiger 10\u00e8me. Les Suisses ont ainsi prouv\u00e9 qu'ils avaient une \u00e9quipe de slalom tr\u00e8s comp\u00e9titive. Les trois premiers cit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 la certitude d'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les Jeux Olympiques de Pyeongchang en f\u00e9vrier prochain. Daniel Yule \r\nSON : 21'' (Yule 3)\r\nReste \u00e0 confirmer et \u00e0 progresser encore pour monter sur ce podium apr\u00e8s lequel les slalomeurs suisse court depuis bient\u00f4t 8 ans maintenant. Neuf centi\u00e8mes ce n'est pas grand-chose. C'est un \u00e9cart qui prouve que les Suisses se rapprochent toujours un peu plus des meilleurs skieurs de la plan\u00e8te. Daniel Yule\r\nSON : 20'' (Yule 2)\r\nParoles pleines de sagesse. Les slalomeurs ont d\u00e9sormais un mois de travail devant eux avant le rendez-vous de val d'Is\u00e8re programm\u00e9 le 10 d\u00e9cembre.))\r\nLes explications sign\u00e9es St\u00e9phane Trisconi\r\n(Bve Snapchat) Et puis enfin ce pari audacieux dans le monde des reseaux sociaux...\r\nL'application Snapchat, qui cartonne chez les adolescents, a l'intention de changer son fonctionnement de fond en comble... \r\nLe petit fant\u00f4me blanc sur fond jaune a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re des r\u00e9sultats trimestriels d\u00e9cevants qui ont encore fait plonger l'action de 20%...\r\nLe patron de Snapchat Evan Spiegel a donc promis aux investisseurs une nouvelle version de l'application, pour s\u00e9duire un public plus adulte. \r\nEn gros, copier Facebook avec un fil d'information unique qui rassemblerait les publications des amis de l'utilisateur...", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059779", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-11-13T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9059805", "ece-9059779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:41:21Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "internalArchiveId": "564C11B2-8531-481E-87F3-1BE785DC79CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Cochetel, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s - HCR;Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International;Alexe\u00ef Navalny, candidat de l'opposition russe;Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement;Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas - active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels;Jean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada;Mariano Rajoy,pr\u00e9sident du gouvernement espagnol;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SOMMET MIGRATION BERNE PI) Sauver des milliers de migrants africains d\u00e9tenus dans de tr\u00e8s mauvaises conditions en Libye... \r\nC'est l'objectif de Simonetta Sommaurga. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut \u00e9vacuer les plus vuln\u00e9rables d'entre eux...\r\nen collaboration avec l'Union europ\u00e9enne et des pays africains... \r\nUn plan que la socislite d\u00e9fendra ce matin  \u00e0 Berne... devant les ministres de l'int\u00e9rieur du Groupe de contact sur la M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\nLe sommet r\u00e9unit les ministres de 13 pays, europ\u00e9ens et africains, ainsi que des repr\u00e9sentants de l'ONU et du CICR.\r\n** Et Marc Menichini, la t\u00e2che de Simonetta Sommaruga ne va pas \u00eatre facile.\r\n  1'32\r\n((La Suisse cherchera ce matin \u00e0 convaincre plusieurs ministres europ\u00e9ens et africains...d'\u00e9vacuer des centaines de migrants vuln\u00e9rables actuellement d\u00e9tenus en Libye...et de les h\u00e9berger dans des centres de transit en Afrique, le long de la route migratoire vers la Libye... il s'agirait ensuite d'en inciter certains \u00e0 rentrer chez eux... et de r\u00e9installer ceux \u00e9ligibles \u00e0 l'asile... dans un pays europ\u00e9en ou m\u00eame en Suisse. Mais des engagements concrets en la mati\u00e8re risque d'\u00eatre difficile \u00e0 trouver. Vincent Cochetel est l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s , le HCR, pour la situation en M\u00e9diterran\u00e9e centrale:\r\nSON 26 sec \r\nAutre d\u00e9fi des discussions de ce jour: obtenir des fonds pour financer ce programme de r\u00e9installation ou la construction de ces structures d'h\u00e9bergement en Afrique. Matteo de Bellis, expert en migration aupr\u00e8s d'Amnesty International\r\nSON AMNESTY 11 sec \"Si les pays europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 investir dans des mesures qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux migrants, alors la r\u00e9union d'aujourd'hui ne sera pas une occasion manqu\u00e9e\"\r\nLe d\u00e9fi pour Simonetta Sommaruga ne sera pas seulement diplomatique .... \u00e0 l'interne aussi la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devra r\u00e9ussir \u00e0 convaincre l'UDC notamment... qui promet d\u00e9j\u00e0 de combattre - je cite - par tous les moyens sa politique migratoire en Afrique)). \r\n((**Sont invit\u00e9s \u00e0 la rencontre l'Alg\u00e9rie, l'Allemagne, l'Autriche, l'Egypte, la France, l'Italie, la Libye, le Mali, Malte, le Niger, la Slov\u00e9nie, le Tchad, la Tunisie. Les institutions et organisations invit\u00e9es sont le Commissaire europ\u00e9en aux Migrations et Affaires int\u00e9rieures, l'Estonie en tant que Pr\u00e9sidente du Conseil de l'UE, le Service europ\u00e9en pour l'action ext\u00e9rieure, l'Organisation Internationale pour les Migrations (OIM), le Haut-Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR).))\r\n(TF6/MATCH CH-IRLANDE NORD PA (7H)) Dans l'actualit\u00e9 ce matin...un bonheur rouge \u00e0 croix blanche : celui de l'Equipe de Suisse de footbal...\r\nUne \u00e9quipe qui s'est trouv\u00e9 un h\u00e9ros : Ricardo Rogriguez...buteur...\u00e0 l'aller...et hauteurd'un sauvetage d\u00e9cisifi...hier...\u00e0 la derni\u00e8re mintue...\r\nAu final, la Suisse n'a pas marqu\u00e9....mais le 0-0 obtenu  face \u00e0 l'Irlande du Nord assure l'essentiel : la qualification pour la prochaine Coupue du Monde en Russie.\r\nL'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic l 'a dit hier soir. IL veut emmener la SUisse le plus loin possible en \"Russie\".\r\nAlors Jo\u00ebl Robert, c'est une qualification dans l'ensemble m\u00e9rit\u00e9e...mais tout de m\u00eame... laborieuse...dans ce barrage...\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n------DIRECT\r\nRELANCE : Vladimir Petkovic a d\u00e9sormais....six mois pour pr\u00e9parer...ses troupe..Et il y aura du travail.....surtout en attaque...c'est le point de faible de l'\u00e9quipe...\r\n-----DIRECT JOEL\r\nAutre \u00e9quipe qualifi\u00e9e hier soir pour cette coupe du Monde : la Croatie...\r\nFacile vainqueur \u00e0 aller...elle a valid\u00e9 son billet...gr\u00e2ce un match nul z\u00e9ro-z\u00e9ro...en Gr\u00e8ce.\r\nEt ce soir...c'est toute l'Italie...qui va retenir son souffle.\r\nBattue 1-0 \u00e0 l'aller, la Squadra Azzura va devoir retourner la situation ce soir \u00e0 Milan.\r\nL'Italie n'a plus rat\u00e9 de Coupe du Monde...depuis 60 ans...\r\n(CH - Session des jeunes) Dans l'actualit\u00e9 politique, une exigence : la Suisse ne doit pas faire de cadeaux \u00e0 l'industrie pharmaceutique...\r\n***Une demande qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e hier...\u00e0 Berne...mais pas par les parlementaires habituels...Ele est issue de la 26e Session des jeunes....\r\nLeur p\u00e9tition cible les laboratoires...qui promeuvent...les m\u00e9dicaments originaux....au d\u00e9triment...des g\u00e9n\u00e9riques...moins couteux...\r\nLes jeunes veulent interdire....aux laboratoires d'accorder toute forme de gratifications... aux m\u00e9decins...\r\nSelon eux...ces cadeaux...encourageraient...la prescription de m\u00e9dicaments orginaux....\r\n(JU _ Porrtentur) ***Dans le Jura...La mairie de Porrentruy bascule...en mains PLR...\r\nGabriel Voirol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vainqueur hier....avec 180 voix d'avance sur le sortant : le PDC Pierre-Arnaud F\u00fcg...\r\nLe PDC ne dirige donc plus aucune des grandes mairies du Jura\r\n(17/ SEISME IRAK-IRAN PERM) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...un s\u00e9isme de magnitude 7,3 a frapp\u00e9 hier soir....le nord-est de l'Irak...et des r\u00e9gions frontali\u00e8res..\r\nC'est en Iran que le bilan est le plus lourd...o\u00f9 l'on compte 141 morts...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de Sievosh Gazi.\r\n ((....dans une ville proche de la fronti\u00e8re irakienne de Sarpol-e Zahab. Le principal h\u00f4pital de cette localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9, ce qui complique la prise en charge des milliers de bless\u00e9s. Selon les autorit\u00e9s, le bilan risque d'augmenter ces prochaines heures en raison du nombre de personnes qui se trouvent encore sous les d\u00e9combres et pour lesquelles les secours s'activent.  L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e dans plusieurs villes tant du c\u00f4t\u00e9 iranien qu'Irakien. Les craintes de r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et jardins publics malgr\u00e9 le froid. Dans cette r\u00e9gion de l'Iran, bon nombre d'habitations sont en terre et s'effondrent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s vite en cas de secousses sismiques qui sont fr\u00e9quentes en Iran. En Irak, on d\u00e9plore quelques morts \u00e9galement dans la r\u00e9gion du Kurdistan autonome mais les d\u00e9g\u00e2ts sont moins importants que du c\u00f4t\u00e9 iranien. Le s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'\u00e0 Dyiarbakir dans le sud-est de la Turquie et m\u00eame par certains habitants en Isra\u00ebl. ))\r\n(LIB - Hariri) ****Et toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...le  premier ministre  du Liban...Saad Hariri...pourrait confirmer sa d\u00e9mission...\r\nIl l'a d\u00e9clar\u00e9...hier soir...Il reviendra au Liban dans les deux ou trois ou jours...pour officaliser sa d\u00e9cision de quitter la t\u00eate du gouvernement.\r\nAnnonce de Saad Hariri...depuis l'Arabie Saoudite...pays o\u00f9 il r\u00e9side depuis sa d\u00e9mission surprise...qui a plong\u00e9 le Liban dans une nouvelle crise politique.\r\nIl assure aussi \u00eatre libre dans ce pays...alors que quelques heures plus t\u00f4t...une autre acteur prcinipcal de la politique libanaise...le pr\u00e9sident......Michel avait \u00e9voqu\u00e9 une \"libert\u00e9 restreinte\" du premier ministre.\r\nPour rappel, Saad Hariri d\u00e9nonce une \"mainmise\" de l'Iran et du Hezzbollah...sur les membres du gouvernement libanais.\r\n(Syrie - Amnesty et OSDH) En Syrie. pr\u00e8s de 50 civils r\u00e9ugi\u00e9s dans des camps aurait tu\u00e9 dans des bombardements depuis vendredi dernier...\r\nDes personnes...qui fuyaient les combats \u00e0 Boukamal...cette derni\u00e8re ville partiellement contr\u00f4l\u00e9e par le groupe Etat islamique.\r\nL'Observatoire syrien des droits de l'homme met notamment en cause des frappes de l'aviation russe.\r\n***Et de son c\u00f4t\u00e9, Amnesty International estime que \"les d\u00e9placements forc\u00e9s de population syrienne\" s'apparentent \u00e0 des \"crimes contre l'humanit\u00e9\"...\r\nC'est ce qu'\u00e9crit l'ONG dans un rapport publi\u00e9 ce matin.\r\nEn cause : les d\u00e9placements de population....li\u00e9s aux accords de r\u00e9conciliation.\r\nPour Amnesty...le gouvernement syrien pratique une strat\u00e9gie \"cynique\"\r\n(06/EXTRAIT ITV NAVALNY (PRE-PRISE TUM -7H)) Il s\u00e9duit une partie de la jeunesse russe, et estime \u00eatre le seul candidat de l'opposition \u00e0 m\u00eame de concurrencer Vladimir Poutine lors des prochaines \u00e9lections en mars... \r\nAlexe\u00ef Navalny a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la RTS... \r\nEt \u00e9coutez.... la comission \u00e9lecotrale refuse de le laisser participer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an prochain, il appellera au boycott du scrutin...\r\n  32''\r\nAlexei Navalny, le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine que l'on pourra entendre plus longuement....tout \u00e0 l'heure... dans l'\u00e9mission Tout un Monde d\u00e8s 8h10\r\n((Trad. :Comment faut-il consid\u00e9rer des \u00e9lections, dans lesquelles le principal concurrent n'est pas autoris\u00e9 \u00e0 participer\u00a0? Selon la Constitution, j'ai tout \u00e0 fait le droit de me pr\u00e9senter, m\u00eame si \u00e7a ne plait pas \u00e0 Vladimir Poutine. Et si on m'en emp\u00eache, alors moi-m\u00eame, mes sympathisants, et m\u00eame ceux qui ne me soutiennent pas mais qui veulent des \u00e9lections concurrentielles, nous tous, nous ne reconnaitrons pas ces \u00e9lections et nous les boycotterons. Nous m\u00e8nerons une campagne active de boycott, pour que cela ne soit pas convenable d'y participer. ))\r\n(TF7/RELATIONS PROFS ELEVES PI) ***Et \u00e0 7h...on \u00e9voque maintenant...les liaisons parfois dangereuses entre enseignants et \u00e9l\u00e8ves. \r\nLes r\u00e9cents t\u00e9moignages d'anciens \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Saussure \u00e0 Gen\u00e8ve interrogent sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse romande.\r\nOn parle ici du secondaire 2, des \u00e9l\u00e8ves g\u00e9n\u00e9ralement de 15 \u00e0 19 ans.\r\nCes t\u00e9moignages mettent le doigt sur un th\u00e8me tabou. \r\nGuillaume Rey vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur la question.\r\nAu final, peu de cas sont officiellement recens\u00e9s, mais un certain flou entoure cette question...\r\n  53''\r\n((Il y a les cas d\u00e9nonc\u00e9s, mais combien restent m\u00e9connus ? Beaucoup le disent: les relations entre un enseignant et un \u00e9l\u00e8ve proche de la majorit\u00e9 ou majeur, \u00e7a existe. mais certaines ne sont pas d\u00e9voil\u00e9es, restent parfois secr\u00e8tes.Pour ce qui est des chiffres officiels, les cantons romands contact\u00e9s parlent de cas tr\u00e8s rares, qui \u00ab rel\u00e8vent de l'exceptionnel \u00bb, pour reprendre la r\u00e9ponse vaudoise. d'autres cantons admettent des cas qui ont abouti \u00e0 une sanction administrative contre l'enseignant, mais ils se comptent sur les doigts d'une main ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Jean-Philippe Lonfat, chef du service valaisan de l'enseignement, pr\u00e9cise que la tol\u00e9rance z\u00e9ro est de mise.\r\nSon19''))\r\n*** \"Lles enseignants sont mieux form\u00e9s\", disait aussi la ministre genevoise Anne Emery-Torracinta, la semaine derni\u00e8re dans Forum...Guillaume, est-ce que c'est vraiment le cas?\r\n  1'03\r\n((Certains enseignants contact\u00e9s se disent en tous cas pr\u00e9voyants, cherchent \u00e0 \u00e9viter tout malentendu, toute situation potentiellement probl\u00e9matique... Les Hautes Ecoles P\u00e9dagogiques, qui forment les futurs enseignants,  expliquent que cette probl\u00e9matique est abord\u00e9e durant le cursus, mais pas forc\u00e9ment avec un cours pr\u00e9cis. elles insistent sur l'attitude, l'\u00e9thique professionnelle \u00e0 avoir (pointant notamment les risques li\u00e9s aux r\u00e9seaux sociaux...) Mais pour Marco Tuberoso, responsable pr\u00e9vention \u00e0 l'association Espas, active autour de la probl\u00e9matique des abus sexuels, la sensibilisation des enseignants n'est pas forc\u00e9ment optimale.\r\nson 26'' \r\nIl y a donc le volet p\u00e9nal. Mais au-del\u00e0 de 18 ans, une relation avec un \u00e9l\u00e8ve reste interdite et l'enseignant s'expose \u00e0 des sanctions administratives.))\r\n(03/VD/DECES IMSAND ITV PAPILLOUD) Il avait immortalis\u00e9 Maurice B\u00e9jart comme personne... \r\nLe photographe romand Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. \r\nAutodidacte, Marcel Imsand \u00e9tait devenu un ma\u00eetre du noir et blanc, tant pour ses portraits que pour ses paysages. \r\nJean-Henry Papilloud, responsable des collections photographiques \u00e0 la fondation Giannada, a collabor\u00e9 avec lui sur plusieurs expositions. \r\nIl \u00e9voque la magie du photographe...\r\n  49''\r\nJean-Henry Papilloud r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(METEO) Un temps encore humide ce matin... \r\nDes averses tomberont par intermittence, plus particuli\u00e8rement sur les reliefs...\r\nLa neige sera pr\u00e9sente au-dessus de 500 \u00e0 600 m\u00e8tres. \r\nRetour \u00e0 un temps sec pour cette apr\u00e9s-midi. \r\nUne bise soutenue se mettra en place en fin de matin\u00e9e, ce qui accentuera encore la sensation de froid.\r\nLes temp\u00e9ratures en plaine ne d\u00e9passeront pas 6 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/ESPAGNE RAJOY BARCELONE ITV RAJOY) Mariano Rajoy s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Barcelone, pour la premi\u00e8re fois depuis la mise sous tutelle de la r\u00e9gion fin octobre. Il pr\u00e9sentait son candidat, Xavier Garcia Albiole de son Parti populaire, pour les \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es du 21 d\u00e9cembre qu'il a lui m\u00eame convoqu\u00e9 d\u00e8s la mise sous tutelle. C'est un scrutin aux enjeux \u00e9normes : les ind\u00e9pendantistes et anti ind\u00e9pendantistes vont tenter de mobiliser leurs troupes au maximum dans une soci\u00e9t\u00e9 fractur\u00e9e en deux. On \u00e9coute Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol.\r\n  51''\r\n((TRAD: Nous voulons une votation massive le 21 d\u00e9cembre, afin de mettre en place une nouvelle \u00e9tape politique de tranquillit\u00e9, de normalit\u00e9 et du vivre ensemble, du respect des r\u00e8gles du jeu et de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique. Une nouvelle \u00e9tape qui apporte s\u00e9curit\u00e9 et certitude ce que d\u00e9sirent les gens et ils ont raison. Les droits et les libert\u00e9s doivent \u00eatre garanties. Les institutions r\u00e9gionales doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es et la loi doit \u00eatre respect\u00e9e. En Espagne, on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e, c'est une d\u00e9mocratie, je le r\u00e9p\u00e8te on peut d\u00e9fendre n'importe quelle id\u00e9e. On peut m\u00eame \u00eatre ind\u00e9pendantiste. Mais les ind\u00e9pendantistes sont soumis eux aussi \u00e0 la loi de la m\u00eame mani\u00e8re que nous sommes nous aussi, sans \u00eatre ind\u00e9pendantistes, tous soumis.))\r\n(15/TENNIS ITV FEDERER) En tennis, Roger Federer est entr\u00e9 par une victoire dans le Masters 2017. A Londres, le num\u00e9ro 2 mondial a battu l'Am\u00e9ricain Jack Sock en 2 sets, 6-4, 7-6. De quoi lancer id\u00e9alement Federer qui a beaucoup lev\u00e9 le pied apr\u00e8s sa victoire \u00e0 B\u00e2le il y a 2 semaines...\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nEt demain (mardi), Roger Federer affrontera Alexander Zverev, qui  a battu hier Marin Cilic.", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9059790", "ece-9059770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T05:39:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D118D197-7EFE-4D02-A1C7-62F0E3261A41", "internalArchiveId": "D118D197-7EFE-4D02-A1C7-62F0E3261A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois?", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Le volet politique de l'affaire Garnier soul\u00e8ve les passions, et les sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat vont bon train.\r\n\r\n* * Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois? *** Dans le canton de Fribourg maintenant.. et cette question: \r\nChristian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat ? \r\nCar il y a le volet judiciaire de cette affaire, mais le volet politique soul\u00e8ve \u00e9galement les passions. \r\nLes sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse vont bon train, Fabrice Gaudiano\r\nOui.\r\nLes sp\u00e9culations autour d'une candidature de Christian Levrat partent dans tous les sens. et autant pr\u00e9ciser que malgr\u00e9 nos sollicitations. le principal int\u00e9ress\u00e9 est rest\u00e9 muet.\r\nMais bref.si les rumeurs se multiplient. \r\nC'est parce que cela fait 13 ans que le Gru\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne. et que cela fait 9 ans et 2 campagnes f\u00e9d\u00e9rales. qu'il dirige le parti socialiste suisse. \r\nEn d'autres termes. \u00e0 Berne. \r\nChristian Levrat commencerait \u00e0 dater. et il devrait commencer \u00e0 se trouver un nouvel avenir.  raison pour laquelle le pr\u00e9sident du PS suisse pourrait faire acte de candidature. d\u00e8s le 1er tour. pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier.\r\nMais ce sc\u00e9nario est peu cr\u00e9dible !\r\n*** Sc\u00e9nario peu cr\u00e9dible... pour quelle raison? \r\nD'abord. \r\nParce qu'on voit mal le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse dans la peau de ce qu'on appelle un \u00ab lady killer \u00bb. \u00e0 savoir un homme. qui plus est de gauche. \u00ab chiperait \u00bb la place d'une femme. puisque logiquement. selon les valeurs socialistes. ce fauteuil revient \u00e0 une femme. \r\nAutre raison. et pas des moindres. \r\nC'est l'impitoyable jeu des dominos. mais \u00e0 une \u00e9chelle qui d\u00e9passe largement les enjeux de politique fribourgeoise. \r\nEn effet. \r\nSi malgr\u00e9 le facteur \u00ab femme \u00bb. Christian Levrat devait briguer la succession de Marie Garnier et qu'il obtenait le poste. eh bien. il mettrait en p\u00e9ril son actuel si\u00e8ge \u00e0 Berne. au Conseil des Etats ?\r\n*** C'est vrai que pour le PS fribourgoies. ce fauteuil serait dur \u00e0 garder.\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s dur. oui.\r\nCar souvenez-vous.\r\nCe fauteuil a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 de haute lutte par Alain Berset en 2003. \r\nEt lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral. c'est Christian Levrat. d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident du PS suisse. qui \u00e9tait parvenu. toujours de haute lutte. \u00e0 garder ce si\u00e8ge en mains socialistes.\r\nSi Christian Levrat quittait subitement Berne. le PS fribourgeois n'a objectivement pas de candidates ou candidats. qui poss\u00e8dent la carrure et le relief. pour contenir les app\u00e9tits de la droite.\r\nLe si\u00e8ge socialiste de Christian Levrat \u00e0 la Chambre des cantons aurait donc de fortes chances de basculer dans le camp bourgeois. \r\n*** Et au soir du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. si \u00e7a se passe mal pour le PS.  est-ce que Christian Levrat pourrait jouer les \u00ab sauveurs \u00bb ?\r\nUne rocade semble improbable. \r\nCar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. le PS fribourgeois a toujours \u00e9t\u00e9 contre ce type de strat\u00e9gie. Et. des membres du parti m'ont indiqu\u00e9. qu'il n'y a donc aucune raison que cela change !\r\n*** Mais alors. pour Christian Levrat. quel est le sc\u00e9nario le plus probable ?\r\nVraisemblablement.\r\nIl restera \u00e0 son poste de conseiller aux Etats \u00e0 Berne. en tout cas jusqu'\u00e0 la fin de la L\u00e9gislature fribourgeoise. soit en 2021.\r\nEnsuite.tout est ouvert. \r\nA condition que Christian Levrat ait envie de revenir \u00e0 Fribourg. comme l'a fait r\u00e9cemment. l'ancien pr\u00e9sident du PDC. le Valaisan Christophe Darbellay.\r\nL'hypoth\u00e8se la plus plausible. \r\nC'est que si le PS parvient \u00e0 placer une autre femme pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. la voie serait royale. lors des prochaines \u00e9lections cantonales. pour un homme socialiste. qui ne serait autre que Christian Levrat. en admettant que poste l'int\u00e9resse.\r\nDonc en l'\u00e9tat. \r\nLe PS devrait pr\u00e9senter une candidature f\u00e9minine. pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier. \r\nEt les 2 \u00e9lues au Conseil national \u00e0 Berne. \u00e0 savoir Val\u00e9rie Piller-Carrard et Ursula Schneider-Sch\u00fcttel. seraient les mieux plac\u00e9es. pour briguer une candidature.\r\nEXTRO\r\nLe gouvernement fribourgeois a annonc\u00e9. cet apr\u00e8s-midi. que l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire aura lieu le 4 mars prochain. avec un 2\u00e8me tour fix\u00e9 au 25 mars. Par ailleurs. le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des candidatures a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au 22 janvier, \u00e0 12 heures.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat sera-t-il candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois?  / FOR_2017-11-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le volet politique de l'affaire Garnier soul\u00e8ve les passions, et les sp\u00e9culations sur une candidature du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat vont bon train."], "variantIds": ["ece-9059740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635760", "internalArchiveId": "AA1711635986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1974, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9079775", "imageURL": "http://www.rts.ch/9079822.image", "backgrounds": ["Lausanne, de jour et de  nuit, trafiquants de drogue ou dealers se tenant dans rues et sur places de la ville.", "Oxford, Royaume-Uni,ext\u00e9rieurs des coll\u00e8ges et autres b\u00e2timents de l'universit\u00e9, anciens et plus r\u00e9cents."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Catalogne: Mariano Rajoy s\u2019est rendu \u00e0 Barcelone", "L\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford a donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 Tariq Ramadan", "JU: le PDC Pierre-Arnauld F\u00fcg doit c\u00e9der la place au PLR Gabriel Voirol", "L\u2019invit\u00e9 du 19h30: Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l\u2019UDC", "Football / Coupe du Monde: analyse de Miguel Aquiso", "Paradise Papers: des dizaines de milliers de montages fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s", "Football / Coupe du Monde: les pr\u00e9cisions d\u2019Elodie Bottron, depuis B\u00e2le", "Le photographe Marcel Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "VD: le nombre de patrouille pour lutter contre le deal va augmenter", "Le journaliste Serge Enderlin et Jon Bjorgvinsson ont regagn\u00e9 la Suisse en bonne sant\u00e9", "La Session des jeunes s\u2019est termin\u00e9e apr\u00e8s des heures de d\u00e9bat", "Football / Coupe du Monde: la Suisse ira en Russie", "Paradise Papers: l\u2019analyse de Pascal Jeannerat", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les unionistes reprennent l\u2019offensive en vue des \u00e9lections.", "Le but est d\u2019emp\u00eacher les dealers d\u2019entrer en contact avec leurs clients.", "L\u2019analyse de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9 TV.", "Les conditions ne favorisaient, pourtant, pas l\u2019\u00e9quipe nationale."], "variantIds": ["ece-8970342", "ece-8970357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:17:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:18:00  19:30:20:06\r\n-Bonsoir et bienvenue dans ce 19h30.\r\n\r\n19:30:20:13  19:30:24:02\r\n        La Suisse n'a plus\r\nque quelques minutes pour marquer.\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:27:18\r\nPour l'instant, elle est qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:32:11\r\n            Nous ferons\r\n     le point de la situation.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:38:05\r\nA Barcelone, Mariano Rajoy est all\u00e9\r\n  soutenir le candidat unioniste\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:42:09\r\n     aux prochaines \u00e9lections,\r\n          le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:47:17\r\nLausanne va augmenter les patrouilles\r\n        de police pour lutter\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:52:04\r\n       contre le deal de rue\r\n       et casser le march\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:00  19:30:58:18\r\nDepuis une semaine, les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndes \"Paradise Papers\" se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:30:58:20  19:31:06:18\r\n  Nous verrons si cela changera.\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:03\r\n  Albert Roesti est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:15:20\r\n Le pr\u00e9sident de l'UDC se pr\u00e9sente\r\n         comme un gentil,\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:20:13\r\nalors que le parti part en bataille,\r\n\u00e0 deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:24:17\r\n    En fin de journal, hommage \r\n   au photographe Marcel Imsand,\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:27:10\r\n  d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:30:12\r\n           Portraitiste\r\n   et reporter au style unique.\r\n\r\n19:31:32:12  19:31:35:14\r\nDirection Barcelone, o\u00f9 s'est rendu\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:39:11\r\n le chef du gouvernement espagnol\r\n          Mariano Rajoy.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:43:13\r\n  Apr\u00e8s la d\u00e9monstration de force\r\n  des ind\u00e9pendantistes hier soir,\r\n\r\n19:31:43:15  19:31:45:21\r\n        le camp unioniste \r\n       reprend l'offensive.\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:50:23\r\n       -Accueil triomphal\r\n    pour M.Rajoy \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:31:51:01  19:31:54:08\r\nLes militants du parti populaire\r\n       et les unionistes\r\n\r\n19:31:54:10  19:31:56:14\r\n  se pressent pour l'applaudir.\r\n\r\n19:31:56:16  19:31:58:13\r\n   Objectif de ce d\u00e9placement:\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:03:06\r\nsoutenir les candidats de son parti\r\n \u00e0 la prochaine \u00e9lection catalane.\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:06:22\r\nIl esp\u00e8re une d\u00e9faite s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:12:00\r\n  -Nous voulons que ces \u00e9lections\r\n\r\n19:32:12:02  19:32:14:20\r\n      apaisent la Catalogne.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:17:17\r\n      Nous voulons r\u00e9cup\u00e9rer\r\n      la Catalogne de tous,\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:20:07\r\n dans la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9.\r\n\r\n19:32:20:09  19:32:25:11\r\n         C'est possible,\r\n si la majorit\u00e9 silencieuse vote.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:31:14\r\n-Il demande aussi aux entreprises\r\n  de ne pas quitter la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:36:23\r\nUn discours appr\u00e9ci\u00e9 par le public.\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:41:08\r\n         -C'est le message\r\n       dont on avait besoin,\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:47:17\r\n   celui de l'unit\u00e9 d\u00e9mocratique\r\n       et de la coexistence.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:50:17\r\n     -Une ind\u00e9pendance, ici ?\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:54:03\r\n       On voit le r\u00e9sultat,\r\n     les entreprises partent.\r\n\r\n19:32:54:05  19:32:57:18\r\n   De quoi vivront nos enfants ?\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:11\r\n      -Cette visite a lieu\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:05:11\r\n un jour apr\u00e8s une d\u00e9monstration\r\n de force des ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:10:19\r\n  Les deux camps sont en ordre de\r\nbataille pour les \u00e9lections \u00e0 venir.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:15:08\r\n  Le scrutin s'annonce ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:33:18:03  19:33:22:11\r\n  -Lausanne augmentera le nombre\r\n     de patrouilles de police\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:25:09\r\n        pour lutter contre\r\n      le deal dans les rues.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:28:07\r\n       C'est une information\r\n        de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:31:15\r\n        But de l'op\u00e9ration:\r\n        g\u00eaner les dealers.\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:36:01\r\n        -Entre les fruits\r\n       et les p\u00e2tisseries,\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:40:21\r\nau march\u00e9 de Lausanne, ils dealent.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:44:21\r\n   -Nous sommes ici, le mercredi\r\n\r\n19:33:44:23  19:33:46:17\r\n           et le samedi.\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:49:01\r\n     Ca fait partie du march\u00e9.\r\n\r\n19:33:49:14  19:33:52:11\r\n   -Le lendemain, m\u00eame rituel.\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:58:02\r\n       Ce p\u00e8re de famille\r\n     s'amuse \u00e0 les compter.\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:02:13\r\n        -13 sur 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:07:09\r\n  13 points de vente de coca\u00efne.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:11\r\n         -Une situation\r\n  que la ville ne tol\u00e8re plus.\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:14:17\r\n Elle augmentera les patrouilles\r\n    de policiers en uniforme.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:05\r\n    -Les patrouilles perturbent\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:21:02\r\n    l'\u00e9change des marchandises\r\n\r\n19:34:21:04  19:34:24:16\r\n         entre les dealers\r\n       et les consommateurs.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:32:01\r\n     Cela se fera au d\u00e9triment\r\n         des arrestations.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:36:08\r\n -Plus de forces pour intimider\r\n        que pour arr\u00eater\r\n\r\n19:34:36:10  19:34:39:19\r\n  les 200 dealers de Lausanne.\r\n\r\n19:34:41:13  19:34:46:19\r\nOn les voit dans le centre-ville.\r\n\r\n19:34:50:15  19:34:52:19\r\n    -C'est un combat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:55:00\r\n   Il ne faut pas l'abandonner.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:02\r\n-T.Wegmueller soutient cette mesure.\r\n\r\n19:34:59:01  19:35:01:20\r\n    -Il faut r\u00e9ellement occuper\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:04:01\r\n            le terrain.\r\n\r\n19:35:04:03  19:35:06:07\r\n   C'est presque du harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:08:13\r\n    -Devant sa bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:12:00\r\n     ses forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n   ont d\u00fb chasser les dealers.\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:15:18\r\n         -Ils sont mont\u00e9s.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:20:08\r\n     La police les d\u00e9placent.\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:25:07\r\n    -Malgr\u00e9 500 arrestations\r\n    de trafiquants en 2016,\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:28:20\r\n     la situation \u00e0 Lausanne\r\n          n'\u00e9volue pas.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:21\r\n  -Coup de tonnerre \u00e0 Porrentruy,\r\n           dans le Jura.\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:40:13\r\n   Le plus grand parti du canton\r\n     est \u00e9ject\u00e9 de la mairie.\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:47:09\r\nLe PDC sortant P-A.Fueg doit c\u00e9der\r\n    la place au PLR G.Voirol.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:09\r\n-A 13h02, les r\u00e9sultats montrent\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:57:01\r\n        que le PLR G.Voirol\r\nsera le nouveau maire de Porrentruy.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:05:19\r\nIl a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du Parti\r\n   chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:20\r\n   -Les gens ont fait confiance\r\n         au travail men\u00e9\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:16:07\r\n    depuis 13 ans \u00e0 l'Ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:19:13\r\nEn 2013, j'ai assur\u00e9 la suppl\u00e9ance.\r\n\r\n19:36:19:15  19:36:25:05\r\nJ'ai men\u00e9 cette campagne de la m\u00eame\r\nmani\u00e8re que j'agis tous les jours.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:32:03\r\n   -Elu lors de la pr\u00e9c\u00e9dente\r\nl\u00e9gislature de mani\u00e8re houleuse,\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:38:00\r\nP-A.Fueg est \u00e9ject\u00e9 de son poste\r\n     pour 187 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:43:14\r\n  -Le bilan n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:46:22\r\n Mais c'est des guerres de partis,\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:48:18\r\n    o\u00f9 je n'ai pas eu le report\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:50:16\r\n      de voix que j'esp\u00e9rais.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:53:02\r\nJe paie la situation d'il y a 5 ans.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:07\r\n       -Le 3\u00e8me candidat,\r\n     l'ind\u00e9pendant P.Bedin,\r\n\r\n19:36:56:09  19:36:58:11\r\n ne se faisait pas d'illusions.\r\n\r\n19:36:58:12  19:37:00:23\r\n  Il n'a recueilli que 53 voix.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:09:08\r\n  -Vu que mon score \u00e9tait minime,\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:12:00\r\n je me suis dit de faire campagne\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:15:07\r\n    pour le m\u00e9ritant G.Voirol.\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:18:11\r\n-Le PLR br\u00fble la politesse au PDC.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:22:19\r\nLe dernier maire PRL de Porrentruy\r\n      \u00e9tait aussi un Voirol,\r\n\r\n19:37:22:21  19:37:27:14\r\n  le p\u00e8re du nouveau maire \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:32:17\r\n     -Le journaliste de la RTS\r\n          Serge Enderlin\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:36:11\r\net le cam\u00e9raman Jon Bjorgvinsson ont\r\n      \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Abu Dhabi\r\n\r\n19:37:36:13  19:37:40:03\r\nalors qu'ils tournaient un reportage\r\n       pour \"Mise au point\".\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:43:02\r\n     Ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s,\r\n    puis plac\u00e9s en garde-\u00e0-vue\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:45:02\r\n    pendant plus de 50 heures.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:47:17\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans diff\u00e9rents\r\n       lieux d'interrogatoire\r\n\r\n19:37:47:19  19:37:48:20\r\n      encha\u00een\u00e9s et cagoul\u00e9s.\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:51:09\r\n   Ils ont pu regagner la Suisse\r\n     en bonne sant\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:37:54:17  19:38:00:17\r\n     Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:38:01:02  19:38:07:02\r\n          Ces deux hommes\r\n  ne faisaient que leur travail ?\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:09:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:14:01\r\n    Ils faisaient un reportage\r\n      sur l'envers du d\u00e9cor\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:16:18\r\n   de l'inauguration du Louvre.\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:19:17\r\n Ils ont embastill\u00e9 nos coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:25:19\r\n Ils ont confisqu\u00e9 lors mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:38:27:20  19:38:37:14\r\nC'est aussi l'occasion de rappeler\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:51:05\r\n          la difficult\u00e9\r\nde faire du journalisme d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:55:10  19:39:01:07\r\n       L'affaire Wallstein\r\n   montre l'affaire du s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:06:11\r\nIl est n\u00e9cessaire que des dizaines\r\nde r\u00e9dactions travaillent ensemble\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:09:17\r\n       pour faire la lumi\u00e8re\r\n      sur tous ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:39:09:22  19:39:14:00\r\n  Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi\r\n   nous rappelle \u00e0 quel point,\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:17:20\r\n \u00e0 l'heure o\u00f9 les r\u00e9seaux sociaux\r\n       sont si importants,\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:22:08\r\n  il est n\u00e9cessaire de rappeler \r\n que c'est un travail n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:24:20\r\n         Il faut informer\r\n       librement le public.\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:25:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:31:07\r\n         Ils raconteront\r\n     leur histoire en direct.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:37:07\r\n  -Au chapitre des r\u00e9v\u00e9lations, \r\n les \"Paradise Papers\" ont domin\u00e9\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:39:10\r\n    l'actualit\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:43:09\r\nDes dizaines de milliers de montages\r\n     fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n19:39:43:13  19:39:46:09\r\n De tr\u00e8s nombreuses personnalit\u00e9s\r\n           sont cit\u00e9es.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:48:05\r\n         On fait le point\r\n      avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n19:39:49:02  19:39:51:09\r\n  -Des Bermudes \u00e0 l'Ile de Man,\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:54:05\r\n     le ciel s'est assombri\r\n     sur les havres fiscaux\r\n\r\n19:39:54:07  19:39:57:04\r\n     jusqu'\u00e0 l'Ile Maurice.\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:14\r\n Les documents fuit\u00e9s d'Appleby\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:03:13\r\n ont permis \u00e0 des journalistes \r\nde r\u00e9v\u00e9ler les pratiques cach\u00e9es\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:06:09\r\n de groupes et de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:05\r\n         Des royalties\r\n   par millions non impos\u00e9es,\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:15:15\r\n l'amour immod\u00e9r\u00e9 du clan Trump \r\n pour les structures offshore...\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:20:20\r\n     Des centaine d'enqu\u00eates\r\n     publi\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:24:21\r\n            Shakira,\r\n qui dit aider au d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:28:04\r\n             \u00e9pingl\u00e9e\r\npour un domicile fiscal au Bahamas;\r\n\r\n19:40:28:06  19:40:32:02\r\n  Bono, actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9\r\naux pratiques fiscales d\u00e9lictueuses;\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:20\r\nL.Hamilton, qui n'a pas pay\u00e9 la TVA\r\n    sur son jet \u00e0 18 millions;\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:39:06\r\nLa reine d'Angleterre et sa fortune\r\n   investie dans une entreprise\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:42:15\r\n        qui exploiterait\r\n   la mis\u00e8re des emprunteurs.\r\n\r\n19:40:42:17  19:40:45:02\r\n        Des comportements\r\n      dignes de publication\r\n\r\n19:40:45:04  19:40:48:16\r\n      selon ce journaliste\r\n  qui a partag\u00e9 les documents.\r\n\r\n19:40:49:19  19:40:52:07\r\n      -L\u00e9gal ne veut pas dire\r\n\r\n19:40:52:09  19:40:55:01\r\ndire l\u00e9gitime ou moral pour autant.\r\n\r\n19:40:55:03  19:41:01:16\r\n      Ces enqu\u00eates montrent que\r\ndes milliards d'imp\u00f4ts disparaissent.\r\n\r\n19:41:03:16  19:41:05:20\r\n -En Suisse, nouvelles enqu\u00eates:\r\n\r\n19:41:05:22  19:41:10:02\r\n    une banque qui ignorerait\r\n    la d\u00e9forestation ill\u00e9gale\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:14:18\r\n    ou untax free shopouvert\r\ngr\u00e2ce au paiement de pots de vins.\r\n\r\n19:41:14:20  19:41:17:17\r\n Aux r\u00e9v\u00e9lations sur R.Metzler,\r\n\r\n19:41:17:19  19:41:23:08\r\n   le Matin Dimanche rappelle \r\n   qu'elle a quitt\u00e9 son poste.\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:27:15\r\n   R\u00e9action politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:32:12\r\n S.Sommaruga veut des r\u00e8gles dans\r\nle secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:45:13\r\nL'\u00e9tau europ\u00e9en aussi se resserre\r\n   sur l'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:41:45:15  19:41:51:17\r\n  Les r\u00e8gles, au centre, apr\u00e8s\r\nune semaine de \"Paradise Papers\".\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:55:01\r\n         Ce sont elles,\r\n   plus que les personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:57:05\r\n    qui sont mises en cause.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:10:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:13:17\r\n -Il faut incarner ces pratiques.\r\n\r\n19:42:13:22  19:42:15:13\r\n         On se doute bien\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:20:00\r\nde ce qu'il peut se passer derri\u00e8re\r\n     ces industries offshore.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:23:02\r\n       Ici, on met des voix\r\n      et des visages pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:42:23:06  19:42:25:09\r\n     Il y a d'autres reliefs.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:30:14\r\n       Il y a une multitude\r\n       de cas o\u00f9 l'on voit\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:37:17\r\nl'\u00e9vasion fiscale et l'optimisation\r\n      fiscale \u00e0 plein niveau.\r\n\r\n19:42:37:22  19:42:45:11\r\n \u00c7a nous rappelle qu'il s'agit de \r\n340 mias qui \u00e9chappent \u00e0 des \u00e9tats.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:53:22\r\n    Il y a du trafic d'influence\r\nau d\u00e9triment des populations locales.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:55:15\r\n       Ici, c'est document\u00e9.\r\n\r\n19:42:55:20  19:42:57:20\r\n   \u00c7a remet le syst\u00e8me en cause.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:03:19\r\n         Les gouvernements\r\n   ne peuvent pas le cautionner.\r\n\r\n19:43:04:00  19:43:06:13\r\n       L'Allemagne l'a fait.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:13:07\r\n  Au niveau l\u00e9gal, m\u00eame si c'est\r\nl\u00e9gal, au niveau \u00e9thique et moral,\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:17:16\r\n     c'est contre les valeurs\r\n pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:21:08\r\n         Si on veut agir,\r\n c'est que personne ne veut faire\r\n\r\n19:43:21:12  19:43:25:06\r\n     de peur que d'autres pays\r\n    le fassent et en profitent.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:13\r\n Il y a des r\u00e9formes qui se font.\r\n\r\n19:43:28:17  19:43:32:20\r\n          Il y a souvent\r\n  des obstacles malheureusement.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:39:11\r\n Ces obstacles, on a l'impression \r\nqu'ils sont passablement affaiblis.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:41:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:23\r\n  Des jeunes de toute la Suisse \r\n ont d\u00e9battu pendant quatre jours\r\n\r\n19:43:44:01  19:43:45:20\r\n     sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:45:22  19:43:47:15\r\nLa session des jeunes s'est termin\u00e9e\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:49:18\r\n              ce soir,\r\napr\u00e8s des heures de d\u00e9bats intenses.\r\n\r\n19:43:50:11  19:43:52:23\r\n   -Ils ont pris place l\u00e0 o\u00f9\r\n les parlementaires ont \u00e9chou\u00e9,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:54:08\r\n    sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:56:17\r\n      Les 200 participants \r\n     \u00e0 la session des jeunes\r\n\r\n19:43:56:19  19:44:00:21\r\n  tentent \u00e0 leur tour de sauver\r\n    le syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:04:19\r\n    -Les baby-boomers arrivent\r\n   et vont \u00e9puiser le fond AVS.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:10:10\r\n   -On peut comparer le syst\u00e8me\r\navec le Titanic avant qu'il sombre.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:13:17\r\n       -Au coeur du d\u00e9bat,\r\n        une proposition:\r\n\r\n19:44:13:19  19:44:16:14\r\n       offrir aux femmes\r\n    une retraite plus \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n19:44:16:16  19:44:19:13\r\n      pour faire accepter \r\n      la retraite \u00e0 65 ans\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:23:01\r\n          et compenser\r\n   les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n19:44:24:15  19:44:27:08\r\n -J'exige que les femmes re\u00e7oivent\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:30:18\r\n  des rentes 7,4 % plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:34:00\r\n  -Mais l'id\u00e9e ne convainc pas.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:07\r\n-Pourquoi une femme devrait recevoir\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:09\r\n    plus que certains hommes ?\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:44:22\r\n    Il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\n  \u00e0 la souche, pas en fin de vie.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:49:13\r\n -Ce qu'on gagne avec la retraite\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:51:23\r\n       \u00e0 65 ans, sera perdu.\r\n\r\n19:44:54:01  19:44:59:07\r\n    -Au final, aucun accord,\r\n    et le projet est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:45:00:09  19:45:02:18\r\n           -On est d\u00e9\u00e7u,\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:06:03\r\n   on a pass\u00e9 deux jours dessus.\r\n\r\n19:45:07:01  19:45:09:11\r\n      -On peut pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u,\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:11:12\r\n      on a pass\u00e9 quatre jours\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:14:07\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:45:15:00  19:45:19:11\r\n-Les jeunes transmettent toutefois\r\nau Parlement d'autres propositions\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:22:00\r\npour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:25:21\r\n    et favoriser l'adoption\r\n  par les couples homosexuels.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:29:06\r\n-A deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:31:03\r\n    A.Roesti est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:34:08\r\n      Le pr\u00e9sident de l'UDC\r\nmet son parti en ordre de bataille\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:36:14\r\n    pour renforcer sa position.\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:11\r\n    Quels sont ses objectifs ?\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:07\r\n      Bonsoir, Albert Roesti.\r\n\r\n19:45:44:09  19:45:53:18\r\nUn mot d'actualit\u00e9 avant de parler \r\nde vous et du futur de votre parti.\r\n\r\n19:45:53:22  19:45:59:07\r\n  Vous vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 ce soir.\r\n   Est-ce que la Suisse romande\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:00\r\n   est une priorit\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:02:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:13:11\r\n   Au total, on a environ 30 % \r\n   de taux \u00e9lectoral en Suisse.\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:16:00\r\n     -Un peu moins peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:46:16:05  19:46:20:13\r\n          -En Romandie,\r\n    on est beaucoup inf\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:25:04\r\n On a un potentiel pour agrandir.\r\n       Si on veut grandir,\r\n\r\n19:46:25:09  19:46:27:11\r\n   il faut le faire en Romandie.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:30:06\r\nMais \u00e7a exige beaucoup de pouvoir.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:36:08\r\n       -Vous avez une id\u00e9e \r\n       de votre strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:45:15\r\n  -On a quand m\u00eame pu renforcer \r\n  la hausse du Conseil national.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:55:06\r\n   Mais aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n        avec Guy Parmelin.\r\n\r\n19:46:55:10  19:47:00:23\r\n    Si ces gens et ces moteurs \r\n   arrivent \u00e0 mobiliser les gens\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:05:11\r\n  qui d\u00e9fendent les m\u00eames id\u00e9es,\r\n     je pense que la libert\u00e9,\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:09:14\r\n    on peut r\u00e9ussir \u00e0 persuader\r\n     plus de gens \u00e0 voter UDC.\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:14:05\r\n    -Vous avez l'impression que\r\n G.Parmelin mobilise en Romandie ?\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:14:23\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:26:11\r\n  D'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n qui est souvent dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:28:11\r\n   \u00e7a peut \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:34:09\r\n  Mais c'est clair, c'est surtout\r\nla t\u00e2che des conseillers nationaux.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:00\r\n   -Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC\r\n        depuis avril 2016.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:38:16\r\n          Votre portrait.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:41:11\r\n         -Albert Roesti,\r\n      comme fils de paysan,\r\n\r\n19:47:41:12  19:47:42:23\r\n    l'UDC \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:44:21\r\n        L'UDC bernoise,\r\n     agrarienne,made in...\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:46:08\r\n           -Kandersteg !\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:17\r\n        -Comme Adolf Ogi,\r\n    vous venez de ce village.\r\n\r\n19:47:48:19  19:47:52:22\r\n   Vous adorez mettre en avant\r\n    ce c\u00f4t\u00e9 Oberland bernois.\r\n\r\n19:47:53:00  19:48:00:13\r\n  Mais vous \u00eates un manager form\u00e9\r\naux USA, apr\u00e8s un doctorat \u00e0 l'EPFZ.\r\n\r\n19:48:00:15  19:48:04:09\r\nQuand les Romands vous d\u00e9couvrent,\r\n     vous \u00eates le bras droit\r\n\r\n19:48:04:11  19:48:06:23\r\n    de la conseill\u00e8re d'Etat\r\n       Elisabeth Zoelch,\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:10:03\r\nen pleine crise chez Swissmetal.\r\n\r\n19:48:10:05  19:48:15:01\r\n-On a eu une discussion constructive.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:19:00\r\n-Puis, on vous voit \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n des Producteurs Suisses de Lait.\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:21:22\r\n La politique n'est jamais loin.\r\n\r\n19:48:22:00  19:48:28:03\r\n  En 2010, vous tentez d'entrer\r\nau Conseil d'Etat bernois...rat\u00e9 !\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:32:10\r\n        Un an plus tard,\r\nvous devenez conseiller national.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:36:07\r\nMais la cons\u00e9cration arrive en 2016:\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:39:12\r\n     vous devenez pr\u00e9sident \r\n    du premier parti du pays.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:41:16\r\n  Il y a du changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:47:19\r\n  -On aurait pas d\u00fb mettre sur les\r\naffiches une burka ou des minarets ?\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:08\r\n    -Non, parce que maintenant,\r\n     on a un pr\u00e9sident gentil.\r\n\r\n19:48:53:02  19:48:56:11\r\n     -\"Gentil\", dites-vous,\r\n       mais sur le fond,\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:15\r\nl'UDC a-t-elle vraiment chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:11\r\n  -Vous avez fait une petite moue\r\n       pendant le reportage.\r\n\r\n19:49:15:15  19:49:20:15\r\n       Ce n'est pas le cas ?\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:22:18\r\n   -Je pense que je suis gentil.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:25:01\r\n   Je pense que c'est une force.\r\n\r\n19:49:25:05  19:49:29:10\r\nJe dois toujours dire que je suis...\r\n\r\n19:49:29:14  19:49:36:00\r\n         C'est une force,\r\nje peux parler avec tous les gens.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:38:07\r\n     On peut surtout n\u00e9gocier\r\n          et persuader.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:42:03\r\n    Pour moi, c'est important.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:45:07\r\n    Ce n'est pas le caract\u00e8re\r\n du politicien qui est important,\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:48:05\r\n         c'est le contenu.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:54:07\r\n    Pour moi, c'est \u00e9vident que\r\n je d\u00e9fends les int\u00e9r\u00eats du parti.\r\n\r\n19:49:54:13  19:50:00:03\r\n    \u00c7a signifie l'ind\u00e9pendance\r\n       au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:03:14\r\n   Il faut une agriculture forte\r\n   en Suisse et des imp\u00f4ts bas.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:09:00\r\n  Ce sont les points principaux.\r\n\r\n19:50:09:04  19:50:15:02\r\n    Si je suis gentil ou non,\r\n  ce n'est pas ce qui int\u00e9resse.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:22:03\r\n-Le grand test pour vous ce seront\r\n les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019.\r\n\r\n19:50:23:16  19:50:27:16\r\n     -Je n'ai jamais confirm\u00e9\r\n         un pourcentage.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:33:18\r\n    J'ai une grande ambition, \r\n   celle de renforcer le parti.\r\n\r\n19:50:37:04  19:50:48:23\r\nAvec 29,4 %, on atteint le r\u00e9sultat\r\n  du succ\u00e8s de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:55:12\r\nLe succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 historiquement haut.\r\n\r\n19:50:55:17  19:50:59:16\r\n       Il faut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 aller \u00e0 ce taux \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:05:07\r\n-Pour les parties, il faut choisir\r\n les bons th\u00e8mes pour mobiliser.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:11:06\r\nVous avez parl\u00e9 de l'islam radical\r\n        il y a 2 semaines.\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:13:17\r\n     Qu'est-ce que vous dites\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:18:20\r\n    quand on dit que vous jouez\r\n     avec les torts des gens ?\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:21:03\r\n         -Je ne joue pas\r\n     avec les peurs des gens.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:25:05\r\n       Les dangers en Suisse\r\n        sont sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:27:21\r\n       Il faut diff\u00e9rencier\r\n    l'islam de l'islam radical.\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:33:18\r\n        Nous n'avons parl\u00e9\r\n      que de l'islam radical.\r\n\r\n19:51:33:22  19:51:39:15\r\nSi tous les 3 mois il y a une attaque\r\n    terroriste pr\u00e8s de la Suisse,\r\n\r\n19:51:39:19  19:51:46:15\r\n    sachant que des terroristes\r\n    sont pass\u00e9s par la Suisse,\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:49:11\r\n      il faut \u00eatre attentif.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:56:22\r\n Notre service de s\u00e9curit\u00e9 dit qu'il\r\ny a environ 500 personnes surveill\u00e9es\r\n\r\n19:51:57:03  19:52:05:16\r\n   qui pourraient faire un jour\r\n     une attaque terroriste.\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:15:20\r\n     -Pardonnez-moi, mais les\r\nreconversions que vous pr\u00e9conisez,\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:18:12\r\n       ne jamais reconna\u00eetre\r\n    l'islam comme une religion,\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:21:02\r\n      emp\u00eachez les religieux\r\n        dans les prisons,\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:24:03\r\n     vous ne reconnaissez pas \r\n     la religion comme telle ?\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:27:04\r\n   -On a des valeurs chr\u00e9tiennes\r\n    qu'il ne faut pas oublier.\r\n\r\n19:52:27:08  19:52:28:22\r\n      Il faut les respecter.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:32:15\r\n           On distingue\r\nentre la religion et la politique.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:36:19\r\n   Mais notre politique se base\r\n   sur des valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:40:01\r\n          C'est accept\u00e9\r\n  et c'est dans la constitution,\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:43:03\r\n \u00e7a commence par \"au nom de Dieu\".\r\n\r\n19:52:43:08  19:52:45:16\r\n   Je pense qu'on peut le dire.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:46:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:50:05\r\n Les accusations de viol et d'abus\r\n sexuels port\u00e9es contre T.Ramadan\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:53:18\r\n      en France et en Suisse\r\nont des cons\u00e9quences en Angleterre.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:57:17\r\nL'islamologue genevois est professeur\r\n      \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:03:02\r\nLa prestigieuse institution finit \r\npar mettre le th\u00e9ologien en cong\u00e9.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:10:11\r\n-Ici, il n'est pas aussi c\u00e9l\u00e8bre\r\n   qu'en Suisse ou en France.\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:13:15\r\n  Mais il s'est retrouv\u00e9 en une\r\n    du journal des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:16:15\r\n      L'universit\u00e9 d'Oxford\r\n      qui emploie T.Ramadan\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:23:15\r\n  aurait r\u00e9agi aux accusations\r\n   contre lui avec du retard.\r\n\r\n19:53:24:07  19:53:26:17\r\n -Ce n'est qu'apr\u00e8s notre article\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:29:20\r\nsur les pr\u00e9occupations des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:36:07\r\n   que l'universit\u00e9 aurait pris\r\n    la mesure de la situation.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:41:02\r\n-Plus de 15 jours se sont \u00e9coul\u00e9s\r\n  entre un communiqu\u00e9 laconique\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:47:05\r\net la mise en cong\u00e9 du th\u00e9ologien,\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:51:13\r\n         dont la chaire\r\n   est financ\u00e9e par le Qatar.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:57:13\r\n  -Certains disent que T.Ramadan\r\n  est une source de financement.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:00:21\r\n  Ce qui expliquerait la lenteur\r\n dont a fait preuve l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:54:00:23  19:54:04:05\r\n       Nous allons enqu\u00eater.\r\n\r\n19:54:04:23  19:54:08:07\r\n  -Les \u00e9tudiants sont satisfaits\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:10:08\r\n       de la mise en cong\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:18:10\r\nMais certains sont amers et pensent\r\nque ces accusations sont injustes.\r\n\r\n19:54:20:16  19:54:22:21\r\n-L'universit\u00e9 souligne que ce cong\u00e9\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:18\r\n   n'implique aucune pr\u00e9somption\r\n\r\n19:54:24:20  19:54:26:08\r\n          de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:10  19:54:30:17\r\n       Il permet au professeur\r\nde se concentrer sur ces all\u00e9gations.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:36:11\r\n Professeur \u00e0 Oxford depuis 2005,\r\nT.Ramadan d\u00e9ment toute accusation.\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:41:04\r\n          A\u00efcha milite\r\n    pour le droit des femmes.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:44:23\r\n    Elle a lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\n   pour le suspendre d'Oxford.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:48:16\r\n    -Il a joui d'une meilleure\r\n\r\n19:54:48:18  19:54:51:21\r\n     r\u00e9putation qu'en Europe.\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:54:09\r\n  Il a conseill\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:59:10\r\n   Les gens ne veulent pas passer\r\npour raciste, alors ils le tol\u00e8rent.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:02:20\r\n     -Pourtant des musulmans\r\n        le critiquaient.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:05:16\r\n-J'esp\u00e8re qu'il ne reviendra plus.\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:07:13\r\n      Il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:09:16\r\n           un hypocrite.\r\n\r\n19:55:09:18  19:55:11:17\r\n    Il tient un double langage.\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:15:06\r\n      -Aucun autre musulman\r\n        n'ose s'exprimer.\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:19:02\r\n   L'universit\u00e9 reste muette.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:22:02\r\n     L'avocat de T.Ramadan\r\n   en France est injoignable.\r\n\r\n19:55:53:03  19:56:02:18\r\n      La Suisse ira en Russie\r\n       \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:06:17\r\n       Elle a termin\u00e9 0 \u00e0 0\r\n     contre l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:56:06:22  19:56:09:00\r\n     Ca \u00e9t\u00e9 dur jusqu'au bout.\r\n\r\n19:56:09:05  19:56:11:14\r\n   -Ce fut dur, mais c'est fait.\r\n\r\n19:56:11:19  19:56:17:01\r\n  Ce sera la 11\u00e8me participation \r\n de la Suisse \u00e0 la Coupe du monde,\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:05:07\r\n       dont 4 cons\u00e9cutives.\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:07:20\r\nLa Suisse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer.\r\n\r\n19:56:07:22  19:56:10:15\r\n    Ambiance des grands soirs\r\ndans un parc St-Jacques enflamm\u00e9.\r\n\r\n19:56:11:05  19:56:13:10\r\n      Mais sous une pluie\r\n  typiquement nord-irlandaise,\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:15:10\r\nla Suisse commence par souffrir.\r\n\r\n19:56:15:11  19:56:18:11\r\nApr\u00e8s 3 minutes de jeu, les Nord-\r\n Irlandais se montrent dangereux\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:03\r\n   sur cette frappe de C.Brunt\r\n       qui oblige Y.Sommer\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:23:20\r\n     \u00e0 sortir le grand jeu.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:25:23\r\n      La Suisse r\u00e9pond dans\r\n         l'encha\u00eenement,\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:27:21\r\n    sur le centre de Shakiri,\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:20\r\n     Seferovic rate le but \r\n    et Zuber est trop court.\r\n\r\n19:56:30:22  19:56:39:08\r\n La Suisse se cr\u00e9e 5 occasions de\r\nbuts dans cette premi\u00e8re mi-temps.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:44:19\r\n  Comme ici encore par Shakiri,\r\n Mc Govern ferme bien son angle.\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:50:11\r\nLe tir crois\u00e9 de Zuber est d\u00e9vi\u00e9\r\n par le portier nord-irlandais.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:54:03\r\n          Rien \u00e0 faire,\r\n     \u00e7a ne veut pas rentrer.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:15:17\r\n      En deuxi\u00e8me mi-temps,\r\n   le si\u00e8ge suisse se poursuit.\r\n\r\n19:57:15:21  19:57:21:19\r\nLes Nord-irlandais restent dangereux.\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:04:23\r\n         Les Nord-irlandais\r\nsont venus avec une autre intention.\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:07:18\r\n      Ils sont pr\u00e8s d'obtenir\r\n      un but par Washington.\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:10:01\r\n    Les Suisses semblent cuits.\r\n\r\n19:57:25:19  19:57:26:08\r\n      Dans les arr\u00eats de jeu,\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:30:19\r\n        l'Irlande du Nord\r\nobtient presque les prolongations.\r\n\r\n19:57:31:00  19:57:33:12\r\n C'est Rodriguez qui sauve le but.\r\n\r\n19:57:33:16  19:57:39:14\r\n             La Suisse\r\ndoit se contenter d'un maigre 0 \u00e0 0.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:46:18\r\n   Ce soir, c'\u00e9tait l'essentiel,\r\n      mais ce fut difficile.\r\n\r\n19:57:47:21  19:57:50:23\r\n         Nous retrouvons\r\n      Elodie Bottron \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:51:03  19:57:54:07\r\n     Il y avait de l'ambiance\r\n         malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:57:15\r\n    -Oui, l'ambiance \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:03:17\r\nLes gens sortent gentiment du stade.\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:10:04\r\n     L'ambiance est plus calme\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:13:04\r\n que ce qu'on aurait pu l'esp\u00e9rer\r\n       avec cette victoire.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:15:20\r\n C'est peut-\u00eatre le mauvais temps.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:12\r\nIci, il a fait tr\u00e8s mauvais temps.\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:26:01\r\nLe vent \u00e9tait fort cet apr\u00e8s-midi \r\net la pluie a d\u00e9tremp\u00e9 le terrain.\r\n\r\n19:58:26:05  19:58:30:13\r\n        Les organisateurs\r\n  ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 annuler le match.\r\n\r\n19:58:30:16  19:58:39:00\r\nIls ont annul\u00e9 les activit\u00e9s d'avant\r\nmatch pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:45:20\r\nMais \u00e7a n'emp\u00eachera pas les Suisses\r\n  de f\u00eater leur victoire ce soir.\r\n\r\n19:58:46:00  19:58:51:23\r\n Mais ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 marquer\r\n  ce soir pour oublier ce penalty\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:55:13\r\n         de jeudi dernier\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 tant d\u00e9battu.\r\n\r\n19:58:56:16  19:58:59:18\r\n     Mais ils se contenteront\r\n  de ce r\u00e9sultat et ils tenteront\r\n\r\n19:58:59:22  19:59:02:10\r\n     de se r\u00e9chauffer ce soir\r\n      avec ce mauvais temps.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:08:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:59:11:06  19:59:14:19\r\n Cette qualification c'est d'abord\r\n  le succ\u00e8s d'un homme, Petkovic.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:19:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:23:05\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n      uniquement sur conseil.\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:29:07\r\n    Il est venu et a convaincu.\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:32:19\r\n       Il a fait l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:59:33:00  19:59:37:18\r\n   depuis la campagne de l'euro\r\n       de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:59:37:23  19:59:39:13\r\n     Maintenant, il y a un an,\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:44:12\r\ncette \u00e9quipe de Suisse avait \u00e9chou\u00e9\r\n en stade des huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:59:44:16  19:59:50:14\r\n   On attend d\u00e9sormais qu'elle \r\n   franchisse un nouveau seuil.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:56:04\r\n Les gens disent que ce soir, que \r\n si on n'est pas capable de battre\r\n\r\n19:59:56:08  19:59:58:20\r\n  l'Irlande du Nord \u00e0 la maison,\r\n        ce sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:03\r\n             On a dit\r\n  que c'\u00e9tait un match difficile.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:04:14\r\nOn esp\u00e8re que la Suisse pourra jouer\r\n     un r\u00f4le majeur en Russie.\r\n\r\n20:00:04:18  20:00:08:01\r\n        On se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:09:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:15:09\r\nLe photographe M.Imsand est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n     hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n20:00:15:11  20:00:19:11\r\n     C'\u00e9tait aussi un reporter\r\n  au style empreint de tendresse.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:25:10\r\n  -Il faut pas partir pour faire\r\n      des photos de paysage.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:28:00\r\n     Il faut vivre la nature.\r\n\r\n20:00:28:02  20:00:33:01\r\nIl faut pas chercher des paysages.\r\n\r\n20:00:36:09  20:00:40:09\r\n    -Marcel Imsand est devenu\r\nphotographe sur le tard \u00e0 35 ans,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:21\r\n     de mani\u00e8re autodidacte.\r\n\r\n20:00:45:08  20:00:47:11\r\n -La photo est entr\u00e9e dans ma vie\r\n\r\n20:00:47:13  20:00:49:09\r\n          petit \u00e0 petit.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:53:21\r\nJ'ai commenc\u00e9 avec un petit appareil,\r\n   parce que j'avais des \u00e9motions.\r\n\r\n20:00:53:23  20:00:57:13\r\n     J'avais envie de montrer\r\n     et de me faire plaisir,\r\n\r\n20:00:57:15  20:01:01:14\r\n mais j'ai jamais pens\u00e9 qu'un jour\r\n    je deviendrais photographe.\r\n\r\n20:01:02:06  20:01:05:21\r\n   -Marcel Imsand a su saisir \r\n   l'humanit\u00e9 des plus grands,\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:09:17\r\ncomme Barbara qu'il a photographi\u00e9e\r\n      durant plus de 30 ans.\r\n\r\n20:01:09:19  20:01:13:05\r\nMais \u00e9galement Dutronc, Depardieu\r\n       ou Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n20:01:13:21  20:01:15:13\r\n      -Je crois que la beaut\u00e9\r\n\r\n20:01:15:15  20:01:18:07\r\n     est aussi dans un regard.\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:25:04\r\nC'est ind\u00e9finissable ce moment o\u00f9 on\r\n se dit: qu'est-ce que c'est beau !\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:30:09\r\n-Ce Fribourgeois, n\u00e9 en Gruy\u00e8re,\r\n      a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:01:30:11  20:01:34:03\r\ndes portraits de gens ordinaires\r\n     comme Luigi le berger.\r\n\r\n20:01:34:05  20:01:36:22\r\n Des petites gens qu'il a croqu\u00e9\r\n\r\n20:01:37:00  20:01:41:16\r\n  avec d\u00e9licatesse et respect,\r\n    comme Paul et Cl\u00e9mence.\r\n\r\n20:01:45:05  20:01:48:02\r\n    -L'amour, c'est la colonne\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:50:12\r\n       vert\u00e9brale de la vie,\r\n\r\n20:01:50:14  20:01:54:13\r\nquelque chose pour se tenir droit.\r\n\r\n20:01:54:15  20:01:59:04\r\n            Sans amour,\r\n     la vie devient difficile.\r\n\r\n20:02:00:04  20:02:02:13\r\n    -Puis, il y a les fr\u00e8res.\r\n\r\n20:02:02:15  20:02:06:02\r\nDeux fr\u00e8res qui ont v\u00e9cu en autarcie\r\n\r\n20:02:06:04  20:02:10:20\r\n      et que le photographe\r\n     a suivi jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n20:02:10:22  20:02:14:12\r\n    Des vies et des paysages\r\n        en clair-obscur.\r\n\r\n20:02:14:14  20:02:17:18\r\n  Un peu les n\u00f4tres d\u00e9sormais.\r\n\r\n20:02:21:01  20:02:24:11\r\n-La Suisse a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ce week-end\r\npar le passage d'un front temp\u00e9tueux.\r\n\r\n20:02:25:07  20:02:28:08\r\n           Natalie Sba\u00ef\r\n     vous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:28:10  20:02:31:21\r\n\"Mise au point\" a retrouv\u00e9 la trace\r\n        du cerveau pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n20:02:31:23  20:02:35:02\r\n     de l'attentat de Louxor.\r\n\r\n20:02:35:04  20:02:37:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:38:17  20:02:42:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n      M.D'Auria, C.Guiraud, \r\n     A.Huber et L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034599\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:28) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, bon, il y a beaucoup de choses ce soir un ouvert et il y a le 2 minutes on a le foot et tout \u00e7a, mais enfin voil\u00e0, on fait l'interview normale, vous apparaissez au d\u00e9but du journal dans les titres, simplement il faudrait regarder la cam\u00e9ra qui est en face de vous, tout au fond, voil\u00e0 c'est la demoiselle Direct, regardez dans l'accommodement, voil\u00e0 comment les pendant les titres il a rien besoin de dire d'accord et puis apr\u00e8s Julia viendra vous chercher puis vous pourrez suivre le journal dans le salon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis pour l'interview, elle vous fera entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:52) [93%] : \r\nEt puis, \u00e7a commence comme \u00e7a moi je, je dis bon, je fais une petite introduction sur la cam\u00e9ra, je dis que vous \u00eates l\u00e0, je me tourne vers vous, je vous pose une 1\u00e8re question et puis tr\u00e8s vite, je vais lancer un portrait le portrait qu'on a fait de vous et puis apr\u00e8s on passe sur la discussion sur votre personnalit\u00e9 et puis sur les th\u00e8mes de de de l'UDC que vous que vous lancez maintenant parler d'Islam circulation juge \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:53 > 0:00:54) [99%] : \r\nElle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:56) [99%] : \r\n\u00e7a marche merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce 19 heures 30, la Suisse n'a plus que quelques minutes pour marquer contre l'Irlande du Nord, et surtout pour ne pas encaisser de but pour l'instant, elle est qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde, il pleut des cordes \u00e0 B\u00e2le, ambiance sur place et point de la situation dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:02:52) [96%] : \r\nMaria Novaro et \u00e0 Barcelone, il est all\u00e9 soutenir le candidat unioniste aux prochaines \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre le bras de fer avec les ind\u00e9pendantistes catalans se poursuit Lausanne va augmenter les patrouilles de police pour lutter contre le trafic de drogue dans la rue, c'est une information de notre r\u00e9daction, l'objectif est de casser le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:30) [90%] : \r\nUne semaine cela fait une semaine que les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers se succ\u00e8dent de route Metzler \u00e0 la reine d'Angleterre, le nombre de personnalit\u00e9s cit\u00e9es est impressionnant, nous verrons avec Pascal Jeannerat, ce qu'il faut retenir, est ce que cela changera Albert roesti et notre invit\u00e9, le pr\u00e9sident de l'UDC se pr\u00e9sente comme un gentil, il nous dira ce que cela veut dire, alors que le parti se mettent en ordre de bataille \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et en fin de journal, hommage au photographe, Marcel Imsand, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans tu en portraitiste de Barbara ou de Nina Simone, qu'il \u00e9tait aussi un reporteur au Style punique empreint de tendresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:45) [92%] : \r\nDirection Barcelone pour commencer, le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy, il s'est donc rendu en Catalogne apr\u00e8s la d\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes hier soir le camp unioniste reprend l'offensive en vue des \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre Mathieu occupe plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:06) [94%] : \r\nAccueil triomphal pour Mariano raccroche ce matin \u00e0 Barcelone, les militants du Parti populaire et les unionistes se pressent pour l'applaudir, objectif de ce d\u00e9placement hautement symbolique, soutenir les candidats de son parti pour les prochaines \u00e9lections catalanes un scrutin qu'il a lui- m\u00eame convoqu\u00e9e, avec l'espoir d'une d\u00e9faite des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:26) [76%] : \r\nQuelle est moche ce qu'la cela Fillon neige proche mauvais 20, nous voulons que les prochaines \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre ram\u00e8ne la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en Catalogne quel nous voulons r\u00e9cup\u00e9rer la Catalogne de tous comme d\u00e9mocrates dans la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9, et nous y parviendrons, si la majorit\u00e9 silencieuse converti sa voix, on vote comme Bj\u00f6rk peu souvent importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:37) [96%] : \r\nLe dirigeant conservateur demande aussi aux entreprises de ne pas quitter la r\u00e9gion chemin d\u00e9j\u00e0 suivi par plus de 2000 d'entre elles, un discours tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e par les participants au meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:47) [86%] : \r\nEt c'est elle m\u00eame Zargana, c'est le message qu'on a besoin d'entendre en Catalogne, celui de l'unit\u00e9 d\u00e9mocratique retrouver et surtout de la coexistence, alors que la soci\u00e9t\u00e9 et les familles ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:57) [84%] : \r\nOn a une dame un MBA est une ind\u00e9pendance, ici, on voit bien ce que \u00e7a donne les entreprises nous quitte, nous avons des enfants des petits-enfants de quoi ils vivront si les compagnies par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:17) [98%] : \r\nCette visite intervient au lendemain d'une nouvelle d\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes qui a vu des centaines de milliers de personnes d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale catalane les 2 camps sont d\u00e9sormais en ordre de bataille pour les \u00e9lections du 21 d\u00e9cembre un scrutin qui s'annonce ind\u00e9cis entre les partisans de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne et ceux du maintien en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:18 > 0:05:31) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre Lausanne va augmenter ces prochains jours, le nombre de patrouilles de police pour lutter contre le deal dans les rues, c'est une information de notre r\u00e9daction, but de l'op\u00e9ration : emp\u00eacher les dealers d'entrer en contact avec leurs clients, Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:40) [92%] : \r\nEntre les fruits et les p\u00e2tisseries, le samedi matin au march\u00e9 de Lausanne, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des mara\u00eechers, il dit l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:40 > 0:05:48) [88%] : \r\nNous sommes main ici chaque mercredi et samedi, h\u00e9 oui, on le voit, \u00e7a fait partie du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:05:57) [91%] : \r\nLe lendemain m\u00eame heure m\u00eame rituel, malgr\u00e9 le froid, ils sont l\u00e0 de chez lui, au caf\u00e9 dominical, ce p\u00e8re de famille s'amuse \u00e0 les compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:07) [93%] : \r\n13 sur 200 m\u00e8tres je sais pas il y a, il y a, il y a de tabac mais il y a, il y a 13 points de vente de coca\u00efne le dimanche matin \u00e0 9 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:07 > 0:06:15) [95%] : \r\nUne situation que la ville ne tol\u00e8rent plus ces prochains jours, elle augmentera les patrouilles de policiers en uniforme de jour et surtout de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:32) [93%] : \r\nAlors l'Avantage des des patrouilles, c'est qu'elles perturbent l'\u00e9change de marchandises entre autres les dealers et et les consommateurs, on esp\u00e8re perturber un peu le march\u00e9, avoir des effets de de d'\u00e9vitement, alors \u00e7a se fera au d\u00e9triment des des arr\u00eats \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:32 > 0:06:50) [88%] : \r\nQui, en plus de force pour intimider que pour arr\u00eater les 200 dealers environ que la police lausannoise estime avoir dans ses rues, ils sont 200 \u00e0 300 par jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, rue de Bourg, place de la Riponne, on l'a vu, secteur du Chaudron c'est dans le centre- ville, qu'on les voit l\u00e0 ou Lausanne se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:06:53) [92%] : \r\nUn combat presque mais qu'il faut absolument pas abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:58) [93%] : \r\nTr\u00e8s influent dans le milieu de la nuit, Thierry Wegm\u00fcller, soutient la nouvelle mesure de la police lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:06) [92%] : \r\nProbl\u00e9matique c'est tout, il faut le nombre de policiers suffisant pour r\u00e9ellement occuper le terrain, c'est quasiment du harc\u00e8lement, c'est un jeu du chat et la souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:11) [92%] : \r\nDevant sa bo\u00eete de nuit, ces forces de s\u00e9curit\u00e9 ont aussi d\u00fb chasser les dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:20) [87%] : \r\nMaintenant, ils sont tous mont\u00e9s, ils ont mont\u00e9 tout en gros si vous voyez a m\u00eame un qui est en train de tourner l\u00e0- bas, il y a des moments de la police, ils viennent pour les de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:32) [97%] : \r\nC'est le mot malgr\u00e9 500 arrestations de trafiquants 2016 \u00e0 Lausanne, la situation n'\u00e9volue gu\u00e8re d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et cette impression que le trafic de drogue ne fait que se d\u00e9placer sans jamais \u00eatre enray\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:34 > 0:07:46) [88%] : \r\nCoup de tonnerre \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, le plus grand parti du canton est \u00e9ject\u00e9 de la mairie, le PDC sortants Pierre-Arnould Arnaud fugue doit c\u00e9der la place au PLR Gabriel Voirol, \u00e0 l'issue d'un 2\u00e8me tour de scrutin tr\u00e8s disput\u00e9e, Daniel bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:07:55) [97%] : \r\n13 heures de cet apr\u00e8s- midi les r\u00e9sultats tombent le PLR Gabriel Voirol devient le nouveau maire de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:09) [91%] : \r\nArriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour il y a 3 semaines, Gabriel Voirol a tr\u00e8s clairement b\u00e9n\u00e9ficie des soutiens du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant qui appel\u00e9 justement \u00e0 voter en faveur du candidat PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:09 > 0:08:26) [87%] : \r\nJe pense qu'ils ont fait confiance au travail que j'ai fait depuis tr\u00e8s 13 ann\u00e9es \u00e0 l'ex\u00e9cutif, j'ai eu aussi l'occasion pendant une ann\u00e9e en 2013 et d'assurer la suppl\u00e9ance je crois que le Style a a passablement plus, j'ai essay\u00e9 de mener cette campagne, de la m\u00eame mani\u00e8re que j'agis, tous les jours, c'est-\u00e0-dire sans sans doute transform\u00e9 en \u00e9tant moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:39) [90%] : \r\n\u00e9lue lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, au terme d'un feuilleton politico- judiciaire qui avait tenu tout le Jura en haleine Pierre-Arnould fugue et donc \u00e9ject\u00e9 de son poste et ce pour 180 ces voix d'\u00e9cart, un revers qui le laisse amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:52) [88%] : \r\nJe crois que le bilan n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, certainement, c'est effectivement des des guerres de de partis o\u00f9 je n'ai pas eu le report de voix que j'aurais pu esp\u00e9rer donc aujourd'hui et finalement je peux a plus la situation, il y a 5 ans et c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:04) [94%] : \r\n3\u00e8me candidat l'ind\u00e9pendant Pascal Bedin ne se faisait gu\u00e8re d'illusions 53 suffrages seulement en ce dimanche pluvieux et venteux de la Saint-Martin, il \u00e9tait plut\u00f4t content de l'\u00e9lection de Gabriel Voirol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:14) [89%] : \r\nThe que mon score \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s minime, je me suis dit ben je voudrais campagne pour Gabriel Voirol parce que lui il m\u00e9rite quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:09:28) [94%] : \r\nLe PLR br\u00fble donc la politesse au PDC pour la petite histoire, le dernier maire PLR \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en Voirol de 1988 \u00e0 1995 qui n'\u00e9tait autre que le p\u00e8re du nouveau maire \u00e9lu de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:56) [90%] : \r\nLe journaliste de la RTS Serge Enderlin et le cameraman Ion Bjoergen Son ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Abou Dhabi, alors qu'ils tournaient un reportage pour l'\u00e9mission Mise au point, ils ont \u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans un march\u00e9, puis plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pendant plus de 50 heures ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s dans diff\u00e9rents lieux d'interrogatoire encha\u00een\u00e9s et cagoul\u00e9s, ils ont pu regagner la Suisse en bonne sant\u00e9, ce matin, Bernard Rappaz bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 Serge Enderlin Aion vers Greenson ne faisaient que leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:34) [93%] : \r\nOui, nos coll\u00e8gues faisaient tout simplement leur travail, ils \u00e9taient \u00e0 Abou Dhabi pour faire un reportage sur l'inauguration du Louvre et puis aussi sur la le, l'envers du d\u00e9cor de cette inauguration, mais \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0 Abou Dhabi, on n'aime pas trop l'information ind\u00e9pendante si n\u00e9cessaire en embastille en nos coll\u00e8gues pendant 3 jours, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait en confisquant leurs mat\u00e9riels et en les expulsant du du territoire, alors il va sans dire que nous contestons \u00e9videmment cette entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'informer mais ce soir, c'est aussi l'occasion de de rappeler la difficult\u00e9 de faire du journalisme d'enqu\u00eate et parfois le le danger l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre cette mani\u00e8re de travailler pour informer librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:34 > 0:10:36) [92%] : \r\nN\u00e9cessaire ce journalisme d'enqu\u00eate plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:11:20) [91%] : \r\nOui, plus que jamais et c'est un journalisme qui a un prix, hein, il faut le rappeler \u00e0 l'heure o\u00f9 des affaires comme celle de Weinstein, hein, sur le harc\u00e8lement sexuel, a montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9clencher tout cela avec un travail de journalisme s\u00e9rieux les affaires du Paradise peut dont nous allons parler dans quelques minutes, qui montre \u00e0 quel point il est n\u00e9cessaire que des dizaines de r\u00e9dactions travaillent ensemble et fassent de l'enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur tout cela, h\u00e9 bien ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues \u00e0 Abou Dhabi, nous rappelle \u00e0 quel point, alors o\u00f9 nous sommes, avec des r\u00e9seaux sociaux qui laisse entendre que toute l'information est gratuite et que tout \u00e7a est facile \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire rappeler que c'est un travail professionnel que cela n\u00e9cessite des r\u00e9dactions forte et ind\u00e9pendante pour informer, libre et librement le public \u00e0 l'heure o\u00f9 de plus en plus de r\u00e9daction sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:20 > 0:11:43) [91%] : \r\nMerci Bernard et puis Serge Enderlin Aion vers Vinson raconteront leur histoire en Direct dans Mise au point, juste apr\u00e8s ce journal, on le citait \u00e0 l'instant au chapitre des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, les Paradise Papers ont donc domin\u00e9 l'actualit\u00e9 cette semaine des dizaines de milliers de montages fiscaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s, de tr\u00e8s nombreuses personnalit\u00e9s cit\u00e9es de Lewis Hamilton alors une Angleterre en passant par Out Metzler, on fait le point ce soir avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:46 > 0:12:18) [88%] : \r\nDu paisible archipel des Bermudes jusqu'au verdoyante falaises de l'\u00eele de Mans, le ciel s'est assombri cette semaine sur les havres fiscaux de tous horizons, jusqu'\u00e0 l'\u00eele Maurice, les documents fuit\u00e9 du cabinet Apple Be ont permis \u00e0 des centaines de journalistes dans le monde, de mettre au jour les pratiques cach\u00e9es de nombreux groupes et personnalit\u00e9s des royalties par millions qui \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t, une compagnie maritime de Glencore dissimul\u00e9s derri\u00e8re des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, l'amour immod\u00e9r\u00e9 du clan Trump pour les structures Offshore des centaines d'enqu\u00eate publi\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:19 > 0:12:26) [85%] : \r\nC'est oui orange ce pic d'aider au d\u00e9veloppement \u00e9pingl\u00e9 pour son domicile fiscal aux Bahamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:36) [88%] : \r\nBono actionnaire d'une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 des pratiques fiscales d\u00e9lictueuse, Lewis Hamilton et la TVA qu'il n'a pas pay\u00e9 sur son jet- \u00e0 18 millions la reine d'Angleterre et sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:36 > 0:12:41) [88%] : \r\nTu m'investis via les \u00eeles Ca\u00efmans dans une entreprise qui exploiterait la mis\u00e8re des petits en train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:12:48) [93%] : \r\nDes comportements digne de publication, explique l'un des 2 journalistes allemands qui ont partag\u00e9 leurs documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:48 > 0:13:03) [84%] : \r\nNova va les ce n'est pas parce que c'est l\u00e9gal que c'est pour autant l\u00e9gitime ou moral, ce que nous voyons \u00e0 travers ces enqu\u00eates c'est que des milliards d'imp\u00f4ts qui devrait \u00eatre pay\u00e9 disparaissent fashion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:46) [89%] : \r\nEn Suisse, aujourd'hui, une nouvelle enqu\u00eate les financements d'une banque qui fermeraient les yeux sur la d\u00e9forestation ill\u00e9gale ou encore Free shop \u00e0 l'\u00eele Maurice ouvert gr\u00e2ce au paiement de pots-de-vin aux r\u00e9v\u00e9lations de la semaine derni\u00e8re concernant route Mettler et son poste contest\u00e9 d'administratrice de contourne globale le Matin dimanche rappelle que celle-ci a depuis quitt\u00e9 cette fonction, elle fait des r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9actions politiques \u00e0 Berne, la chef de justice et police en appelle \u00e0 des r\u00e8gles dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res r\u00e8gles volontaire ou alors impos\u00e9 apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, il n'y aura plus grand monde pour combattre l'id\u00e9e qu'il faut davantage de transparence, estime Simonetta Sommaruga les taux europ\u00e9ens aussi se resserre sur l'optimisation fiscale hydre \u00e0 combattre pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:13:56) [92%] : \r\nLes r\u00e8gles, il en est de plus en plus question apr\u00e8s une semaine de Paradise Papers se sont-elles plus que les personnalit\u00e9s \u00e9pingl\u00e9es qui sont mises en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:01) [95%] : \r\nPascal Jeannerat, vous avez suivi ce dossier pour notre r\u00e9daction qu'est ce qu'il faut retenir \u00e0 l'issue de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:15:30) [91%] : \r\nL'apport de cet immense travail journalistique, c'est surtout au fond d'incarner un ces pratiques, faut pas se leurrer, on se doute bien de ce qui peut se passer derri\u00e8re l'opacit\u00e9 des de l'industrie Offshore toutes l\u00e9gale qu'elle soit, mais l\u00e0, on met des visages des voix des exemples pr\u00e9cis et \u00e7a prend un tout autre relief, pas de grandes personnalit\u00e9s ou de grand cas de violation crasse p\u00e9nal dans ce cas-l\u00e0, mais une multitude de cas o\u00f9 on l'on voit finalement l'\u00e9vasion fiscale, l'optimisation fiscale agressive \u00e0 plein de niveaux indirectement ou directement via des investissements, \u00e7a nous rappelle qu'il s'agit de 340 milliards qui \u00e9chappe \u00e0 des pas \u00e0 des \u00c9tats, donc \u00e0 des autres contribuables qui payent leurs imp\u00f4ts, on voit aussi que l'Offshore permet de cacher des relations commerciales avec des dictatures avec, parfois, de la corruption, du trafic d'influence donc d\u00e8s au d\u00e9triment des populations locales, alors on sait que \u00e7a existe mais l\u00e0 effectivement c'est document\u00e9, \u00e7a prend un autre relief et \u00e7a, mais au fond, le syst\u00e8me en cause et ses agissements en fait les gouvernements ne peuvent pas les cautionner, beaucoup l'ont dit, l'Allemagne en t\u00eate, mais il ne peuvent pas cautionner ces ces comportements au niveau l\u00e9gal, c'est peut-\u00eatre l\u00e9gal mais en termes de moralit\u00e9 d'\u00e9thique m\u00eame de politique, c'est contre les valeurs sur lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus seront donc pouss\u00e9s \u00e0 agir et agir au niveau international, personne ne veut finalement certaines comp\u00e9tences ou certains avantages fiscaux, de peur que d'autres pays en profite, c'est donc bien au niveau multilat\u00e9ral, il y a des programmes, des r\u00e9formes qui sont pr\u00e9vus mais qui ne au niveau multilat\u00e9ral, l'OCDE au G 20 par exemple, mais souvent \u00e7a bute sur des obstacles, or, \u00e0 l'issue de cette semaine ont l'impression que ces obstacles, h\u00e9 bien ils sont passablement affaiblie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:30 > 0:15:31) [92%] : \r\nMerci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:33 > 0:15:45) [91%] : \r\nLes jeunes de toute la Suisse ont d\u00e9battu pendant 4 jours sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale la cession des jeunes s'est termin\u00e9 ce soir, apr\u00e8s des heures de d\u00e9bats intenses, ils se sont notamment employ\u00e9 \u00e0 trouver des solutions pour sauver nos retraites, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:00) [94%] : \r\nIls ont pris place l\u00e0 o\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9chou\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec leur t-shirt arc-en-ciel, les 200 participants \u00e0 la Session des jeunes tentent \u00e0 leur tour de sortir le syst\u00e8me des retraites de l'orni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:01 > 0:16:04) [92%] : \r\nLes b\u00e9b\u00e9s- boomeurs arrivent et vont \u00e9puiser l'ensemble du fonds AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:10) [94%] : \r\nOn ne sait rien, on peut comparer notre syst\u00e8me de retraite au Titanic, juste avant qu'il percute l'iceberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:23) [95%] : \r\nAu coeur du d\u00e9bat une proposition originale, offrir aux femmes une rente AVS plus \u00e9lev\u00e9, d'une part pour faire accepter la hausse de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, d'autre part pour compenser les in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:45) [87%] : \r\nIl faudrait assez exige que les femmes re\u00e7oivent des rangs de 7,4 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 qu'aujourd'hui pour faire un pas, m\u00eame petit, vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 l'accident ce march\u00e9, mais l'id\u00e9e ne convainc pas merci pourquoi une femme devrait \u00eatre pay\u00e9 plus en retraite que certains hommes ce probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la souche et pas par apr\u00e8s, en fin de vie, il dit French Tech ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:45 > 0:16:52) [89%] : \r\nCe qu'on \u00e9conomisera avec la retraite des femmes \u00e0 65 ans sera imm\u00e9diatement d\u00e9pens\u00e9, donc cela ne r\u00e9soudra rien, alors \u00e7a, ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:17:00) [88%] : \r\nJe peux ou au final et je n'arrive pas non plus \u00e0 se mettre d'accord leur projet de r\u00e9forme de l'AVS est nettement rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:00 > 0:17:14) [89%] : \r\nC'est clair, on a un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'on a quand m\u00eame pass\u00e9 2 jours \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, on ne peut pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u avec \u00e7a on sait 4 jours ces 4 jours assez extraordinaire, c'est pas tous les jours qu'on peut d\u00e9battre dans la salle du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:25) [95%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de nouvelles id\u00e9es sur l'AVS les jeunes transmettre ce soir au Parlement, d'autres propositions pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, notamment pour favoriser l'adoption par les couples homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:55) [90%] : \r\n\u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Albert roesti notre invit\u00e9 ce soir, le pr\u00e9sident de l'UDC, mais son parti en ordre de bataille pour renforcer sa position de 1er parti de Suisse en 2019, quels sont ses objectifs, quels seront ses combats, on en parle avec lui, bonsoir Albert roesti, bonsoir monsieur alors avant de parler un peu de vous, de votre parti, un mot de la Suisse romande puisque vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s ce soir, l'UDC, on l'a dit, a perdu quelques-uns de ses t\u00e9nors, Oskar Freysinger Yvan Perrin, est ce que la Suisse romande est une priorit\u00e9 pour vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:56 > 0:18:24) [85%] : \r\nOui, oui, c'est clair, cette cette priorit\u00e9 parce qu'en totale en Suisse, on a, on est en mer, 30 pourcent roule Todd \u00e9lectoral dans la plus loin maintenant, car la Suisse romande un peu moins oui dans dans la Romandie, on est beaucoup inf\u00e9rieur, je pense, on a encore un potentiel \u00e0 agrandir si on veut grandir, il faut agrandir dans la Romandie bien sachant que que \u00e7a exige beaucoup de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:24 > 0:18:27) [97%] : \r\nVotre strat\u00e9gie votre petite id\u00e9e pour y arriver, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:19:01) [82%] : \r\nOn a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pu renforcer \u00e0 Verona, ce qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral Conseil f\u00e9d\u00e9ral, conseil national, excusez-moi, c'est de penser et fait peut \u00eatre fond\u00e9 un niveau normal, mais aussi un conseil, conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec ce monsieur, Parmalat, alors je pense, si ces gens c'est c'est moteurs arrive \u00e0 mobiliser les les gens qui qui d\u00e9fendent les m\u00eames id\u00e9es, la transparence en la libert\u00e9, je pense, on peut arriver aussi \u00e0 persuader plus de gens pour voter UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:01 > 0:19:04) [93%] : \r\nVous avez le sentiment que Monsieur Parmelin mobilise en Suisse romande, en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:26) [89%] : \r\nOn a toujours dit c'est c'est pas l\u00e0 une t\u00e2che principale pour mobiliser au de mobiliser pour conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais d'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est souvent dans les m\u00e9dias, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre un des \u00e9l\u00e9ments, mais, mais c'est clair, c'est surtout la t\u00e2che de des des conseils nationaux qui qui doivent mobiliser les gens dans les, dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:26 > 0:19:33) [87%] : \r\nAlbert R\u00f6sti, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC depuis avril 2016 : mais qui \u00eates-vous vraiment votre portrait pr\u00e9par\u00e9e, avec Dominique Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:35 > 0:19:35) [65%] : \r\nTotalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:36 > 0:20:07) [90%] : \r\nAlbert Rust pour le fils de paysan, que vous \u00eates l'UDC \u00e9tait une \u00e9vidence, l'UDC bernoise agrarienne l'UDC des grandes acheter car, oui, tout comme Adolf Ogi, vous venez de ce village devenu un programme politique \u00e0 lui tout seul, vous adorez mettre en avant ce c\u00f4t\u00e9 Oberland bernois mais qu'on ne s'y trompe pas votre CV et d'abord celui d'un manager form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s un doctorat \u00e0 l'EPFZ \u00e9vident et lorsque le public Romand vous d\u00e9couvrent vous \u00eates le bras droit de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat bernoise \u00c9lisabeth j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:07 > 0:20:13) [95%] : \r\nNous sommes en pleine crise chez Swissmetal \u00e0 Reconvilier, on a eu une discussion constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:15 > 0:20:35) [87%] : \r\nOn vous retrouve ensuite \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait, on l'a compris, la politique n'est jamais loin en forme, soyez en 2010, vous tentez d'entrer au Conseil d'\u00c9tat bernique qui ville test \u00e0 abattre, je t\u00e9l\u00e9phonais S. frapp\u00e9 rat\u00e9, vous prenez votre revanche une ann\u00e9e plus tard, en devenant conseiller national mais la v\u00e9ritable cons\u00e9cration, ce sera en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:36 > 0:20:41) [97%] : \r\nVous devenez pr\u00e9sident du 1er parti de Suisse, il y a du changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:41 > 0:20:46) [82%] : \r\nEst ce qu'on n'aurait pas d\u00fb ma\u00eetre sur les affiches des moutons une burqa ou bien Mina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:48 > 0:20:59) [86%] : \r\nNon, \u00e7a c'est pass\u00e9 parce que maintenant on a un pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident gentil, dites-vous, voil\u00e0 pour la Corse, mais sur le fond, Albert rejet\u00e9 l'UDC a-t-elle chang\u00e9 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:10) [87%] : \r\nUn pr\u00e9sident gentil, je vous ai vue nuanc\u00e9 pendant le reportage, vous avez fait une petite moue pendant le reportage que vous avez entendu pr\u00e9sident gentil, vous avez dit : oh, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:10 > 0:22:05) [87%] : \r\nPour non je je pense je o\u00f9 je suis honte et \u00e7a c'est c'est un c'est, c'est peut-\u00eatre m\u00eame une force je sais pas mais, mais je dois toujours dire ceci : dans : elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s une force qu'on parle pas qu'on peut parler avec avec avec tous les gens qu'on peut surtout n\u00e9gocier persuad\u00e9 avec tous les gens, pour moi c'est important, l'important c'est pas le cas, le caract\u00e8re de politiciens, l'important c'est le contenu, c'est la raison pour laquelle ces souris un peu parce que pour moi c'est \u00e9vident que je d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats du parti, \u00e7a signifie l'ind\u00e9pendance de la com\u00e8te europ\u00e9ennes les les buts principal une migration strict une agriculture forte en en Suisse des des imp\u00f4ts bas c'est c'est le c'est les sourires et les points principaux, ces sujets retenus ou non, c'est peut-\u00eatre pas tellement ce qui ce qui int\u00e9resse les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:12) [93%] : \r\nSur le fond, rien n'a chang\u00e9, c'est ce que vous nous dites : le grand test pour vous, ce sera les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019, vous avez un objectif 30 pourcent c'est juste vous le confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:13 > 0:22:49) [85%] : \r\nNon je j'ai jamais confirm\u00e9 un important pourcentage parce que sais-je, s'est toujours dit je suis j'ai une grande ambition, c'est clair : renforcer le parti tous les pr\u00e9sidents veulent veulent agrandir mais avec 29 \u00e9lus 4 pourcent on est tellement l\u00e0 le r\u00e9sultat de 2 mots succ\u00e9derait Tony Brown au en 2001 2015 et \u00e9tait tellement \u00e9t\u00e9 historiquement haut, alors il faut d\u00e9j\u00e0 arriver \u00e0 ce taux \u00e9lectoral, c'est le but principal, si on peut agrandir par exemple dans la Romandie, ce serait super \u00e0 l'OMS, je vais pas cit\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:49 > 0:23:06) [93%] : \r\nPour les partis, \u00e9videmment, il s'agit de choisir les bons th\u00e8mes pour mobiliser, vous avez une assembl\u00e9e il y a 2 semaines consacr\u00e9es \u00e0 l'Islam radical, vous avez adopt\u00e9 des positions tr\u00e8s fortes contre l'Islam ou disons contre l'Islam radical qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent que vous jouez avec les ports des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:06 > 0:23:52) [89%] : \r\nMais c'est pas que nos jours avec la peur du genre parce que je pense les les dangers actuellement Suisse sont sous- estim\u00e9 : je veux il faut vraiment \u00eatre clair et distinguer entre l'Islam et la l'Islam radical, alors nous avons que par la de l'Islam radical si dans tout lait 3 mois n'attaque terroriste n'attaque terroriste, il se passe pr\u00e8s de la Suisse, sachant que des terroristes sont pass\u00e9s par la Suisse, il faut vraiment \u00eatre attentif, pardonnez-moi, la n\u00f4tre, services de s\u00e9curit\u00e9 dit il y a environ 500 personnes qui sont surveill\u00e9es qui peuvent pourrait faire un jour une attaque terroriste, alors il faut du prendre des mesures, alors c'est pas jouer avec la peur des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:52 > 0:24:04) [91%] : \r\nPendant des mois, les recommandations que que vous pr\u00e9conisez ne jamais reconna\u00eetre l'Islam comme une religion par exemple emp\u00eacher les aum\u00f4niers musulmans dans les prisons, \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir que l'Islam radical, c'est pas une religion comme les autres, l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:05 > 0:24:37) [89%] : \r\nAlors pour moi, la libert\u00e9 de religion, c'est c'est un droit constitutionnel, il faut, il faut absolument le l'accepter mais il faut quand m\u00eame pas oublier qu'on a des des valeurs chr\u00e9tien en Suisse et il faut respecter le chr\u00e9tien, on distingue entre la religion et la politique, mais notre politique se bat sur des valeurs chr\u00e9tiennes, et c'est \u00e0 accepter, c'est m\u00eame dans la Constitution, au nom du Dieu que \u00e7a comment que que la Constitution commence le pr\u00e9ambule, je pense, on peut bien le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:41) [91%] : \r\nMerci Albert R\u00f6sti d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:43 > 0:25:03) [94%] : \r\nUn mot d'actualit\u00e9, pardonnez-moi, les accusations de viols et d'abus sexuels port\u00e9es contre Tariq ramadan en France et en Suisse ont des cons\u00e9quences en Angleterre l'islamologue g\u00e9nevois et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, la prestigieuse institution a r\u00e9agi timidement dans un 1er temps avant de mettre en cong\u00e9 le th\u00e9ologien Laurent Burkhalter s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:05 > 0:26:04) [90%] : \r\nDe loin pas aussi c\u00e9l\u00e8bres qu'en Suisse on en France il s'est pourtant retrouv\u00e9 en Une du journal des \u00e9tudiants Tariq ramadan, professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, la v\u00e9n\u00e9rable institution aurait r\u00e9agi aux accusations de viol en France et d'abus sexuels en Suisse avec trop de retard l\u00e9onine, \u00e7a oui, ce n'est qu'apr\u00e8s notre article, nous avons des craintes, les pr\u00e9occupations des \u00e9tudiants concernant la r\u00e9action de l'universit\u00e9 qu'il semblerait que l'\u00e9tablissement ait pris la mesure de la gravit\u00e9 de ces all\u00e9gations Taishan, plus de 15 jours se sont \u00e9coul\u00e9s entre un 1er communiqu\u00e9 laconique, affirmant que l'universit\u00e9 prenait les accusations extr\u00eamement au s\u00e9rieux et la mise en cong\u00e9 d'un commun accord du th\u00e9ologien dont le poste serait financ\u00e9 par le Qatar espagnol, certains disent que Tariq ramadan est une source de financement importante pour l'universit\u00e9 de cela pourrait expliquer en partie la lenteur dans l'\u00e9tablissement, a fait preuve avant de prendre des mesures et nous allons enqu\u00eater sur ceux-l\u00e0 un vaut absolue mais Bastia Fischer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:04 > 0:26:20) [88%] : \r\nLe Style, les \u00e9tudiants \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, m'ont dit qu'ils \u00e9taient satisfait de sa mise en cong\u00e9, mais ils m'ont \u00e9galement dit que d'autres \u00e9tudiants \u00e9taient amer et pense que ces accusations sont injustes et potentiellement islamophobe enfin \u00e0 laquelle je ne sais pas ce plaisir, \u00e7a m'a fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:20 > 0:26:31) [90%] : \r\nL'universit\u00e9 souligne que ce cong\u00e9 n'implique aucune pr\u00e9somption ou acceptation de culpabilit\u00e9 et qu'il permet aux professeur ramadan de r\u00e9pondre aux accusations extr\u00eamement graves port\u00e9es contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:32 > 0:26:38) [95%] : \r\nProfesseur \u00e0 Oxford, depuis 2005, Tariq ramadan d\u00e9ment toutes les accusations et annonce qu'il porte plainte pour diffamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:39 > 0:26:45) [98%] : \r\nA\u00efcha milite pour le droit des femmes, elle a lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour le suspendre de ses fonctions \u00e0 Oxford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:46 > 0:26:58) [90%] : \r\nTariq ramadan a jou\u00e9 jusqu'ici d'une meilleure r\u00e9putation qu'ailleurs en Europe, il a conseill\u00e9 des gouvernements britannique, les gens ne veulent pas \u00eatre qualifi\u00e9 de raciste, alors ils tol\u00e8rent plus facilement des personnes comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nPourtant, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 par certains musulmans voil\u00e0, Airbus a dit : j'esp\u00e8re qu'il ne reviendra plus jamais Oxford, il a montr\u00e9 que sur le plan de la religion, c'est un hypocrite sur le plan de sa vie personnelle, il tient un double langage, aucun autre musulman que nous avons rencontr\u00e9 ici n'a souhait\u00e9 s'exprimer sur l'affaire, l'universit\u00e9 ne fait pas de commentaire additionnel et l'avocat de Tariq ramadan en France restent pour l'heure, injoignable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:22) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:22 > 0:27:35) [92%] : \r\nEt nous en venons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du week- end, cette fois c'est fait, l'\u00e9quipe suisse ira en Russie \u00e0 la Coupe du monde, elle a termin\u00e9 son match 0 \u00e0 0 contre l'Irlande du Nord \u00e0 B\u00e2le, Miguel acquise au \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:35 > 0:28:13) [92%] : \r\nOui, on a le sourire, mais \u00e7a, sourire un peu nerveux parce qu'effectivement que ce fut dur que ce fut laborieux effectivement ben c'est fait, la Suisse disputera la prochaine Coupe du monde en Russie en juin prochain, ce sera \u00e7a 11\u00e8me participation dont notamment quatre cons\u00e9cutive qu'elle vient de r\u00e9ussir ce soir sur une pelouse gorg\u00e9e d'eau, dans des conditions qui ne favorisait pas la Suisse est all\u00e9 chercher son salut, mais sans pouvoir marquer ambiance des grands soirs dans un Parc Saint-Jacques, pr\u00eat \u00e0 s'enflammer, derri\u00e8re son \u00e9quipe, mais sous une pluie typiquement Nord-Irlandais de la Suisse commence par souffrir apr\u00e8s 3 minutes de jeu seulement les Nord-Irlandais se montrent dangereux sur cette frappe de Chris Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:13 > 0:28:16) [96%] : \r\nQui oblige Yann Sommer \u00e0 sortir le grand jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:18 > 0:29:33) [87%] : \r\nLa Suisse qui se cr\u00e9e une autre occasion dans l'encha\u00eenement sur le de chaque h\u00e9riss\u00e9 Ferrovie Beach rate le but d'un cheveu la Suisse qui se cr\u00e9e au moins 5 occasions de but dans cette premi\u00e8re mi- temps, comme ici encore par Shaqiri mais McGovern ferme bien son nom nous Hubert dans le Tiers et crois\u00e9 est d\u00e9vi\u00e9 par le portier Nord-Irlandais, rien \u00e0 faire, par maladresse ou simple point \u00e7a ne veut pas rentrer ce soir en 2\u00e8me mi- temps le si\u00e8ge suisse devant les but nord- irlandais se poursuit Joubert puis Rodriguez sont tout pr\u00e8s de mettre la Suisse en s\u00e9curit\u00e9 Nord-Irlandais, eux, restent toujours dangereux alors qu'on revoit cette frappe de Rodriguez, je vous le disais allez mais revenons d\u00e8s et bien assembl\u00e9 avec d'autres intentions, ce soir, ils n'ont rien \u00e0 faire, un but et revient dans l'\u00e9liminatoire, ils sont tout pr\u00e8s de l'obtenir par Washington, tout d'abord, alors que les Suisses bien semble cuit et souffre v\u00e9ritablement dans cette 2\u00e8me mi- temps alors qu'on comptait bien Seferovic d\u00e9cid\u00e9ment pas bon ce soir face au but rate le but de la d\u00e9livrance, puis Embolo pour Mehdi et c'est encore rat\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu, vous allez voir l'Irlande du Nord et tout pr\u00e8s d'obtenir les prolongations et c'est Rodriguez qui sauve son \u00e9quipe sur sa ligne, la Suisse du doit une fi\u00e8re chandelle, la Suisse, qui va donc devoir se contenter d'un maigre 0 \u00e0 0, un score qui les qualifie pour la Russie, on dira que ce soir, h\u00e9 bien c'est l'essentiel, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:33 > 0:29:46) [91%] : \r\nQue ce fut difficile il faut Miguel vous restez avec nous, on va d'abord fait tout \u00e7a, mais tout d'abord direction B\u00e2le o\u00f9 nous retrouvons \u00c9lodie Gott\u00e9ron vous avez suivi le match avec les fans 36000 personnes au Parc Saint-Jacques, il y avait de l'ambiance malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:48 > 0:30:56) [85%] : \r\nOui, effectivement, \u00e0 l'ambiance \u00e9tait l\u00e0, comme vous le voyez, moi, les gens sortent gentiment sont sortis en tout cas tout \u00e0 l'heure, ils vont continuer \u00e0 la sortie du stade Saint-Jacques ici \u00e0 B\u00e2le, l'ambiance \u00e0 un peu plus calme qu'on aurait pu l'esp\u00e9rer avec cette victoire, c'est \u00e0 dire mouton qui a un d\u00e9faut dire quelque peu l'\u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 les spectateurs ici, voil\u00e0, il a fait tr\u00e8s mauvais temps, le vent \u00e9tait tr\u00e8s fort cet apr\u00e8s- midi, la pluie de tromper le terrain ce qui a fait que les les organisateurs ou que les chiens vont donner a m\u00eame annul\u00e9 le match crise en tout cas, annul\u00e9es, les activit\u00e9s d'avant- match, notamment le village des fans pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, tout cela a non peut sera certainement pas les Suisses de f\u00eater leur victoire sur ce qu'ils auraient souhait\u00e9 avant tout en de marques et puis ce soir, plus vraiment oubli\u00e9 ce penalty de ce de dernier qui a \u00e9t\u00e9 tendre d\u00e9battu Brisbane 12 parler ce soir \u00e0 un Nord-Irlandais comme Suisse mais voil\u00e0, je pense qu'ils se contenteront de ce r\u00e9sultat et qu'ils tenteront de se racheter ce soir avec ce r\u00e9sultat, malgr\u00e9 le mauvais temps, la f\u00eate sera certainement tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:56 > 0:31:04) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lodie \u00e9videmment cette m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 surprise de ce match Miguel cette qualification, c'est d'abord le succ\u00e8s d'un homme Vladimir Petkovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:04 > 0:32:00) [90%] : \r\nOui, souvenez-vous, quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 2014 bien Petkovic avait contre lui la presse al\u00e9manique et une partie de la f\u00e9d\u00e9ration \u00e9galement il a \u00e9t\u00e9 choisi uniquement apr\u00e8s les refus Poli de Marcel Koller et de Lucien Favre Petkovic est venu, il a non seulement convaincu mais la sourd, tu, il a tout, il non seulement vaincu mais il a \u00e9galement convaincu au point qu'il fait l'unanimit\u00e9 depuis la campagne de l'Euro, d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc voil\u00e0, maintenant il y a un an, lors de ses 7 euros h\u00e9 bien cette \u00e9quipe de Suisse avait \u00e9chou\u00e9 en stade des des 8\u00e8me de finale on attend d\u00e9sormais qu'quelle franchise \u00e0 un nouveau seuil alors forc\u00e9ment des gens, dit ce soir ben quand on est pas capable de battre et l'Irlande du Nord \u00e0 la maison, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, on va garder confiance, on va dire que c'\u00e9tait un match particulier disput\u00e9e dans des 10 conditions d\u00e9licates, ce soir, la Suisse, on l'esp\u00e8re, au en Russie pourra jouer un r\u00f4le majeur en tous les cas, c'est tout le mal qu'on lui souhaite et on se r\u00e9jouit beaucoup pour elle et pour nous \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:00 > 0:32:21) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Miguel, le photographe, Marcel Imsand, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans ont 8 ans, on se souvient de ses portraits de Barbara B\u00e9jart ou Nina Simone, mais il est \u00e9galement un reporteur Style empreint de tendresse lorsqu'il l'histoire de Luigi, le berger de Paul et Cl\u00e9mence ou des fr\u00e8res Henri Montavon Chlo\u00e9 stolen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:22 > 0:32:33) [89%] : \r\nIl ne faut pas partir pour aller faire des photos de paysage, il faut partir pour aller dans la nature, et pis, la nature et puis vivant la nature, h\u00e9 ben on d\u00e9couvre des paysages, mais si on va chercher des paysages, moi je pense qu'on les trouve pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:36 > 0:32:44) [93%] : \r\nImsand est devenu photographe sur le tard \u00e0 35 ans, il a appris le m\u00e9tier de mani\u00e8re autodidacte en suivant son instinct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:45 > 0:33:00) [89%] : \r\nLa photo est entr\u00e9e dans ma vie, petit \u00e0 petit, quoi, c'est-\u00e0-dire que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 photographier avec un petit appareil sans parce que j'avais des \u00e9motions, puis j'avais envie de montrer certaines je me montrer une faire plaisir de certaines choses, je j'ai jamais pens\u00e9 qu'un jour je viens d'un photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:01 > 0:33:12) [89%] : \r\nSans flash, Marcel Imsand a su saisir l'humanit\u00e9 des plus grands comme Barbara qui l'a photographi\u00e9 durant plus de 30 ans, mais \u00e9galement du tronc Depardieu ou Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:12 > 0:33:22) [81%] : \r\nJe crois que la beaut\u00e9 et, l\u00e0 aussi dans un regard, elle est, elle est pr\u00e9cieux dans ce que je sais pas, c'est comme cet ind\u00e9finissable, ce moment o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:26 > 0:33:44) [87%] : \r\nCe fribourgeois, Gruy\u00e8re a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des portraits de gens ordinaires, comme Luigi, le berger des petites gens qui la croquer avec d\u00e9licatesse et respect dans leur vie quotidienne, \u00e0 l'image de Paul et Cl\u00e9mence de petits vieillards soud\u00e9s durant 40 ans par un amour, un d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:46 > 0:33:59) [89%] : \r\nPour moi, l'amour, c'est que la colonne vert\u00e9brale de la vie, vous voyez quelque chose qui, qui, pour se tenir droit quoi, moment o\u00f9 il y a plus d'amour, il me semble que la vie y beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:00 > 0:34:16) [93%] : \r\nEt puis il y a les fr\u00e8res l'histoire de 2 fr\u00e8res qui ont v\u00e9cu en quasi- autarcie et que Marcel Imsand va capter avec son objectif jusqu'\u00e0 leur dernier souffle, des vies et des paysages en clair-obscur qui sont aussi un peu les n\u00f4tres d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:20 > 0:34:37) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, le temps \u00e9tait ex\u00e9crable sur la Suisse romande alors soyez attentif pour savoir ce qui nous attend ces prochaines heures et puis mise au point qui a retrouv\u00e9 la trace du cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Louxor, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 demain 19 heures 30 a eu franchement je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:46 > 0:34:49) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T01:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637394", "durationSec": 140, "title": "SO UK TARIQ RAMADAN OXFORD_RTS000001312960", "excerpt": "R\u00e9actions d'\u00e9tudiants, d'une militante et d'un repr\u00e9sentant du monde musulman suite \u00e0 la mise en cong\u00e9 de l'islamologue Tariq Ramadan par l'universit\u00e9 d'Oxford.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OXFORD"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "SANCTION ADMINISTRATIVE"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"], "sequenceIds": ["1637549"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637395", "durationSec": 102, "title": "SO SESSION DES JEUNES_RTS000001313012", "excerpt": "Kasimir Krneta, Thomas Silva, Xavier Zitel, Aline Coucet, No\u00e9 Dene : ces filles et ces gar\u00e7ons ont particip\u00e9 \u00e0 la Session des Jeunes, dans la salle du Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat de cette session portait sur la r\u00e9forme des retraites. Apr\u00e8s deux jours de de discussion, le projet propos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "JEUNE (\u00c2GE)", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637396", "durationSec": 94, "title": "SO RESUME FOOT BALE_RTS000001313125", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives retra\u00e7ant la carri\u00e8re politique du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti. Originaire de l'Oberland bernois, n\u00e9 dans une famille d'agriculteurs, il poss\u00e8de un doctorat de l'EPFZ et se fit conna\u00eetre des m\u00e9dias au moment de la crise de Swissmetal \u00e0 Reconviliers en 2004. Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des producteurs suisses de lait, il \u00e9choue au Conseil d'Etat bernois en 2010 mais est \u00e9lu au Conseil national en 2011. Il devient pr\u00e9sident de l'UDC suisse en 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1711637397", "durationSec": 88, "title": "SO PORTRAIT ROESTI_RTS000001312898", "excerpt": "Le PLR Gabriel Voirol a battu le candidat PDC Pierre-Arnauld Fueg lors du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie de Porrentruy. La d\u00e9faite du PDC, parti majoritaire dans le canton, est notamment d\u00fb au report des voix des chr\u00e9tiens-sociaux sur le candidat PLR.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637398", "durationSec": 37, "title": "SO PC TAPIS FOOT_RTS000001313123", "excerpt": "Portrait du photographe fribourgeois Marcel Imsand, lors de son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. Photographe de Barbara, de Maurice B\u00e9jart ou de G\u00e9rard Depardieu, il s'est \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 aux destins de petites gens, comme Luigi le berger, Paul et Cl\u00e9mence et les Fr\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1711637399", "durationSec": 133, "title": "SO PARADISE PAPERS_RTS000001313088", "excerpt": "La municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les patrouilles de police afin de perturber le trafic de drogue dans la ville. 200 dealers r\u00e9partis entre le Bourg, Chauderon et la place de la Riponne se disputent aujourd'hui le march\u00e9 des stup\u00e9fiants de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637400", "durationSec": 108, "title": "SO ELECTIONS PORRENTRUY_RTS000001312905", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "MAIRE"], "sequenceIds": ["1637516"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637401", "durationSec": 119, "title": "SO DECES MARCEL IMSAND_RTS000001313118", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["IMSAND, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637402", "durationSec": 123, "title": "SO CONTROLE DEALERS_RTS000001312986", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1637514"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637403", "durationSec": 93, "title": "SO CATALOGNE RAJOY_RTS000001313062", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637773", "summary": "Plateau : interview Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse.", "id": "1637512", "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637775", "summary": "De dos, trafiquants de drogue, visages flout\u00e9s, se tenant pr\u00e8s de stands du march\u00e9 de la Riponne. Itw Clarissa, marchande. Dealers sur la Place de la Riponne. Itw Herv\u00e9, client caf\u00e9. Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal lausannois, marchant sur une place. Itw. Itw Thierry Wegmueller, pr\u00e9sident de Gastrolausanne. Nocturne, ext\u00e9rieur de la bo\u00eete de nuit D!, dans le quartier de Chauderon. Itw Amadou Barry, chef de s\u00e9curit\u00e9 du D! Club. Nocturne, dealers positionn\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits de la ville.", "id": "1637514", "visualThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637777", "summary": "Gabriel Voirol, nouveau maire PLR de Porrentruy, tout sourire, descendant escalier, f\u00e9licit\u00e9 et applaudi par ses partisans. Itw Grabriel Voirol. Pierre-Arnauld Fueg, candidat PDC battu, embrass\u00e9 et r\u00e9confort\u00e9 par ses partisans.  Poign\u00e9e de main entre Gabriel Voirol et Pierre-Arnauld Fueg. Itw Pierre-Arnauld Fueg. Itw Pascal Bedin, candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la mairie. Comptage des bulletins de vote dans salle de la mairie.", "id": "1637516", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "MAIRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637810", "summary": "Ext\u00e9rieurs des coll\u00e8ges et autres b\u00e2timents universitaires, anciens ou plus r\u00e9cents. Itw Jack Hunter, r\u00e9dacteur en chef du journal \u00e9tudiant \"Cherwell\". Itw Emily Lawford, journaliste au journal \u00e9tudiant \"Cherwell\". Itw A\u00efcha Ali-Kahn, militante f\u00e9ministe. Itw Taj Harguey, directeur Centre \u00e9ducatif musulman d'Oxford.", "id": "1637549", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["OXFORD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "role": "Duplex de B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717925", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034599", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1635849", "internalArchiveId": "AA1711636090", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 3352, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9079931", "imageURL": "http://www.rts.ch/9079936.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Glyphosate : le d\u00e9bat empoisonn\u00e9 / Luxor\u2026l\u2019enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e / Chacun sa croix / Une bonne assiette d\u2019insectes", "Mise au point", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Luxor\u2026l\u2019enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e", "Une bonne assiette d\u2019insectes", "Chacun sa croix", "Glyphosate : le d\u00e9bat empoisonn\u00e9", "Deux journalistes de la RTS d\u00e9tenus pendant 50h \u00e0 Abu Dhabi"], "alternativeSummary": ["- Pesticidif\u00e9r\u00e9\n- Le cerveau de Louxor\n- Vous prendrez bien un ver ?", "- Pesticidif\u00e9r\u00e9\n- Le cerveau de Louxor\n- Vous prendrez bien un ver ?", "- Pesticidif\u00e9r\u00e9\n- Le cerveau de Louxor\n- Vous prendrez bien un ver ?", "L\u2019autorisation de ce d\u00e9sherbant divise au sein de l\u2019union europ\u00e9enne mais aussi au sein de la classe politique suisse. Le d\u00e9bat est devenu public notamment par la voix de Th\u00e9o un enfant fran\u00e7ais dont les malformations seraient li\u00e9es au Glyphosate. Mise au point l\u2019a rencontr\u00e9. C\u2019est le plus grave attentat jamais commis contre des Suisses -36 morts parmi nos concitoyens- et pourtant l\u2019enqu\u00eate est plus que lacunaire. 20 ans apr\u00e8s les faits, Mise au point a retrouv\u00e9 la trace du commanditaire pr\u00e9sum\u00e9. La justice suisse, elle, ne bouge pas. Enqu\u00eate. Tamara Funiciello est encore bien m\u00e9connue chez nous, mais en suisse al\u00e9manique elle s\u2019est taill\u00e9 une sacr\u00e9e r\u00e9putation en un an et demi \u00e0 la t\u00eate des jeunes socialistes Une r\u00e9putation de pr\u00e9sidente ferme, enthousiaste et rebelle. Elle br\u00fble son soutien-gorge, pose nue ou assi\u00e8ge la maison des Blocher et surtout elle se pique d\u2019\u00eatre une \u00e9pine dans le pied du parti socialiste. Voil\u00e0 six mois que les insectes ont fait leur apparition dans les supermarch\u00e9s suisses. Le succ\u00e8s est apparemment encore relatif et pourtant des producteurs bien de chez nous comptent bien nous en faire avaler un maximum ces prochaines ann\u00e9es. Reportage.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine fa\u00e7on Mise au point. Cette semaine une actualit\u00e9 qui ne manque pas de saveur et presque obsessionnellement consacr\u00e9e au contenu de notre assiette.", "C\u2019est le plus grave attentat jamais commis contre des Suisses -36 morts parmi nos concitoyens- et pourtant l\u2019enqu\u00eate est plus que lacunaire. 20 ans apr\u00e8s les faits, Mise au point a retrouv\u00e9 la trace du commanditaire pr\u00e9sum\u00e9. La justice suisse, elle, ne bouge pas. Enqu\u00eate.", "Voil\u00e0 six mois que les insectes ont fait leur apparition dans les supermarch\u00e9s suisses. Le succ\u00e8s est apparemment encore relatif et pourtant des producteurs bien de chez nous comptent bien nous en faire avaler un maximum ces prochaines ann\u00e9es. Reportage.", "Tamara Funiciello est encore bien m\u00e9connue chez nous, mais en suisse al\u00e9manique elle s\u2019est taill\u00e9 une sacr\u00e9e r\u00e9putation en un an et demi \u00e0 la t\u00eate des jeunes socialistes Une r\u00e9putation de pr\u00e9sidente ferme, enthousiaste et rebelle. Elle br\u00fble son soutien-gorge, pose nue ou assi\u00e8ge la maison des Blocher et surtout elle se pique d\u2019\u00eatre une \u00e9pine dans le pied du parti socialiste.", "L\u2019autorisation de ce d\u00e9sherbant divise au sein de l\u2019union europ\u00e9enne mais aussi au sein de la classe politique suisse. Le d\u00e9bat est devenu public notamment par la voix de Th\u00e9o un enfant fran\u00e7ais dont les malformations seraient li\u00e9es au Glyphosate. Mise au point l\u2019a rencontr\u00e9.", "En marge de l\u2019inauguration du Louvre d\u2019Abu Dhabi, l\u2019\u00e9quipe de Mise au point a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en plein tournage et retenue trois nuits durant. Ils racontent sur le plateau de Mise au point les conditions tr\u00e8s dures dans lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8970615", "ece-8970006", "ece-8970361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T08:00:12Z", "subTitles": ["00:14:29:13  00:14:37:02\r\n                ...\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:40:19\r\n    *-Votre \u00e9mission est sympa,\r\nj'aime beaucoup votre pr\u00e9sentatrice.\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:43:13\r\n     *Mais dans le reportage\r\n         sur T.Ramadan,\r\n\r\n00:14:43:15  00:14:50:09\r\nelle et votre journaliste ont parl\u00e9\r\n    de subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:53:04\r\n    -Subordination de t\u00e9moin...\r\n\r\n00:14:53:06  00:14:56:04\r\n*-En fait il s'agit de subornation.\r\n\r\n00:14:56:06  00:15:00:04\r\n*Merci d'utiliser les mots pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:15:01:03  00:15:03:05\r\n-C'est d'un niveau, le reportage\r\n\r\n00:15:03:07  00:15:06:11\r\n          sur l'\u00e9tudiant\r\nqui se met dans la peau d'un SDF...\r\n\r\n00:15:06:12  00:15:08:11\r\n   On se croirait \u00e0 Koh-Lanta.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:11:09\r\n   -Bravo pour le documentaire\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:14:07\r\n         sur l'\u00e9tudiant\r\nqui tente l'exp\u00e9rience d'un SDF.\r\n\r\n00:15:14:09  00:15:16:02\r\n      Rien que du positif.\r\n\r\n00:15:16:04  00:15:18:04\r\n        Ca fait du bien.\r\n\r\n00:15:19:08  00:15:23:06\r\n*-Je suis dubitatif sur la mani\u00e8re\r\n  dont vous poussez Mme Mazzone.\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:21\r\n   C'est la reine incontest\u00e9e\r\n          des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:15:25:23  00:15:28:06\r\nVous dites qu'elle est la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:15:28:08  00:15:30:21\r\n   des conseillers nationaux,\r\n          j'en doute.\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:35:04\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:15:35:06  00:15:38:05\r\n Le d\u00e9bat autour du glyphosate.\r\n\r\n00:15:38:07  00:15:41:00\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n     a repouss\u00e9 sa d\u00e9cision\r\n\r\n00:15:41:02  00:15:44:09\r\n  sur le sort de cet herbicide\r\n      suppos\u00e9 canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:46:22\r\nEn Suisse aussi, on r\u00e9clame sa t\u00eate.\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:53:09\r\nIl y a 20 ans, l'attaque de Louxor\r\n   tuait 36 touristes suisses.\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:57:01\r\n  Nous avons retrouv\u00e9 la trace\r\n   du commanditaire pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:15:57:03  00:15:59:00\r\n   Notre investigation r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n00:15:59:02  00:16:03:00\r\n    le manque de pers\u00e9v\u00e9rance\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:16:04:08  00:16:08:02\r\n         Tamara Funiciello,\r\nla pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes\r\n\r\n00:16:08:04  00:16:11:14\r\n     ne veut pas gouverner,\r\n   elle veut changer le monde.\r\n\r\n00:16:11:16  00:16:13:02\r\n      Alain Rebetez a suivi\r\n\r\n00:16:13:04  00:16:17:06\r\n    celle qui irrite parfois,\r\n    y compris dans son camp.\r\n\r\n00:16:19:11  00:16:24:07\r\nLe succ\u00e8s des insectes comestibles\r\n      semble encore relatif.\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:27:23\r\nIls sont apparus il y a six mois\r\n     dans les supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:16:28:01  00:16:32:01\r\n  Mais vendeurs et producteurs\r\n       veulent y croire.\r\n\r\n00:16:38:06  00:16:39:20\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:16:39:22  00:16:44:10\r\nAvant de passer au sommaire, un fait\r\nd'actualit\u00e9 qui touche notre \u00e9quipe.\r\n\r\n00:16:44:11  00:16:46:15\r\nCette semaine, Abu Dhabi c\u00e9l\u00e9brait\r\n\r\n00:16:46:17  00:16:49:00\r\n          l'inauguration\r\n      de son mus\u00e9e du Louvre.\r\n\r\n00:16:49:02  00:16:51:11\r\n   E.Macron a qualifi\u00e9 ce mus\u00e9e\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:13\r\n       de point d'\u00e9quilibre \r\n       entre les continents.\r\n\r\n00:16:55:15  00:16:57:01\r\n         Pendant ce temps,\r\n\r\n00:16:57:03  00:17:00:20\r\n   l'\u00e9quipe de \"Mise au point\" \r\n   envoy\u00e9e l\u00e0-bas pour enqu\u00eater\r\n\r\n00:17:00:22  00:17:04:04\r\n     sur la vie des ouvriers \r\n     qui b\u00e2tissent ces mus\u00e9es\r\n\r\n00:17:04:06  00:17:08:04\r\n\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e alors qu'elle faisait\r\n    son travail de journaliste.\r\n\r\n00:17:08:06  00:17:11:08\r\n         Nos deux envoy\u00e9s\r\n  sont rest\u00e9s 50 h en d\u00e9tention.\r\n\r\n00:17:11:10  00:17:17:09\r\n  J.Bjoergvinsson, S.Enderlin, vous\r\n\u00eates rentr\u00e9s ce matin, tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9s.\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:30:03\r\n Merci d'\u00eatre avec nous en direct.\r\n\r\n00:17:30:05  00:17:38:09\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu pendant 50\r\n heures, vous avez \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s,\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:42:11\r\n      vous avez \u00e9t\u00e9 retenus.\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:45:00\r\n         -Nous avons fait\r\n      un tournage difficile.\r\n\r\n00:17:45:02  00:17:48:02\r\n    Nous \u00e9tions dans un march\u00e9\r\n\r\n00:17:48:04  00:17:50:01\r\n    en p\u00e9riph\u00e9rie d'Abu Dhabi.\r\n\r\n00:17:50:03  00:17:51:23\r\n    Dans un quartier o\u00f9 vivent\r\n\r\n00:17:52:01  00:17:55:18\r\n     des dizaines de milliers\r\n     de travailleurs immigr\u00e9s\r\n\r\n00:17:55:20  00:17:58:11\r\n      pour la plupart venant \r\n     du sous-continent indien.\r\n\r\n00:17:58:13  00:18:01:13\r\n       Ils b\u00e2tissent ce pays\r\n\r\n00:18:01:15  00:18:05:05\r\n dans des conditions \u00e9prouvantes.\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:10:19\r\n     Nous voulions documenter\r\n     leurs conditions de vie.\r\n\r\n00:18:10:21  00:18:13:14\r\n   -Jon, vous avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n00:18:13:16  00:18:17:09\r\n       pendant la d\u00e9tention.\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:19:23\r\n   -Au d\u00e9but, on \u00e9tait ensemble.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:25:03\r\n     Ensuite, on a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s\r\n \u00e0 un poste de police de quartier.\r\n\r\n00:18:25:05  00:18:27:16\r\n  \u00c7a montait dans la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:18:27:18  00:18:30:15\r\n    \u00c0 la prochaine destination,\r\n\r\n00:18:30:17  00:18:34:22\r\n  on a \u00e9t\u00e9 tout de suite s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:39:04\r\n        Nous \u00e9tions priv\u00e9s\r\nde nos t\u00e9l\u00e9phones, de nos montres,\r\n\r\n00:18:39:06  00:18:49:06\r\n tous les moyens de communication\r\net de savoir quelle heure c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:55:23\r\n-Ils ont cherch\u00e9 \u00e0 vous faire peur.\r\n\r\n00:18:56:01  00:18:59:05\r\n       C'est all\u00e9 jusqu'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:18:59:07  00:19:03:01\r\n         -Ils n'ont jamais\r\n       mis la main sur nous.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:06:17\r\n        Ils nous ont donn\u00e9\r\n       \u00e0 manger et \u00e0 boire.\r\n\r\n00:19:06:19  00:19:09:10\r\n      De ce point de vue l\u00e0,\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:11:20\r\n  il n'y a rien \u00e0 leur reprocher.\r\n\r\n00:19:11:22  00:19:15:10\r\n      Mais leur interrogation\r\n         \u00e9tait tr\u00e8s dure.\r\n\r\n00:19:15:11  00:19:21:19\r\n   Surtout pour Serge, \u00e7a a dur\u00e9\r\n  une dizaine d'heures d'affil\u00e9e.\r\n\r\n00:19:21:21  00:19:24:16\r\nLes policiers d\u00e9filaient devant lui.\r\n\r\n00:19:24:18  00:19:29:00\r\n      -Vous avez \u00e9t\u00e9 attach\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:02  00:19:31:13\r\n       -Pas \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:35:11\r\n      C'est arriv\u00e9 plus tard.\r\n\r\n00:19:35:12  00:19:38:14\r\n         On nous a promis\r\n\r\n00:19:38:16  00:19:42:19\r\n       \u00e0 plusieurs reprises\r\n    qu'on allait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:19:42:21  00:19:46:07\r\n          Ils sont venus\r\n      plusieurs fois chez moi\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:50:12\r\n     pour me dire que j'allais\r\n       \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:19:50:14  00:19:56:03\r\n   \u00c0 un moment, ils m'ont amen\u00e9\r\n dans un grand SUV am\u00e9ricain noir\r\n\r\n00:19:56:05  00:19:58:16\r\n    avec les fen\u00eatres obscures.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:02:11\r\n           J'ai \u00e9t\u00e9 mis\r\n dans une sorte de cage, encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:20:02:14  00:20:07:10\r\n J'avais un bandeau sur les yeux.\r\n\r\n00:20:07:13  00:20:11:13\r\n  On nous a amen\u00e9 pendant 1 h 30\r\n       on ne savait pas o\u00f9.\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:14:14\r\n    \u00c7a faisait quand m\u00eame peur.\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:17:12\r\n        Avec ces moyens-l\u00e0,\r\n\r\n00:20:17:16  00:20:20:08\r\n        on envoie quelqu'un\r\n        sur un lieu secret.\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:22:16\r\n         Mais finalement,\r\n\r\n00:20:22:20  00:20:26:01\r\n       je pense que c'\u00e9tait\r\n        une intimidation.\r\n\r\n00:20:26:05  00:20:30:02\r\n   On est arriv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:20:30:06  00:20:33:19\r\n    -Il s'agissait des services\r\n        de renseignements.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:39:08\r\n        Jusqu'o\u00f9 sont all\u00e9s\r\n       les interrogatoires ?\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:43:12\r\n     -\u00c7a a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re\r\n       tr\u00e8s professionnelle.\r\n\r\n00:20:43:16  00:20:46:07\r\n     J'entendais vaguement Jon\r\n      dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:49:17\r\n       Je suis rest\u00e9 2 jours\r\n\r\n00:20:49:21  00:20:54:10\r\n avec une succession ininterrompue\r\n        de flics \u00e9miratis,\r\n\r\n00:20:54:13  00:20:57:06\r\n       des services secrets\r\n         en robe blanche.\r\n\r\n00:20:57:10  00:21:01:08\r\n          Avec le turban.\r\n\r\n00:21:01:11  00:21:03:21\r\n        Des hommes jeunes,\r\n        dans la trentaine.\r\n\r\n00:21:04:01  00:21:06:04\r\n         Tr\u00e8s bien form\u00e9s.\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:11:21\r\n        Certains parlaient\r\n      parfaitement l'anglais.\r\n\r\n00:21:12:01  00:21:15:17\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait d'extorquer des aveux.\r\n\r\n00:21:15:21  00:21:19:15\r\n         En gros, j'\u00e9tais\r\n       un espion isra\u00e9lien,\r\n\r\n00:21:19:19  00:21:25:10\r\n       du Qatar, un envoy\u00e9 \r\n      de Human Rights Watch.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:30:02\r\n Toutes les donn\u00e9es \u00e9lectroniques\r\n         de mon t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:21:30:06  00:21:33:11\r\n          ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es\r\n     puisqu'on m'a fait croire\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:35:23\r\n        que Jon avait c\u00e9d\u00e9\r\n          \u00e0 ce chantage.\r\n\r\n00:21:36:03  00:21:42:01\r\n   C'\u00e9tait une guerre nerveuse.\r\n\r\n00:21:42:10  00:21:44:23\r\n Apr\u00e8s 10 heures d'interrogatoire,\r\n\r\n00:21:45:01  00:21:47:16\r\n     j'ai donn\u00e9 acc\u00e8s au code\r\n\r\n00:21:47:18  00:21:54:20\r\n  et ils ont pris le contr\u00f4le de \r\n toutes mes donn\u00e9es \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:21:54:22  00:21:57:15\r\n -Vous avez beaucoup de reportages\r\n          \u00e0 votre actif.\r\n\r\n00:21:57:19  00:22:00:03\r\n         Mais cette fois,\r\n    c'\u00e9tait un cran au-dessus.\r\n\r\n00:22:00:07  00:22:02:10\r\n   Tout le mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 saisi.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:05:22\r\n      On tentera malgr\u00e9 tout\r\n\r\n00:22:06:02  00:22:09:19\r\nde raconter ce qui se passe vraiment\r\n  dans ce pays dimanche prochain.\r\n\r\n00:22:09:23  00:22:12:05\r\n           En attendant,\r\n   je vous souhaite de souffler.\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:18:04\r\n    Et au nom de toute la RTS,\r\n       un tr\u00e8s grand merci.\r\n\r\n00:22:18:12  00:22:21:11\r\n      Th\u00e9o, dix ans, souffre\r\nd'une malformation de l'oesophage.\r\n\r\n00:22:21:12  00:22:24:20\r\n  Sa m\u00e8re a utilis\u00e9 du glyphosate\r\n    quand elle \u00e9tait enceinte.\r\n\r\n00:22:24:22  00:22:28:13\r\n    Th\u00e9o est devenu un symbole\r\n de la lutte contre ce d\u00e9sherbant.\r\n\r\n00:22:28:15  00:22:32:15\r\n           L'UE a \u00e9chou\u00e9\r\n   \u00e0 prolonger son autorisation.\r\n\r\n00:22:32:17  00:22:40:03\r\n            En Suisse,\r\n  le monde politique est divis\u00e9.\r\n\r\n00:22:45:09  00:22:49:01\r\n     -Ca, c'est le formulaire\r\n         de consentement.\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:51:13\r\n-C'\u00e9tait cette semaine \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n00:22:51:15  00:22:54:15\r\n        des gens r\u00e9unis\r\n  devant le Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n00:22:54:17  00:22:57:11\r\n           sont venus\r\n    faire tester leurs urines\r\n\r\n00:22:57:12  00:23:00:09\r\n         pour y tracer\r\n   la pr\u00e9sence du glyphosate.\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:04:19\r\n          -Je suis venue\r\n   pour savoir ce qu'il en est.\r\n\r\n00:23:04:21  00:23:07:04\r\nY a-t-il un risque pour ma sant\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:07:06  00:23:08:15\r\n        Pour mes enfants ?\r\n\r\n00:23:08:17  00:23:13:04\r\n Et pour dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\n qu'on doit trouver une solution.\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:18:11\r\nLa sant\u00e9 des gens ne doit pas p\u00e2tir\r\n    de l'absence d'innovation.\r\n\r\n00:23:19:00  00:23:22:20\r\n-Il y a deux ans, on avait trouv\u00e9\r\n    des traces du glyphosate\r\n\r\n00:23:22:22  00:23:27:12\r\nchez 40 % des individus participant\r\n  \u00e0 une \u00e9tude en Suisse romande.\r\n\r\n00:23:27:14  00:23:30:23\r\n    Les pesticides chimiques\r\n     sont au coeur du d\u00e9bat\r\n\r\n00:23:31:01  00:23:33:16\r\nqui divise la Suisse et l'Europe.\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:48:19\r\n    A Bruxelles, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de ne rien d\u00e9cider.\r\n\r\n00:23:48:21  00:23:53:14\r\nMais l'Europe a jusqu'au 15 d\u00e9cembre\r\n     pour trouver une solution.\r\n\r\n00:23:53:16  00:23:58:00\r\n     Les enjeux \u00e9conomiques \r\n    se comptent en milliards,\r\n\r\n00:23:58:02  00:24:01:11\r\n   sans oublier les questions\r\n       de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:24:01:13  00:24:05:22\r\n   Sous la pression, les camps\r\n  sont plus divis\u00e9s que jamais.\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:11:06\r\n   -La grande confusion est li\u00e9e\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:14:11\r\n    au fait qu'il y a des avis\r\n\r\n00:24:14:12  00:24:16:18\r\n  de scientifiques qui divergent.\r\n\r\n00:24:16:20  00:24:20:17\r\n      Quand on n'est pas s\u00fbr\r\n de la dangerosit\u00e9 d'une mol\u00e9cule,\r\n\r\n00:24:20:19  00:24:25:21\r\n   je pense qu'il faut appliquer\r\n    le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:30:12\r\n -Dans l'autre camp, on brandit\r\naussi le principe de pr\u00e9caution,\r\n\r\n00:24:30:14  00:24:33:20\r\nmais la notion semble... \u00e9lastique.\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:36:14\r\n             -Je suis\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:08\r\n  dans le principe de pr\u00e9caution,\r\n\r\n00:24:39:10  00:24:41:22\r\n        en disant: \"Il peut\r\n        y avoir un risque,\r\n\r\n00:24:42:00  00:24:43:21\r\n    donc il faut une solution.\"\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:47:04\r\n      Mais pas en l'\u00e9liminant\r\n      du jour au lendemain !\r\n\r\n00:24:47:06  00:24:52:12\r\n       On est sur un d\u00e9bat\r\n    \u00e9motionnel et irrationnel.\r\n\r\n00:24:52:21  00:24:56:12\r\n   -Emotionnel et irrationnel:\r\n     c'est ce que d\u00e9noncent\r\n\r\n00:24:56:14  00:25:00:22\r\n les producteurs de pesticides,\r\n       Monsanto en t\u00eate.\r\n\r\n00:25:01:00  00:25:04:06\r\n      Ces multinationales\r\n    s'estiment discrimin\u00e9es.\r\n\r\n00:25:04:08  00:25:08:01\r\n    Pour elles, le glyphosate\r\n       serait inoffensif.\r\n\r\n00:25:08:03  00:25:13:09\r\nUne position difficile \u00e0 tenir apr\u00e8s\r\n  le scandale des Monsanto Papers.\r\n\r\n00:25:13:11  00:25:16:03\r\n     On apprenait notamment\r\n        que l'entreprise\r\n\r\n00:25:16:05  00:25:19:18\r\n    payait des scientifiques\r\n  pr\u00e9sent\u00e9s comme ind\u00e9pendants\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:23:18\r\n  pour signer des \u00e9tudes visant\r\n   \u00e0 d\u00e9douaner leurs produits.\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:29:12\r\nMonsanto est l'objet de milliers\r\nde plaintes \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:25:29:14  00:25:33:03\r\n       Derni\u00e8re en date,\r\n  celle de la famille de Th\u00e9o.\r\n\r\n00:25:33:05  00:25:38:08\r\n A premi\u00e8re vue, c'est un gar\u00e7on\r\n  de dix ans comme les autres.\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:43:00\r\n        -Comme d'habitude ?\r\n\r\n00:25:43:02  00:25:48:12\r\nLe gar\u00e7on a une voix tr\u00e8s \u00e9raill\u00e9e\r\n    -Une chocolat et une sucre.\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:53:15\r\n-Th\u00e9o souffre d'une malformation\r\n  de l'oesophage et du larynx.\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:58:08\r\n         Il a d\u00e9j\u00e0 subi\r\n une cinquantaine d'op\u00e9rations.\r\n\r\n00:26:00:23  00:26:04:20\r\n  -Je n'ai pas de cordes vocales.\r\n\r\n00:26:04:22  00:26:08:21\r\n  Je ne peux pas hausser la voix\r\n\r\n00:26:08:23  00:26:11:03\r\n    et j'ai la voix plus rauque\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:14:01\r\n      que les autres enfants.\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:19:06\r\n        Les autres enfants \r\n       me comprennent moins.\r\n\r\n00:26:19:21  00:26:25:11\r\n-Pour sa maman, l'origine de leur\r\ncalvaire remonte \u00e0 sa grossesse.\r\n\r\n00:26:25:12  00:26:27:22\r\n Enceinte de quelques semaines,\r\n\r\n00:26:28:00  00:26:31:03\r\n       elle s'\u00e9tait servie\r\n     pendant plusieurs jours\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:35:04\r\n   d'un g\u00e9n\u00e9rique du Round Up,\r\n    contenant du glyphosate.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:39:14\r\n-Il y a dix ans, ils connaissaient\r\n\r\n00:26:39:16  00:26:42:07\r\n  la nocivit\u00e9 de leurs produits.\r\n\r\n00:26:42:09  00:26:45:03\r\n Ils ont tout fait pour le cacher.\r\n\r\n00:26:45:04  00:26:46:22\r\n          On le voit bien\r\n\r\n00:26:47:00  00:26:49:22\r\navec les Monsanto Papers, les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:26:50:00  00:26:53:16\r\n    Ils ont oeuvr\u00e9 pour cacher\r\n     la nocivit\u00e9 du produit,\r\n\r\n00:26:53:18  00:26:58:22\r\n    pour qu'il soit r\u00e9-autoris\u00e9\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n00:26:59:18  00:27:05:02\r\n       -La famille de Th\u00e9o\r\n      a un objectif pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:11:05\r\n          -Pour essayer\r\n de le faire interdire en France.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:14:06\r\n    M\u00eame dans les autres pays.\r\n\r\n00:27:14:08  00:27:19:19\r\n    Et pour \u00e9viter que d'autres\r\n    enfants naissent comme moi,\r\n\r\n00:27:19:21  00:27:26:15\r\navec des malformations, pas forc\u00e9ment\r\n      la mienne, mais d'autres.\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:32:10\r\n  -Nous avons contact\u00e9 Monsanto\r\n      par rapport \u00e0 ce cas.\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:34:18\r\n        Voici sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:27:45:10  00:27:47:10\r\n  Nous leur avons aussi demand\u00e9\r\n\r\n00:27:47:11  00:27:50:08\r\n  si l'inhalation accidentelle\r\n         de glyphosate\r\n\r\n00:27:50:10  00:27:54:06\r\n par une femme enceinte pouvait\r\n  entra\u00eener des malformations.\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:55:17\r\n         Pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:04:08\r\n En Suisse aussi, les pesticides \r\nchimiques d\u00e9cha\u00eenent les passions.\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:06:23\r\n     Il y a quelques jours,\r\n        le PDC genevois\r\n\r\n00:28:07:01  00:28:10:23\r\n   annon\u00e7ait un projet de loi\r\n pour interdire leur importation\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:13:19\r\n       et leur utilisation\r\n        sur sol genevois.\r\n\r\n00:28:13:21  00:28:16:11\r\n  Pr\u00e9sident du PDC et m\u00e9decin,\r\n\r\n00:28:16:13  00:28:22:04\r\nB.Buchs est convaincu: on ne peut \r\npas faire confiance \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n00:28:26:04  00:28:28:19\r\n-Quand l'industrie fait des \u00e9tudes,\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:31:17\r\n est-ce qu'elles sont objectives ?\r\n\r\n00:28:31:19  00:28:34:15\r\nSur la cigarette, on nous a racont\u00e9\r\n\r\n00:28:34:17  00:28:38:16\r\n          que \u00e7a n'avait\r\n aucune cons\u00e9quence sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:28:38:18  00:28:41:07\r\n     Apr\u00e8s, on a eu l'amiante.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:45:00\r\n         Tout allait bien,\r\n     c'\u00e9tait un super produit.\r\n\r\n00:28:45:02  00:28:49:12\r\n  Les premi\u00e8res fois que les gens\r\n    ont parl\u00e9 de leurs doutes,\r\n\r\n00:28:49:14  00:28:54:07\r\nils se sont fait traiter d'imb\u00e9ciles,\r\n      mais ils avaient raison.\r\n\r\n00:28:55:05  00:28:58:16\r\n         -Avec ce projet,\r\nil ne s'est pas fait que des amis.\r\n\r\n00:28:58:18  00:29:02:20\r\nLes repr\u00e9sentants du monde agricole\r\n        n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n00:29:04:22  00:29:09:19\r\n-Ils m'ont dit que je n'y connaissais\r\n  rien et que j'\u00e9tais un illumin\u00e9,\r\n\r\n00:29:09:21  00:29:13:09\r\n        que de toute fa\u00e7on,\r\n   il n'y avait pas de solution,\r\n\r\n00:29:13:10  00:29:18:16\r\n et que tout \u00e9tait sous contr\u00f4le.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:23:09\r\n          -Le directeur\r\n de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:29:23:11  00:29:27:18\r\n appartient \u00e0 cette aile du PDC\r\n irrit\u00e9e par ce projet de loi.\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:31:11\r\n     Il se d\u00e9fend toutefois\r\n   d'avoir d\u00e9pass\u00e9 les bornes.\r\n\r\n00:29:31:17  00:29:33:19\r\n    -Ce qu'on a dit est simple.\r\n\r\n00:29:33:21  00:29:36:15\r\n On lui a dit que les m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:29:36:17  00:29:39:04\r\n       sont indispensables.\r\n\r\n00:29:39:06  00:29:43:19\r\n Quand on est malade, on en prend, \r\nquand on va bien, on n'en prend pas.\r\n\r\n00:29:43:21  00:29:46:03\r\n Pour l'agriculture, c'est pareil.\r\n\r\n00:29:46:05  00:29:52:13\r\n         Sans les phytos,\r\n c'est un probl\u00e8me de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:29:52:21  00:29:56:16\r\n    -Apr\u00e8s quelques r\u00e9unions,\r\n     les candidats agricoles\r\n\r\n00:29:56:18  00:29:59:11\r\n           ont retir\u00e9\r\n   leurs menaces de d\u00e9mission.\r\n\r\n00:29:59:12  00:30:02:12\r\n      Le projet sera amend\u00e9\r\n      et ne concernera plus\r\n\r\n00:30:02:14  00:30:06:06\r\n que l'utilisation de pesticides\r\n      par les particuliers.\r\n\r\n00:30:06:08  00:30:08:20\r\n      Mais pour une partie\r\n        du monde paysan,\r\n\r\n00:30:08:22  00:30:12:12\r\n    produire sans pesticides \r\n   de synth\u00e8se est impossible.\r\n\r\n00:30:12:19  00:30:17:01\r\n     -L'agriculture doit \u00eatre\r\n   productive et r\u00e9mun\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:30:17:03  00:30:19:04\r\n   La permaculture, c'est bien,\r\n\r\n00:30:19:06  00:30:23:02\r\n   mais pour nourrir la plan\u00e8te,\r\n        c'est un doux r\u00eave.\r\n\r\n00:30:23:11  00:30:36:07\r\n     -Ici, on a sem\u00e9 un semis\r\n      d'herbes alternatives.\r\n\r\n00:30:36:19  00:30:39:20\r\n      -Certains sont pass\u00e9s\r\n      du r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:22  00:30:41:13\r\n     Ce vigneron fait partie\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:45:12\r\n     du comit\u00e9 d'initiative\r\npour une Suisse sans pesticides.\r\n\r\n00:30:45:14  00:30:48:11\r\n        Ils ont r\u00e9colt\u00e9\r\n   plus de 30'000 signatures,\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:50:10\r\n  sur les 100'000 n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:53:15\r\n   Il produit sans pesticides\r\n        depuis dix ans.\r\n\r\n00:30:56:16  00:30:58:23\r\n -Les cultivateurs que nous sommes\r\n\r\n00:30:59:01  00:31:01:06\r\n        doivent r\u00e9apprendre\r\n\r\n00:31:01:08  00:31:04:01\r\n    comment fonctionne le sol.\r\n\r\n00:31:04:03  00:31:07:11\r\n          Il faut amener\r\n    de la mati\u00e8re organique...\r\n\r\n00:31:07:13  00:31:09:05\r\n       On doit r\u00e9apprendre.\r\n\r\n00:31:09:07  00:31:11:19\r\n La transition ne sera pas simple.\r\n\r\n00:31:12:03  00:31:14:14\r\n-Si Jean-Denis ne produit pas plus,\r\n\r\n00:31:14:16  00:31:19:12\r\nil n'a pas perdu 40 % de sa r\u00e9colte,\r\n comme certains le lui annon\u00e7aient.\r\n\r\n00:31:19:14  00:31:24:12\r\n Pour lui, si on parle de co\u00fbt, il\r\nfaut consid\u00e9rer tous les param\u00e8tres.\r\n\r\n00:31:25:04  00:31:28:19\r\n    -La culture conventionnelle\r\n     co\u00fbte beaucoup plus cher\r\n\r\n00:31:28:21  00:31:33:06\r\n  car on ne prend pas en compte \r\n tous les param\u00e8tres qui co\u00fbtent.\r\n\r\n00:31:33:08  00:31:38:01\r\nL'environnement, les remises en \u00e9tat,\r\n   les revitalisations, la sant\u00e9.\r\n\r\n00:31:38:03  00:31:42:04\r\n     Ce sont des co\u00fbts sociaux\r\n  qui ne sont pas pris en compte.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:47:08\r\nEt juste faire un bilan de combien\r\n   on a fait d'heures en plus,\r\n\r\n00:31:47:10  00:31:51:04\r\n   \u00e7a reste un peu trop r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:31:51:21  00:31:56:09\r\n          -L'initiative\r\n pour une Suisse sans pesticides\r\n\r\n00:31:56:11  00:31:59:19\r\n pr\u00e9voit une sortie progressive,\r\n\r\n00:31:59:21  00:32:04:11\r\n        mais elle heurte\r\n des habitudes bien enracin\u00e9es.\r\n\r\n00:32:06:15  00:32:09:08\r\n-C'est clair que c'est une initiative\r\n\r\n00:32:09:10  00:32:11:04\r\n           qui d\u00e9range.\r\n\r\n00:32:11:06  00:32:15:07\r\n       Elle va plus vite que\r\nce que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:32:15:09  00:32:18:04\r\n       Mais nous pr\u00e9voyons \r\n       un d\u00e9lai de dix ans.\r\n\r\n00:32:18:06  00:32:21:06\r\n           Compte tenu\r\n   de la r\u00e9colte de signatures,\r\n\r\n00:32:21:08  00:32:26:21\r\n    du processus d\u00e9mocratique,\r\nil ne se passera rien avant 12 ans.\r\n\r\n00:32:26:23  00:32:33:13\r\nQuand on sait tout ce qu'on a appris\r\n   ces 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:32:33:15  00:32:37:11\r\n      c'est bien assez long.\r\n\r\n00:32:37:23  00:32:42:09\r\n    -Alors que la cuv\u00e9e 2017\r\n     s'annonce prometteuse,\r\n\r\n00:32:42:11  00:32:49:05\r\n  l'initiative a jusqu'au mois\r\n   de mai 2018 pour aboutir.\r\n\r\n00:32:49:07  00:32:54:01\r\n   Le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:33:05:14  00:33:12:00\r\n    -Nous avons relev\u00e9 les faits\r\nmarquants de ces sept derniers jours.\r\n\r\n00:33:12:02  00:33:20:10\r\n        C'est notre rubrique\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:33:33:02  00:33:36:22\r\n       -Alerte en Belgique:\r\ndes malfrats escroquent des seniors\r\n\r\n00:33:37:00  00:33:40:02\r\n         en leur vendant\r\n  un kilo de patates 150 euros.\r\n\r\n00:33:40:04  00:33:42:00\r\n       C'est une arnaque.\r\n\r\n00:33:42:02  00:33:46:10\r\n   Mais quand Dolce & Gabbana\r\n  lance sa collection de p\u00e2tes\r\n\r\n00:33:46:11  00:33:50:05\r\n     \u00e0 95 euros le coffret,\r\n     \u00e7a s'appelle du luxe.\r\n\r\n00:33:50:07  00:33:55:01\r\nEt avec un peu de rouge \u00e0 l\u00e8vre,\r\n      \u00e7a passe tout seul !\r\n\r\n00:33:59:12  00:34:04:09\r\n       Mercredi, inauguration\r\nen grande pompe du Louvre Abu Dhabi.\r\n\r\n00:34:04:11  00:34:08:07\r\n          400 invit\u00e9s,\r\n  des chefs d'oeuvre universels\r\n\r\n00:34:08:09  00:34:13:16\r\net une architecture de Jean Nouvel\r\n    pour diffuser la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:34:13:18  00:34:19:05\r\n  Oui, bon, \u00e7a va, nous aussi,\r\n   on a eu notre inauguration\r\n\r\n00:34:19:07  00:34:24:04\r\n   d'une perle architecturale\r\n    financ\u00e9e par Abu Dhabi:\r\n\r\n00:34:24:06  00:34:27:15\r\n     le Mall of Switerland.\r\n\r\n00:34:27:17  00:34:31:18\r\nAh oui, c'est un centre commercial.\r\n\r\n00:34:34:19  00:34:39:15\r\n       Jeudi, la Tribune\r\nnous gratifie de ses bons plans.\r\n\r\n00:34:39:17  00:34:43:05\r\n   Et pour la pause de midi ?\r\n\r\n00:34:43:07  00:34:45:23\r\n    Un bon resto peut-\u00eatre ?\r\n\r\n00:34:46:01  00:34:48:21\r\nNon ! Pour midi, ce sera torture !\r\n\r\n00:34:48:23  00:34:55:07\r\n  Suggestion du jour: dos fouett\u00e9\r\net son \u00e9piderme flamb\u00e9 au chalumeau.\r\n\r\n00:34:58:08  00:35:01:11\r\n          Ce week-end,\r\n    c'\u00e9tait la Saint-Martin.\r\n\r\n00:35:01:11  00:35:06:02\r\n Au menu, du cochon, du cochon,\r\n      et encore du cochon.\r\n\r\n00:35:06:04  00:35:11:16\r\n  Sauf dans le colonnes du Matin,\r\navec une Saint-Martin 100 % v\u00e9gane.\r\n\r\n00:35:11:18  00:35:15:11\r\n       Y en a qui ont pris\r\n  le hashtag \"Balance ton porc\"\r\n\r\n00:35:15:12  00:35:17:17\r\n     un peu trop au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:35:20:11  00:35:24:02\r\n      -C'\u00e9tait il y a 20 ans,\r\n       le 17 novembre 1997.\r\n\r\n00:35:24:04  00:35:29:04\r\n Un groupe d'islamistes tire sur \r\ndes touristes \u00e0 Louxor, en Egypte.\r\n\r\n00:35:29:06  00:35:34:15\r\n     C'est le premier attentat\r\n        islamiste d'ampleur\r\n\r\n00:35:34:17  00:35:38:16\r\n       et le plus meurtrier\r\n       contre des Suisses.\r\n\r\n00:35:38:18  00:35:42:23\r\n          Les terroristes\r\n   ont \u00e9t\u00e9 abattus le jour m\u00eame,\r\n\r\n00:35:43:01  00:35:47:15\r\n   mais le cerveau de l'attentat\r\n     n'a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:35:47:17  00:35:51:04\r\n   Nous avons retrouv\u00e9 sa trace.\r\n\r\n00:35:53:09  00:35:57:17\r\n       Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n00:35:57:19  00:35:59:12\r\n     -Ces images ont 20 ans,\r\n\r\n00:35:59:14  00:36:03:20\r\n souvenirs d'un voyage en Egypte\r\n  qui devait \u00eatre merveilleux.\r\n\r\n00:36:04:07  00:36:07:06\r\n   -C'\u00e9tait un splendide matin.\r\n\r\n00:36:07:08  00:36:10:17\r\nLe soleil, les couleurs, incroyables.\r\n\r\n00:36:10:19  00:36:14:04\r\n  On est mont\u00e9 la premi\u00e8re rampe.\r\n\r\n00:36:14:06  00:36:16:10\r\n             Et l\u00e0...\r\n\r\n00:36:16:11  00:36:20:11\r\n  On a entendu des coups de feu.\r\n\r\n00:36:20:12  00:36:28:03\r\n    Alors j'ai vu un terroriste\r\n         avec un fusil...\r\n\r\n00:36:28:05  00:36:31:19\r\n         Tuer des gens...\r\n\r\n00:36:31:21  00:36:35:20\r\n     Et se tourner vers nous.\r\n\r\n00:36:35:22  00:36:38:12\r\n               Et...\r\n\r\n00:36:38:14  00:36:41:01\r\n            Fusiller...\r\n\r\n00:36:41:03  00:36:44:05\r\n       Contre notre groupe.\r\n\r\n00:36:44:07  00:36:46:19\r\n  Des coups de feu retentissent\r\n\r\n00:36:46:21  00:36:50:17\r\n         -Novembre 1997,\r\n la vie de Stephan Kopp bascule.\r\n\r\n00:36:50:18  00:36:54:18\r\n Un groupe de touristes suisses\r\n       est pris au pi\u00e8ge\r\n\r\n00:36:54:20  00:36:57:20\r\n         dans le temple\r\n     d'Hatchepsout \u00e0 Louxor.\r\n\r\n00:36:58:14  00:37:01:14\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n       par un coup de fusil.\r\n\r\n00:37:01:16  00:37:06:13\r\n   Par r\u00e9flexe, je me suis pos\u00e9\r\n      derri\u00e8re une colonne.\r\n\r\n00:37:06:15  00:37:09:11\r\n      Et je n'ai plus boug\u00e9.\r\n\r\n00:37:09:23  00:37:13:20\r\n      -Parmi les victimes,\r\n    l'\u00e9pouse de Stephan Kopp.\r\n\r\n00:37:19:00  00:37:21:18\r\n      -Elle \u00e9tait deux m\u00e8tres\r\n          \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n00:37:21:20  00:37:26:06\r\n    Imm\u00e9diatement, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n       qu'elle \u00e9tait morte.\r\n\r\n00:37:29:10  00:37:31:14\r\n-Une blessure d'autant plus vive\r\n\r\n00:37:31:16  00:37:35:19\r\nque les responsables de l'attentat\r\n    n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n00:38:17:01  00:38:19:10\r\n     -Nous reprenons l'antenne\r\n\r\n00:38:19:11  00:38:22:00\r\n       pour vous faire vivre\r\n\r\n00:38:22:02  00:38:25:17\r\n     la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'a\u00e9roport\r\n    apr\u00e8s le massacre de Louxor\r\n\r\n00:38:25:19  00:38:29:02\r\n        qui a fait 68 morts\r\n        dont 58 touristes.\r\n\r\n00:38:29:16  00:38:33:17\r\n       -Jamais notre pays\r\n  n'a v\u00e9cu un tel traumatisme.\r\n\r\n00:38:33:19  00:38:38:12\r\nLes victimes sont principalement\r\nsuisses; le bilan est terrible.\r\n\r\n00:38:38:14  00:38:41:17\r\n       36 morts au total.\r\n\r\n00:38:41:19  00:38:50:05\r\nC'est le premier attentat islamiste\r\n  majeur contre des Occidentaux.\r\n\r\n00:38:50:07  00:38:54:06\r\n  Selon la version officielle,\r\n      le 17 novembre 1997,\r\n\r\n00:38:54:08  00:39:00:11\r\n un commando terroriste attaque\r\nle site arch\u00e9ologique de Louxor.\r\n\r\n00:39:00:13  00:39:05:18\r\n          Ils abattent\r\n    au hasard des touristes.\r\n\r\n00:39:05:20  00:39:11:14\r\n    Lors de leur fuite, les six\r\nterroristes sont tu\u00e9s par la police.\r\n\r\n00:39:11:16  00:39:14:13\r\n  Pourquoi une telle attaque ?\r\n\r\n00:39:14:15  00:39:16:12\r\n      Qui a donn\u00e9 l'ordre ?\r\n\r\n00:39:16:14  00:39:18:19\r\n    Le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n00:39:22:12  00:39:27:05\r\n 20 ans plus tard, il est temps\r\n     de rouvrir le dossier.\r\n\r\n00:39:27:07  00:39:31:05\r\n     Pour la premi\u00e8re fois, \r\n    il est possible d'acc\u00e9der\r\n\r\n00:39:31:07  00:39:35:13\r\n      aux documents class\u00e9s\r\n des archives f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:39:35:15  00:39:39:23\r\n         Nous cherchons\r\n le rapport d'enqu\u00eate \u00e9gyptien.\r\n\r\n00:39:40:01  00:39:44:11\r\n      Ce document capital\r\ncontient toutes les informations\r\n\r\n00:39:44:13  00:39:48:06\r\ntransmises par l'Egypte \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:39:48:08  00:39:51:19\r\n Le rapport en arabe, le voici.\r\n\r\n00:39:51:21  00:39:57:13\r\n  Il fait \u00e0 peine trois pages, \r\n sans d\u00e9tails, rempli d'erreurs.\r\n\r\n00:39:57:15  00:40:01:05\r\nM\u00eame le nombre de victimes est faux.\r\n\r\n00:40:01:07  00:40:05:20\r\n       On voit clairement\r\n que la priorit\u00e9 des Egyptiens,\r\n\r\n00:40:05:22  00:40:10:10\r\n  c'est le retour du tourisme,\r\n       et pas l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:40:10:11  00:40:16:02\r\n    On ne trouve pas de trace de\r\ncontestation du gouvernement suisse.\r\n\r\n00:40:16:04  00:40:19:01\r\n      Comment l'expliquer ?\r\n\r\n00:40:19:03  00:40:22:08\r\n     Nous avons rendez-vous\r\n       avec Blaise Godet,\r\n\r\n00:40:22:10  00:40:25:22\r\n  ambassadeur au Caire en 1997.\r\n\r\n00:40:27:07  00:40:29:11\r\n         -Le rapport final\r\n\r\n00:40:29:13  00:40:32:19\r\n       ne nous apprenait pas\r\n\r\n00:40:32:21  00:40:38:11\r\ngrand-chose de plus que les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:40:38:12  00:40:43:06\r\n-Il faisait \u00e0 peine trois pages,\r\n    avec des inexactitudes.\r\n\r\n00:40:43:08  00:40:47:12\r\n   -Il y avait des impr\u00e9cisions,\r\n      m\u00eame des incoh\u00e9rences.\r\n\r\n00:40:47:14  00:40:49:18\r\n    C'est un rapport de police\r\n\r\n00:40:49:20  00:40:55:20\r\n        qui n'a pas r\u00e9pondu\r\naux attentes du gouvernement suisse.\r\n\r\n00:40:55:22  00:40:59:11\r\n           -Pourtant,\r\n   la Suisse classe l'affaire.\r\n\r\n00:40:59:13  00:41:01:12\r\n        -Que voulez-vous ?\r\n\r\n00:41:01:14  00:41:05:07\r\n         Il y a un moment\r\n   o\u00f9 le temps fait son oeuvre.\r\n\r\n00:41:05:09  00:41:09:07\r\n            On a estim\u00e9\r\n  qu'il fallait aller de l'avant.\r\n\r\n00:41:09:09  00:41:12:14\r\n Sans oublier ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n00:41:12:16  00:41:18:00\r\nil fallait reprendre un cours normal\r\n dans nos relations avec l'Egypte.\r\n\r\n00:41:18:02  00:41:23:09\r\n Mais c'est vrai, c'est un rapport\r\n que je qualifierais de d\u00e9cevant.\r\n\r\n00:41:24:07  00:41:27:22\r\n   -En 2000, la justice suisse\r\n       suspend l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:41:28:00  00:41:31:02\r\n       Aucun commanditaire\r\n       n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.\r\n\r\n00:41:31:04  00:41:36:12\r\n      Il faut aller en Egypte\r\npour continuer notre investigation.\r\n\r\n00:41:36:14  00:41:39:18\r\nMalgr\u00e9 six mois de n\u00e9gociations,\r\n\r\n00:41:39:20  00:41:44:11\r\n   notre visa de journalistes\r\n          est refus\u00e9.\r\n\r\n00:41:44:13  00:41:50:05\r\n  Nous voyageons en touristes,\r\n    petite cam\u00e9ra au poing.\r\n\r\n00:41:56:19  00:41:59:18\r\n        Premier objectif,\r\n     sur les lieux du drame,\r\n\r\n00:41:59:20  00:42:03:08\r\n        remonter la trace\r\n     du commando terroriste.\r\n\r\n00:42:03:10  00:42:07:18\r\n       Devant le temple,\r\n   nous retrouvons un t\u00e9moin.\r\n\r\n00:42:07:20  00:42:10:17\r\n  Ses amis l'appellent Indiana,\r\n\r\n00:42:10:19  00:42:14:13\r\n      et avec son chapeau, \r\n      on comprend pourquoi.\r\n\r\n00:42:14:15  00:42:19:17\r\n      A l'\u00e9poque, ce guide\r\n se trouve \u00e0 100 m de l'attaque.\r\n\r\n00:42:23:10  00:42:25:16\r\n         -Ils ont commenc\u00e9\r\n\r\n00:42:25:18  00:42:28:10\r\n    \u00e0 tirer sur les touristes.\r\n\r\n00:42:28:11  00:42:30:01\r\n        58 sont morts ici.\r\n\r\n00:42:30:03  00:42:34:17\r\nLeur intention n'\u00e9tait pas de tuer\r\n  des touristes en particulier.\r\n\r\n00:42:34:19  00:42:38:10\r\n      Ils voulaient an\u00e9antir \r\n      l'\u00e9conomie de l'Egypte.\r\n\r\n00:42:38:21  00:42:41:22\r\n      -La fusillade a dur\u00e9\r\n      de longues minutes.\r\n\r\n00:42:42:00  00:42:45:04\r\n      Puis les terroristes \r\n      ont rejoint la route.\r\n\r\n00:42:45:06  00:42:47:13\r\n  L\u00e0, la police est intervenue.\r\n\r\n00:42:48:00  00:42:51:12\r\n       -Un policier a touch\u00e9\r\n     un terroriste \u00e0 la jambe.\r\n\r\n00:42:51:14  00:42:54:23\r\n         Les cinq autres\r\n ont achev\u00e9 leur camarade bless\u00e9.\r\n\r\n00:42:55:01  00:42:57:09\r\n  Ils ont fui et se sont suicid\u00e9s\r\n\r\n00:42:57:11  00:43:01:03\r\n   avant l'arriv\u00e9e de la police\r\n        et des villageois.\r\n\r\n00:43:01:22  00:43:07:12\r\n-Les six terroristes sont morts \r\nsans donner le nom de leur chef.\r\n\r\n00:43:07:14  00:43:13:01\r\n     Seul indice: des tracts\r\n\u00e0 la gloire du Gamaa al-Islamiya,\r\n\r\n00:43:13:03  00:43:16:11\r\n  un groupe islamiste radical.\r\n\r\n00:43:22:12  00:43:25:08\r\n   Nous nous rendons au Caire.\r\n\r\n00:43:30:23  00:43:32:19\r\n   Nous obtenons un entretien\r\n\r\n00:43:32:21  00:43:37:08\r\n      avec un expert, ancien\r\nsympathisant du Gamaa al-Islamiya.\r\n\r\n00:43:39:13  00:43:42:12\r\n   -Des combattants de ce groupe\r\n\r\n00:43:42:14  00:43:46:01\r\n   ont men\u00e9 l'attaque \u00e0 Louxor.\r\n\r\n00:43:46:03  00:43:51:22\r\nA l'\u00e9poque, une partie des chefs du\r\ngroupe n\u00e9gociait un accord de paix\r\n\r\n00:43:52:00  00:43:56:14\r\n  avec le gouvernement; beaucoup\r\n  des leaders \u00e9taient en prison.\r\n\r\n00:43:56:16  00:44:01:02\r\n     Ils esp\u00e9raient n\u00e9gocier \r\n    la libert\u00e9 contre la paix.\r\n\r\n00:44:01:04  00:44:06:17\r\n    L'autre partie des leaders\r\n voulait continuer la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n00:44:06:19  00:44:11:23\r\n        C'\u00e9taient les chefs\r\n  qui se trouvaient hors du pays.\r\n\r\n00:44:13:09  00:44:18:07\r\n-Parmi ces chefs \u00e0 l'\u00e9tranger, un \r\nhomme est particuli\u00e8rement craint.\r\n\r\n00:44:20:13  00:44:26:07\r\n-Moustafa Hamza \u00e9tait un des leaders\r\n  qui se trouvaient hors du pays.\r\n\r\n00:44:26:09  00:44:30:06\r\n   Lors de l'attaque de Louxor,\r\n\r\n00:44:30:08  00:44:34:22\r\n           il commandait\r\n    l'aile militaire du groupe.\r\n\r\n00:44:35:00  00:44:37:20\r\n   Il avait beaucoup d'influence\r\n\r\n00:44:37:22  00:44:42:20\r\n  et \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 au sein \r\n  des factions arm\u00e9es islamistes.\r\n\r\n00:44:43:10  00:44:47:01\r\n   -Voici une des rares photos\r\n       de Moustafa Hamza.\r\n\r\n00:44:47:03  00:44:51:15\r\n Dans les archives, un document\r\n  suisse \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 son nom.\r\n\r\n00:44:51:17  00:44:56:14\r\nLa police et les services secrets\r\n suisses ont men\u00e9 leur enqu\u00eate.\r\n\r\n00:44:56:16  00:45:00:21\r\n     M.Hamza est un suspect,\r\n     mais il est en cavale.\r\n\r\n00:45:14:20  00:45:18:15\r\n     -La piste est s\u00e9rieuse,\r\n     il nous faut de l'aide.\r\n\r\n00:45:18:17  00:45:21:16\r\n      Tareq est journaliste\r\n        d'investigation.\r\n\r\n00:45:21:18  00:45:25:19\r\n      Il retrouve pour nous\r\n un compagnon d'arme de M.Hamza.\r\n\r\n00:45:25:21  00:45:28:16\r\nCet ex-djihadiste est un repenti.\r\n\r\n00:45:30:08  00:45:33:05\r\n    -A l'\u00e9poque, Moustafa Hamza\r\n\r\n00:45:33:07  00:45:38:18\r\na mis sur pied une cellule militaire.\r\n\r\n00:45:38:21  00:45:42:21\r\n        Cette petite unit\u00e9\r\n    de combattants \u00e9tait active\r\n\r\n00:45:42:23  00:45:46:15\r\ndans la r\u00e9gion de Qena et Assouan.\r\n\r\n00:45:46:17  00:45:50:15\r\n Moustafa Hamza a form\u00e9 ce groupe\r\n\r\n00:45:50:17  00:45:56:15\r\n   et leur a donn\u00e9 comme mission\r\nd'attaquer l'op\u00e9ra d'A\u00efda \u00e0 Louxor.\r\n\r\n00:45:58:21  00:46:02:09\r\n    -L'op\u00e9ra d'A\u00efda se joue \r\n    dans le temple de Louxor\r\n\r\n00:46:02:11  00:46:07:06\r\ndevant des milliers de touristes\r\net des responsables politiques.\r\n\r\n00:46:07:08  00:46:11:03\r\nUne cible id\u00e9ale mais tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:46:11:18  00:46:14:16\r\n   -Il y avait trop de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:46:14:18  00:46:17:00\r\n         lors de l'op\u00e9ra.\r\n\r\n00:46:17:02  00:46:18:23\r\n     L'attaque a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e.\r\n\r\n00:46:19:01  00:46:21:07\r\n    Le groupe est rest\u00e9 isol\u00e9.\r\n\r\n00:46:21:23  00:46:25:13\r\n      -Un mois plus tard,\r\n le commando passe \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n00:46:25:15  00:46:28:11\r\n     Pourquoi un tel choix ?\r\n\r\n00:46:29:17  00:46:32:22\r\n       La Gamaa al-Islamiya \r\n       a commis des erreurs.\r\n\r\n00:46:33:00  00:46:36:00\r\n       Mais l'Etat \u00e9gyptien\r\n      en a commis \u00e9galement.\r\n\r\n00:46:36:02  00:46:40:00\r\nOn a tout essay\u00e9 pour faire pression\r\n        sur le gouvernement.\r\n\r\n00:46:40:02  00:46:43:02\r\n   A la fin, tuer des touristes\r\n         est plus facile\r\n\r\n00:46:43:04  00:46:46:05\r\n      car l'effet est direct\r\n         sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:46:46:13  00:46:49:10\r\n  -Mais o\u00f9 est Moustafa Hamza ?\r\n\r\n00:46:49:23  00:46:55:01\r\n-A l'\u00e9poque, il \u00e9tait en Afghanistan,\r\n        au Soudan et en Iran.\r\n\r\n00:46:55:03  00:46:59:21\r\n    R\u00e9cemment, il a particip\u00e9 \r\n    \u00e0 la r\u00e9volution en Egypte.\r\n\r\n00:46:59:23  00:47:02:23\r\n  Aujourd'hui, il est en prison.\r\n\r\n00:47:03:07  00:47:05:10\r\n  -La r\u00e9v\u00e9lation est de taille.\r\n\r\n00:47:05:11  00:47:07:13\r\n   M.Hamza est enfin localis\u00e9.\r\n\r\n00:47:07:15  00:47:11:19\r\n     Il r\u00e9appara\u00eet en Egypte\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:47:11:21  00:47:15:13\r\n         Sur Internet,\r\nnous trouvons une vid\u00e9o de 2012.\r\n\r\n00:47:15:15  00:47:19:16\r\n     Il est libre et donne \r\n    une conf\u00e9rence au Caire.\r\n\r\n00:47:22:11  00:47:24:11\r\n      -En tant qu'islamistes,\r\n\r\n00:47:24:12  00:47:26:22\r\n  nous devons redoubler d'efforts\r\n\r\n00:47:27:00  00:47:29:17\r\n         pour transmettre\r\n     le message de la charia,\r\n\r\n00:47:29:19  00:47:33:06\r\n         afin de rallier\r\n   la population \u00e0 notre cause.\r\n\r\n00:47:34:03  00:47:39:01\r\n     -Selon nos informations,\r\nil est en prison depuis trois ans.\r\n\r\n00:47:39:03  00:47:42:16\r\nLa justice semble avoir \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n00:47:42:18  00:47:46:11\r\n       L'homme est d\u00e9tenu\r\n     en p\u00e9riph\u00e9rie du Caire,\r\n\r\n00:47:46:13  00:47:50:10\r\n       un endroit interdit\r\n        aux journalistes.\r\n\r\n00:47:52:20  00:47:55:06\r\n   -C'est la prison \"Scorpion\".\r\n\r\n00:47:55:08  00:47:59:18\r\n     Les d\u00e9tenus sont surtout \r\n    des prisonniers politiques.\r\n\r\n00:47:59:20  00:48:03:10\r\nM.Hamza est dans cette prison, ici.\r\n\r\n00:48:03:11  00:48:06:21\r\n     Il faut cacher la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:48:06:23  00:48:13:11\r\n  Cachez-la, il y a des policiers\r\n       \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n00:48:16:17  00:48:20:16\r\n          -Impossible\r\n   de s'approcher de M.Hamza.\r\n\r\n00:48:20:18  00:48:25:01\r\n         Mais son avocat\r\n   accepte de nous rencontrer.\r\n\r\n00:48:27:02  00:48:29:17\r\n    -Il n'y a pas de proc\u00e9dure\r\n\r\n00:48:29:19  00:48:33:04\r\n  concernant l'attaque de Louxor.\r\n\r\n00:48:33:06  00:48:36:09\r\n      Il n'y a aucune charge\r\n         contre M.Hamza.\r\n\r\n00:48:36:11  00:48:41:19\r\nIl est en prison pour des affaires\r\n      sans lien avec Louxor.\r\n\r\n00:48:41:21  00:48:44:10\r\n     Il est accus\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9\r\n\r\n00:48:44:11  00:48:47:22\r\n            \u00e0 une attaque\r\ncontre une \u00e9glise chr\u00e9tienne au Caire\r\n\r\n00:48:48:00  00:48:52:07\r\net d'avoir aid\u00e9 le retour d'individus\r\n      d'Afghanistan en Egypte.\r\n\r\n00:48:52:14  00:48:57:08\r\n -Selon son avocat, le dossier est\r\nfaible et les t\u00e9moignages manquent.\r\n\r\n00:48:57:16  00:49:00:03\r\n  -Lors de la prochaine audience,\r\n\r\n00:49:00:05  00:49:03:04\r\n         nous obtiendrons\r\n    probablement sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:49:03:06  00:49:05:08\r\n  Il n'y a pas de preuve solide.\r\n\r\n00:49:05:10  00:49:07:14\r\n Il sera libre l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:49:07:16  00:49:12:11\r\n         Il a d\u00e9j\u00e0 obtenu\r\n un non-lieu en premi\u00e8re instance.\r\n\r\n00:49:13:04  00:49:17:08\r\n -M.Hamza, commanditaire pr\u00e9sum\u00e9\r\n    des attentats de Louxor,\r\n\r\n00:49:17:10  00:49:19:18\r\n      pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:49:19:20  00:49:23:03\r\n       Pourtant, la Suisse\r\n     n'a fait aucune demande\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:26:01\r\npour l'auditionner ou l'extrader.\r\n\r\n00:49:26:03  00:49:30:01\r\n        En Suisse, S.Kopp\r\n  attend toujours des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:49:32:05  00:49:35:00\r\n      -La victime d\u00e9sire voir\r\n\r\n00:49:35:02  00:49:40:06\r\n que celui qui l'a fait est puni.\r\n\r\n00:49:41:04  00:49:48:12\r\n  Pour moi, on n'avait plus envie\r\n    de s'occuper de ce dossier.\r\n\r\n00:49:50:12  00:49:54:21\r\n-Selon vous, est-ce que la Suisse\r\n     aurait pu faire plus ?\r\n\r\n00:49:55:10  00:50:01:03\r\n-Peut-\u00eatre parce que les Egyptiens\r\n        n'ont pas coop\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:50:01:05  00:50:06:01\r\n        Mais ce n'est pas\r\n     une raison de capituler.\r\n\r\n00:50:06:21  00:50:11:06\r\n         -Il reste dix ans\r\navant que le crime ne soit prescrit.\r\n\r\n00:50:11:08  00:50:15:22\r\nLes proches des 36 victimes suisses\r\n    d\u00e9sirent probablement tous\r\n\r\n00:50:16:00  00:50:19:17\r\nque la justice soit enfin rendue.\r\n\r\n00:50:30:20  00:50:35:14\r\n    -Fran\u00e7ois Ruchti, bonsoir.\r\n\r\n00:50:35:18  00:50:39:11\r\nVous \u00eates l'auteur de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n00:50:39:14  00:50:42:17\r\n        Pourquoi la Suisse\r\n\r\n00:50:42:21  00:50:45:14\r\n    s'est content\u00e9e de 3 pages\r\n       de rapport d'enqu\u00eate\r\n\r\n00:50:45:18  00:50:49:05\r\n        alors qu'on a perdu\r\n         36 compatriotes ?\r\n\r\n00:50:49:09  00:50:51:22\r\n-On s'est rendu compte que l'\u00c9gypte,\r\n\r\n00:50:52:02  00:50:55:10\r\n        son seul objectif,\r\n\r\n00:50:55:13  00:51:00:06\r\n  c'\u00e9tait de passer \u00e0 autre chose\r\n   et de relancer son \u00e9conomie.\r\n\r\n00:51:00:10  00:51:04:15\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, la priorit\u00e9 n'\u00e9tait\r\npas l'enqu\u00eate mais les indemnit\u00e9s.\r\n\r\n00:51:04:19  00:51:08:10\r\n  La Suisse exigeait que l'\u00c9gypte\r\npaye de l'argent pour les victimes.\r\n\r\n00:51:08:13  00:51:12:08\r\n C'est probable que \u00e7a a compliqu\u00e9\r\n\r\n00:51:12:11  00:51:16:08\r\n    les relations bilat\u00e9rales \r\n   entre la Suisse et l'\u00c9gypte.\r\n\r\n00:51:16:11  00:51:19:10\r\n  -Vous l'avez quand m\u00eame trouv\u00e9,\r\n\r\n00:51:19:13  00:51:22:16\r\n     apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:51:22:20  00:51:25:12\r\n        Vous avez localis\u00e9 \r\n        le cerveau pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:51:25:16  00:51:27:19\r\n    Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:51:27:23  00:51:30:18\r\n       Peut-on l'extrader ?\r\n\r\n00:51:30:22  00:51:34:01\r\n  -Th\u00e9oriquement, c'est possible.\r\n\r\n00:51:34:05  00:51:37:11\r\n   Il n'y a pas de prescription.\r\n\r\n00:51:37:14  00:51:39:17\r\n        C'est apr\u00e8s 30 ans.\r\n\r\n00:51:39:21  00:51:42:00\r\n    L'extradition est possible.\r\n\r\n00:51:42:04  00:51:44:15\r\n     La derni\u00e8re extradition,\r\n      c'\u00e9tait il y a 10 ans.\r\n\r\n00:51:44:19  00:51:46:22\r\n       Mais c'est possible.\r\n\r\n00:51:47:02  00:51:50:21\r\n  -Sur la base de votre enqu\u00eate,\r\n        on avait sollicit\u00e9\r\n\r\n00:51:50:23  00:51:55:10\r\n       le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:51:55:13  00:51:58:08\r\n    Il n'a pas voulu le faire.\r\n\r\n00:51:58:11  00:52:01:14\r\n       -Ses services ont dit\r\nque c'\u00e9tait trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:52:01:18  00:52:03:21\r\n  C'est bizarre, \u00e7a fait 20 ans.\r\n\r\n00:52:04:01  00:52:07:02\r\n En 2000, l'enqu\u00eate \u00e9tait boucl\u00e9e.\r\n\r\n00:52:07:06  00:52:10:17\r\n  Il n'y avait plus d'enqu\u00eateurs,\r\n        plus de procureur.\r\n\r\n00:52:10:21  00:52:13:05\r\n   Elle est tomb\u00e9e dans l'oubli.\r\n\r\n00:52:13:09  00:52:17:13\r\n       Avec nos t\u00e9l\u00e9phones,\r\n        en fin de semaine,\r\n\r\n00:52:17:17  00:52:20:16\r\n     ils se sont rendu compte\r\n\r\n00:52:20:18  00:52:26:11\r\n     qu'il faudrait peut-\u00eatre\r\n       faire quelque chose.\r\n\r\n00:52:26:12  00:52:28:07\r\n       -Sans votre enqu\u00eate,\r\n\r\n00:52:28:09  00:52:33:02\r\n    il n'y aurait aucun risque \r\n    qu'ils rouvrent ce dossier.\r\n\r\n00:52:33:06  00:52:36:00\r\n           -Exactement.\r\n\r\n00:52:36:08  00:52:39:23\r\n          Tamara Funiciello\r\nest bien connue en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:52:40:01  00:52:42:20\r\n        Elle est \u00e0 la t\u00eate\r\n      des Jeunes socialistes.\r\n\r\n00:52:47:13  00:52:50:22\r\n -C'est une petite bombe de 1,5 m,\r\n      marxiste et f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:52:51:00  00:52:53:10\r\n Elle a tenu t\u00eate \u00e0 Alain Berset,\r\n\r\n00:52:53:11  00:52:57:03\r\n      peut-\u00eatre fait capoter\r\n    le projet Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n00:52:57:05  00:53:01:09\r\n       Voici la pr\u00e9sidente\r\n    de la Jeunesse socialiste.\r\n\r\n00:53:01:11  00:53:06:15\r\nAu 5\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble du PS,\r\n  \u00e0 la t\u00eate d'une petite \u00e9quipe,\r\n\r\n00:53:06:17  00:53:10:19\r\nTamara Funiciello travaille \u00e0 70 %.\r\n\r\n00:53:10:21  00:53:16:01\r\n-Je gagne, net, 2'800 quelque chose.\r\n\r\n00:53:16:03  00:53:19:11\r\n    -Et vous faites des \u00e9tudes.\r\n\r\n00:53:19:13  00:53:23:04\r\n    -Oui, je fais de l'histoire\r\n         \u00e0 l'uni de Berne.\r\n\r\n00:53:23:06  00:53:25:06\r\n              Mais...\r\n\r\n00:53:25:08  00:53:28:15\r\n-Vous avez presque arr\u00eat\u00e9 vos \u00e9tudes.\r\n\r\n00:53:28:17  00:53:30:18\r\n          -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n00:53:30:20  00:53:34:19\r\n-On file au premier rendez-vous,\r\n       au pas de charge.\r\n\r\n00:53:34:21  00:53:38:11\r\n       Vous avez commenc\u00e9\r\n    \u00e0 quelle heure ce matin ?\r\n\r\n00:53:38:13  00:53:40:10\r\n              -05h30.\r\n\r\n00:53:40:11  00:53:42:19\r\n            Elle rit\r\n\r\n00:53:42:21  00:53:44:23\r\n        Vous \u00eates choqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:53:45:23  00:53:50:13\r\n-L\u00e0, elle rencontre deux apprenties\r\n    pour un travail de dipl\u00f4me.\r\n\r\n00:53:56:17  00:53:59:18\r\n        -L'entretien dure\r\n      trois quarts d'heure.\r\n\r\n00:53:59:20  00:54:02:05\r\nPour elles, Tamara est un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:54:03:09  00:54:06:01\r\n       -Je l'ai beaucoup vue\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:54:06:03  00:54:09:12\r\nJe suis d'accord avec ses opinions.\r\n\r\n00:54:11:21  00:54:15:11\r\n-Je trouve qu'elle est authentique.\r\n\r\n00:54:15:13  00:54:20:09\r\n   Elle s'engage pour ses id\u00e9es,\r\n       et \u00e7a parle aux gens.\r\n\r\n00:54:22:18  00:54:26:14\r\n -Communiquer, elle sait faire !\r\n\r\n00:54:27:08  00:54:29:20\r\n -Qu'est-ce que vous faites, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:54:29:22  00:54:31:09\r\n           -Instagram !\r\n\r\n00:54:31:11  00:54:34:21\r\n            -Vous postez\r\nque vous \u00eates suivie par une \u00e9quipe ?\r\n\r\n00:54:34:23  00:54:36:09\r\n            -C'est \u00e7a !\r\n\r\n00:54:36:11  00:54:39:21\r\n       -Je peux voir ce que\r\n  vous avez publi\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n00:54:39:23  00:54:43:13\r\n        -Oui, aujourd'hui,\r\nje me suis moqu\u00e9e de quelque chose.\r\n\r\n00:54:44:18  00:54:49:16\r\n -Elle a repris une pub de Mobility\r\nqui comparait des coffres de voiture\r\n\r\n00:54:49:18  00:54:52:18\r\n       aux grandes gueules\r\n     des Jeunes socialistes.\r\n\r\n00:54:53:00  00:54:55:05\r\n  -Mobility vous fait de la pub !\r\n\r\n00:54:55:07  00:54:57:00\r\n         -Oui, c'est cool.\r\n\r\n00:54:57:02  00:54:59:11\r\n -Et la grande gueule, c'est vous.\r\n\r\n00:54:59:13  00:55:02:05\r\n -Oui, clairement, c'est le mot !\r\n\r\n00:55:03:13  00:55:05:11\r\n       -Retour au bureau.\r\n\r\n00:55:05:13  00:55:08:13\r\n    On conseille un militant\r\n         au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:55:09:22  00:55:17:09\r\n  Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n00:55:18:02  00:55:20:23\r\n-On communique aussi par WhatsApp.\r\n\r\n00:55:21:01  00:55:22:17\r\n    Mais ne vous y fiez pas,\r\n\r\n00:55:22:19  00:55:26:11\r\n  cette femme issue d'un milieu\r\n     modeste n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n00:55:26:12  00:55:32:04\r\n\u00e0 affronter les t\u00e9nors de son parti\r\n      contre Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n00:55:33:00  00:55:36:04\r\n           -Le PS a dit:\r\n    \"C'est une th\u00e9matique cl\u00e9.\"\r\n\r\n00:55:36:06  00:55:42:05\r\n    La JS a dit: \"On s'en fout,\r\n     on d\u00e9cide sur les faits.\"\r\n\r\n00:55:42:07  00:55:46:19\r\n\"Et pour nous, les faits ne sont pas\r\n    assez clairs pour dire oui.\"\r\n\r\n00:55:47:01  00:55:51:12\r\n   -Plus tard, on la retrouve,\r\n        plut\u00f4t d\u00e9tendue.\r\n\r\n00:55:51:14  00:55:53:16\r\n         Mais soudain...\r\n\r\n00:55:53:18  00:55:56:21\r\n       Il y a un probl\u00e8me,\r\n   une question de traduction.\r\n\r\n00:55:56:23  00:55:59:09\r\nElle part s'enfermer dans un local.\r\n\r\n00:55:59:11  00:56:01:21\r\n   -Encore 10 minutes, d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n00:56:01:23  00:56:04:16\r\n         -Elle retrouve\r\n    d'autres collaborateurs.\r\n\r\n00:56:04:18  00:56:07:02\r\n   La s\u00e9ance dure depuis 30 min.\r\n\r\n00:56:07:04  00:56:08:23\r\n    Cette politicienne aguerrie\r\n\r\n00:56:09:01  00:56:11:17\r\n     sait d\u00e9j\u00e0 faire attendre\r\n        les journalistes.\r\n\r\n00:56:11:20  00:56:14:02\r\n   Et regardez sa r\u00e9action...\r\n\r\n00:56:20:11  00:56:22:11\r\n  -Elle nous trouve insistants.\r\n\r\n00:56:22:13  00:56:26:06\r\n  On la retrouve sur le terrain\r\n     avec l'initiative 99 %,\r\n\r\n00:56:26:08  00:56:29:12\r\n   que les Jeunes socialistes\r\n       viennent de lancer\r\n\r\n00:56:29:14  00:56:33:10\r\n     pour augmenter l'imp\u00f4t\r\n   sur les revenus du capital.\r\n\r\n00:56:37:23  00:56:41:07\r\n   -Une renomm\u00e9e qu'elle doit\r\n   aussi \u00e0 des actions choc,\r\n\r\n00:56:41:09  00:56:44:02\r\n        comme cette photo\r\n    pour une manif de femmes,\r\n\r\n00:56:44:04  00:56:46:11\r\nqui lui a valu nombre d'insultes.\r\n\r\n00:56:46:21  00:56:52:18\r\n-Je m'en fiche, s'il y a un mec qui\r\ndit que je ne suis pas assezhot !\r\n\r\n00:56:53:21  00:56:55:20\r\n     -Vous \u00eates une populiste.\r\n\r\n00:56:55:22  00:56:57:11\r\n         -Oui, clairement.\r\n\r\n00:56:57:13  00:57:00:04\r\n         Et quoi d'autre ?\r\n\r\n00:57:00:06  00:57:06:02\r\n  Le probl\u00e8me avec les politiciens,\r\nc'est qu'on ne comprend pas leur but.\r\n\r\n00:57:06:04  00:57:10:22\r\n  Moi, je dis clairement quel est\r\n   mon but: c'est le socialisme.\r\n\r\n00:57:11:00  00:57:14:19\r\n       Je fais du populisme\r\n         de gauche, oui.\r\n\r\n00:57:18:13  00:57:21:12\r\n         -Il y a six mois,\r\n     les insectes d\u00e9barquaient\r\n\r\n00:57:21:14  00:57:23:23\r\n  dans les rayons d'alimentation.\r\n\r\n00:57:24:01  00:57:27:11\r\nLes ventes restent confidentielles.\r\n\r\n00:57:27:12  00:57:39:22\r\n     Pourtant, les producteurs\r\n        suisses y croient.\r\n\r\n00:57:41:18  00:57:48:02\r\n     -C'\u00e9tait ce jeudi \u00e0 B\u00e2le,\r\nune foire gastronomique plut\u00f4t chic.\r\n\r\n00:57:48:04  00:57:54:17\r\n      Petites bulles, jambon\r\nde cochon noir et mets du terroir.\r\n\r\n00:57:54:19  00:57:57:18\r\n    Mais on constatait aussi\r\n\r\n00:57:57:20  00:58:03:12\r\n    que d'\u00e9tranges cr\u00e9atures\r\n  s'\u00e9taient invit\u00e9es \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n00:58:07:12  00:58:10:05\r\n       -C'est croustillant.\r\n\r\n00:58:10:07  00:58:13:02\r\n   Ceux-ci sont assez piquants.\r\n\r\n00:58:13:04  00:58:15:17\r\n          Mais c'est bon.\r\n\r\n00:58:15:19  00:58:23:23\r\nL\u00e0, par contre, avec les sauterelles,\r\n  j'ai un probl\u00e8me avec les ailes.\r\n\r\n00:58:27:19  00:58:31:10\r\n       -Je pense qu'il faut\r\n       enlever les pattes.\r\n\r\n00:58:31:11  00:58:35:02\r\n     Ca, c'est vraiment bon !\r\n\r\n00:58:35:04  00:58:37:02\r\n             Vraiment.\r\n\r\n00:58:37:04  00:58:39:06\r\n         Le go\u00fbt, c'est...\r\n\r\n00:58:39:08  00:58:41:12\r\n     C'est comme de la viande.\r\n\r\n00:58:41:14  00:58:44:03\r\n       De la viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:58:44:05  00:58:46:10\r\n            Splendide.\r\n\r\n00:58:48:04  00:58:50:20\r\n        -C'est pas mauvais.\r\n\r\n00:58:50:22  00:58:53:15\r\n  Tu veux go\u00fbter une sauterelle ?\r\n\r\n00:58:53:17  00:58:55:12\r\n            -Non, non !\r\n\r\n00:58:55:14  00:59:00:07\r\n     Si vous avez du chocolat\r\n   ou un biscuit, je veux bien.\r\n\r\n00:59:01:01  00:59:05:05\r\n   -D\u00e9go\u00fbtants pour les uns, \r\n   savoureux pour les autres,\r\n\r\n00:59:05:07  00:59:07:07\r\n     les insectes divisent.\r\n\r\n00:59:07:09  00:59:11:04\r\nLeur aventure dans nos assiettes\r\n       vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n00:59:18:01  00:59:23:19\r\nEssento est une start-up zurichoise\r\nqui importe des insectes de Belgique\r\n\r\n00:59:23:21  00:59:28:21\r\n et les transforme en boulettes et\r\nburgers pour le consommateur suisse.\r\n\r\n00:59:30:21  00:59:34:11\r\n  -C'est plus facile de commencer\r\n\r\n00:59:34:12  00:59:38:00\r\n     par un burger d'insectes\r\n\r\n00:59:38:02  00:59:41:16\r\n   que par des insectes entiers.\r\n\r\n00:59:41:18  00:59:44:12\r\n       Mais nous proposons \r\n       des insectes entiers\r\n\r\n00:59:44:14  00:59:50:13\r\n     pour que le consommateur\r\n         puisse choisir.\r\n\r\n00:59:51:03  00:59:54:13\r\n    -Essento fournit la Coop,\r\n\r\n00:59:54:15  00:59:58:20\r\n    premi\u00e8re grande enseigne\r\n \u00e0 s'\u00eatre lanc\u00e9e sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:59:58:22  01:00:02:17\r\n   Elle propose deux produits\r\n    \u00e0 base de vers de farine\r\n\r\n01:00:02:19  01:00:05:04\r\n  dans six succursales suisses.\r\n\r\n01:00:05:06  01:00:09:02\r\nCa permet d\u00e9j\u00e0 de faire un bilan.\r\n\r\n01:00:10:11  01:00:12:05\r\n     -Nous \u00e9tions tr\u00e8s curieux\r\n\r\n01:00:12:07  01:00:15:05\r\nde conna\u00eetre la r\u00e9action des clients.\r\n\r\n01:00:15:07  01:00:17:22\r\n   C'est un produit particulier.\r\n\r\n01:00:18:00  01:00:19:12\r\n       Nous sommes contents.\r\n\r\n01:00:19:14  01:00:23:00\r\n         Nous avons vendu\r\ntous les produits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n01:00:23:02  01:00:25:11\r\n Nous allons en lancer un nouveau.\r\n\r\n01:00:25:13  01:00:29:04\r\n   Ce sera une barre \u00e9nerg\u00e9tique\r\n           aux grillons.\r\n\r\n01:00:30:11  01:00:34:17\r\n    -La Coop ne souhaite pas\r\n communiquer de chiffres pr\u00e9cis.\r\n\r\n01:00:34:19  01:00:40:07\r\nL'aventure continue et le nombre de\r\nsuccursales proposant ces produits\r\n\r\n01:00:40:09  01:00:43:18\r\n        devrait doubler\r\n    ces prochaines semaines.\r\n\r\n01:00:46:04  01:00:50:16\r\n  On doit cette r\u00e9volution \u00e0 la\r\nconseill\u00e8re nationale I.Chevalley.\r\n\r\n01:00:50:18  01:00:55:09\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\nelle organisait au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n01:00:55:11  01:00:58:16\r\n   un cocktail o\u00f9 les insectes\r\n      \u00e9taient \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n01:00:58:18  01:01:02:10\r\n          Aujourd'hui,\r\n  elle y croit plus que jamais.\r\n\r\n01:01:03:17  01:01:06:06\r\n         -Il y a cinq ans,\r\n       on se moquait de moi.\r\n\r\n01:01:06:08  01:01:09:12\r\n\"Manger des insectes, c'est absurde.\"\r\n\r\n01:01:09:14  01:01:12:02\r\n     Mais \u00e7a a fait son chemin\r\n\r\n01:01:12:04  01:01:15:23\r\n      dans la t\u00eate des gens,\r\n surtout l'aspect environnemental.\r\n\r\n01:01:16:01  01:01:20:13\r\nL'aspect \u00e9conomique aussi, puisque\r\n nos paysans peuvent participer.\r\n\r\n01:01:20:14  01:01:23:20\r\nCa ira encore mieux dans cinq ans.\r\n\r\n01:01:23:22  01:01:26:19\r\n        Je suis convaincue\r\n       qu'il y a un march\u00e9.\r\n\r\n01:01:26:21  01:01:30:14\r\n     Avec la mondialisation,\r\n   beaucoup de gens ont voyag\u00e9,\r\n\r\n01:01:30:16  01:01:35:00\r\n des gens avec d'autres habitudes\r\n   se sont install\u00e9s chez nous.\r\n\r\n01:01:35:02  01:01:38:15\r\n          Qui aurait cru\r\n qu'on mangerait du poisson cru ?\r\n\r\n01:01:38:17  01:01:42:10\r\n    Aujourd'hui, c'est commun.\r\n\r\n01:01:42:11  01:01:49:00\r\nDemain, on grignotera des insectes.\r\n\r\n01:01:49:11  01:01:54:15\r\n-Manger des insectes \u00e0 toute heure,\r\nc'est le r\u00eave du seul \u00e9leveur suisse\r\n\r\n01:01:54:17  01:01:58:05\r\n      d'insectes destin\u00e9s\r\n   \u00e0 la consommation humaine.\r\n\r\n01:01:58:07  01:02:01:21\r\n  Visite guid\u00e9e avec le patron.\r\n\r\n01:02:02:17  01:02:07:03\r\n      -L\u00e0, on a les r\u00e9serves\r\n de nourriture pour les insectes.\r\n\r\n01:02:07:05  01:02:10:16\r\nIci, diff\u00e9rents types de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n01:02:10:18  01:02:14:06\r\nLes m\u00e9langes exacts, c'est secret.\r\n\r\n01:02:16:11  01:02:19:07\r\n     Voici les vers de farine.\r\n\r\n01:02:19:09  01:02:25:01\r\n C'est le d\u00e9but de la croissance,\r\n     ils sont encore petits.\r\n\r\n01:02:27:09  01:02:31:18\r\n   -Chez Entomos, \u00e7a fait plus\r\nde 20 ans qu'on \u00e9l\u00e8ve des insectes\r\n\r\n01:02:31:20  01:02:33:21\r\n  pour la consommation animale.\r\n\r\n01:02:33:23  01:02:35:22\r\n   D\u00e9sormais, ce savoir-faire\r\n\r\n01:02:36:00  01:02:39:17\r\n       est mis au service\r\n de l'\u00e9levage destin\u00e9 \u00e0 l'homme.\r\n\r\n01:02:39:19  01:02:42:09\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet.\r\n\r\n01:02:43:17  01:02:47:01\r\n     -On a inaugur\u00e9 cet espace\r\n          fin septembre.\r\n\r\n01:02:47:03  01:02:49:09\r\n       Ca vient de d\u00e9marrer.\r\n\r\n01:02:49:11  01:02:53:19\r\n       Pour la construction,\r\n       on a investi 1,5 mio;\r\n\r\n01:02:53:21  01:02:57:11\r\n   500'000 frs pour le personnel\r\n\r\n01:02:57:12  01:03:03:11\r\net les infrastructures, donc 2 mios.\r\n\r\n01:03:03:12  01:03:07:08\r\n          On est certains\r\n   qu'il y a un grand potentiel.\r\n\r\n01:03:07:10  01:03:10:17\r\nSinon, on ne se serait pas lanc\u00e9s.\r\n\r\n01:03:10:19  01:03:16:03\r\nMais il y a aussi un risque, car on\r\nne conna\u00eet pas la taille du march\u00e9.\r\n\r\n01:03:16:05  01:03:18:18\r\n On peut augmenter la production.\r\n\r\n01:03:18:20  01:03:24:14\r\nMais si la demande est plus faible,\r\nil faudra tout revoir \u00e0 la baisse.\r\n\r\n01:03:25:02  01:03:27:19\r\n-En attendant la r\u00e9ponse du march\u00e9,\r\n\r\n01:03:27:21  01:03:30:16\r\n         la production\r\n    est en hausse constante.\r\n\r\n01:03:30:18  01:03:34:16\r\n      On atteindra bient\u00f4t\r\n    les 400 kg hebdomadaires.\r\n\r\n01:03:34:18  01:03:37:19\r\nAu bout de la cha\u00eene, du ver congel\u00e9\r\n\r\n01:03:37:21  01:03:41:13\r\n    destin\u00e9 \u00e0 la restauration\r\n      et aux particuliers.\r\n\r\n01:03:42:18  01:03:44:10\r\n      -Ca, c'est un kilo ?\r\n\r\n01:03:44:11  01:03:50:23\r\n   -Un kilo de vers de farine,\r\n empaquet\u00e9s,made in Switzerland.\r\n\r\n01:03:51:01  01:03:53:21\r\n       -Ca co\u00fbte combien ?\r\n\r\n01:03:53:23  01:04:01:01\r\n  -Un kilo de production suisse,\r\n      c'est environ 80 frs.\r\n\r\n01:04:01:18  01:04:07:07\r\n    -A 80 frs le kilo, on n'est\r\npas loin du prix de l'entrec\u00f4te bio.\r\n\r\n01:04:07:09  01:04:10:02\r\n  Mais la facture peut grimper\r\n\r\n01:04:10:04  01:04:14:08\r\n\u00e0 500 frs le kilo pour les grillons\r\n        et les sauterelles.\r\n\r\n01:04:14:10  01:04:18:17\r\n  Pour que l'aventure continue,\r\n   il faudra revoir les prix.\r\n\r\n01:04:20:08  01:04:25:08\r\n         -C'est avant tout\r\n      une question de volume.\r\n\r\n01:04:25:10  01:04:28:14\r\n D\u00e8s que les commandes grimperont,\r\n\r\n01:04:28:16  01:04:32:05\r\n       on pourra automatiser\r\n       certaines proc\u00e9dures\r\n\r\n01:04:32:07  01:04:34:15\r\n    et faire baisser les prix.\r\n\r\n01:04:34:23  01:04:38:07\r\n       -Baisser les prix\r\n    et obtenir un label bio,\r\n\r\n01:04:38:09  01:04:40:21\r\n ce sont les prochains objectifs\r\n\r\n01:04:40:23  01:04:45:04\r\n          pour s'imposer\r\nsur ce march\u00e9 encore confidentiel.\r\n\r\n01:04:46:19  01:04:50:00\r\n-On parle ici d'un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n01:04:50:02  01:04:53:03\r\nImpossible d'avoir un grand nombre\r\n\r\n01:04:53:05  01:04:56:02\r\n    de joueurs \u00e0 la m\u00eame table.\r\n\r\n01:04:56:04  01:04:59:08\r\n    Nous, on essaie de profiter\r\n        de notre avantage.\r\n\r\n01:05:01:13  01:05:03:11\r\n  -Dans la campagne genevoise,\r\n\r\n01:05:03:12  01:05:07:00\r\n     Sylvia et Alain veulent\r\n  se faire une place au soleil.\r\n\r\n01:05:07:02  01:05:10:10\r\n       Objectif: devenir\r\nles premiers producteurs romands\r\n\r\n01:05:10:11  01:05:15:05\r\n de vers de farine comestibles et\r\nles proposer dans leurfood truck.\r\n\r\n01:05:15:13  01:05:17:09\r\n    -Ca, c'est du ver frais ?\r\n\r\n01:05:17:11  01:05:19:16\r\n   -Ce sont des vers frais, oui.\r\n\r\n01:05:19:18  01:05:23:09\r\n   Du fait qu'ils soient frais,\r\n      il y a cette r\u00e9action.\r\n\r\n01:05:23:11  01:05:25:21\r\n    Ca fait un effet pop-corn.\r\n\r\n01:05:25:23  01:05:30:16\r\n  -Un chef qui fait une po\u00eal\u00e9e\r\n   de vers, c'est inhabituel.\r\n\r\n01:05:30:18  01:05:32:17\r\n          -Je pense, oui.\r\n\r\n01:05:32:19  01:05:36:06\r\n          C'est nouveau.\r\n\r\n01:05:36:08  01:05:38:13\r\n   C'est un produit qui devrait\r\n\r\n01:05:38:15  01:05:41:07\r\n       percer, \u00eatre consomm\u00e9\r\n\r\n01:05:41:09  01:05:44:08\r\n     autant que les crevettes.\r\n\r\n01:05:44:10  01:05:49:13\r\n         On va les mettre\r\n   sur une serviette en papier.\r\n\r\n01:05:49:15  01:05:54:03\r\n    Nature, \u00e7a reste le mieux.\r\n\r\n01:05:57:00  01:06:00:12\r\n     -Les insectes, \u00e7a fait\r\n  des ann\u00e9es qu'ils y pensent.\r\n\r\n01:06:00:14  01:06:04:08\r\n Mais quand on est un pionnier,\r\n     il faut \u00eatre patient.\r\n\r\n01:06:04:23  01:06:07:00\r\n   -J'ai commenc\u00e9 dans mon salon\r\n\r\n01:06:07:02  01:06:09:21\r\n      par les trois insectes\r\n\r\n01:06:09:23  01:06:13:14\r\n           susceptibles\r\n    d'\u00eatre autoris\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n01:06:13:16  01:06:18:04\r\n    Je suis rest\u00e9e avec les vers\r\nde farine, car c'est facile \u00e0 faire.\r\n\r\n01:06:18:06  01:06:20:15\r\n Au bout d'un moment, on a go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n01:06:20:17  01:06:24:08\r\n         C'\u00e9tait bizarre,\r\n  mais on a trouv\u00e9 \u00e7a excellent !\r\n\r\n01:06:24:10  01:06:27:18\r\n       On s'est dit: \"Il y a\r\n      quelque chose \u00e0 faire.\"\r\n\r\n01:06:30:06  01:06:32:09\r\n-Les d\u00e9gustations d'Alain et Sylvia\r\n\r\n01:06:32:11  01:06:35:05\r\n     ont rapidement attir\u00e9 \r\n     jusqu'\u00e0 250 candidats.\r\n\r\n01:06:35:07  01:06:39:12\r\n Mais les autorit\u00e9s cantonales \r\nleur ont demand\u00e9 de tout arr\u00eater\r\n\r\n01:06:39:14  01:06:42:03\r\n          en attendant\r\n    l'autorisation formelle,\r\n\r\n01:06:42:05  01:06:45:03\r\n      qui pourrait tomber\r\n    ces prochaines semaines.\r\n\r\n01:06:45:05  01:06:48:03\r\n          Aujourd'hui,\r\n  c'est une d\u00e9gustation priv\u00e9e.\r\n\r\n01:06:48:12  01:06:51:22\r\n    -Pr\u00eats pour une d\u00e9gustation\r\n        de vers de farine ?\r\n\r\n01:06:52:00  01:06:56:09\r\n      L\u00e0, des vers de farine\r\n        de notre \u00e9levage.\r\n\r\n01:06:56:11  01:06:58:22\r\n   Encore pas possible \u00e0 vendre.\r\n\r\n01:06:59:00  01:07:02:19\r\n         Ceux de Lucerne,\r\n  les seuls autoris\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n01:07:02:21  01:07:05:12\r\n  Et des s\u00e9ch\u00e9s de Lucerne aussi.\r\n\r\n01:07:05:14  01:07:09:04\r\n       Vous verrez, il y a\r\n    une tr\u00e8s forte diff\u00e9rence.\r\n\r\n01:07:10:05  01:07:13:22\r\n-L\u00e0, on est dans une belle texture.\r\n\r\n01:07:14:00  01:07:17:03\r\n    Pour moi, c'est plus frais.\r\n\r\n01:07:17:05  01:07:20:12\r\n     L\u00e0, on a un petit c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n01:07:20:14  01:07:24:11\r\n Il y a une petite rondeur sympa.\r\n\r\n01:07:24:12  01:07:28:10\r\n         Et l\u00e0, pour moi,\r\n    on est sur du beurre rance.\r\n\r\n01:07:28:11  01:07:31:19\r\n   Et c'est pas ma tasse de th\u00e9.\r\n\r\n01:07:32:09  01:07:37:06\r\n -En tant que cuisinier, je viens \r\nde po\u00ealer deux produits diff\u00e9rents.\r\n\r\n01:07:37:08  01:07:40:15\r\n       En bouche, on n'a pas\r\n         le m\u00eame produit.\r\n\r\n01:07:40:17  01:07:43:12\r\n       L\u00e0, un aspect chips.\r\n\r\n01:07:43:14  01:07:47:03\r\n   Et l\u00e0, on retrouve du frais.\r\n\r\n01:07:47:05  01:07:51:01\r\n           Et l\u00e0, non...\r\n\r\n01:07:51:03  01:07:52:17\r\n          -Moi non plus.\r\n\r\n01:07:52:19  01:07:56:08\r\n-Et pourtant, c'est la m\u00eame esp\u00e8ce.\r\n\r\n01:07:56:16  01:08:01:00\r\n-Est-on \u00e0 l'aube d'une r\u00e9volution\r\n     alimentaire en Suisse ?\r\n\r\n01:08:01:02  01:08:06:02\r\nL'un des convives et fin connaisseur\r\n       a un d\u00e9but de r\u00e9ponse.\r\n\r\n01:08:06:19  01:08:10:11\r\n-Il y a 10 % de la population suisse\r\n\r\n01:08:10:12  01:08:13:17\r\n  qui a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 des insectes.\r\n\r\n01:08:13:19  01:08:16:20\r\n Ceux qui ont voyag\u00e9 par exemple.\r\n\r\n01:08:16:22  01:08:24:05\r\n    Et \u00e0 peu pr\u00e8s 50 % aimerait\r\n   go\u00fbter une fois des insectes.\r\n\r\n01:08:25:01  01:08:29:02\r\n  -Il existe bien une client\u00e8le\r\n     potentielle en Suisse.\r\n\r\n01:08:29:04  01:08:33:01\r\n   Pour se projeter, il suffit\r\n    de regarder la Hollande,\r\n\r\n01:08:33:03  01:08:35:15\r\n   qui a de l'avance sur nous.\r\n\r\n01:08:36:19  01:08:42:05\r\n -Aujourd'hui, il y a des produits\r\n comme les hamburgers aux insectes\r\n\r\n01:08:42:07  01:08:47:15\r\n qui se trouvaient, six mois apr\u00e8s \r\nle lancement, dans 800 supermarch\u00e9s.\r\n\r\n01:08:47:17  01:08:52:17\r\n     Aujourd'hui, il n'y a plus\r\nqu'un produit dans 100 supermarch\u00e9s,\r\n\r\n01:08:52:19  01:08:57:05\r\n       car en fin de compte,\r\n     c'\u00e9tait un effet de mode.\r\n\r\n01:08:57:07  01:08:59:09\r\n        C'est la question:\r\n\r\n01:08:59:11  01:09:03:08\r\n   y a-t-il de multiples achats\r\n      ou une fois un achat ?\r\n\r\n01:09:03:10  01:09:08:07\r\n       Je pense que ce sera\r\n     la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n01:09:08:17  01:09:11:11\r\n       -Rendez-vous donc \r\n      dans deux-trois ans,\r\n\r\n01:09:11:11  01:09:16:01\r\npour voir si les insectes auront\r\nfait leur place dans nos menus.\r\n\r\n01:09:16:03  01:09:18:23\r\n     D'ici l\u00e0, bon app\u00e9tit !\r\n\r\n01:09:19:01  01:09:20:22\r\n          -Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n01:09:21:00  01:09:22:09\r\n             -Merci !\r\n\r\n01:09:31:22  01:09:34:18\r\n     -Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n01:09:34:20  01:09:42:02\r\n Vous \u00eates toujours plus nombreux \u00e0\r\nnous suivre sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:09:42:04  01:09:47:14\r\n    Rejoignez-nous sur Facebook\r\n    pour d\u00e9couvrir cette vid\u00e9o\r\n\r\n01:09:47:16  01:09:52:08\r\npost\u00e9e \u00e0 l'instant sur les coulisses\r\n        de \"Mise au point\".\r\n\r\n01:09:52:10  01:09:58:17\r\n  Passez une tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n01:09:58:19  01:10:00:22\r\n            Au revoir.\r\n\r\n01:10:08:03  01:10:10:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034615\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:11) [81%] : \r\nEt je crois que la beaut\u00e9 et, l\u00e0 aussi dans un regard, elle est, elle est pr\u00e9cieuse dans ce que je sais pas, c'est comme cet ind\u00e9finissable, ce moment o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:32) [87%] : \r\nCe Fribourgeois en Gruy\u00e8re a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des portraits de gens ordinaires, comme Luigi, le berger des petites gens qui la croquer avec d\u00e9licatesse et respect dans leur vie quotidienne, \u00e0 l'image de Paul et Cl\u00e9mence de petits vieillards soud\u00e9s durant 40 ans par un amour, un d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:34 > 0:00:47) [89%] : \r\nPour moi, l'amour, c'est de la colonne vert\u00e9brale de la vie, vous voyez quelque chose qui, qui, pour se tenir droit quoi, moment o\u00f9 il y a plus d'amour, il me semble que la vie y beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:58) [94%] : \r\nEt puis il y a les fr\u00e8res l'histoire de 2 fr\u00e8res qui ont v\u00e9cu en quasi- autarcie et que Marcel Imsand va capter avec son objectif jusqu'\u00e0 leur dernier sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:04) [96%] : \r\nDes vies et des paysages en clair-obscur qui sont aussi un peu les n\u00f4tres d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:08 > 0:01:25) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, le temps \u00e9tait ex\u00e9crable sur la Suisse romande alors soyez attentif pour savoir ce qui nous attend ces prochaines heures et puis mise au point qui a retrouv\u00e9 la trace du cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Louxor, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 demain 19 heures 30 a eu franchement je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:34 > 0:01:37) [92%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:19) [94%] : \r\nNon, je crois que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:00 > 0:05:04) [65%] : \r\nJe sais pas, est papa Philippe merci c'est c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:35 > 0:07:37) [86%] : \r\nC'est bleu marine, ce soir, \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:37) [67%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:38 > 0:07:44) [83%] : \r\nOuais, ouais, pour moi, c'est le code couleur des otages de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:51 > 0:07:55) [88%] : \r\nOn parle pas des images si on en parle pas de nos images, un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:58 > 0:08:07) [84%] : \r\nOn y reviendra, on est autre \u00e9tudiante d\u00e9posera nos images, non, on y avait instaur\u00e9 une formule alambiqu\u00e9e, parce qu'on sait pas son les donc je prends la main dessus d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:10 > 0:08:15) [85%] : \r\nSuivant on suivra la semaine prochaine sur ces sort donc je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:15 > 0:08:21) [72%] : \r\nApr\u00e8s l'intervention, la cam\u00e9ra pour mais on est suspect qui le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:30) [68%] : \r\nMoi sont faut effective du march\u00e9 des traitements n'tension mais c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:08:35) [85%] : \r\nAu sommaire de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:44) [79%] : \r\nDonc on reste uniquement l'histoire, c'est se derni\u00e8re rencontre est sujet faire je partage l'arrestation de son sang, alors je son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:44 > 0:08:50) [67%] : \r\nKarim en fait contact voil\u00e0 on parce que \u00e7a peut l'Un\u00e9dic mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:08:56) [81%] : \r\nCe que j'pas parce que dire \u00e0 ce que 2 amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:56 > 0:09:00) [60%] : \r\nChristian riposte sur le r\u00e9seau suisse ou si le film est sous nation puisque la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:07 > 0:09:09) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on envoie quelqu'un la premi\u00e8re heure chez EDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:15) [83%] : \r\nSeul un accord, il faut faire, oui mais sauf que comment comment prendre le colis sont les Romains, les rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:32) [75%] : \r\nOK, OK, on aurait peut-\u00eatre permis \u00e0 tous vient avan\u00e7ant que peut faire une photo oui juste pour arr\u00eater le pr\u00e9fet au parfum, voil\u00e0, je ne vois pas uniquement, pas un peu bizarre, je peux pas de ce bassin de par rapport \u00e0 ce n'est pas pr\u00e9vu pour 2 invit\u00e9s sur ce que vous \u00eates comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:46 > 0:09:48) [88%] : \r\nOui, c'est une sorte de plateaux couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:48 > 0:10:01) [84%] : \r\nEt moi, j'ai appris en vous d\u00e9couvrent moi je regarde aussi \u00e0 la cam\u00e9ra, sauf pour l'instant, voil\u00e0 juste au d\u00e9but parce que vous \u00eates pas l\u00e0 pour l'instant, mais on nous r\u00e9p\u00e8te on n'est pas on aurait peut \u00eatre en r\u00e9p\u00e8te la f\u00eate du patron oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:29) [94%] : \r\nLeur apparition il y a 6 mois sur les rayons des supermarch\u00e9s, le succ\u00e8s des insectes comestibles, sommes encore relatif mais les vendeurs et les producteurs veulent y croire, demain ils seront sur toutes les tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:35 > 0:11:09) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant de d\u00e9rouler ce sommaire un autre fait d'actualit\u00e9 qui touche lui directement notre \u00e9quipe cette semaine \u00e0 Abou Dhabi, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe l'inauguration de son mus\u00e9e du Louvre, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant le r\u00e9gime Emirates et Emmanuel Macron, a qualifi\u00e9 ce mus\u00e9e de point d'\u00e9quilibre entre les continents, et pendant ce temps \u00e0 l'\u00e9quipe de Mise au point envoy\u00e9s l\u00e0- bas pour couvrir cette inauguration et s'int\u00e9resser \u00e0 la vie des travailleurs qui b\u00e2tissait mus\u00e9es a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu'elle faisait son travail de journaliste, nos 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont rest\u00e9s 50 heures en d\u00e9tention leur mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 saisi, ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:10 > 0:11:27) [87%] : \r\nIl y a Unger Vinson Serge Enderlin bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous apr\u00e8s, apr\u00e8s ce retour, je suppose que vous \u00eates \u00e9prouv\u00e9, vous avez atterri ce matin en Suisse, en quelques mots, Serge, d'abord, peut-\u00eatre est-ce que vous voulez nous expliquer ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi ce que vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ou dans quelles conditions d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:27 > 0:11:38) [92%] : \r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais jeudi soir enfin, d\u00e9but de soir\u00e9e 19 heures 20 sur place ont termin\u00e9 le tournage \u00e0 vrai dire, sur un march\u00e9 en march\u00e9 dans un quartier p\u00e9riph\u00e9rique quartier de Moustafa je continue la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:38 > 0:11:49) [91%] : \r\nNon je crois pas et alors apr\u00e8s, en fait je jeudi, Serge, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bref on veut merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:49 > 0:11:50) [92%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:01) [84%] : \r\nTh\u00e9o \u00e0 10 ans, il vit en France, pr\u00e8s de Lyon, et lorsque vous entendez le son de sa voix, vous n'oubliez plus Th\u00e9o souffre d'une malformation le zoo Fage tout \u00e7a et je finis mon lancement et apr\u00e8s le sujet comment l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:07) [65%] : \r\nMoi j'attends de lui du sujet pas participer \u00e0 \u00e7a que hiver et \u00e7a marche sont mauvais, il voulait faire une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:16 > 0:12:20) [90%] : \r\nAh oui, oui, j'allais te le dire et puis apr\u00e8s, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:27 > 0:12:31) [63%] : \r\nLe cas de monsieur comme appel va non seulement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:35) [99%] : \r\nMais donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:12:49) [87%] : \r\nTout a r\u00e9ussi \u00e0 savoir quoi par rapport, il faudrait juste Romain nous mettre un vrai retour l\u00e2che parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:49 > 0:12:51) [71%] : \r\nEst ce que je pourrais avoir vont \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:54 > 0:12:58) [74%] : \r\nNon roulante qui est pas Dakar, c'est que derri\u00e8re le dipl\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:03) [85%] : \r\nMais on fera le point g\u00e9n\u00e9ratrices avec un go\u00fbt de rire parce que \u00e7a fait, non, mais non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:03 > 0:13:05) [71%] : \r\nJe Jean-Paul des cours demain matin Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:09 > 0:13:20) [73%] : \r\nNon c'est c'est bien c'est toi ressuscite c'est parce sujet j'ai j'ai retrouv\u00e9 quand m\u00eame du truc 15 ans mais qui sont effac\u00e9es mais v\u00e9rifie l'adresse qui fait le trac\u00e9, il appr\u00e9cie toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:47) [78%] : \r\nLe \u00e7a la avec machine dans laquelle d'annoncer le sujet, si \u00e7a se passe comme \u00e7a, on augmente nous racontera tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00eatre apr\u00e8s le vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:14:37 > 0:14:38) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:14:40 > 0:15:01) [79%] : \r\nPropos tr\u00e8s sur une globalement sans enfin beaucoup pr\u00e9sentatrice oui dans le reportage sur ta cravate dont 2 fois de suite elle en introduisant de sujet et votre journal ont parl\u00e9 de subordination c'est moins subordination de t\u00e9moins, en fait, il s'agit de subornation de t\u00e9moin, \u00e7a serait tr\u00e8s sympa d'essayer d'utiliser des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:04 > 0:15:20) [91%] : \r\nC'est d'un niveau le reportage sur le jeune \u00e9tudiant qui se met dans la peau d'un SDF, on se croirait \u00e0 Koh-Lanta, bravo pour le documentaire sous l'\u00e9tudiant qui tentent l'exp\u00e9rience d'un SDF c'est intelligent, sensible et respectueux, rien que du positif, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:15:21 > 0:15:32) [83%] : \r\nDonc peu dubitatif dans la mani\u00e8re pour pousser l'Amazon, c'est la reine incontest\u00e9e des m\u00e9dias, vous dites qu'elle est la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des conseillers nationaux, j'en doute fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:33 > 0:15:34) [64%] : \r\nPas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:35 > 0:15:49) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point le d\u00e9bat empoisonn\u00e9 autour du glyphosate, l'Union europ\u00e9enne a repouss\u00e9 \u00e0 nouveau sa d\u00e9cision sur le sort de cet herbicide soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre canc\u00e9rog\u00e8nes en Suisse aussi nombreux r\u00e9clament la t\u00eate du d\u00e9sherbant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:51 > 0:16:04) [90%] : \r\nIl y a 20 ans, l'attaque de Louxor en \u00c9gypte tu\u00e9 36 touristes suisses nous avons ouvert le dossier et retrouver la trace du commanditaire pr\u00e9sum\u00e9 d'autres investigations r\u00e9v\u00e8le aussi le manque de pers\u00e9v\u00e9rance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque dans sa qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:06 > 0:16:20) [93%] : \r\nTamara found et tu\u00e9 le ou la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes ne veut pas gouverner, elle veut changer le monde et tous les moyens sont bons, surtout la provocation Alain Rebetez a suivi celle qui irrite parfois, y compris dans son propre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:22 > 0:16:34) [96%] : \r\nIls ont fait leur apparition il y a 6 mois sur les rayons des supermarch\u00e9s, le succ\u00e8s des insectes comestibles, sommes encore relatif mais les vendeurs et les producteurs veulent y croire, demain ils seront sur toutes les tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:40 > 0:17:15) [89%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant de d\u00e9rouler ce sommaire un autre fait d'actualit\u00e9 qui touche directement notre \u00e9quipe cette semaine \u00e0 Abou Dhabi, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe l'inauguration de son mus\u00e9e du Louvre en pr\u00e9sident en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant le r\u00e9gime \u00e9mirati, Emmanuel Macron, a qualifi\u00e9 ce mus\u00e9e de point d'\u00e9quilibre entre les continents, mais pendant ce temps, l'\u00e9quipe de Mise au point envoy\u00e9s l\u00e0- bas pour couvrir cette inauguration et s'int\u00e9resser \u00e0 la vie des travailleurs qui b\u00e2tit ses mus\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e alors qu'elle faisait son travail de journaliste, nos 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont rest\u00e9s 50 heures en d\u00e9tention, ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:16 > 0:17:34) [92%] : \r\nIl y a une guerre Vinson Serge Enderlin bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct, vous \u00eates descendu de l'avion ce matin \u00e9videmment passablement \u00e9prouv\u00e9s par ces 50 heures de d\u00e9tention, les interrogatoires le mat\u00e9riel confisqu\u00e9 Serge peut-\u00eatre d'abord, comment s'est pass\u00e9e l'interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:34 > 0:18:03) [90%] : \r\nJe veux dire voil\u00e0 manqu\u00e9 une chanson est en toute fin de tournage apr\u00e8s 4 jours de tournage relativement difficile dans des conditions qu'on d\u00e9veloppera peut-\u00eatre plus tard, et \u00e7a on voil\u00e0, on est dans un march\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie d'Abou Dhabi en quartier de Moustafa o\u00f9 vivent des milliers, des dizaines de milliers sur les plusieurs millions de travailleurs immigr\u00e9s pour la plupart \u00e9crasante majorit\u00e9 du sous- continent indien qui b\u00e2tissent ce pays dans des conditions \u00e9prouvantes, on voulait simplement voir leur vie la document\u00e9, avec des acc\u00e8s assez limit\u00e9e et c'est l\u00e0 qu'on se fait rep\u00e9rer par par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:10) [91%] : \r\nVous \u00eates s'pendant sa d\u00e9tention, si j'ai bien compris comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:10 > 0:18:40) [83%] : \r\nDonc, au d\u00e9but on \u00e9tait ensemble \u00e0 ce poste 1er point, c'est-\u00e0-dire plus on est amen\u00e9, a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 un poste de police de quartier c'est une angine, on \u00e9tait toujours ensemble mais \u00e7a montait dans l'hi\u00e9rarchie et \u00e0 la prochaine destination \u00e9tait tout de suite, on \u00e9tait tout de suite, \u00e7a para\u00eet honn\u00eatet\u00e9 priv\u00e9 de nos t\u00e9l\u00e9phones nous le montre tous le moyen de communication et \u00eatre de savoir quel taux tant il faisait et nous on les d\u00e9c\u00e8s para\u00eet donc c'\u00e9tait l'isolement total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:41 > 0:18:49) [85%] : \r\nEt \u00e7a veut dire que Yves ils ont pratique pas mal de de dissuasion et vont chercher \u00e0 vous impressionner \u00e0 vous faire peur, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9, jusqu'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:20:22) [83%] : \r\nIls ont jamais mis le mince sur nous, se sentait tout de suite qu'il y avait quand m\u00eame cette ce respect-l\u00e0 ils nous trait\u00e9s, ils ont, disons, ils ont donn\u00e9 \u00e0 manger et \u00e0 boire \u00e0 ce de ce point de la il y a rien et rien \u00e0 approcher \u00e0 ce jour, mais leur interrogation \u00e9tait tr\u00e8s dure et s\u00e9v\u00e8re et dur et surtout pour Serge de dizaines d'heures \u00e0 filet o\u00f9 il s'est il s'il y a 2, 2 policiers qui se d\u00e9filer devant lui, peut continuer \u00e0 faire et vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 attach\u00e9, je crois, non \u00e0 ce point- l\u00e0, on n'\u00e9tait pas attach\u00e9, mais c'est arriv\u00e9 plus tard quand nous avait donc on a, on a promis \u00e0 plusieurs reprises, maintenant vous allez \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s au on savait pas ce qui s'est pass\u00e9 avec l'autre, ils sont venus souvent chez moi pour me dire maintenant, bient\u00f4t vous allez \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s et un tout ce moment, il nous a, il nous a amen\u00e9 dans ce ne sortent grands SEB am\u00e9ricain noir avec les fen\u00eatre obscure o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 mis dans une sorte de cage avec est un vrai, il y avait alors, c'est un bandeau sur le jeu o\u00f9 on nous a amen\u00e9 pendant une heure 30, on savait pas o\u00f9 donc \u00e7a fait, c'est quand m\u00eame assez peur parce que, avec ces moyens-l\u00e0, normalement un est train doit envoyer quelqu'un se souvient lieu assez secr\u00e8te mais finalement c'\u00e9tait je pense une intimidation parce que finalement on est arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:23 > 0:20:30) [90%] : \r\nSi on a bien compris, il s'agissait des services de renseignements plus de la police qui vous interroger jusqu'o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, ces interrogatoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:31 > 0:21:18) [87%] : \r\nC'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur parce que bon, d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et je dirais de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle alors avec une s\u00e9quence sur ce qui nous ce qui nous concerne, j'entendais vaguement sans entendre le les phrases Jon dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais elle n'avait pas de fen\u00eatre, je suis quand m\u00eame rester 2 jours avec une succession ininterrompue de flics de flics \u00e9mirati des services secrets en dit d'achat, donc la la robe blanche que portent les hommes dans les pays du Golfe avec le turban et et son attache des hommes jeunes dans la trentaine, tr\u00e8s bien form\u00e9s, certains donc notre parlait parfaitement l'anglais ou traduisait les propos de leurs acolytes, il \u00e9tait d'extorquer des aveux qu'on a d'ailleurs fini par signer sous la pression sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout elle importe quoi, en gros, j'ai \u00e9t\u00e9 un espion isra\u00e9lien d'espion du Qatar, un envoy\u00e9 de Human Rights Swatch qui document depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:18 > 0:21:21) [83%] : \r\nD\u00e9saveu et sur ces travaux, toutes les donn\u00e9es \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:21 > 0:21:44) [91%] : \r\nToutes les donn\u00e9es \u00e9lectroniques de mon t\u00e9l\u00e9phone ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s en quelque sorte puisque on m'a fait croire un moment donn\u00e9 que Yoann avait lui aussi c\u00e9der \u00e0 ce chantage et donc de, de, de, \u00e0 une sorte de guerre nerveuse qui a dur\u00e9 je ne sais plus \u00e0 quelle heure, j'ai dit \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre, apr\u00e8s plus d'une, de de 25 ans de d\u00e9tention et en tout cas, plus de dix d'interrogatoires que j'ai donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 ce code \u00e0 partir de l\u00e0, ils ont pris le contr\u00f4le de toutes les donn\u00e9es \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:44 > 0:22:12) [93%] : \r\nAlors, vous avez l'un et l'autre, beaucoup, beaucoup de reportages dans beaucoup de pays \u00e0 votre actif, c'est pas la premi\u00e8re fois, de loin, vous fa\u00eetes arr\u00eater mais cette fois, c'\u00e9tait vraiment un cran au-dessus, c'est pour \u00e7a qu'on a choisi d'en parler ce soir aussi, parce que tout le mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 saisi, on tentera malgr\u00e9 tout, dimanche prochain, de raconter ce qui se passe vraiment dans ce pays autour des travailleurs en attendant moi je vous souhaite \u00e9videmment de, de, de, de souffler puisque vous descendez de l'avion et au nom de toute l'RTS vraiment un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:15 > 0:22:43) [90%] : \r\nTh\u00e9o \u00e0 10 ans, il vit en France, pr\u00e8s de Lyon, et lorsque vous entendez le son de sa voix, vous ne l'oubliiez plus Th\u00e9o souffre d'une malformation le zoo f\u00e2che sa maman explique avoir utilis\u00e9 du glyphosate alors qu'elle \u00e9tait enceinte et ce gar\u00e7on est devenu l'un des symboles de la lutte contre ce d\u00e9sherbant une lutte acharn\u00e9e \u00e0 Bruxelles o\u00f9 cette semaine les 28 ont \u00e9chou\u00e9, a prolong\u00e9 son autorisation, mais aussi chez nous, en Suisse, o\u00f9 le glyphosate divise le monde politique, c'est un reportage de Romain Miranda avec Marie ABBET, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:47 > 0:22:52) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la forme de France moi c'est votre, votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:52 > 0:23:03) [86%] : \r\nC'\u00e9tait cette semaine \u00e0 Bruxelles un attroupement de personnes r\u00e9unies devant le Parlement europ\u00e9en en informe le venu faire tester leurs urines pour retracer la pr\u00e9sence de glyphosate \u00e9volue chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:03 > 0:23:03) [84%] : \r\nDonc on est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:05 > 0:23:20) [91%] : \r\nMoi je suis l\u00e0, ici, pour savoir ce qu'il en est et ce que j'ai un risque de sant\u00e9, quels sont les risques pour mes enfants et pour dire \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la commission aux agriculteurs et \u00e0 l'industrie qu'on doit trouver une solution parce que c'est pas la sant\u00e9 des gens qui doit p\u00e2tir de l'absence d'innovation dans cette Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:22 > 0:23:28) [97%] : \r\nIl y a 2 ans, on avait trouv\u00e9 des traces de glyphosate chez pr\u00e8s de 40 pourcent des individus participant \u00e0 une \u00e9tude en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:29 > 0:23:34) [89%] : \r\nAujourd'hui, les pesticides et chimiques sont au coeur d'un d\u00e9bat qui inqui\u00e8te et divise la Suisse et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:48 > 0:24:07) [90%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, on a de nouveau d\u00e9cid\u00e9 de ne rien d\u00e9cider, mais le temps presse, l'Europe a jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour trouver une solution Taslima les fausses \u00e0 digue les enjeux \u00e9conomiques se comptent en milliards, sans oublier les questions fondamentales de sant\u00e9 publique mais sous la pression, le d\u00e9bat s'est enlis\u00e9e et les camps plus que jamais divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:10 > 0:24:27) [94%] : \r\nLa grande confusion li\u00e9e au fait que, il y a des avis de scientifiques qui divergent quand on n'est pas s\u00fbr, donc de la dangerosit\u00e9 d'un produit de nos mol\u00e9cules qui potentiellement peut agir sur la sant\u00e9 humaine, je pense qu'il faut savoir raison garder, donc appliquer le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:27 > 0:24:29) [72%] : \r\nNon rassurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:29 > 0:24:36) [93%] : \r\nDans l'autre camp, on brandit aussi le principe de pr\u00e9caution, mais visiblement, il s'agit d'une notion plut\u00f4t \u00e9lastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:36 > 0:24:54) [94%] : \r\nMoi je suis dans le principe de pr\u00e9caution, en disant, potentiellement, il peut y avoir un risque donc il faut trouver une solution pour sortir, mais pas en l'\u00e9liminant comme \u00e7a du jour au lendemain, on est on est sur un d\u00e9bat qui est devenu \u00e9motionnel et qui n'a plus rien de rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:56 > 0:25:03) [90%] : \r\n\u00e9motionnelle et irrationnelle, c'est aussi ce que d\u00e9noncent les producteurs de pesticides \u00e0 base de glyphosate l'entreprise Monsanto t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:04 > 0:25:09) [82%] : \r\nCes multinationales s'estiment discrimin\u00e9s car pour elle la science seraient de leur c\u00f4t\u00e9 et le glyphosate inoffensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:11 > 0:25:24) [94%] : \r\nUne position difficile \u00e0 tenir apr\u00e8s l'\u00e9clatement du scandale des Monsanto Papers, il y a quelques mois o\u00f9 l'on apprenait notamment que l'entreprise payer des scientifiques comme ind\u00e9pendant pour signer des \u00e9tudes visant \u00e0 d\u00e9douaner leurs produits \u00e0 base de glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:31 > 0:25:41) [93%] : \r\nMonsanto est aujourd'hui l'objet de milliers de plaintes \u00e0 travers le monde, derni\u00e8re en date, celle de la famille de Th\u00e9o, qui habite la r\u00e9gion lyonnaise et \u00e0 premi\u00e8re vue, c'est un gar\u00e7on de 10 ans Paris aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:46 > 0:25:47) [100%] : \r\nTaylor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:47 > 0:25:50) [79%] : \r\nNon, voil\u00e0 une sucre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:53 > 0:26:01) [89%] : \r\nTh\u00e9o souffrent d'une grave malformation de l'USO face du larynx \u00e0 son \u00e2ge, il a d\u00e9j\u00e0 subi une cinquantaine d'op\u00e9rations, la plupart d'entre elles au CHUV de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:05 > 0:26:20) [78%] : \r\nJ'avais pas le cas, WiFi corrigerait peut pas vraiment, c'est la foi, et j'ai la plus haut avec lui notre exemple et ce qui m'ennuie tch\u00e8que m\u00e9soth\u00e9rapie, enfin on donc on aura de \u00e7a, moi, pour apprendre \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:23 > 0:26:34) [94%] : \r\nPour Sabine, sa maman, c'est clair, l'origine de leur calvaire remonte \u00e0 10 ans en arri\u00e8re, elle \u00e9tait alors enceinte de Th\u00e9o de quelques semaines et s'\u00e9tait servi pendant plusieurs jours d'un g\u00e9n\u00e9rique du Roundup contenant du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:35 > 0:26:38) [75%] : \r\nJe suis tr\u00e8s f\u00e9roce oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:38 > 0:27:02) [93%] : \r\nIl y a 10 ans, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au courant de la nocivit\u00e9 de leurs produits et ils ont tout fait pour le cacher, on voit bien tout ce qui sort les Monsanto Papers, toutes les \u00e9tudes qui sont faites, on voit bien qu'ils ont oeuvr\u00e9 volontairement pour cacher la nocivit\u00e9 du produit pour faire en sorte que ce produit soit r\u00e9- autoris\u00e9 en Europe, aux \u00c9tats-Unis dans le monde entier, alors qu'il n'aurait pas du Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:04 > 0:27:08) [92%] : \r\nSi la famille de Th\u00e9o a port\u00e9 plainte, c'est avec un objectif bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:09 > 0:27:28) [83%] : \r\nPour essayer le fr\u00e8re acteur dit-on en m\u00eame dans les les autres pays et pourquoi il est que donne l'emploi comme moi des malformations forc\u00e9ment la mienne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:30 > 0:27:35) [92%] : \r\nNous avons contact\u00e9 l'entreprise Monsanto par rapport au cas de Th\u00e9o et voici ce elle nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:36 > 0:27:46) [98%] : \r\nNous compatissons \u00e0 la pathologie dont souffre Th\u00e9o Grataloup mais nous tenons \u00e0 rappeler que nos produits sont s\u00fbrs pour la sant\u00e9 humaine lorsqu'ils sont utilis\u00e9s selon les recommandations d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:47 > 0:27:56) [91%] : \r\nNous leur avons aussi demand\u00e9 si l'inhalation accidentelle de glyphosate par une femme enceinte pouvait entra\u00eener des malformations, comme celle dont souffre Th\u00e9o sans obtenir de r\u00e9ponse cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:57 > 0:28:00) [97%] : \r\nPas de commentaire sur la question subsidiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:03 > 0:28:06) [97%] : \r\nEn Suisse aussi les pesticides chimiques de synth\u00e8se d\u00e9cha\u00eene les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:08 > 0:28:15) [88%] : \r\nIl y a quelques jours, le PDC Genevois a annonc\u00e9 un projet de loi pour interdire carr\u00e9ment leur importation utilisation professionnelle ou priv\u00e9e sur ce Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:19 > 0:28:25) [88%] : \r\nPr\u00e9sident du PDC et m\u00e9decin Bertrand Books convaincu, il faut agir, car on ne peut pas faire aveugl\u00e9ment confiance en industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:28 > 0:28:56) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me de de l'industrie compte l'industrie fait des \u00e9tudes, voil\u00e0 ce qu'elles sont objectives, on sait que sur la cigarette, on nous a racont\u00e9 tout n'importe quoi, \u00e7a ne veut aucune cons\u00e9quence 60 et que m\u00eame fumer \u00e7a am\u00e9liorerait la digestion, donc il fallait apr\u00e8s les repas \u00e0 prendre ma vie, l'amiante et l'amiante aussi, tout allait bien, c'est un super produit qu'il fallait utiliser et petit \u00e0 petit, ben que les doutes des gens les premi\u00e8res fois qu'ils ont parl\u00e9 de leur, d'autres se sont fait traiter d'imb\u00e9cile, puis \u00e0 la longue ils avait absolument raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:57 > 0:29:06) [92%] : \r\nAvec ce projet, Bertrand Books ne s'est pas fait que des amis au sein du PDC, les repr\u00e9sentants du monde agricole n'ont gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 \u00e9lus lui ont fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:06 > 0:29:21) [89%] : \r\nLes reproches sexy connaissez strictement rien que j'\u00e9tais un illumin\u00e9 qui voulait r\u00e9volutionner le monde et que de toute fa\u00e7on, on n'avait pas de solution, c'\u00e9tait vraiment la porte ouverte, c'\u00e9tait que tout \u00e9tait pr\u00e9vu, tout \u00e9tait sous contr\u00f4le et qu'il y avait rien \u00e0 faire des diff\u00e9rents que ce qui est factuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:23 > 0:29:32) [93%] : \r\nLe directeur de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve appartient justement \u00e0 cette agricole du PDC irrit\u00e9 par le projet de loi mais il se d\u00e9fend d'avoir d\u00e9pass\u00e9 les bornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:35 > 0:29:54) [86%] : \r\nAlors nous, ce qu'on a dit \u00e0 Mathieu Bock, c'est simple et, bien \u00e9videmment c'\u00e9tait facile, il les m\u00e9decin, on lui a simplement dit qu'il aimait les m\u00e9dicaments \u00e9tait indispensable quand on est malade, on prend des m\u00e9dicaments et puis quand on est bonne sant\u00e9, on n'en prend pas et pour l'agriculture, c'est pareil en on a besoin de ces phyto dans des moments tr\u00e8s pr\u00e9cis et sans \u00e7a, c'est un vrai probl\u00e8me de de rentabilit\u00e9 de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:56 > 0:30:12) [92%] : \r\nApr\u00e8s quelques r\u00e9unions de crise, les candidats agricoles ont retir\u00e9 leur menace de d\u00e9mission, le projet de loi, quant \u00e0 lui, sera amend\u00e9 et ne concernera plus que l'utilisation des pesticides de synth\u00e8se par les particuliers, mais un fait demeure pour une partie du monde paysan produire sans pesticide de synth\u00e8se, c'est une chim\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:13 > 0:30:23) [86%] : \r\nIl faut que monsieur et madame tout le monde comprenne que l'agriculture doit \u00eatre productive et r\u00e9mun\u00e9ratrice alors la Perma culture c'est exceptionnel mais pour nourrir la plan\u00e8te s'est pour le moment \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:32 > 0:30:38) [77%] : \r\nVous voyez, ici on a sem\u00e9, D\u00e9d\u00e9, il y a un semis de Derb alternatives qui sont l\u00e0, il y a des radis fourrager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:38 > 0:30:55) [96%] : \r\nCertains sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s du r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ce vigneron d'Auvernier fait partie du comit\u00e9 de l'initiative pour une Suisse sans pesticide, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de 30000 signatures sur les 100000 n\u00e9cessaire et produire sans aucun pesticide de synth\u00e8se, c'est ce qu'il fait depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:57 > 0:31:13) [85%] : \r\nLes cultivateurs que nous sommes doivent peut-\u00eatre r\u00e9apprendre \u00e0 ce que le le le comment fonctionne le sol caution doit retravailler les sols, si on doit amener de la mati\u00e8re organique, c'est honteux, l\u00e0 il y a tout ce qu'on doit r\u00e9apprendre sonn\u00e9 le la transition ne sera pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:14 > 0:31:25) [92%] : \r\nSi Jean-Denis ne produit pas plus qu'avant, il n'a pas perdu les 30 ou 40 pourcent de r\u00e9colte que certains lui annon\u00e7ait d'ailleurs pour ce viticulteur si on veut parler de co\u00fbt, il faut prendre en compte tous les param\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:31:27 > 0:31:54) [89%] : \r\nLa culture conventionnelle co\u00fbte beaucoup plus cher que l'on croit, parce qu'on ne prend pas en compte tous les param\u00e8tres qui co\u00fbte vraiment l'environnement les remises en \u00e9tat les revitalisation, la sant\u00e9, tout \u00e7a c'est des des co\u00fbts sociaux que je dirais qu'qui ne sont absolument pas pris en compte dans les prix de revient de la culture conventionnelle et juste faire un bilan de la culture \u00e9cologique : la culture biologique au bas de la vigne, savoir combien on a fait de en plus, h\u00e9 bien, \u00e7a reste un peu trop r\u00e9sumer pour faire un v\u00e9ritable bilan g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:58 > 0:32:06) [86%] : \r\nSi l'initiative pour une Suisse sans pesticide, pr\u00e9voit une sortie progressive ces \u00e9missions savent bien que heurte des habitudes bien enracin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:39) [94%] : \r\nC'est clair qu'on a, c'est une initiative qui d\u00e9range, qui fait qui va peut-\u00eatre plus vite que ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait pr\u00e9vu par son plan de r\u00e9duction des produits phytosanitaires, mais nous pr\u00e9voyons un d\u00e9lai de 10 ans ce qui est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une bonne p\u00e9riode pour s'adapter, compte tenu de la fin de la r\u00e9colte des signatures, le traitement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, il va rien se passer avant 12 ans donc 12 ans depuis maintenant quand on sait ce que tout ce qui s'est pass\u00e9, c'est tout ce qu'on a appris, c'est c'est 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est \u00e0 notre avis, bien assez long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:43 > 0:32:53) [93%] : \r\nAlors que la cuv\u00e9e 2000 17 ans Pinault s'annonce ici des plus prometteuses l'initiative pour une Suisse sans pesticide a jusqu'au mois de mai 2018 pour aboutir ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:54 > 0:32:56) [96%] : \r\nEt on n'en a pas fini avec ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:08 > 0:33:22) [93%] : \r\nCette semaine, il y avait donc ce bras de fer autour du glyphosate dans l'actualit\u00e9, mais pas seulement : Marion Faliu s'est mis en chasse des autres nouvelles des derniers jours et ce qu'elle a retenu tourne beaucoup aussi autour de ce que l'on n'ing\u00e8re c'est notre rubrique c'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:35 > 0:33:56) [94%] : \r\nAlerte dans plusieurs communes de Belgique, une bande de malfrats escroquent les personnes \u00e2g\u00e9es en leur vendant un kilo de patates 150 euros, \u00e7a c'est ce que l'on appelle une arnaque mais quand la marque italienne Dolce&Gabbana lance sa collection de p\u00e2te \u00e0 95 euros, le coffret, \u00e7a s'appelle du luxe et puis avec un peu de rouge \u00e0 l\u00e8vres, \u00e7a passe tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:02 > 0:34:17) [89%] : \r\nCr\u00e9dit : personne n'a pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'inauguration en grande pompe du Louvre Abou Dhabi 400 invit\u00e9s, dont le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et sa femme, des chefs d'oeuvre universelle et surtout une architecture de Jean Nouvel pour diffuser une pluie de lumi\u00e8res sur les visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:18 > 0:34:33) [85%] : \r\nFribourg, \u00e7a va nous aussi on a une autre inauguration mercredi d'une perle architecturale financ\u00e9e par Abou Dhabi et baign\u00e9 de lumi\u00e8re, le mot Love Schweitzer Inde quoi ah oui, c'est un centre commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:37 > 0:34:56) [84%] : \r\nDans l'\u00e9dition de ce jeudi La Tribune nous gratifie de ses bons plans un festival d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'Afrique, une session cela piano du th\u00e9\u00e2tre et pour la Poste de meetings bonnes petites adresses de restos peut-\u00eatre ah non pour midi \u00e7a sera torture suggestions du jour dos fouett\u00e9e sur ecchymoses finement tum\u00e9fi\u00e9 et son \u00e9piderme flamb\u00e9e au chalumeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:00 > 0:35:18) [89%] : \r\nD\u00e8s demain, ce week- end, c'\u00e9tait la traditionnelle Saint-Martin avec au menu du cochon, donc vous voulez du cochon et encore du cochon, sauf dans les colonnes du Matin o\u00f9 cette cuisini\u00e8re de Courgenay a \u00e9labor\u00e9 une Saint-Martin 100 pourcent vegan n'y en a qui ont pris le hashtag balance ton porc, un peu trop au pied de la laine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:22 > 0:35:53) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 20 ans presque jour pour jour, le 17 novembre 1997, un groupe d'islamistes arm\u00e9s tirent sur la foule des touristes qui se pressent pour visiter Louxor en \u00c9gypte 62 personnes meurent, c'est le 1er Harris attentats islamistes d'ampleur et c'est le plus meurtrier de l'histoire contre des Suisses 36 de nos compatriotes y ont laiss\u00e9 la vie, les terroristes ont tous \u00e9t\u00e9 abattus le jour m\u00eame, mais 20 ans plus tard, le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat n'a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, nous avons retrouv\u00e9 sa trace, c'est une enqu\u00eate Denis Michelis du frais et Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:59 > 0:36:04) [88%] : \r\nCes images ont 20 ans, souvenirs d'un voyage en \u00c9gypte, qui devait \u00eatre merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:05 > 0:36:19) [82%] : \r\nC'\u00e9tait splendide matin soleil les couleurs incroyable, on est mont\u00e9 la premi\u00e8re rampe et l\u00e0, on a entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:19 > 0:36:22) [72%] : \r\nDes schuss c'est coups de feu t'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:24 > 0:36:45) [77%] : \r\nD'un moment, j'ai vu terroriste fusils \u00e9tal\u00e9 du et des gens et puis se tourner vers nous et fusill\u00e9 quant notre groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:48 > 0:36:58) [86%] : \r\nNovembre 1997, la vie de St\u00e9phan Kopp bascule, il fait partie d'un groupe de touristes suisses prise au pi\u00e8ge dans le temps d'Hatchepsout ta Louxor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:59 > 0:37:08) [88%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un coup de fusil et puis terre reflet je me poser derri\u00e8re une colonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:09 > 0:37:15) [87%] : \r\nEt ne bougeait plus, parmi les nombreuses victimes, l'\u00e9pouse de St\u00e9phane Crotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:20 > 0:37:28) [71%] : \r\nD\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, de mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je suis que manger r\u00e9aliser que elle est mort acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:31 > 0:37:36) [92%] : \r\nUne blessure d'autant plus vive que les responsables de l'attentat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:38 > 0:38:04) [63%] : \r\nMister Myst\u00e8re et Stasse d\u00e8s ce ce dossier Souiche une date Schweizer compte \u00e9quipe Regierung c'est fait nonchalante que lance de au nez hier 15 et transforme une \u00e2me je Perruchot TDI Schweizer NEC et une cache-t-elle tenter Heinkel cette World belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:20 > 0:38:31) [96%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous reprenons l'antenne pour vous faire vivre en Direct la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten apr\u00e8s le massacre de Louxor, qui a fait 68 morts, je vous le rappelle, dont 58 touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:33 > 0:38:38) [90%] : \r\nJamais notre pays n'a v\u00e9cu traumatisme, les victimes sont principalement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:39 > 0:38:42) [96%] : \r\nLe bilan est terrible : 36 morts au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:44 > 0:38:49) [86%] : \r\nL'attaque de Louxor et le 1er attentat islamiste majeure contre des occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:49 > 0:38:51) [78%] : \r\nRessenti par toute la qui l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:55 > 0:39:08) [96%] : \r\nSelon la version officielle, le 17 novembre 1997 un commando terroriste attaque le site arch\u00e9ologique de Louxor, arm\u00e9s de fusils, ils abattent au hasard des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:09 > 0:39:13) [92%] : \r\nLors de leur fuite, les sites terroristes sont tu\u00e9s par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:14 > 0:39:19) [99%] : \r\nPourquoi une telle attaque et qui a donn\u00e9 l'ordre, le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:28 > 0:40:12) [95%] : \r\n20 ans plus tard, il est temps de rouvrir le dossier pour la premi\u00e8re fois, il est possible d'acc\u00e9der aux documents class\u00e9s des archives f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne nous cherchons le rapport d'enqu\u00eate de la police \u00e9gyptienne, un document capital il contient toutes les informations transmises par l'\u00c9gypte \u00e0 la Suisse, nous n'allons pas faire durer le suspense, le rapport en arabe, le voici : il fait \u00e0 peine 3 pages sans aucun d\u00e9tail rempli d'erreurs m\u00eame le nombre de victimes est faux dans le m\u00eame dossier d'archives, on voit clairement que la priorit\u00e9 des \u00c9gyptiens, c'est le retour du tourisme et pas l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:15 > 0:40:18) [95%] : \r\nOn ne trouve pas de trace de contestation du gouvernement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:22 > 0:40:28) [95%] : \r\nNous avons rendez- vous avec Blaise Godet, le Neuch\u00e2telois \u00e9tait ambassadeur au Caire en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:29 > 0:41:25) [92%] : \r\nLe rapport final qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 au terme de mois d'investigations, au fond, ne nous apprenait pas grand- chose de plus que nous n'ayons d\u00e9j\u00e0 lu dans les journaux, il faisait \u00e0 peine 3 pages il y avait beaucoup d'et avec des impr\u00e9cisions il y avait m\u00eame de 3 incoh\u00e9rences c'\u00e9tait clairement un rapport de police, disons qu'il n'a pas r\u00e9pondu aux attentes du gouvernement suisse, la Suisse et classe l'affaire, elle tourne la page que : que voulez-vous, il y a un moment o\u00f9 le temps fait son oeuvre et on a estim\u00e9 qu'il fallait aller de l'avant et que, sans oublier naturellement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, il fallait reprendre un cours normal dans les relations bilat\u00e9rales avec l'\u00c9gypte, mais c'est vrai, c'est un rapport que je qualifierais de de d\u00e9cevant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:26 > 0:41:39) [87%] : \r\nEn 2000, la justice suisse suspend officiellement l'enqu\u00eate sans qu'aucun commanditaire ne soient identifi\u00e9s, difficile pourtant donc rester l\u00e0, il faut aller en \u00c9gypte pour continuer notre investigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:42 > 0:41:52) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 6 mois de n\u00e9gociations, notre demande de VISA journaliste est refus\u00e9, nous voyageons et touristes petite cam\u00e9ra au poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:58 > 0:42:04) [91%] : \r\n1er objectif sur les lieux du drame \u00e0 Louxor, remonter la trace du commando terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:08 > 0:42:16) [91%] : \r\nDevant le ton d'Hatchepsout, nous retrouvons un t\u00e9moin, ses amis l'appellent Indiana et avec son chapeau, on comprend pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:18 > 0:42:22) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque ce guide touristique se trouve \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:25 > 0:42:29) [79%] : \r\nDes Stars touche o\u00f9 ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur nos touriste 58 sont morts ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:33 > 0:42:38) [89%] : \r\nDans le m\u00eame temps, leur intention, ce n'\u00e9tait pas de tuer des touristes en particulier, il voulait an\u00e9antir l'\u00e9conomie de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:40 > 0:42:48) [86%] : \r\nLa fusillade a dur\u00e9 de longues minutes, notre guide a vu les 6 \u00e0 haut risque, rejoindre la route, c'est l\u00e0 que la police est enfin intervenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:48 > 0:43:02) [87%] : \r\nAnne voile pour les semaines qui Chetouane un policier a touch\u00e9 un terroriste \u00e0 la jambe, les 5 autres terroristes ont achev\u00e9 leurs camarades bless\u00e9s de ce qui est ensuite ils ont fui dans une caverne, puis ils se sont donn\u00e9s la mort avant que la police et les villageois arrive un suicide au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:02 > 0:43:04) [84%] : \r\nSous le sapin de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:04 > 0:43:09) [86%] : \r\nLes 6 terroristes sont morts \u00e0 quelques km du temple, sans donner le nom de leur chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:10 > 0:43:18) [94%] : \r\nIl laisse un unique indice des tracts ont papier \u00e0 la gloire du Jamaa Islamiya, un groupe islamiste radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:24 > 0:43:27) [94%] : \r\nPour poursuivre notre investigation, il faut aller au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:43:33 > 0:43:38) [94%] : \r\nNous obtenons un entretien avec un expert, ancien sympathisant du Jamaa Islamiya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:41 > 0:44:15) [84%] : \r\nEt l\u00e0, non seulement \u00e7a, l'Allemagne, moi, ce sont effectivement des combattants du groupe Jamaah Islamiya qui ont men\u00e9 l'attaque \u00e0 Louxor, donc c'est Senda \u00e0 l'\u00e9poque, le groupe \u00e9tait divis\u00e9e, une partie des chefs n\u00e9gocie un accord de paix avec le gouvernement \u00e9gyptien, beaucoup de leaders \u00e9taient en prison en \u00c9gypte, ils esp\u00e9raient pouvoir n\u00e9gocier la libert\u00e9 contre la paix, \u00eatre \u00e9tait n\u00e9, une autre partie des leaders voulaient continuer la lutte arm\u00e9e, c'\u00e9tait les chefs qui se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays dames Aurore work cela que le Moselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:16 > 0:44:20) [84%] : \r\nParmi ces chefs \u00e0 l'\u00e9tranger, a nomm\u00e9 particuli\u00e8rement craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:22 > 0:44:42) [85%] : \r\nStauffer Ramesh a fait loi, Moustafa Hamza \u00e9tait l'un des leaders du Gamaa Islamiya qui se trouvait \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays o\u00f9 Week-End et un guide lors de l'attaque de Louxor, il commande l'aile militaire du groupe, il avait beaucoup d'influence, et il \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9 au sein des factions arm\u00e9es islamistes, loi de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:45 > 0:45:03) [95%] : \r\nVoici une des tr\u00e8s rares photos de Moustafa Hamza, ce n'est pourtant pas un inconnu dont les archives un document suisse \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 son nom \u00e0 l'\u00e9poque, la police et les services secrets suisses ont men\u00e9 leur enqu\u00eate Moustafa Hamza est d\u00e9sign\u00e9 comme un suspect possible mais l'homme est en cavale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:45:06 > 0:45:14) [90%] : \r\nSeule l'audition de Moustafa Hamza ou de complices rest\u00e9s inconnus jusqu'ici, pourrait \u00e9ventuellement permettre de mieux cerner les motifs qui ont conduit \u00e0 ce massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:16 > 0:45:30) [85%] : \r\nLa piste est donc s\u00e9rieuse, il nous faut de l'aide, Tarek et journaliste d'investigation, il retrouve pour nous annoncer un compagnon d'armes de Moustafa Hamza, ces textes djihadistes du Jamaa Islamiya est un repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:31 > 0:46:00) [81%] : \r\nQuatre images moi Askari \u00e0 l'\u00e9poque, Moustafa Onzain a mis sur pied une cellule militaire qui s'appelait \u00e0 la Abdelrazek Ken Owens m\u00eame que c'est un petit unit\u00e9s de combattants \u00e9taient actifs dans la r\u00e9gion de Qena et d'Assouan cr\u00e9neau un local dans un moment nous Stoffen Hamza qu'elle lave Moustafa Hamza a form\u00e9 ce groupe et leur a donn\u00e9 comme mission d'attaquer l'op\u00e9ra d'A\u00efda \u00e0 Louxor Eiffel moi beurre le rouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:03 > 0:46:12) [90%] : \r\nL'op\u00e9ra d'A\u00efda se joue dans le ton de Louxor, devant des milliers de touristes et des responsables politiques, une cible id\u00e9ale mais tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:12 > 0:46:22) [87%] : \r\nUn matin, il y avait trop de s\u00e9curit\u00e9 et de policiers sur le site de Louxor, lors de l'op\u00e9ra, l'attaque a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e et la communication coup\u00e9es, le groupe est rest\u00e9 isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:23 > 0:46:26) [98%] : \r\nUn mois plus tard, le commando passent \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:28 > 0:46:30) [88%] : \r\nPourquoi untel choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:31 > 0:46:47) [91%] : \r\nIl y a la Jamaa Islamiya a commis des erreurs, oui, mais l'\u00c9tat \u00e9gyptien, on a commis \u00e9galement, on a tout essay\u00e9 pour faire pression sur le gouvernement, \u00e0 la fin, la seule solution c'est de tuer des touristes car c'est plus facile l'effet Direct sur l'\u00e9conomie et donc sur le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:48 > 0:46:51) [92%] : \r\nReste une question : o\u00f9 est Moustafa Hamza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:52 > 0:47:03) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Moustafa Hamza \u00e9tait en Afghanistan o\u00f9 ce don et en Iran, r\u00e9cemment, il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution en \u00c9gypte en 2011, mais aujourd'hui il est en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:03 > 0:47:22) [91%] : \r\nC'est la r\u00e9v\u00e9lation est de taille, Moustafa Hamza et enfin localis\u00e9 en cavale dans les ann\u00e9es 90, il r\u00e9appara\u00eet en \u00c9gypte ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur Internet, nous retrouvons une vid\u00e9o de 2012 Moustafa Hamza est libre, il donne une conf\u00e9rence au Caire lors de la r\u00e9volution \u00e9gyptienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:47:22 > 0:47:34) [87%] : \r\nAllo nappes de bateaux en tant qu'islamiste, nous devons redoubler d'efforts pour d\u00e9livrer le message de la charia Paris afin de rallier la population \u00e0 notre cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:34 > 0:47:36) [55%] : \r\nOu Delbourg marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:37 > 0:47:45) [95%] : \r\nSelon nos informations, Moustafa Hamza est en prison depuis 3 ans, la justice semble enfin avoir \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:46 > 0:47:51) [98%] : \r\nL'homme est d\u00e9tenu en p\u00e9riph\u00e9rie du Caire, l'endroit est interdit aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:54 > 0:48:05) [79%] : \r\nC'est \u00e7a pourrait nom c'est la prison Scorpion, vous, les d\u00e9tenus sont surtout des prisonniers politiques constamment \u00e0 vous avez Moustafa Hamza et dans cette prison ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:07 > 0:48:09) [79%] : \r\nNon, il faut que j'des camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:10 > 0:48:14) [86%] : \r\nBien \u00e7a cach\u00e9e, la cam\u00e9ra, il y a des policiers \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:20 > 0:48:23) [99%] : \r\nImpossible de s'approcher de Moustafa Hamza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:24 > 0:48:26) [98%] : \r\nMais son avocat accepte de nous rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:29 > 0:48:51) [91%] : \r\nMe fiche tartare, c'est trop, il n'y a pas de proc\u00e9dure ni d'interrogatoire concernant l'attaque de Louxor, h\u00e9 ben y a aucune charge contre Moustafa Hamza, il n'est pas accus\u00e9 pour cela Moustafa Hamza est actuellement en prison pour des affaires sans lien avec Louxor, il est accus\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 une attaque contre une \u00e9glise chr\u00e9tienne au Caire et d'avoir aid\u00e9 le retour d'individus d'Afghanistan en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:52 > 0:48:58) [86%] : \r\nSon avocat et s\u00fbr de lui, le dossier d'accusation est tr\u00e8s faible, elle les t\u00e9moignages manquent contre son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:59 > 0:49:15) [92%] : \r\nDenis doit \u00e9crire lors de la prochaine audience, nous obtiendrons probablement sa lib\u00e9ration, il n'y a pas de preuves solides, il sera libre \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, je suis certain que la d\u00e9cision sera favorable, il a d\u00e9j\u00e0 obtenu un non- lieu en premi\u00e8re instance pour les diff\u00e9rentes affaires qui lui sont reproch\u00e9s Rendez Wesley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:17 > 0:49:27) [93%] : \r\nMoustafa Hamza, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Louxor pourrait \u00eatre libre et l'ann\u00e9e prochaine, pourtant, la Suisse n'a fait aucune demande pour l'auditionner ou pour l'extrader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:29 > 0:49:32) [86%] : \r\nEn Suisse, St\u00e9phane Coop attend toujours des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:33 > 0:49:39) [89%] : \r\nUn victime a le d\u00e9sir de voir que celui qui l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:44 > 0:49:50) [89%] : \r\nPour moi, au nord, on n'avait plus envie de s'occuper de ce dossier voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:52 > 0:49:55) [83%] : \r\nMais est-ce qu'on en a fait assez, est ce qu'on a faire c'est de rechercher ce que la Suisse aurait pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:55 > 0:50:07) [83%] : \r\n-ce selon vous peut-\u00eatre perd pas ce que les les \u00c9gyptiens non non pas coop\u00e9rer mais c'est c'est pas une raison de de capituler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:10 > 0:50:21) [94%] : \r\nIl reste 10 ans avant que le Crime soit d\u00e9finitivement prescrits, les proches des 36 victimes suisses ont probablement tous le m\u00eame d\u00e9sir que la justice soit enfin rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:29 > 0:50:43) [90%] : \r\nFran\u00e7ois Ruchti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec Dimitri du frais, l'auteur de cette enqu\u00eate, ce qu'on se demande en voyant ce reportage, c'est pourquoi ce que la Suisse s'est content\u00e9 de ces 3 malheureuses pages de 2 rapports d'enqu\u00eate alors qu'on a perdu 36 compatriotes dans cet attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:50:43 > 0:51:11) [88%] : \r\nBen qu'on s'est plong\u00e9 dans les archives, on s'est rendu compte assez rapidement que l'\u00c9gypte, le seul Inter l'\u00e7a objectif qu'elles avaient, c'\u00e9tait de passer \u00e0 autre chose, de pouvoir retrouver des touristes auraient pay\u00e9 relancer leur \u00e9conomie du c\u00f4t\u00e9 suisse, \u00e9tait un peu plus compliqu\u00e9, on s'est aper\u00e7u que la priorit\u00e9, c'\u00e9tait pas l'enqu\u00eate mais les indemnit\u00e9s la Suisse exiger que l'\u00c9gypte, pas de l'argent pour les victimes, c'\u00e9tait un cheval de bataille de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Coty pendant pr\u00e8s de 2 ans et c'est probable que \u00e7a passablement compliqu\u00e9 les relations bilat\u00e9rales qui la Suisse et l'\u00c9gypte est passablement compliqu\u00e9e aussi l'obtention d'informations pour l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:12 > 0:51:24) [91%] : \r\nAlors vous, vous l'avez quand m\u00eame trouv\u00e9 bon, \u00e7a a pris des, des, des mois d'enqu\u00eate, mais vous avez localis\u00e9 ce cerveau pr\u00e9sum\u00e9, il est en prison, donc on peut le le trouver il a jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 ce qu'on peut l'extrader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:24 > 0:51:39) [87%] : \r\nAlors oui, th\u00e9oriquement c'est possible un trait\u00e9 d'entraide entre la Suisse et l'\u00c9gypte sur le plan juridique, il y a \u00e9galement pas de prescription \u00e0 ses 30 ans la prescription pour ce type de crise, l\u00e0 on est qu'\u00e0 20 ans \u00e9galement l'extradition impossible donc, enfin, la derni\u00e8re est-ce que l'extradition \u00e9tait il y a 10 en arri\u00e8re, mais c'est tout \u00e0 fait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:40 > 0:51:52) [93%] : \r\nAlors bien entendu sur la la base de de votre enqu\u00eate, on avait sollicit\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre sur ce plateau ce soir, il n'a pas souhait\u00e9 le faire qu'est-ce qu'ont r\u00e9pondu ses services aux \u00e9l\u00e9ments que vous leur est soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:52 > 0:52:12) [88%] : \r\nAlors on les a contact\u00e9s en fin de semaine, ils ont dit que c'\u00e9tait bien trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre, \u00e7a peut para\u00eetre un peu bizarre, hein, \u00e7a fait quand m\u00eame 20 ans l'attentat en fait, il faut comprendre qu'il en 2000, l'enqu\u00eate est boucl\u00e9e, c'\u00e9tait termin\u00e9, il y avait plus d'enqu\u00eateurs puis procureur sur le coup, plus de policiers qui enqu\u00eataient donc finalement, elle est tomb\u00e9e dans l'oubli et c'est avec notre t\u00e9l\u00e9phone c'est son fin de semaine, finalement, sont du contrat mais il faudrait peut-\u00eatre faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:12 > 0:52:20) [91%] : \r\nEt donc sans votre enqu\u00eate, ils auraient pas rouvert ce dossier o\u00f9 il n'y aurait aucun risque leur o\u00f9 finalement exactement merci beaucoup Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:21 > 0:52:43) [89%] : \r\nTamara chez l'autre, encore m\u00e9connu chez nous mais en Suisse al\u00e9manique, elle s'est taill\u00e9 une sacr\u00e9e r\u00e9putation en un an et demi \u00e0 la t\u00eate des jeunes socialistes une r\u00e9putation de pr\u00e9sidente ferme enthousiaste et rebelle, elle br\u00fble son soutien-gorge pose torse nu ou assi\u00e8gent la maison d\u00e9plorera surtout, elle se pique d'\u00eatre une \u00e9pine dans le pied du Parti socialiste Alain Rebetez l'a suivi une journ\u00e9e durant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:48 > 0:53:10) [94%] : \r\nC'est une petite bombe d'un m\u00e8tre 50 marxiste et f\u00e9ministe, membre de la direction du PS, elle a tenu t\u00eate \u00e0 Alain Berset peut-\u00eatre fait capoter le projet pr\u00e9voyance 2020, allez, je vous propose une rencontre avec la pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste pour cela, il faut grimper au 5\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble du PS \u00e0 la t\u00eate d'une petite \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:10 > 0:53:21) [76%] : \r\nTamara chez au travail \u00e0 70 pourcent sa maman chanter en sortir gagne nette 2008 son qu'touche et puis \u00e0 part \u00e7a vous fait encore des \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:53:21 > 0:53:32) [86%] : \r\nOui, je fais de l'histoire \u00e0 l'unit\u00e9 de Berne, j'essaie de faire le travail de temps en temps, mais on doit dire clairement que vous avez arr\u00eat\u00e9 vos \u00e9tudes quoi pratiquement oui, en fait, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:39) [84%] : \r\nBon, on file au 1er rendez- vous au charge mais trop prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:39 > 0:53:46) [81%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 quelle heure sont \u00e0 5 heures et demie 5 heures et demi craint de oui, vous avez des sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:47 > 0:53:52) [84%] : \r\nL\u00e0 elle rencontre 2 apprentis pour un travail du dipl\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:52 > 0:53:58) [75%] : \r\nIl y a fait moins et p\u00eache et je suis bien Benazerah Donald et Raymond Forni Mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:58 > 0:54:02) [86%] : \r\nL'entretien dure 3 quarts d'heure pour elle, Camara est un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:03 > 0:54:24) [79%] : \r\nOui, gr\u00e2ce \u00e0 Rodez v\u00f4tre fait je l'ai beaucoup vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai entendu ses opinions et je suis plut\u00f4t d'accord avec elle, je tente, il y a les fans, c'est, je trouve qu'elle est authentique S-Max Sainte-Rita elles s'gage de tout son coeur pour ses id\u00e9es surfe-t-il et \u00e7a parle aux gens, en particulier aux jeunes et aux luttes en fait o\u00f9 Lyon n'\u00e9lude sert \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:25 > 0:54:28) [73%] : \r\nEt communiquer, pas toutes, et laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:28 > 0:54:38) [82%] : \r\nEt ce qui fait qu'il est-ce que vous faites l\u00e0 un donc vous post\u00e9e sur Instagram que vous \u00eates en train de que vous \u00eates suivi par une \u00e9quipe c'est \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:38 > 0:54:53) [81%] : \r\nJe peux juste voir aujourd'hui ce que vous avez publi\u00e9 comme \u00e7a que laisse en oui, aujourd'hui je ne s'est moqu\u00e9 de quelque chose, car sur Facebook et la reprise pub de Mobility paru dans 20 Minutes qui compara\u00eet des coffres de voitures aux grosses gueules des jeunes socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:53 > 0:55:05) [75%] : \r\nBol Editis moi fait une esp\u00e8ce de pub indirecte dans 20 Minutes cet cet essai c'est beau la vie, la grande gueule c'est beau clairement la grande gueule, c'est \u00e7a : nous arrivons oui oui clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:06 > 0:55:11) [85%] : \r\nBon retour au bureau au conseil un militant au t\u00e9l\u00e9phone trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:55:11 > 0:55:18) [61%] : \r\nThe les miens mais Le Pen Leica en mais ouf hors piste moi toujours pour nous offrir et je P\u00e9tain lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:19 > 0:55:34) [91%] : \r\nOn communique avec un autre par WhatsApp, mais ne vous y fiez pas cette femme issue d'un milieu modeste de p\u00e8re m\u00e9canicien et m\u00e8re caissi\u00e8re n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 affronter les t\u00e9nors de son parti cet \u00e9t\u00e9 contre pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:55:34 > 0:55:48) [90%] : \r\nLe PS, en fait, a dit \u00e7a, c'est une th\u00e9matique cl\u00e9 et la GS, on a dit on s'en fout compl\u00e8tement on d\u00e9cide sur la base des faits et pour nous, les faits sont pas assez clair pour dire oui \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:48 > 0:56:19) [86%] : \r\nQuelques heures plus tard, on la retrouve plut\u00f4t d\u00e9tendu et soudain je suis enfin faire une Star, il y a un probl\u00e8me, une question de traduction, elle part s'enfermer dans un local, \u00e7a discute, j'ai encore besoin du BTP et elle descend retrouvez d'autres collaborateurs la s\u00e9ance dure depuis une demi- heure, on voit que c'est une politicienne aguerrie qui sait d\u00e9j\u00e0 bien faire attendent les journalistes et dire : regardez sa r\u00e9action, \u00e7a c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:19 > 0:56:21) [84%] : \r\nFl\u00e9chissement bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:22 > 0:56:33) [92%] : \r\nElle nous trouve insistant mais c'est pas grave, on la retrouve sur le terrain avec l'initiative de 99 pourcent, que les jeunes socialistes viennent de lancer pour augmenter l'imp\u00f4t sur les revenus du capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:39 > 0:56:49) [85%] : \r\nUne renomm\u00e9e doit aussi \u00e0 des actions chocs, comme cette photo pour une manif de femmes qui lui avait valu tombereau d'insultes, j'mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:56:49 > 0:56:54) [94%] : \r\nJe m'en fiche, c'est bien un mec qui disent que je suis pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:55 > 0:56:59) [87%] : \r\nVous \u00eates une populiste, oui, oui, les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:59 > 0:57:08) [84%] : \r\nComment se situe fabuliste quoi quoi d'autre, et le probl\u00e8me on des probl\u00e8mes avec les politiciens, ce qu'on comprend pas exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:08 > 0:57:16) [85%] : \r\nC'est mon que c'est leur but, moi je dis clairement qu'que c'est mon but, c'est le socialisme, le disent, je le r\u00e9p\u00e8te, je le souligne l'effet du populisme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:21 > 0:57:42) [88%] : \r\nIl y a de cela 6 mois les insectes d\u00e9barquer dans les rayons alimentation des criquets \u00e0 picorer \u00e0 l'ap\u00e9ro ou des Verts, hamburgers, la nouveaut\u00e9 a fait couler beaucoup d'encre, mais encore peu de salive, les ventes restent confidentielles, et pourtant, les producteurs suisses d'insectes y croit et d\u00e9veloppe toujours plus de mani\u00e8re de nous faire manger leurs petites b\u00eates, le reportage de Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:46 > 0:57:49) [85%] : \r\nC'\u00e9tait ce jeudi \u00e0 B\u00e2le, une foire gastronomique plut\u00f4t chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:53 > 0:58:05) [85%] : \r\nPetite bulle jambon de cochon noir et du terroir jusqu'ici rien de renversant mais en d\u00e9ambulant entre stents ont constat\u00e9 que d'\u00e9tranges cr\u00e9atures s'\u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:11 > 0:58:14) [82%] : \r\nC'est croustillant et attentif et ceci soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:17 > 0:58:25) [79%] : \r\nEn plus c'est une que par la par contre avec les sauterelles gentil de probl\u00e8mes avec les aires anim\u00e9es mais peut-\u00eatre le corps un \u00e9tang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:29 > 0:58:39) [86%] : \r\nCe que je pense qu'il faut enlever les pattes nuance si je compte, quoi, c'est un \u00e7a c'est vraiment bon vraiment que je marque le go\u00fbt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:41 > 0:58:49) [82%] : \r\nC'est comme de la viande Fly j'mais de la viande s\u00e9ch\u00e9e Nantes- splendide abonde dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:52 > 0:59:01) [84%] : \r\nC'est pas mauvais, je veux go\u00fbter une centrale que les premiers non, non, je ne veux pas si vous avez du chocolat ou un biscuit, je veux bien un th\u00e8me Khan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:04 > 0:59:11) [87%] : \r\nD\u00e9go\u00fbtant pour les uns, savoureux ou \u00e9cologique pour les autres, les insectes divise leur aventure dans nos assiettes, vient de d\u00e9buter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:21 > 0:59:32) [84%] : \r\nParmi les 100 \u00e0 B\u00e2le, celui des t\u00f4t une jeune Start-Up Jerry quoi ce qui importe des insectes de Belgique et les transforme en boulettes Burger pour le consommateur suisse, ici on a flair\u00e9 le bon coup, mais on ne br\u00fble pas l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:33 > 0:59:52) [82%] : \r\nD\u00e9chu mais le site Filth IFA ont au moins une, c'est plus facile de commencer avec un burger \u00e0 base d'insectes qui par des insectes entiers mais \u00e0 terme, nous proposons des insectes entiers pour que le consommateur puisse choisir entre Burger transform\u00e9s ou des insectes tels quels, on avait laiss\u00e9 Splice Toscane c'est une secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:56 > 1:00:11) [92%] : \r\nEt c'est une tout fournit notamment la Coop premi\u00e8res grandes enseignes qui s'est lanc\u00e9 sur ce march\u00e9 depuis 3 mois, elle propose de produits \u00e0 base de vers de farine dans une demi- douzaine de succursales en Suisse, ce n'est pas grand chose mais \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 de faire un petit bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:00:12 > 1:00:31) [95%] : \r\nNous \u00e9tions tr\u00e8s curieux de savoir comment les clients vont r\u00e9agir parce que c'est effectivement un produit un peu particulier et nous sommes tr\u00e8s contents de notre exp\u00e9rience, nous avons vendu tous les produits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et nous allons bient\u00f4t lancer un nouveau produit, \u00e7a va \u00eatre une part aux insectes, une barre \u00e9nerg\u00e9tique au k\u00e9nyan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:34 > 1:00:45) [89%] : \r\nLa Coop ne souhaitent pas communiquer de chiffres pr\u00e9cis sur ses ventes et si pour l'heure, \u00e7a reste plut\u00f4t confidentielle, l'aventure continue, le nombre de succursales propose hamburgers et boulettes devrait doubler ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:48 > 1:00:56) [96%] : \r\nCette r\u00e9volution larv\u00e9e, on la doit \u00e0 la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley il y a quelques ann\u00e9es, c'est elle qui organisait ce cocktail ou pas, les feux de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:58 > 1:01:04) [89%] : \r\nLes insectes \u00e9taient \u00e0 l'honneur les milieux politiques et \u00e9conomiques \u00e9taient s\u00e9duits et aujourd'hui, il y croit plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (1:01:05 > 1:01:07) [87%] : \r\nAlors il y a 5 ans, \u00e9videmment, on se moque un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS48 (1:01:07 > 1:01:50) [92%] : \r\nPeu de moi, voil\u00e0, moi j'ai des insectes, c'est un peu absurde et puis petit \u00e0 petit \u00e7a fait son chemin dans la t\u00eate des gens et en particulier l'aspect environnemental, l'aspect productions de prot\u00e9ines, l'aspect \u00e9conomique, puisque nos paysans peuvent aussi participer \u00e0 ce nouveau march\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien \u00e7a va beaucoup mieux mais sera encore mieux dans 5 ans, moi je suis convaincu qu'il y a un march\u00e9 parce qu'avec la mondialisation, on voit beaucoup de gens qui ont voyag\u00e9 beaucoup d'\u00e9trangers qui se sont install\u00e9s chez nous des gens qui ont une des autres habitudes alimentaires qui l'eut cru il y a quelques ann\u00e9es qu'on allait manger du poisson cru ma grand- m\u00e8re n'a jamais voulu elle m'envoyait toujours cuire ce poisson, elle comprenait pas aujourd'hui, c'est comment on en ach\u00e8te pour son pique- nique de midi donc, je suis persuad\u00e9 que demain bien en regardant un match de hockey, on ira grignoter des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:52 > 1:01:53) [99%] : \r\nMon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:53 > 1:02:03) [93%] : \r\nJ'des petites b\u00eates \u00e0 toute heure, c'est le r\u00eave de celui qui, pour l'instant est le seul \u00e9leveur suisse d'insectes destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine, nous sommes au fin fond du canton de Lucerne, visite guid\u00e9e avec le patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:04 > 1:02:14) [78%] : \r\nIl est, qui faute de for\u00eat atteint furent l\u00e0, on a les r\u00e9serves de nourriture pour nos insectes si n\u00e9gatif \u00e0 \u00e9lire, diff\u00e9rents types de c\u00e9r\u00e9ales, mais le m\u00e9lange exact, \u00e7a c'est secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:20 > 1:02:28) [88%] : \r\n\u00e7a dit et voici les vers de farine, c'est le d\u00e9but de la croissance du sont encore relativement petit, c'est-\u00e0-dire que le natif Kline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:29 > 1:02:33) [89%] : \r\nChez eux, notamment au sol \u00e7a fait plus de 20 ans qu'on \u00e9l\u00e8ve des insectes pour la consommation animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:35 > 1:02:41) [93%] : \r\nD\u00e9sormais, ce savoir- faire pr\u00e9cieux mis au service de l'\u00e9levage destin\u00e9s \u00e0 l'homme, et ici on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:45 > 1:03:02) [88%] : \r\nIl aurait aim\u00e9 ramener le titre et cet espace on a inaugur\u00e9 fin septembre d\u00e9but octobre au \u00e7a vient de d\u00e9marrer une ceux qui sont pour la construction, on a investi 1,5 1000000 plus environ 500000 francs pour le personnel et les infrastructures, \u00e7a fait de Millon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:03:02 > 1:03:08) [69%] : \r\n\u00e7a, c'est-\u00e0-dire assez Investments la paille ongles faites soit r\u00e9mun\u00e9rons les ignobles, c'est vrai que ce 5 grosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:08 > 1:03:25) [89%] : \r\nOn est certain qu'il y a un gros potentiel, sinon on ne se serait pas lanc\u00e9 mais ce il y a aussi un grand risque car on ne conna\u00eet pas la taille du march\u00e9 Varese, ni si le march\u00e9 en veut plus, on peut augmenter la production, on a encore des Terres \u00e0 disposition pour \u00e7a, mais si la demande est plus faible, il faudra revoir toutes \u00e0 la baisse, vide, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:28 > 1:03:42) [94%] : \r\nEn attendant la r\u00e9ponse du march\u00e9, la production est en hausse constante ici de 50 kilos par semaine il y a 2 mois, on atteindra bient\u00f4t les 400 kilos hebdomadaire au bout de la cha\u00eene du verre congel\u00e9s destin\u00e9s \u00e0 la restauration ou \u00e0 la vente aux particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:44 > 1:03:52) [77%] : \r\nSoit, jusqu'\u00e0, c'est un kilo \u00e7a un kilo mais elle vaut un kilo de vers de farine pour la consommation Made in souhaite Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:53 > 1:03:55) [80%] : \r\nMais d'un petit peu de ce m\u00eame danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:55 > 1:04:03) [82%] : \r\nEt puis que \u00e7a co\u00fbte combien un kilo, un kilo, c'\u00e9tait mon mais \u00e0 l'heure actuelle, un kilo de production suisse environ 80 francs articles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:04:06 > 1:04:20) [95%] : \r\n\u00e0 80 francs le kilo, on n'est pas loin du prix de l'entrec\u00f4te bio mais attention avec les grillons les sauterelles, la facture peut grimper \u00e0 plus de 3 4 ou 500 francs, l\u00e0 on est carr\u00e9ment dans le caviar et pour que l'aventure continue, il faudra revoir les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:04:23 > 1:04:28) [66%] : \r\nPuis le film quand tu m'\u00e9tonnes volume alors ce spot, j'\u00e9tais lambda Sa\u00efd ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:28 > 1:04:34) [93%] : \r\nAllo, c'est avant tout une question de volume et que les commandes vont grimper, on pourra automatiser certaines proc\u00e9dures et faire baisser les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:04:34 > 1:04:36) [75%] : \r\nComme du pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:04:38 > 1:04:46) [96%] : \r\nBaisser les prix et obtenir le Label bio, ce sont les prochains objectifs pour s'imposer sur un march\u00e9 potentiellement juteux, m\u00eame s'il reste encore confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:48 > 1:05:00) [88%] : \r\nSarno de 6 mois, un \u00e9clat nichaient on parle ici d'un march\u00e9 de niche pour le moment c'est \u00e7a et c'est impossible d'avoir un grand nombre de joueurs \u00e0 la m\u00eame table les plein, on essaye de profiter de notre Avantage ou une fausse ponctue Nuts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:05:03 > 1:05:15) [83%] : \r\nDans la campagne genevoise, Sylvie et Alain entend bien se faire une place au soleil, objectif : devenir les premiers producteurs romands de vers de farine comestible et les proposer dans leur foot troc du cong\u00e8le \u00e0 la po\u00eale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:05:16 > 1:05:50) [86%] : \r\nNon, non, \u00e7a c'est du Vert ferait \u00e7a, \u00e7a, ce sont 2 des Verts tr\u00e8s oui effectivement du fait qu'ils soient tr\u00e8s frais, vous savez, cette r\u00e9action quand on les met au chaud, \u00e7a fait un peu l'effet popcorn chef comme pratique une po\u00eal\u00e9e de assez inhabituelle, je pense, oui au aujourd'hui, oui, c'est un peu inhabituel ce c'est c'est quand m\u00eame un peu nouveau comme produit, je pense que c'est un produit qui devrait percer consomm\u00e9 autant que les crevettes en fait voil\u00e0, il faut \u00eatre pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:50 > 1:05:58) [94%] : \r\nAlors on va les simplement sur une serviette en papier effectivement nature \u00e7a reste quand m\u00eame le mieux \u00e0 consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:06:00 > 1:06:05) [91%] : \r\nLes insectes, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'ils y pensent, mais quand on est un pionnier, il faut se montrer patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS53 (1:06:07 > 1:06:30) [86%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 dans mon salon, par les 3 insectes qui \u00e9taient susceptibles d'\u00eatre autoris\u00e9es en Suisse et puis je suis rest\u00e9 avec les vers de farine qui est-ce qui est la l'esp\u00e8ce la plus facile \u00e0 faire \u00e0 la maison et puis au bout d'un moment, bah on a go\u00fbt\u00e9 nous 1er hiver et c'est un peu bizarre, mais on s'est lanc\u00e9, puis on a trouv\u00e9 \u00e7a excellent, puis on se dit allez, il y a quelque chose \u00e0 faire, l\u00e0 on est marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:06:30 > 1:06:48) [87%] : \r\nPreuve que la curiosit\u00e9 est l\u00e0, les d\u00e9gustation sur inscription d'Alain Sylvia ont rapidement tirer jusqu'\u00e0 250 candidats mais il y a quelques mois, les autorit\u00e9s cantonales leur ordonner de tout arr\u00eater, en attendant les derni\u00e8res autorisations formelles qui devraient tomber ces prochaines semaines, alors aujourd'hui c'est encore une d\u00e9gustation priv\u00e9 entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS53 (1:06:49 > 1:07:10) [84%] : \r\nAlors vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 une d\u00e9gustation de vers de farine, alors \u00e7a c'est des vers de farine de notre \u00e9levage domestique qui encore pas possible avant ceux de Lucerne quels sont le sages autoris\u00e9 pour le moment, Suisse et des sachets qui viennent de Lucerne aussi, alors vous allez voir, tr\u00e8s forte diff\u00e9rence de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:07:13 > 1:07:14) [73%] : \r\nLeur essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:07:14 > 1:07:33) [81%] : \r\nL\u00e0 on est dans une belle \u00e9tait les jours pour moi c'est plus frais, l\u00e0 on un petit c\u00f4t\u00e9 j'irai pas jusqu'\u00e0 dire : manque de fra\u00eecheur, c'est pas vrai, mais s'il y a une petites rondeurs, \u00e7a n'a pas, puis l\u00e0 pour moi au final du beurre rance anti- \u00e7a, c'est \u00e7a non, c'est pas ma tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:07:34 > 1:07:57) [83%] : \r\nEn tant que cuisinier et l\u00e0 j'ai dit : je viens de produits compl\u00e8tement diff\u00e9rents, m\u00eame en bouche, maintenant on n'a pas du tout le m\u00eame produit que l\u00e0 on n'a plus, on a fait un espace ici dans les USA chez que l\u00e0 on a qu'on retrouve quand m\u00eame diplomatique oui l\u00e0 on trouverait mot du frais, alors l\u00e0 non, moi je, moi non plus sage, non j'ai pas de t\u00e9l\u00e9, pourtant c'est la m\u00eame esp\u00e8ce, c'est \u00e7a, simplement \u00e7a je trouve vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:07:59 > 1:08:07) [92%] : \r\nEt tout \u00e0 l'aube d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution alimentaire en Suisse, l'un des d\u00e9gustateurs et fin connaisseur d'insectes \u00e0 croquer un d\u00e9but de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (1:08:07 > 1:08:26) [90%] : \r\nIl y a quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de la population suisse, qui est d\u00e9j\u00e0 manger des insectes, ce que l'on ne voyage sur Tha\u00eflande, Laos centrale Afrique au Mexique, un peu partout et on sait \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de la population, M. r\u00e9\u00e9couter une fin \u00e9tait cens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:08:27 > 1:08:37) [93%] : \r\nS'il existe bien une client\u00e8le potentielle en Suisse, que se passera-t-il chez nous pour se faire une id\u00e9e J\u00fcrgen Vogel sugg\u00e8re d'observer l'exemple hollandais, un pays qui, il y a quelques ann\u00e9es d'avance sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (1:08:38 > 1:09:06) [81%] : \r\nAlors aujourd'hui des produits Sam comme des rames Brcko qui s'appelle insectes \u00e0 Hollande qui s'est trouv\u00e9 6 mois apr\u00e8s les lancements dont huit son supermarch\u00e9 aujourd'hui ben se r\u00e9duit \u00e0 son supermarch\u00e9 avec un produit avec une seule produit parce qu'en flagrante effet fait moi comme quand vous dit s'il \u00e9tait l\u00e0, mais apr\u00e8s, voil\u00e0 ce que c'est tout ce la question est-ce qu'il y a une multiple d'achat ou est-ce que c'est une fois un achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (1:09:07 > 1:09:10) [90%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre je pense, en Suisse, c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:09:12 > 1:09:21) [88%] : \r\nRendez-vous donc d'ici 2, 3 ans pour voir si les insectes auront fait leur place dans le menu aussi s'il s'agit d'une mode passag\u00e8re, d'ici l\u00e0, bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:09:34 > 1:10:02) [95%] : \r\nMerci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 a mis au point la semaine derni\u00e8re, vous \u00e9tiez plus d'un t\u00e9l\u00e9spectateur sur 2 \u00e0 nous regarder et vous \u00eates toujours plus nombreux aussi \u00e0 nous suivre sur Les r\u00e9seaux sociaux, rejoignez-nous sur Facebook pour r\u00e9agir \u00e0 ce que vous venez de voir, vous y d\u00e9couvrirez en prime cette vid\u00e9o post\u00e9e \u00e0 l'instant sur les coulisses de mise au point sur la fabrication de notre \u00e9mission dimanche prochain, vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean cette place d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:10:03 > 1:10:04) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 les blind\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:10:04 > 1:10:10) [77%] : \r\nC'\u00e9tait de tout le temps, le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (1:10:14 > 1:10:18) [69%] : \r\nVous allez Madame Dominique B\u00e8gles 22 m\u00eame temps parce que, malgr\u00e9 tout, une r\u00e8gle Patrick les 2 capitales.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-11T01:55:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632961", "durationSec": 945, "title": "Le secret des pyramides", "excerpt": "Retour sur l'enqu\u00eate sur les auteurs des attentats de Louxor du 17.11.1997. L'enqu\u00eate \u00e9gyptienne a \u00e9t\u00e9 rapidement close et la Suisse n'a pas mis de pression sur l'Egypte. Il semblerait pourtant que Moustafa Hamza, actuellement emprisonn\u00e9 au Caire, pourrait \u00eatre le cerveau de ces attentats qui ont fait 62 morts dont 36 Suisses.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOUXOR"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "sequenceIds": ["1652558"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636091", "durationSec": 938, "title": "Un dernier ver", "excerpt": "La consommation d'insectes fait son apparition en Suisse. Pour l'instant, la Coop commercialise des burgers et des boulettes d'insectes. La soci\u00e9t\u00e9 Entemos \u00e0 Lucerne s'est lanc\u00e9e dans l'\u00e9levage de vers de farine, sauterelles et grillons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAUMANN, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LINDER, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LUCERNE"], "thematicThemes": ["INSECTE", "ALIMENTATION"], "sequenceIds": ["1652618", "1652626", "1652647"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637060", "title": "VOX POP SOMMAIRE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1711637381", "title": "ABOU DHABI", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e la pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste PS suisse Tamara Funiciello."}, {"internalArchiveId": "AA1711637529", "durationSec": 137, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "L'utilisation du pesticide Glyphosate divise le milieu agricole, le milieu m\u00e9dical et les parlementaires de l'Union europ\u00e9enne. La Commission europ\u00e9enne a prolong\u00e9 de 5 ans la licence du glyphosate, un herbicide canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal et probablement pour l'homme. En Suisse, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour interdire l'utilisation du glyphosate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637530", "title": "Chacun sa croix : Tamara Funiciello", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637531", "durationSec": 694, "title": "L\u00e0 o\u00f9 il passe l'herbe tr\u00e9passe", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER", "GENEVE"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE CULTURALE", "PESTICIDE"], "sequenceIds": ["1652542"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652821", "summary": "Plateau : Serge Enderlin, journaliste RTS et Jon Bjorgvinsson, cameraman RTS", "id": "1652540", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652823", "summary": "Bruxelles : action Avaaz devant le Parlement europ\u00e9en proposant test d'urine pour d\u00e9tection de glyphosate. D\u00e9bats au Parlement europ\u00e9en sur le glyphosate. Itw Eric Andrieu, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais PS. Itw Ang\u00e9lique Delahaye, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise LR. Images d'illustrations du glyphosate, de Monsanto et d'\u00e9pendage de pesticides.\nLyon : Th\u00e9o Grataloup, enfant de 10 ans souffrant d'une malformation de l'oesophage et du larynx d\u00fb au glyphosate. Itw Sabine Grataloup, m\u00e8re de Th\u00e9o.\nItw Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve et m\u00e9decin. Itw Jacques Blondin, directeur de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve.\nAuvernier : itw Jean-Denis Perruchot, vigneron, dans sa vigne.\nFeuille de l'initiative pour une Suisse sans pesticide.", "id": "1652542", "visualThemes": ["PESTICIDE"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652839", "summary": "Itw Stephan Kopp, survivant des attentats de Louxor en 1997. Fran\u00e7ois Ruchti, journaliste RTS, menant son enqu\u00eate et fouillant dans les archives.\nItw Blaise Godet, ex-ambassadeur suisse en Egypte.\nLouxor : site touristique. Itw guide touriste, t\u00e9moin de l'attentat de 1997.\nLe Caire : itw Muntasser El-Zayat, avocat et expert du Gamaa Al-Islamiya. Itw Ibrahim Nageh, ex-combattant et membre fondateur du Gamaa Al-Islamiya.\nStill photo de Moustafa Hamaza, suspect. Ext prison o\u00f9 serait d\u00e9tenu Moustafa Hamza.\nItw Adel Moawad, avocat de Moustafa Hamza.", "id": "1652558", "visualGeographicals": ["LOUXOR", "CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652899", "summary": "Insectes grill\u00e9s pour la d\u00e9gustation. Visiteurs d\u00e9gustant insectes. Stand Essento. Itw Melchior Flueglistaller, responsable marketing et ventes Essento. Insect burger et insect Balls en vente \u00e0 la Coop. Itw Ramon Gander, porte-parole de la Coop.\nBerne-ville  : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Ecologie lib\u00e9rale.", "id": "1652618", "visualThemes": ["INSECTE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652907", "summary": "Grossdietwil : \u00e9levage de vers de farine. Itw Urs Franger, directeur Entomos. Insectes grouillants dans des bacs d'\u00e9levage. Sachet de vers de farine congel\u00e9s. Grillons d'\u00e9levage.", "id": "1652626", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE", "INSECTE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652928", "summary": "Gen\u00e8ve : foodtruck \"Le coeur gourmand\". Alain Choiral, VerSo Good, faisant frire des vers de farine dans une po\u00eale. Itw Sylvia Scgibli, VerSo Good. Canap\u00e9s d'ap\u00e9ritif avec des insectes. D\u00e9gustation d'insectes. Itw Juergen Vogel, Insecta SA.", "id": "1652647", "visualThemes": ["INSECTE", "ALIMENTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717961", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034615", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78865982-12BB-4F19-BFFA-EC4FD021B288", "internalArchiveId": "78865982-12BB-4F19-BFFA-EC4FD021B288", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "summary": "Le second tour des \u00e9lections communales a lieu ce dimanche dans le Jura. Trois mairies sont encore \u00e0 pourvoir, mais c'est surtout celle de Porrentruy qui retient l'attention. PDC et PLR s'y affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal.\r\n\r\n* * Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales Dans le Jura, on connaitra cet apr\u00e8s-midi les r\u00e9sultats du 2e tour des \u00e9lections communales.. \r\nTrois mairies sont encore \u00e0 pourvoir. L'UDC qui a augment\u00e9 de moiti\u00e9 le nombre de ses \u00e9lus lors du 1er tour pourrait encore marquer des points... \r\nLa formation est en embuscade \u00e0 Boncourt pour tenter de d\u00e9crocher une 2e mairie dans le Jura.. . \r\nMais c'est surtout celle de Porrentruy qui retient l'attention... \r\nPDC et PLR s'affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal.\r\nGa\u00ebl Klein ..\r\nMAG\r\n((A Porrentruy, le score pourrait \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 l'issue des trois semaines de campagne d'un 2e tour qui aura vu s'affronter en particulier les deux candidats du PDC et du PLR, ne laissant que peu d'espace au 3e candidat sans parti. La droite d\u00e9tient la mairie de Porrentruy depuis plus d'un si\u00e8cle et le duel pourrait tourner cette fois \u00e0 l'avantage du PLR qui attend ce moment depuis 20 ans. On rappellera que son candidat Gabriel Voirol avait devanc\u00e9 le maire sortant PDC Pierre-Arnauld Fueg de 58 voix au 1er tour, le report des voix du Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant en sa faveur comme l'appel \u00e0 voter blanc du Parti socialiste pourrait lui \u00eatre favorable. Mais le PDC a mis les bouch\u00e9es doubles en faisait quasi du porte-\u00e0-porte pour tenter d'inverser la tendance. \r\nIl faut dire que l'enjeu va bien au-del\u00e0 de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie. M\u00eame si les deux candidats s'en d\u00e9fendent, on leur pr\u00eate tout comme \u00e0 leur parti des intentions f\u00e9d\u00e9rale et cantonale. Certains verraient bien dans le candidat radical qui sera pr\u00e9sident du parlement jurassien en 2019 un outsider tr\u00e8s s\u00e9rieux pour un retour sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale d'une formation \u00e9ject\u00e9e fin 1995 par les socialistes. Quant au maire sortant, il se murmurait encore hier au march\u00e9 de St-Martin que le PDC verrait en lui un successeur potentiel \u00e0 l'actuel ministre des finances Charles Juillard dont c'est le dernier mandat au gouvernement jurassien.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9057910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PLR au coude \u00e0 coude \u00e0 Porrentruy (JU) au 2e tour des \u00e9lections communales / 12H30_2017-11-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le second tour des \u00e9lections communales a lieu ce dimanche dans le Jura. Trois mairies sont encore \u00e0 pourvoir, mais c\u2019est surtout celle de Porrentruy qui retient l\u2019attention. PDC et PLR s\u2019y affrontent dans un duel qui semble bien d\u00e9passer le simple enjeu communal."], "variantIds": ["ece-9057910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-18T11:39:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7E51D45-5859-478F-AF18-22B464B834E5", "internalArchiveId": "F7E51D45-5859-478F-AF18-22B464B834E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) a perdu la mairie de Porrentruy, qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans : interview de Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Jura ", "publicationDate": "2017-11-12T00:00:00Z", "summary": "Bilan morose pour le PDC Jura \u00e0 l'issue des deux tours des \u00e9lections communales. S'il reste le parti le plus important dans le canton, il a tout de m\u00eame perdu en visibilit\u00e9. Plus aucun maire \u00e0 la t\u00eate des chefs-lieux et une vingtaine de si\u00e8ges en moins dans les ex\u00e9cutifs.", "durationSec": 273, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9057902", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Porrentruy", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "\u00e9lection communale"], "alternativeTitle": ["Le PDC en perte de vitesse dans le canton du Jura: interview de Gauthier Corbat / FOR_2017-11-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC a perdu la mairie de Porrentruy, qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans. Le candidat du PLR Gabriel Voirol a battu le maire sortant Pierre-Arnauld Fueg. Le bilan est morose pour le PDC \u00e0 l\u2019issue de ces \u00e9lections communales. Interview de Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC dans le Jura."], "variantIds": ["ece-9057902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-12T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corbat, Gauthier", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635631", "internalArchiveId": "AA1711635852", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9077924", "imageURL": "http://www.rts.ch/9077941.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Espagne / Catalogne: les explications de Jean Gordillo", "VS: Verbier ouvre officiellement la saison hivernale de ski", "Liban: l'incompr\u00e9hension et l'inqui\u00e9tude r\u00e8gnent dans le pays", "Liban: le point avec Sandra Noujeim, Journaliste \"L'Orient-Le Jour\"", "Chine: des milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pendant le Single's Day", "Royaume-Uni: les arts de la sc\u00e8ne sont en plein boom", "Football / Equipe suisse: les pr\u00e9cisions de Christophe Cerf", "FR: la fusion de neuf communes de l\u2019agglom\u00e9ration se pr\u00e9pare", "Italie: une d\u00e9l\u00e9gation suisse apprend \u00e0 g\u00e9rer un s\u00e9isme", "Football: la future rel\u00e8ve du Servette FC prend exemple sur Denis Zakaria", "VS / Ouverture de la station de Verbier: entretien avec Florence Vuistiner", "Ski / Slalom: les Suissesses ont r\u00e9alis\u00e9 un excellent r\u00e9sultat d'ensemble", "Un nuage nucl\u00e9aire est d\u00e9tect\u00e9 dans le ciel europ\u00e9en", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'espoir est que la neige soit au rendez-vous cette ann\u00e9e.", "Les cons\u00e9quences seraient d\u00e9vastatrices pour la r\u00e9gion si la situation entre l'Arabie et l'Iran devait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.", "C'est le jour o\u00f9 les commerces chinois proposent des rabais monstres.", "A Londres, une augmentation de 25 % des places vendues en pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie est not\u00e9e.", "Avec ses 75000 habitants, ce nouveau Fribourg deviendrait la troisi\u00e8me ville de Suisse Romande.", "Le risque d\u2019un s\u00e9isme majeur existe en Suisse, en Valais en particulier.", "Le joueur de l'\u00e9quipe suisse a fait ses classes au Servette.", "La Slovaque Petra Vhlova a remporter le 3e succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.", "L'origine du ruthenium 106 reste un myst\u00e8re, m\u00eame si des hypoth\u00e8ses sont \u00e9voqu\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8969626", "ece-8969605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:10  19:30:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:09\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:21:19\r\nL'\u00e9quipe suisse est arriv\u00e9e \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:30:21:21  19:30:26:21\r\n La Nati jouera demain son ticket \r\n pour la Coupe du monde en Russie.\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:31:16\r\n         Nous reviendrons\r\n sur le parcours de Denis Zakaria.\r\n\r\n19:30:35:02  19:30:38:12\r\n      Nouvelle manifestation\r\n des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:42:07\r\n     Les s\u00e9paratistes tentent\r\n   de remobiliser leurs troupes.\r\n\r\n19:30:44:14  19:30:48:16\r\nDes traces suspectes de radioactivit\u00e9\r\n       dans le ciel europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:51:10\r\n  On ignore d'o\u00f9 elles viennent.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:56:05\r\n   Des scientifiques \u00e9voquent un\r\naccident en Russie ou au Kazakhstan.\r\n\r\n19:30:57:14  19:31:01:12\r\n Le Valais craint un tremblement \r\nde terre important et s'y pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:05:09\r\n      Des experts ont visit\u00e9\r\n les villages d\u00e9vast\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:31:06:02  19:31:10:09\r\nA Verbier, on peut skier depuis hier.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:16:11\r\n      Nous parlerons du prix\r\n des abonnements avec F.Vustinier.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:23:18\r\nEnfin, vous verrez que les Londoniens\r\n   retrouvent le go\u00fbt du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:28:10\r\n  C'est l'\u00e9v\u00e9nement du week-end !\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:11\r\n      La Suisse se rapproche\r\n  de la Coupe du monde en Russie.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:34:06\r\nReste \u00e0 battre \u00e0 l'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:31:34:08  19:31:37:16\r\n    Premier acte r\u00e9ussi, jeudi,\r\n     avec une victoire 1 \u00e0 0.\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:40:15\r\n     Deuxi\u00e8me et dernier acte\r\n          demain \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:40:17  19:31:43:11\r\n  Tous les signaux sont au vert,\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:47:09\r\n mais il reste 90 minutes \u00e0 jouer\r\n        et ils le savent:\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:49:08\r\n il faudra garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:31:50:17  19:31:56:10\r\n    -Christophe Cerf, bonsoir.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:02:10\r\nVous les avez vus \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:08:03\r\n         -Ce qui ressort,\r\n  c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et le calme.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:13:12\r\n    J'ai suivi l'entra\u00eenement,\r\n j'ai parl\u00e9 avec certains joueurs.\r\n\r\n19:32:13:16  19:32:19:14\r\n       Ils abordent le match\r\n       d'une bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:26:22\r\n        Ils ont confiance.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:32:06\r\n   Ce match sera l'un des plus \r\n   importants de leur carri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:38:08\r\nLa confiance r\u00e9sultant de la bonne\r\n    campagne de qualification.\r\n\r\n19:32:39:06  19:32:44:12\r\nLa Suisse avait tout gagn\u00e9 sauf au\r\n            Portugal.\r\n\r\n19:32:44:17  19:32:48:15\r\nElle r\u00e9sulte aussi du match aller.\r\n\r\n19:32:48:20  19:32:51:21\r\nLa statistique parle pour la Suisse.\r\n\r\n19:32:52:02  19:32:54:07\r\n Jamais dans l'histoire une \u00e9quipe\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:08\r\n  qui a remport\u00e9 le match aller \u00e0\r\n  l'ext\u00e9rieur ne s'est retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:32:58:12  19:32:59:13\r\n         \u00e9liminer ensuite.\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:03:04\r\n    Tout est r\u00e9uni ici \u00e0 B\u00e2le \r\n   pour que la f\u00eate soit belle.\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:06:15\r\n Les billets ont tous \u00e9t\u00e9s vendus\r\n         tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:33:06:19  19:33:12:17\r\nUne passion qu'on n'avait plus vue\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:33:18:18  19:33:21:19\r\n   -Dans cette \u00e9quipe, un jeune\r\n a particuli\u00e8rement brill\u00e9 jeudi.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:23:13\r\n C'est le Genevois Denis Zakaria.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:27:03\r\n Il joue aujourd'hui dans un club \r\nallemand, mais a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Servette.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:29:14\r\n      Son ancien entra\u00eeneur\r\n   n'est pas pr\u00e8s de l'oublier.\r\n\r\n19:33:29:23  19:33:33:07\r\n      -Ils ont six, sept ans;\r\nleur plaisir: taper dans un ballon.\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:36:16\r\n         Il y a 15 ans,\r\n  D.Zakaria \u00e9tait \u00e0 leur place.\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:39:15\r\n    -On a fait 1 h 30 en train,\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:41:13\r\n        depuis Villeneuve.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:43:21\r\n       Les enfants parlaient\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:48:01\r\n       du match de la Suisse,\r\nde D.Zakaria, qui a jou\u00e9 \u00e0 Servette.\r\n\r\n19:33:48:03  19:33:50:17\r\n  C'est positif pour les enfants.\r\n\r\n19:33:52:20  19:33:54:18\r\n           -Il est fort.\r\n\r\n19:33:54:20  19:33:57:01\r\n     Il a pass\u00e9 tout son foot\r\n\r\n19:33:57:03  19:33:59:10\r\n        \u00e0 jouer \u00e0 Servette.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:03:22\r\n  -Il a la qualit\u00e9 dans la passe,\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:05:22\r\n         dans le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:10:08\r\n  Il a de la qualit\u00e9 dans le tir\r\n      et dans le coup franc.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:16:07\r\n       -Oui, j'aimerais bien\r\n       \u00eatre fort comme lui.\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:11\r\n       -12 ans \u00e0 Servette,\r\n       deux \u00e0 Young Boys,\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:16\r\n         D.Zakaria joue\r\n    aujourd'hui en Allemagne.\r\n\r\n19:34:23:18  19:34:28:03\r\n  Jeudi, il a brill\u00e9 \u00e0 Belfast,\r\n        \u00e0 21 ans \u00e0 peine.\r\n\r\n19:34:28:21  19:34:31:20\r\n    -On l'appelait la gazelle.\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:34:15\r\n           Commentaire\r\n      -Zakaria, bien fait !\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:38:10\r\n-Il d\u00e9valait le couloir, tout petit.\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:43:02\r\n    C'\u00e9tait plut\u00f4t un centreur,\r\n   et il se retrouve dans l'axe.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:48:18\r\n        -Et aujourd'hui,\r\n   combien de futurs Zakaria ?\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:52:15\r\n       -Il y a des joueurs\r\n   qui ont un potentiel talent.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:55:20\r\n     D.Zakaria faisait partie\r\n         de ces joueurs.\r\n\r\n19:34:55:22  19:34:58:02\r\n    Et c'\u00e9tait un travailleur,\r\n        il avait un r\u00eave.\r\n\r\n19:34:58:08  19:35:00:00\r\n   -J'ai envie d'\u00eatre comme lui.\r\n\r\n19:35:00:02  19:35:01:18\r\n         J'aimerais jouer\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:08:18\r\n      dans des grands clubs,\r\n   comme Paris, Bar\u00e7a, Servette.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:11:15\r\n          -La Suisse ?\r\n             -Ouais !\r\n\r\n19:35:12:08  19:35:14:15\r\n   -La rel\u00e8ve semble assur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:14:17  19:35:19:07\r\nDemain soir, ils seront tous riv\u00e9s\r\n   \u00e0 leur poste de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:35:24:02  19:35:27:13\r\n       -Grosse manifestation\r\n     en ce moment \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:30:11\r\n         Les manifestants\r\n      demandent la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:35:11\r\n    des membres du gouvernement\r\n        catalan destitu\u00e9s,\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:38:11\r\n \u00e9crou\u00e9s par la justice espagnole.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:41:17\r\n      De nouvelles \u00e9lections\r\ndoivent avoir lieu le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:35:43:03  19:35:44:09\r\n      Bonsoir, Jean Gordillo.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:45:19\r\n      Vous \u00eates \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:35:45:21  19:35:47:18\r\n  Est-ce que les ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:58:03\r\n         voulaient montrer\r\n      qu'ils sont encore l\u00e0 ?\r\n\r\n19:35:58:07  19:36:02:20\r\n   \u2015Le mouvement ind\u00e9pendantiste\r\n   est loin de s'\u00eatre essouffl\u00e9.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:07:07\r\n     Le pari des s\u00e9paratistes\r\n  \u00e9tait de remplir cette avenue,\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:11:16\r\n           il semblerait\r\n     qu'ils y soient parvenus.\r\n\r\n19:36:11:21  19:36:15:13\r\n Dans cette \u00e9ni\u00e8me manifestation,\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:21:13\r\n    tout est une nouvelle fois\r\n         dans le symbole.\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:27:15\r\n Pas de violence, ils vont gagner\r\n     la bataille de l'image.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:34:23\r\nIl y a des familles avec les enfants\r\n   de ceux qui sont emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n19:36:35:03  19:36:41:01\r\n            Ils veulent\r\nlib\u00e9rer les prisonniers politiques.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:46:18\r\nC'est ainsi qu'ils les consid\u00e8rent.\r\n\r\n19:36:46:22  19:36:48:23\r\nIls sont consid\u00e9r\u00e9s comme des h\u00e9ros.\r\n\r\n19:36:49:19  19:36:53:10\r\n       -Des traces suspectes\r\n         de ruth\u00e9nium 106\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:01\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es\r\n      dans le ciel europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:00:03\r\n     Elles pourraient provenir\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:03:09\r\n      d'un accident nucl\u00e9aire\r\n    en Russie ou au Kazakhstan.\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:08:07\r\n      -Pr\u00e9sence inhabituelle\r\nde ruth\u00e9nium 106 dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:11:11\r\n   C'est ce que les autorit\u00e9s \r\n   fran\u00e7aises ont pu confirmer\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:13:23\r\napr\u00e8s analyse d'appareils de mesure.\r\n\r\n19:37:14:04  19:37:18:07\r\n  Concentration suspecte entre\r\nle 27 septembre et le 13 octobre,\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:02\r\n        mais inoffensive\r\n     pour les \u00eatres vivants.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:22:10\r\n        Ce qui inqui\u00e8te,\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:28:13\r\n c'est l'origine de cette masse\r\n  et le silence qui l'entoure.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:30:07\r\n          -L'inqui\u00e9tant,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:32:07\r\n      c'est qu'un mois apr\u00e8s,\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:36:11\r\n     on ne sait toujours pas\r\n   d'o\u00f9 viennent ces \u00e9missions.\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:38:18\r\n         -Une certitude:\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:42:14\r\n     le nuage ne vient pas\r\n   d'une centrale endommag\u00e9e.\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:45:13\r\n           Dans ce cas,\r\nplusieurs nucl\u00e9ides auraient fuit\u00e9,\r\n\r\n19:37:45:15  19:37:47:14\r\n  or ici il n'y en avait qu'un:\r\n          le ruth\u00e9nium.\r\n\r\n19:37:47:21  19:37:49:18\r\n      -En cr\u00e9ant une source,\r\n\r\n19:37:49:20  19:37:52:02\r\n    ou en traitant un effluent\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:54:07\r\n    contenant du ruth\u00e9nium 106,\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:59:19\r\n un dispositif a pu mal march\u00e9 et \r\na caus\u00e9 la vaporisation du produit.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:20\r\n-L'enqu\u00eate de l'institut fran\u00e7ais\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:07:12\r\n       tente de remonter\r\n  \u00e0 l'origine de la pollution,\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:10:14\r\n    en identifiant les zones\r\n  les plus plausibles du rejet.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:13:13\r\n   Ca peut \u00eatre r\u00e9sum\u00e9 ainsi:\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:17:13\r\n   entre la Volga et l'Oural, \r\n  aux fronti\u00e8res du Kazakhstan.\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:22:04\r\n        Dans cette zone,\r\n3 grands sites nucl\u00e9aires russes:\r\n\r\n19:38:22:06  19:38:29:11\r\n    \u00e0Dimitrovgrad, \u00e0 Ozersk\r\n        et \u00e0 Zaretchny.\r\n\r\n19:38:29:12  19:38:34:14\r\nOzersk, o\u00f9 l'usine de retraitement\r\n     avait pris feu en 1994.\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:46:18\r\nDimitrovgrad, o\u00f9 en 1996, une tonne\r\n  de vapeurs radioactives fuitait\r\n\r\n19:38:46:20  19:38:48:18\r\n   de l'institut de recherche.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:52:11\r\n            L'hypoth\u00e8se\r\nque le nuage provienne d'un incident\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:57:11\r\ndurant le retraitement de d\u00e9chets\r\ndans une des usines est possible.\r\n\r\n19:38:57:12  19:39:00:17\r\nLe ruth\u00e9nium 106 avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9\r\n      des autres isotopes.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:06:11\r\n       Production d'isotopes,\r\nhistoriquement une sp\u00e9cialit\u00e9 russe.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:09:22\r\n          Pour l'heure,\r\n     personne ne se d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:11:12\r\n       Derni\u00e8re hypoth\u00e8se:\r\n\r\n19:39:11:17  19:39:16:11\r\n   la chute d'un satellite muni\r\nde vieilles batteries au ruth\u00e9nium.\r\n\r\n19:39:16:13  19:39:23:05\r\n     Une hypoth\u00e8se d\u00e9mentie.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:27:14\r\n       -E.Macron a comm\u00e9mor\u00e9\r\n      aujourd'hui l'Armistice\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:30:14\r\npour la premi\u00e8re fois de son mandat.\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:36:07\r\n        Il a rendu hommage \r\n       \u00e0 Georges Clemenceau.\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:40:11\r\n  Il voulait marquer les 100 ans\r\n  de son entr\u00e9e au gouvernement\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:42:11\r\nen pleine Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:44:11\r\n       Il avait \u00e9t\u00e9 choisi \r\n       par Raymond Poincar\u00e9\r\n\r\n19:39:44:13  19:39:46:04\r\n pour constituer le gouvernement.\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:48:17\r\n Il s'est aussi largement consacr\u00e9\r\n          au journalisme.\r\n\r\n19:39:48:19  19:39:50:18\r\n     Il avait pris la d\u00e9fense\r\n         d'Alfred Dreyfus\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:52:07\r\n      en publiant \"J'accuse\"\r\n          d'Emile Zola.\r\n\r\n19:39:53:04  19:39:55:09\r\n -Huit suspects interpell\u00e9s mardi \r\nlors d'une op\u00e9ration antiterroriste\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:57:02\r\n men\u00e9e par la Suisse et la France.\r\n\r\n19:39:57:04  19:39:58:17\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 mis en examen en France.\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:00:12\r\n     La Colombienne de 23 ans\r\n        arr\u00eat\u00e9e en Suisse\r\n\r\n19:40:00:14  19:40:02:11\r\nest toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:40:03:08  19:40:05:14\r\n  -Au Liban, le pr\u00e9sident M.Aoun\r\n\r\n19:40:05:16  19:40:08:13\r\n    demande \u00e0 l'Arabie saoudite\r\n     de clarifier les raisons\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:12:04\r\n qui emp\u00eachent le Premier ministre\r\n      de retourner au Liban.\r\n\r\n19:40:12:06  19:40:18:23\r\nHier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\n  s'est exprim\u00e9 sur la situation.\r\n\r\n19:40:20:07  19:40:25:11\r\n     -Expatri\u00e9s et touristes\r\nvenus du Golfe quittent Beyrouth,\r\n\r\n19:40:25:12  19:40:30:22\r\n          par crainte\r\n   que la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:02\r\n   Alarmiste, l'ONU multiplie\r\n\r\n19:40:33:04  19:40:37:19\r\n les initiatives diplomatiques,\r\n     redoutant un conflit.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:43:06\r\n-C'est une pr\u00e9occupation importante.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:46:11\r\n     Nous voulons que la paix\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:49:05\r\n     soit pr\u00e9serv\u00e9e au Liban.\r\n\r\n19:40:49:07  19:40:54:15\r\nIl est essentiel qu'il n'y ait pas\r\nde nouveau conflit dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:56:03  19:41:00:20\r\n   -Le Liban est d\u00e9stabilis\u00e9\r\n depuis la d\u00e9mission troublante\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:11\r\n    de son Premier ministre,\r\n          Saad Hariri,\r\n\r\n19:41:05:12  19:41:09:22\r\n exfiltr\u00e9 \u00e0 Riyad car craignant\r\npour sa vie, comme il l'affirme,\r\n\r\n19:41:10:00  19:41:12:20\r\nou enlev\u00e9 par le r\u00e9gime saoudien,\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:17:01\r\n    comme l'a laiss\u00e9 entendre\r\n     le pr\u00e9sident du Liban.\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:20:14\r\n    L'affaire inqui\u00e8te Paris.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:24:09\r\n      -Est-il libre \u00e0 Riyad ?\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:26:08\r\n    -A notre connaissance, oui.\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:30:14\r\n      Ce qui nous pr\u00e9occupe,\r\n    c'est la stabilit\u00e9 du Liban\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:35:16\r\n         et qu'on trouve\r\nune solution politique rapidement.\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:38:22\r\n   -Le Liban risque de devenir\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:43:10\r\nle nouveau terrain d'affrontement \r\nentre l'Arabie saoudite et l'Iran,\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:46:06\r\n    avec un acteur puissant:\r\n         le Hezbollah.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:48:22\r\n Le pays aux \u00e9quilibres fragiles\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:54:20\r\n vit dans la hantise de basculer\r\n d'un nouveau cycle de violence.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:08:02\r\n         -Sandra Noujeim,\r\n      vous \u00eates journaliste.\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:13:10\r\nQuel est le climat ce soir au Liban ?\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:18:16\r\n          \u2015Pass\u00e9 le choc\r\n     de la d\u00e9mission surprise,\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:21:19\r\nqui a pris de court tout le monde,\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:29:05\r\n c'est une vague de solidarit\u00e9 qui\r\ns'exprime avec le Premier ministre.\r\n\r\n19:42:29:10  19:42:31:17\r\n Il y a deux genres de solidarit\u00e9:\r\n\r\n19:42:31:22  19:42:37:06\r\n     la solidarit\u00e9 spontan\u00e9e,\r\n      naturelle et l\u00e9gitime\r\n\r\n19:42:37:10  19:42:41:02\r\n      de ceux qui souhaitent \r\n      combattre le Hezbollah,\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:44:21\r\n      mais ne comprennent pas\r\n      les prochaines \u00e9tapes.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:50:23\r\n         Ils souhaiteraient\r\nrevoir le Premier ministre au Liban.\r\n\r\n19:42:55:20  19:43:01:22\r\nL'autre forme de solidarit\u00e9, elle,\r\n s'exprime au niveau du Hezbollah\r\n\r\n19:43:02:03  19:43:08:23\r\n           et au niveau\r\n  du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:12:06\r\n      Elle est un peu plus...\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:14:14\r\n       Elle a pour objectif\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:19:09\r\n        d'instrumentaliser\r\n la d\u00e9mission du Premier ministre.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:22:16\r\n       On cherche \u00e0 montrer \r\n      que le Premier ministre\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:26:05\r\n      est l'otage de l'Arabie\r\n       Saoudite pour montrer\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:29:00\r\n          que c'est elle\r\n  qui a eu l'emprise sur l'Iran.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:31:17\r\n             C'est elle\r\nqui aurait d\u00e9stabilis\u00e9 le statu quo.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:36:15\r\n       C'est jeter la balle\r\n    dans le camp des saoudiens.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:40:15\r\n     \u2015La crainte d'une guerre\r\n       est-t-elle r\u00e9elle ?\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:44:12\r\n   \u2015Il y avait d\u00e9j\u00e0 des rumeurs\r\n          sur une guerre\r\n\r\n19:43:44:17  19:43:47:23\r\n        avant la d\u00e9mission\r\n       du Premier ministre,\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:53:01\r\n        mais rien n'indiquait\r\nqu'il y aura une agression prochaine.\r\n\r\n19:43:53:05  19:43:59:03\r\nCe qui pourrait menacer le Liban, \r\nce sont des sanctions \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:05:12\r\n   Isoler le Liban, \u00e0 l'image de\r\nl'isolement qui a \u00e9t\u00e9 fait au Qatar.\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:10:07\r\n         Ceci ne sera pas\r\n      sans de lourdes pertes.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:17:00\r\nLe chef de l'\u00c9tat s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9\r\n  devant les instances \u00e9conomiques\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:20\r\n  en disant qu'il irait chercher\r\n        d'autres march\u00e9s.\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:24:05\r\n  -24 heures de shopping effr\u00e9n\u00e9\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:44:24:07  19:44:27:09\r\n     En Chine, ce 11 novembre\r\n    correspond au Singles Day,\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:30:11\r\n    durant lequel les commerces\r\n       proposent des rabais.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:32:14\r\n          Cette journ\u00e9e\r\n     est devenue un barom\u00e8tre\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:34:19\r\n        de l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n      de l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:44:35:07  19:44:38:17\r\n           -A minuit,\r\n  coup d'envoi du Single's Day.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:44:23\r\nLe compteur qui s'affole affiche\r\nle montant des ventes r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:45:01  19:44:50:08\r\n    Lanc\u00e9 en 2009 en r\u00e9ponse\r\n   au Black Friday am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:44:50:10  19:44:53:22\r\nle 11 novembre prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:44:54:00  19:44:55:11\r\n       De nombreux Chinois\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:59:07\r\n     diff\u00e8rent leurs achats\r\n pour profiter des prix cass\u00e9s.\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:01:23\r\n      -Je place des articles\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:04:07\r\n     dans mes paniers en ligne\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:07:07\r\n      et je v\u00e9rifie les prix\r\n        de temps \u00e0 autre.\r\n\r\n19:45:07:09  19:45:14:00\r\nEn ayant les prix en t\u00eate, je vois\r\n quels rabais sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:45:14:21  19:45:18:09\r\n -Avec des dizaines de millions\r\n       de colis \u00e0 livrer,\r\n\r\n19:45:18:11  19:45:21:07\r\n le d\u00e9fi logistique est immense.\r\n\r\n19:45:22:01  19:45:24:15\r\n-Comme principal d\u00e9taillant en Chine,\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:26:08\r\n         nous avons mont\u00e9\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:28:15\r\nnotre propre r\u00e9seau de distribution.\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:30:01\r\n      Nous pouvons atteindre\r\n\r\n19:45:30:03  19:45:32:20\r\n     un milliard de personnes\r\n   le jour m\u00eame ou le lendemain.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:38:08\r\n   -L'an dernier, ces paquets\r\nont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 130'000 t de d\u00e9chets,\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:42:11\r\n  moins de 10 % des emballages\r\n        \u00e9tant recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:47:18\r\nLe Single's Day est un d\u00e9sastre pour\r\n l'environnement, selon Greenpeace.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:51:06\r\n       Peu d'\u00e9tats d'\u00e2me\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:45:51:08  19:45:54:16\r\n       Chaque 11 novembre\r\n    bat de nouveaux records.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:58:14\r\n     Pour le leader Alibaba,\r\n\u00e0 la mi-journ\u00e9e, le tiroir-caisse\r\n\r\n19:45:58:16  19:46:02:20\r\n   d\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 les 18 mias\r\nde dollars encaiss\u00e9s l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:08:05\r\n   -Le risque d'un s\u00e9isme majeur\r\nexiste en Suisse, surtout en Valais.\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:10:11\r\n   Comment g\u00e9rer un tel s\u00e9isme,\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:15:22\r\n    l'organisation des secours,\r\nle relogement et la reconstruction ?\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:19:01\r\n  Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions,\r\n\r\n19:46:19:03  19:46:21:14\r\n        des experts suisses\r\n     se sont rendus en Italie,\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:24:11\r\no\u00f9 un tremblement de terre a fait 299\r\n  morts il y a un peu plus d'un an.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:26:23\r\n  Le but: tirer des enseignements\r\n   de l'exp\u00e9rience des Italiens.\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:28:05\r\n       Reportage sur place.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:32:09\r\n-Amatrice, ou plut\u00f4t ce qu'il reste\r\n    de ce village de montagne.\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:34:08\r\n      D\u00e8s les premiers pas\r\n         en zone rouge,\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:37:21\r\n    l'horreur du 24 ao\u00fbt 2016\r\n      vous serre la gorge.\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:48:06\r\n         -Il faisait nuit\r\n et j'entendais crier et pleurer.\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:52:20\r\n L\u00e0, il y avait des tas de d\u00e9bris,\r\n\r\n19:46:52:22  19:46:54:23\r\n    c'\u00e9tait presque impossible\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:56:15\r\n           d'intervenir.\r\n\r\n19:46:57:04  19:46:59:07\r\n   -Ambulanciers, policiers...\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:02:08\r\n      Ces hommes ont tous \r\n     g\u00e9r\u00e9 des catastrophes,\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:05:10\r\n   mais l'ampleur de celle-ci\r\n        les laisse cois.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:09:14\r\n  -On ne s'y sent pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:13\r\n            On imagine\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:13:05\r\n  ce qui peut arriver chez nous.\r\n\r\n19:47:13:07  19:47:16:12\r\nOn extrapole avec nos habitations;\r\n c'est un sentiment d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:17:00  19:47:19:23\r\n     -Ca me prend les tripes.\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:23:02\r\n-C-A.Roc, c'est le chef de mission.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:26:08\r\n     Persuad\u00e9 qu'un tel s\u00e9isme\r\nnous guette, il a emmen\u00e9 des experts\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:29:16\r\n          pour profiter\r\n  de l'exp\u00e9rience des Italiens.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:33:07\r\n       Il veut convaincre\r\n  les autorit\u00e9s de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:37:11\r\n       -Il a des chaussettes\r\n     et des pyjamas d'enfants.\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:40:06\r\n      Il faudrait faire venir\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:44:11\r\n  des pr\u00e9sidents et leur montrer.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:50:22\r\n    -L\u00e0, il y avait un glacier,\r\n       et l\u00e0, une fontaine.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:56:03\r\n       -La mauvaise qualit\u00e9\r\n   des constructions me frappe.\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:59:07\r\n      Ce doit \u00eatre une raison\r\n       de cette d\u00e9solation.\r\n\r\n19:47:59:09  19:48:01:21\r\n  Il est n\u00e9cessaire de construire\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:03:15\r\n      parasismique en Suisse.\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:07:23\r\n  -A 50 km d'Amatrice, Norcia.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:11:09\r\n     Son centre historique,\r\n     autrefois touristique,\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:13:21\r\n     est devenu silencieux.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:19:01\r\n    Les maisons assainies lors\r\nd'un pr\u00e9c\u00e9dent s\u00e9isme ont r\u00e9sist\u00e9,\r\n\r\n19:48:19:03  19:48:23:21\r\nmais seuls 10 % des 5'000 habitants\r\n     ont pu rentrer chez eux.\r\n\r\n19:48:25:10  19:48:28:01\r\n           -En Suisse,\r\n    pr\u00e8s de 80 % des b\u00e2timents\r\n\r\n19:48:28:03  19:48:30:14\r\n        ont \u00e9t\u00e9 construits\r\n    sans normes parasismiques.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:35:04\r\n la preuve qu'un b\u00e2timent assaini\r\n\r\n19:48:35:06  19:48:37:08\r\n             r\u00e9siste.\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:40:10\r\n         -Ce restaurant\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:43:23\r\nva servir de lieu d'entra\u00eenement\r\n      aux experts suisses.\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:48:05\r\n        Mission: \u00e9tablir\r\n  si le b\u00e2timent est habitable.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:53:11\r\nCette fiche cr\u00e9\u00e9e par les Italiens\r\n  permet une \u00e9valuation rapide.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:59:17\r\n  220'000 relev\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n dans la r\u00e9gion apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:04:11\r\n    -En Europe, c'est les seuls\r\n    avec ce degr\u00e9 d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:06:06\r\n       C'est une base solide\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:08:17\r\n    pour d\u00e9velopper une m\u00e9thode\r\n\r\n19:49:08:19  19:49:10:23\r\n   en cas d'\u00e9v\u00e9nement en Suisse.\r\n\r\n19:49:11:12  19:49:13:23\r\n   -La reconstruction d\u00e9bute.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:17\r\nLes ing\u00e9nieurs estiment un retour\r\n \u00e0 la normale dans 10 ou 15 ans.\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:26:06\r\n -On repart chang\u00e9, on regarde \u00e7a\r\n     avec s\u00e9rieux et respect.\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:32:04\r\n    Il faut prendre conscience\r\n       que \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:36:09\r\n     -Hant\u00e9 par ces images,\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:44:09\r\n  chacun r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des moyens\r\n  de sauver le maximum de vies.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:00\r\n   -A Fribourg, le 26 novembre,\r\n      les \u00e9lecteurs \u00e9liront\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:54:12\r\n leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\n  constitutive du Grand Fribourg.\r\n\r\n19:49:54:14  19:49:58:09\r\n      L'organe doit pr\u00e9parer\r\n     la fusion de 9 communes.\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:04:15\r\nPour y arriver, il faudra surmonter\r\n     les disparit\u00e9s fiscales.\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:11\r\n    -Certains sont candidats,\r\n        d'autres curieux.\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:14:10\r\n  La soir\u00e9e doit les \u00e9clairer\r\nsur la fusion du Grand Fribourg.\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:16:09\r\n     Les citoyens choisiront\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:19:14\r\n         leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n  \u00e0 une assembl\u00e9e constitutive.\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:24:18\r\n Objectif: marier neuf communes \r\npour cr\u00e9er la 3\u00e8me ville romande.\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:27:03\r\n Cet homme dirigera les d\u00e9bats.\r\n\r\n19:50:28:01  19:50:30:14\r\n       -On va tout aborder:\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:33:15\r\n    d\u00e9chets, culture, jeunesse.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:37:19\r\n       Les gens s'attachent\r\n\u00e0 des choses simples, de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:41:13\r\n  C'est l'enjeu de cette fusion.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:45:14\r\n     -Avec 75'000 habitants,\r\n       ce nouveau Fribourg\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:49:15\r\n   devient un acteur de taille\r\n    entre Berne et Lausanne.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:54:01\r\n     Ses repr\u00e9sentants savent\r\nqu'il faudra faire preuve de tact.\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:57:09\r\n       -La fusion permettra\r\n\r\n19:50:57:11  19:50:59:20\r\n     d'am\u00e9liorer les services.\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:01:13\r\n      Mais il faut que chacun\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:03:03\r\n       puisse en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:51:03:05  19:51:06:22\r\nIl y a des communes non contigu\u00ebs,\r\n  comme Avry, Matran ou Belfaux.\r\n\r\n19:51:07:00  19:51:09:17\r\n   Il ne faut pas les d\u00e9laisser.\r\n\r\n19:51:10:18  19:51:14:09\r\n    -Les finances pourraient \r\n   faire capoter le processus.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:18:15\r\n     On paie moins d'imp\u00f4ts \u00e0\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne qu'\u00e0 Corminboeuf.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:21:04\r\n  Un compromis sera n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:25:06\r\n-La question fiscale sera difficile.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:29:02\r\n      Comme aux enfants \u00e0 qui\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:31:14\r\non apprend des jeux collaboratifs.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:34:18\r\n     Ils se mettent ensemble\r\n   pour gagner contre l'ennemi.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:37:00\r\n     Sinon, ils perdent, tous.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:40:20\r\n     Les communes ont int\u00e9r\u00eat\r\n      \u00e0 se mettre ensemble.\r\n\r\n19:51:41:16  19:51:44:11\r\n -Matran fait partie des nantis.\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:48:17\r\n       La commune a choisi\r\n    de rejoindre le processus\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:51:11\r\nmais r\u00e9serve sa d\u00e9cision finale.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:57:04\r\n      -Neuf voteront en 2020.\r\n\r\n19:51:57:06  19:51:59:15\r\n       Peut-\u00eatre qu'en 2019,\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:03:19\r\n      les conclusions seront\r\n qu'avec la situation financi\u00e8re,\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:07:15\r\n    ce n'est pas le bon moment\r\n           pour Matran.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:13:15\r\n -L'assembl\u00e9e constitutive du Grand\r\nFribourg se r\u00e9unira d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:52:13:17  19:52:16:14\r\n       Le vote populaire \r\n      est pr\u00e9vu pour 2020.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:21:19\r\n         -Avec l'ouverture\r\nd'une piste sur son domaine skiable,\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:24:20\r\nVerbier ouvre la saison hivernale.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:29:07\r\n     F.Vustinier, cette saison\r\n      s'annonce particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:52:31:13  19:52:34:15\r\n           -A Verbier,\r\n  on aime bien lancer la saison,\r\n\r\n19:52:34:17  19:52:38:15\r\n        pour la visibilit\u00e9\r\n  que cela apporte \u00e0 la station.\r\n\r\n19:52:38:17  19:52:41:20\r\n        Mais l\u00e0 o\u00f9 Verbier \r\n       n'est pas pr\u00e9curseur,\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:44:11\r\nc'est sur le prix des abonnements.\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:49:02\r\nIl y a une ann\u00e9e, Saas Fee lan\u00e7ait\r\nl'abonnement de saison \u00e0 222 frs.\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:56:06\r\n C'est un peu contrainte et forc\u00e9e\r\n    que la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9verbier\r\n\r\n19:52:56:08  19:53:06:06\r\n        lance aujourd'hui\r\n   son offre revue \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:53:07:08  19:53:09:07\r\n    -En ce jour d'ouverture,\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:14:14\r\n  les jeunes ont de quoi faire\r\n      une sacr\u00e9e \u00e9conomie.\r\n\r\n19:53:14:15  19:53:18:11\r\n            L'an pass\u00e9,\r\nle forfait annuel co\u00fbtait 1'261 frs.\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:20:14\r\n   Aujourd'hui, il est \u00e0 400.\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:25:03\r\n      -Le prix est correct;\r\n je ne l'aurais pas achet\u00e9 sinon.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:30:05\r\n -En lan\u00e7ant la saison, Verbier \r\ns'offre une visibilit\u00e9 bienvenue.\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:32:05\r\n    La concurrence est rude.\r\n\r\n19:53:32:07  19:53:35:09\r\n      25 stations romandes\r\n     lancent le Magic Pass,\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:38:19\r\n        un forfait adulte\r\n \u00e0 moins de 400 frs en pr\u00e9vente.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:41:19\r\n     -Je pr\u00e9f\u00e8re le Magic Pass\r\n\r\n19:53:41:20  19:53:46:00\r\n   plut\u00f4t que de skier uniquement\r\nsur Verbier pour un tarif plus fort.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:49:20\r\n  -T\u00e9l\u00e9verbier n'a pas souhait\u00e9\r\n     rejoindre le Magic Pass\r\n\r\n19:53:49:22  19:53:53:11\r\n            et d\u00e9fend\r\nun abonnement adulte \u00e0 1'480 frs.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:56:23\r\n  -Nous avons des investissements\r\n\r\n19:53:57:01  19:53:58:18\r\n          qui se montent\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:00:08\r\n     \u00e0 plus de 15 mios par an.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:04\r\nSi on veut d\u00e9velopper notre offre,\r\n on ne peut pas brader nos prix.\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:08:14\r\n-No\u00ebl approche, les professionnels\r\n de l'h\u00e9bergement sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:11:01\r\n    Les derni\u00e8res projections\r\n        sont optimistes.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:14:22\r\n      -Envoie-le-moi par PDF.\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:17:03\r\n        On a des personnes\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:18:23\r\n         qui nous ont dit\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:22:23\r\n   qu'elles ne viendraient plus \u00e0\r\nVerbier pour profiter du Magic Pass.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:27:03\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n on fait mieux que l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:54:28:13  19:54:31:23\r\n   -La semaine la plus remplie,\r\n    c'est celle de Nouvel An.\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:34:11\r\n    Le but est d'\u00eatre \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:06\r\nOn l'a fait les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:54:37:08  19:54:41:19\r\n   No\u00ebl, c'est plus compliqu\u00e9,\r\nmais on remplit de mieux en mieux.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:48:12\r\n      -Reste une inconnue:\r\n      tout le monde esp\u00e8re\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:51:22\r\n        ne plus revivre\r\n ces derniers No\u00ebls sans neige.\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:08\r\n       -Florence Vustinier, \r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:57:10\r\n on voyait les forfaits augmenter.\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:18\r\n  L'hiver dernier, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:06:05\r\n-Oui, l'an pass\u00e9, Saas Fee ouvrait\r\nla voie avec un forfait \u00e0 222 frs.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:09:23\r\n       R\u00e9sultat: une hausse \r\n       des recettes de 20 %.\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:12:09\r\n Cette r\u00e9ussite a fait des \u00e9mules.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:18:01\r\n        25 stations suisses\r\n se regroupent pour le Magic Pass,\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:20:15\r\nun abonnement collectif bon march\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:24:20\r\n       Le succ\u00e8s est \u00e9norme:\r\nplus de 80'000 personnes l'ach\u00e8tent.\r\n\r\n19:55:24:21  19:55:32:15\r\n  Aujourd'hui, d'autres stations\r\n  proposent des prix d\u00e9griff\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:38:12\r\nReste une inconnue pour cette saison:\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:42:04\r\n      la vente des forfaits\r\n   journaliers ou \u00e0 la semaine,\r\n\r\n19:55:42:06  19:55:45:11\r\n dont les prix n'ont gu\u00e8re chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:45:13  19:55:49:02\r\n         Dernier \u00e9l\u00e9ment\r\n    non ma\u00eetrisable: la neige,\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:53:00\r\n      qui s'est fait attendre\r\n    ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:53:18  19:55:58:14\r\n             -En ski,\r\n  le premier slalom de la saison\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:08:16\r\na permis \u00e0 Petra Vlhova de remporter\r\nle troisi\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:14:09\r\n      -Wendy Holdener monte\r\n sur un podium de Coupe du monde\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:17:14\r\npour la 14\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:21:08\r\n      Avec plus d'une seconde\r\nde retard apr\u00e8s la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:24:11\r\n  elle retrouve son ski fluide\r\n     sur le deuxi\u00e8me trac\u00e9\r\n\r\n19:56:24:12  19:56:27:01\r\n  et arrache le troisi\u00e8me rang.\r\n\r\n19:56:27:03  19:56:31:21\r\nMais elle n'a jamais pu s'immiscer\r\n  dans le duel Vlhova-Shiffrin.\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:37:10\r\n    Troisi\u00e8me ici l'an dernier,\r\nla Slovaque appr\u00e9cie cette \u00e9preuve.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:40:19\r\nElle fait valoir toute sa puissance.\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:43:23\r\n      Son deuxi\u00e8me parcours\r\n      fr\u00f4le la perfection.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:46:22\r\n M.Shiffrin ne peut y r\u00e9sister.\r\n\r\n19:56:47:00  19:56:50:17\r\n   Ses deux dixi\u00e8mes d'avance\r\n       ne suffisent pas.\r\n\r\n19:56:50:19  19:56:53:10\r\n    Les centi\u00e8mes s'envolent.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:57:13\r\n     Comme \u00e0 Aspen en mars,\r\n  elle subit la loi de Vlhova.\r\n\r\n19:56:57:15  19:57:02:12\r\n     L'Am\u00e9ricaine semble avoir\r\nenfin trouv\u00e9 une rivale \u00e0 sa mesure.\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:05:00\r\n      A la cinqui\u00e8me place,\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:09:01\r\n     on retrouve M.Meillard,\r\n qui \u00e9gale son meilleur r\u00e9sultat\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:13:19\r\n      et s'assure une place\r\n      pour les JO de 2018.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:20:11\r\n -A Londres, les arts de la sc\u00e8ne\r\n       sont en plein boom.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:26:04\r\nEn t\u00e9moigne une augmentation de 25 %\r\n\r\n19:57:26:06  19:57:31:12\r\n        des places vendues \r\n        en pr\u00e8s de dix ans.\r\n\r\n19:57:32:22  19:57:36:11\r\n     -Le West End de Londres\r\n      fait p\u00e2lir Broadway.\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:40:11\r\n      Plus de 200 th\u00e9\u00e2tres\r\n     \u00e9lectrisent les foules\r\n\r\n19:57:40:13  19:57:45:00\r\n     en d\u00e9pit d'une concurrence\r\ndes autres formes de divertissement.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:47:14\r\nM\u00eame les plus jeunes sont conquis.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:52:06\r\n     -La popularit\u00e9 croissante\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:10\r\n    du divertissement num\u00e9rique\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:59:13\r\n  co\u00efncide avec une augmentation\r\n   des rassemblements publics.\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:01:21\r\n Il y a 20 ans, on aurait imagin\u00e9\r\n\r\n19:58:01:23  19:58:05:22\r\n   que le th\u00e9\u00e2tre allait mourir\r\n    parce qu'il \u00e9tait d\u00e9mod\u00e9.\r\n\r\n19:58:07:01  19:58:10:02\r\n    -La soci\u00e9t\u00e9 de Nick Starr\r\n  vient d'inaugurer un th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n19:58:10:04  19:58:14:04\r\n   le premier non subventionn\u00e9\r\n       en pr\u00e8s de 80 ans.\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:17:21\r\n        Le Bridge Theatre\r\na la confiance des investisseurs.\r\n\r\n19:58:17:23  19:58:22:02\r\n   Le nombre de places vendues\r\n  a augment\u00e9 de 25 % en 15 ans.\r\n\r\n19:58:22:04  19:58:25:15\r\n           Le showbiz\r\n   p\u00e8se 800 mios de frs par an\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:28:19\r\n    et un quart des touristes\r\n      assiste \u00e0 une pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:34:10\r\nCet homme a d\u00e9nich\u00e9 l'emplacement\r\n   du nouveau Bridge Theatre.\r\n\r\n19:58:35:22  19:58:39:05\r\n-Si vous pouvez installer un th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:42:09\r\n      qui attire les foules,\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:45:22\r\ncela permet de cr\u00e9er une \u00e9conomie,\r\n\r\n19:58:46:00  19:58:50:18\r\n         des restaurants,\r\n    des bureaux, des logements.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:56:04\r\n    Les gens viennent habiter,\r\n    travailler et se divertir.\r\n\r\n19:58:57:05  19:58:59:17\r\n   -L'app\u00e9tit du public entra\u00eene\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:02:01\r\nune p\u00e9nurie des salles de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:06:00\r\nLes producteurs doivent \u00eatre cr\u00e9atifs\r\n    pour r\u00e9aliser leurs projets.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:09:05\r\nLes spectacles se d\u00e9placent \u00e0 l'est,\r\n\r\n19:59:09:07  19:59:13:02\r\n o\u00f9 les loyers sont moins chers,\r\n  dans des espaces transform\u00e9s.\r\n\r\n19:59:14:14  19:59:18:08\r\n    -Nous sommes dans l'\u00e9glise\r\n\r\n19:59:18:10  19:59:21:11\r\n   o\u00f9 venait prier Shakespeare.\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:26:08\r\n    -Peter a quitt\u00e9 la Suisse\r\n          pour Londres.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:29:06\r\nPour lui et sa compatriote Laura,\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:31:20\r\n         c'est la ville\r\n     pour vivre de leur art.\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:09\r\n     -A Londres, on peut faire\r\n\r\n19:59:35:10  19:59:37:17\r\n     du th\u00e9\u00e2tre n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:59:37:19  19:59:41:13\r\n    Ici, il y a des spectacles\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:44:10\r\n-Financer les petites productions\r\n\r\n19:59:44:11  19:59:47:13\r\n ou les spectacles ind\u00e9pendants\r\n          est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:59:47:15  19:59:52:01\r\n    Mais ici aussi, l'esprit\r\n de Shakespeare est bien vivant.\r\n\r\n19:59:54:04  19:59:57:13\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n19:59:57:15  20:00:07:17\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:14  20:00:12:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n   M.D'Auria, J.Robert-Charrue,\r\n            E.Gattlen\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:19:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034597\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:02 > 0:00:04) [85%] : \r\n\u00e7a jouait pour toi Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:11) [93%] : \r\nEt puis, pour montrer Christophe \u00e7a joue comme j'ai fait ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:35) [81%] : \r\nJ'aimerais bien dans cette histoire pour la derni\u00e8re, en ce 19 heures 30 sur la garde bonsoir et bienvenue dans ce 19 heures 40 de l'\u00e9quipe suisse se tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:53) [70%] : \r\nCe titre 38 suisse est arriv\u00e9 \u00e0 parle veiller tard ce soir pour le match d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:34) [95%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce 19 heures 30 l'\u00e9quipe suisse est arriv\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, veill\u00e9e d'armes ce soir avant le match d\u00e9cisif de demain, la Nati joue son ticket pour la Coupe du monde, nous serons en Direct avec Christophe serfs nous reviendrons aussi sur le parcours de la r\u00e9v\u00e9lation de cette s\u00e9lection, le Genevois Denis Zakaria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:43) [95%] : \r\nD\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes en ce moment \u00e0 Barcelone, les s\u00e9paratistes catalans voulait remobiliser leurs troupes, nous verrons cela avec Jean Gordillo sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:02:56) [95%] : \r\nDes traces suspectes de radioactivit\u00e9 dans le ciel europ\u00e9en, elles sont apparus fin septembre, mais on ne sait pas d'o\u00f9 elles viennent des scientifiques \u00e9voquent un possible accident nucl\u00e9aire en Russie, au Kazakhstan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:07) [94%] : \r\nLe Valais continuent \u00e0 craindre un tremblement de terre de grande envergure et se pr\u00e9pare au Big One, des experts sont all\u00e9s dans les villages d\u00e9vast\u00e9s en ao\u00fbt 2016 en Italie, nous les avons suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:25) [88%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8nera \u00e0 Verbier, en petit, ce qui est, depuis hier, c'est l'ouverture de la saison, nous y retrouverons Florence vestimentaire pour parler du prix des abonnements et enfin, vous verrez qu'en ces temps o\u00f9 les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 sont devenues les reines du divertissement, les Londoniens retrouvent le go\u00fbt du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:50) [96%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement du week- end, l'\u00e9quipe suisse est \u00e0 un cheveu de la Coupe du monde en Russie, elle doit encore tenir t\u00eate \u00e0 l'Irlande du Nord pour y arriver 1er acte r\u00e9ussi jeudi avec une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Belfast 2\u00e8me et dernier acte demain \u00e0 B\u00e2le, les joueurs sont sur place, tous les signaux sont au Vert, rien ne devrait les priver d'une victoire, mais il reste 90 minutes \u00e0 jouer et ils le savent, il va falloir garder la t\u00eate froide jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:51 > 0:03:55) [88%] : \r\nChristophe serve, vous les avez vus \u00e0 l'entra\u00eenement, ces joueurs, quel est l'\u00e9tat d'esprit, ce soir \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:56 > 0:05:13) [94%] : \r\nOui, ce qui ressort ici c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, le calme, la bonne humeur aussi vraiment j'ai eu l'occasion tout \u00e0 l'heure de suivre une partie de l'entra\u00eenement de parler \u00e9galement avec certains joueurs et j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la mani\u00e8re dont ils abordent ce match durant l'entra\u00eenement, il y avait m\u00eame des des sourires, des fous rires presque sur la pelouse, preuve encore une fois, de la confiance qui anime les joueurs de Petkovic face \u00e0 cette \u00e9quipe d'Irlande avant ce match qui est quand m\u00eame finalement pour la plupart des joueurs, des plus important de leur carri\u00e8re, puisqu'il doit leur permettre de se qualifier pour une coupe du monde, alors cette confiance, elle r\u00e9sulte d'abord de la bonne campagne de qualifications car la Suisse jusque-l\u00e0 avait tout gagn\u00e9 \u00e0 part au Portugal et puis elle r\u00e9sulte aussi du match aller, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 gagne 1 \u00e0 0 en n'accordant aucune chance de buts \u00e0 l'Irlande du Nord, d'ailleurs, la statistique parlent pour la Suisse avant ce rendez- vous, jamais dans l'histoire, une \u00e9quipe qui a remport\u00e9 le match aller dans un barrage \u00e0 l'ext\u00e9rieur ne s'est retrouv\u00e9 \u00e9limin\u00e9 ensuite tout est donc r\u00e9uni ici \u00e0 B\u00e2le, dans le froid quand m\u00eame un peu, et sous la pluie pour que la f\u00eate soit belle demain les billets, les 36000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus tr\u00e8s rapidement en \u00e0 peine 2 heures il y a une impatience, une passion vraiment qu'on n'a plus vu depuis longtemps autour de cette \u00e9quipe nationale et d'ailleurs les joueurs en sont conscients, ils savent qu'ils ont une tr\u00e8s belle occasion demain et qu'ils ne pourront pas la rater, de qualifier la Suisse pour une 4\u00e8me Coupe du monde cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:13 > 0:05:28) [95%] : \r\nMerci Christophe et dans cette \u00e9quipe, il y a un jeune qui a particuli\u00e8rement brill\u00e9 jeudi \u00e0 Belfast, c'est le Genevois Denis Zakaria il vaut, aujourd'hui au Borussia M\u00f6nchengladbach, en Allemagne, mais il a fait ses classes au Servette et son entra\u00eeneur de l'\u00e9poque n'est pas pr\u00eat de l'oublier Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:35) [88%] : \r\nIls ont 6 ans 7 ans leur plaisir, taper dans un ballon, il y a 15 ans, c'est le Petit Denis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:50) [90%] : \r\nKarajan, qui \u00e9tait \u00e0 leur place, on a fait une heure et demie en train de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve Villeneuve et puis les enfants par dans le train justement du du match Suisse- Irlande du Nord, Denis Zakaria et qui a jou\u00e9 qu'on \u00e9tait au Servette, donc je crois que c'est, c'est une dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:56) [85%] : \r\nServette 2 \u00e0 Young Boys Zakaria joue aujourd'hui en Allemagne au Borussia M\u00f6nchengladbach jeudi il a brill\u00e9 \u00e0 Belfast, \u00e0 21 ans \u00e0 peine, une carri\u00e8re \u00e9clair, on la pleure le gazole Denis Zakaria \u00e0 l'\u00e9poque, Zakaria c'est bien fait et prenait le couloir et puis des baleines couloir petits tout petits et puis c'\u00e9tait plut\u00f4t un centre et aujourd'hui je me trouve dans l'axe et, aujourd'hui, combien sont-ils, les futurs Zakaria, allez savoir, il y a des joueurs qui ont qui ont un peu t\u00f4t, c'est le talent Denis Zakaria faisait partie de ces joueurs- l\u00e0, et puis c'est un travailleur donc effectivement, on s'est dit tiens, il a un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:23) [90%] : \r\nDonc assur\u00e9 en attendant demain soir William et ses copains seront tous riv\u00e9s \u00e0 leur poste de t\u00e9l\u00e9vision pour voir briller Denis Zakaria pour pouvoir gagner la Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:25 > 0:07:42) [95%] : \r\nD\u00e9monstration de force des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, grosse manifestation en ce moment \u00e0 Barcelone, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans les rues, elle demande la lib\u00e9ration des membres du gouvernement catalan destitu\u00e9 \u00e9crou\u00e9 par la justice espagnole vous rappelle que de nouvelles \u00e9lections doivent avoir lieu le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:07:48) [96%] : \r\nBonsoir Jean Gordillo, vous \u00eates \u00e0 Barcelone, les ind\u00e9pendantistes voulaient remobiliser leurs troupes, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:51 > 0:08:46) [91%] : \r\nEffectivement, Pierre-Olivier, le mouvement ind\u00e9pendantiste et loin de s'\u00eatre souffl\u00e9 et le prouve une nouvelle fois le pari des s\u00e9paratistes \u00e9tait de remplir cette avenue de la marina o\u00f9 je me trouve longue de 3 kilom\u00e8tres et il semblerait qu'il y soit parvenu pour cela pr\u00e8s de 1000 bus sont venus de toute la Catalogne dans cette \u00e9ni\u00e8me manifestation monstre tout est une nouvelle fois dans le symbole, le mot d'ordre ici et surtout pas de violence, les ind\u00e9pendantistes veulent gagner la bataille de l'image en t\u00eate de cort\u00e8ge, on retrouve les familles avec les enfants de 8 \u00e9lus ind\u00e9pendantistes et des 2 pr\u00e9sidents d'association, actuellement en prison pr\u00e9ventive \u00e0 Madrid, ces familles une longue banderole avec l'inscription Lib\u00e9rez les prisonniers politiques, car pour eux, ces femmes et ces hommes incarc\u00e9r\u00e9s sont consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers politiques, on retrouve d'ailleurs leurs visages sur de nombreuses affiches et pancartes tels des h\u00e9ros, un discours qui tranche \u00e9videmment avec celui de Madrid qui accuse ses \u00e9lus de r\u00e9bellion et de s\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:46 > 0:08:47) [99%] : \r\nMerci Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:50 > 0:09:03) [91%] : \r\nCe polar maintenant qui agite les experts en radioactivit\u00e9 des traces suspectes de Rutten Yom 106 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans le ciel europ\u00e9en, \u00e0 la fin du mois de septembre, elle pourrait provenir d'un accident nucl\u00e9aire en Russie, au Kazakhstan, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:26) [90%] : \r\nPr\u00e9sence inhabituelle de Yom 106 dans l'atmosph\u00e8re, voil\u00e0 ce que les autorit\u00e9s nucl\u00e9aires fran\u00e7aises ont pu confirmer apr\u00e8s l'analyse d'appareils comme ceci filtres et autres outils de mesure concentration suspecte entre le 27 septembre et le 13 octobre mais inoffensive pour les \u00eatre vivants europ\u00e9en non, ce qui inqui\u00e8te, c'est l'origine de cette masse radioactive et le silence qui l'entoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:37) [96%] : \r\nCe qui est vraiment tr\u00e8s inqui\u00e9tant, c'est que plus d'un mois apr\u00e8s, on ne sait toujours pas exactement d'o\u00f9 vient, d'o\u00f9 viennent ces \u00e9missions radioactives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:37 > 0:09:46) [91%] : \r\nUne certitude : le nuage ne provient pas d'un accident nucl\u00e9aire d'une centrale en fonction si telle avait \u00e9t\u00e9 le cas plusieurs nucl\u00e9ides auraient fuit\u00e9, or ici il n'y en avait qu'un le Tainio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:10:02) [88%] : \r\nAu moment de la fabrication d'une source ou au monument du traitement d'un effluents radioactifs contenant du retenir 106 il y a un dispositif qui a peut-\u00eatre mal march\u00e9 et qui a entra\u00een\u00e9 la vaporisation du je sens si ce qui est plus volatile que les autres radionucl\u00e9ides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:02 > 0:10:41) [89%] : \r\nL'enqu\u00eate que vient de publier l'institut fran\u00e7ais tente de remonter \u00e0 l'origine de la pollution en identifiant les zones les plus plausibles du rejet cette carte qu'elle publie aujourd'hui peut \u00eatre r\u00e9sum\u00e9e ainsi contre la Volga et l'Oural, aux fronti\u00e8res du Kazakhstan, or dans cette zone sont implant\u00e9s 3 importants sites nucl\u00e9aires russes, l'institut de recherches des r\u00e9acteurs atomiques de Dimitrov grade dans la Volga, le site d'Ozark, dans la r\u00e9gion de l'Oural et l'Institut des mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires 2 Araich ni lui aussi dans l'Oural, Mothers qu'ici, dans nos archives ou en 1994 l'usine de retraitement avait \u00e9t\u00e9 la proie d'un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:43 > 0:11:23) [87%] : \r\nDimitrov grade Pasqua ou 2 ans plus tard, en 96 une tonne de vapeur radioactive est-ce chapelles de l'institut de recherche l'hypoth\u00e8se que le nuage de cet Automne proviennent d'un incident lors du retraitement de d\u00e9chets dans une de ses usines est plausible, le Rutten, Yom 106 avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s des autres isotopes, production d'isotopes historiquement l'une des sp\u00e9cialit\u00e9s de l'industrie russe produit pour usages m\u00e9dicaux notamment, traitement des cancers, pour l'heure, personne ne se d\u00e9nonce reste une hypoth\u00e8se : la chute d'un satellite sur terre, munis de vieilles batteries or Itanium, hypoth\u00e8se d\u00e9mentie pourtant par l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, oui, ce soir, le myst\u00e8re demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:24 > 0:11:41) [96%] : \r\n\u00e0 Paris, Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 les c\u00e9r\u00e9monies du 11 novembre jour de l'armistice, il a remont\u00e9 les Champs- \u00c9lys\u00e9es et s'est recueilli sur la tombe du soldat inconnu, comme le veut la coutume en ce jour o\u00f9 la France comm\u00e9more la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rendu hommage aux soldats fran\u00e7ais actuellement engag\u00e9s au sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:41 > 0:11:42) [70%] : \r\nElle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:43 > 0:11:59) [94%] : \r\nLa proc\u00e9dure se poursuit pour 8 des suspects interpell\u00e9s mardi lors d'une op\u00e9ration antiterroriste men\u00e9e conjointement par la Suisse et la France, ils ont \u00e9t\u00e9 mis en examen en France pour association de malfaiteurs terroriste ou criminel la Colombienne de 23 ans, arr\u00eat\u00e9 en Suisse et, quant \u00e0 elle, toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:01 > 0:12:19) [96%] : \r\nL'incompr\u00e9hension et l'inqui\u00e9tude au Proche-Orient maintenant le pr\u00e9sident libanais Michel Aoun demande \u00e0 l'Arabie Saoudite, de clarifier les raisons qui emp\u00eachent le 1er ministre Saad Hariri de retourner au Liban, hier c'\u00e9tait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU qui parlait de cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pour la r\u00e9gion si la situation devait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:20 > 0:12:39) [89%] : \r\nC'est par son terme que les expatri\u00e9s et les touristes originaires des pays du Golfe quitte Beyrouth a exhort\u00e9s par leur taille \u00e0 partir par crainte que la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re alarmiste, l'ONU, multiplie les initiatives sur le plan diplomatique, redoutant qu'un conflit embrase le Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:39 > 0:12:56) [86%] : \r\nDe merde sur le granit toi c'est une pr\u00e9occupation tr\u00e8s importante pour nous, peace to be plus ce que nous voulons c'est que la paix soit pr\u00e9serv\u00e9e au Liban T-Systems, il est essentiel qu'il n'y a pas un nouveau conflit dans la r\u00e9gion, il aurait des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices quand c'est quoi, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:21) [91%] : \r\nEt le Liban retient son souffle, a profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9 depuis la d\u00e9mission, troublante, il y a une semaine de son 1er ministre Saad Hariri exfiltr\u00e9 \u00e0 Ryad car craignant pour sa vie comme il l'affirme, ou alors enlev\u00e9s par le r\u00e9gime saoudien, comme l'a laiss\u00e9 entendre le pr\u00e9sident du Liban, \u00e0 des diplomates occidentaux, l'affaire embarrasse et inqui\u00e8te au plus haut point Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:36) [89%] : \r\nIl est libre de ses mouvements et sa parole \u00e0 Ryad, \u00e0 notre connaissance, oui, il n'est pas gard\u00e9 \u00e0 vue par les Saoudiens, \u00e0 notre connaissance, oui tout le le sujet qui nous pr\u00e9occupe, c'est la stabilit\u00e9 de du du Liban et et le fait qu'il y a vraiment une solution politique qui se met en oeuvre \u00e0 Puigdemont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:36 > 0:13:56) [92%] : \r\nUne crise politique qui expose le Liban, on risque de devenir le nouveau terrain d'affrontement entre l'Arabie Saoudite et l'Iran, avec un acteur puissant et influent, le Hezbollah veiller aux \u00e9quilibres politiques et confessionnels fragiles le Liban vit dans la hantise de basculer dans un nouveau cycle de violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:57 > 0:14:04) [95%] : \r\nEt nous retrouvons \u00e0 Beyrouth Sandra Mougin, bonsoir, vous \u00eates journaliste au grand quotidien L'Orient-le Jour, quel est le climat ce soir au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:07 > 0:15:27) [93%] : \r\nPass\u00e9 le choc de la d\u00e9mission surprise qui a pris de court, m\u00eame le Hezbollah, c'est une vague de solidarit\u00e9 presque unanime qui se qui s'exprime avec le 1er ministre n\u00e9anmoins, et c'est l\u00e0 la nuance : il y a 2 genres de solidarit\u00e9, il y a la solidarit\u00e9 spontan\u00e9e naturel, l\u00e9gitime de ceux qui souhaiteraient combattre le Hezbollah mais ne comprennent pas, quelles sont les prochaines \u00e9tapes apr\u00e8s la d\u00e9mission du 1er ministre et qui souhaiteraient surtout revoir le 1er ministre au Liban parce que mettre au ban de la politique libanaise, un chef du gouvernement n'est pas une chose acceptable l'autre forme de solidarit\u00e9 s'exprime aussi bien au niveau du Hezbollah qu'au niveau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, cette forme de solidarit\u00e9 est un peu plus, comment dire, elle tente, elle, s'elle a pour objectif d'instrumentaliser quelque part la d\u00e9mission du 1er ministre en ce sens que on cherche \u00e0 montrer que le 1er ministre est l'otage de l'Arabie Saoudite pour montrer que c'est l'Arabie Saoudite qui a une emprise sur le Liban et non pas l'Iran, que c'est l'Arabie Saoudite qui est venue d\u00e9stabiliser le statu quo et non pas l'Iran, c'est un peu jeter la balle dans le camp des Saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:27 > 0:15:31) [89%] : \r\nOn l'a compris, hein, le sc\u00e9nario redout\u00e9, celui d'une guerre est-ce que cette crainte est r\u00e9elle ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:33 > 0:16:12) [94%] : \r\n\u00e9coutez, il y a des rumeurs qui courent sur une guerre bien avant la d\u00e9mission du 1er ministre n\u00e9anmoins rien ne rien n'indique qu'il y aura une agression prochaine, ce qui en revanche pourrait menacer le Liban, ce sont des sanctions \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire isoler le Liban comme \u00e0 l'image un peu de de l'isolement qui a \u00e9t\u00e9 fait au Qatar, ce qui ne sera pas sans faire subir de lourdes pertes au Liban, n\u00e9anmoins, le chef de l'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 devant les instances \u00e9conomiques en disant que bon c'est pas grave, on va aller chercher d'autres march\u00e9s, comprendre les march\u00e9s iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:12 > 0:16:16) [90%] : \r\nMerci beaucoup Sandra un OGM, journaliste au quotidien L'Orient-le Jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:16 > 0:16:17) [58%] : \r\nIl et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:18 > 0:16:32) [89%] : \r\nDirection la Chine maintenant pays du shopping sur Internet, ce samedi, c'\u00e9tait le single s'Day ou journ\u00e9e des c\u00e9libataires, c'est le jour o\u00f9 les commerces chinois proposent des rabais monstres, l'\u00e9quivalent de dizaines de milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s Mathieu occupe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:36 > 0:17:00) [89%] : \r\nPr\u00e9cise : coup d'envoi du single s'D dans un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine sur les \u00e9crans g\u00e9ants, les compteurs qui s'affolent affiche fi\u00e8rement le montant des ventes r\u00e9alis\u00e9es ici par le leader du march\u00e9 Alibaba, lanc\u00e9 en 2009, comme une r\u00e9ponse au Black Friday am\u00e9ricain le 11 novembre prend chaque ann\u00e9e de l'ampleur, beaucoup de Chinois, d'y faire leurs achats pour profiter des prix cass\u00e9s, comme cette jeune employ\u00e9e de bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:00 > 0:17:14) [88%] : \r\nJe place certains articles dont je n'ai pas un besoin urgent d'envie panier d'achats en ligne et je v\u00e9rifie les prix de temps \u00e0 autre, et c'est souvent lors du single d\u00e8s que je passe commande, car chez les prix de base en t\u00eate et je vois bien quels produits ont un rabais int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:15 > 0:17:21) [97%] : \r\nAvec des dizaines et des dizaines de millions de colis \u00e0 livrer le d\u00e9fi logistique est immense pour les grands groupes de vente en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:32) [90%] : \r\nAh \u00e7a, moi je suis un principal d\u00e9taillant en Chine, notre entreprise a mont\u00e9 son propre r\u00e9seau de distribution \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, nous pouvons atteindre un milliard de personnes avec une livraison le jour m\u00eame ou le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:32 > 0:18:02) [90%] : \r\nLes centres logistiques tourne \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9, l'an dernier, ces montagnes et de paquets ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 130000 tonnes de d\u00e9chets, moins de 10 pourcent des emballages \u00e9tant recycl\u00e9s, faisant du single, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable d\u00e9sastre pour l'environnement, selon Greenpeace, malgr\u00e9 ces critiques, peu d'\u00e9tats d'\u00e2me du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants et chaque 11 novembre ils battent de nouveaux records de vente, \u00e0 l'instar du g\u00e9ant Alibaba \u00e0 la mi- journ\u00e9e son tiroir-caisse d\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 les 18 milliards de dollars encaiss\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:04 > 0:18:24) [89%] : \r\nComment se pr\u00e9parer \u00e0 un gros tremblement de terre, des experts valaisan sont all\u00e9s dans la r\u00e9gion d'amatrice en Italie, durement touch\u00e9e, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e le Valais, c'est qu'il peut \u00eatre frapper \u00e0 tout moment plusieurs secousses ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es ces derniers mois, alors l'exp\u00e9rience des sp\u00e9cialistes italiens est pr\u00e9cieuse pour les experts valaisan Claudine Gaillard Torrent les a suivis, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:28 > 0:18:41) [93%] : \r\nAmatrice, ou plut\u00f4t ce qu'il reste de ce magnifique village de montagne d\u00e8s les premiers pas dans la zone rouge, l'horreur de cette nuit du 24 ao\u00fbt 2016 vous serre la gorge Giorgio Cortellesi raconte les premiers instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:42 > 0:18:55) [87%] : \r\nL'\u00c9tat dans au il faisait nuit, dans tout le village et j'entendais des gens qui appelaient au secours qui criaient, qui pleuraient, l\u00e0 il y avait des tas de d\u00e9bris, c'\u00e9tait presque impossible d'intervenir \u00e0 intervenir et voici une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:56 > 0:19:04) [93%] : \r\nAmbulanciers policiers sauveteurs, ces hommes ont tous g\u00e9rer des catastrophes, mais l'ampleur de celle-ci, les laisse sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:06 > 0:19:15) [96%] : \r\nC'est un endroit o\u00f9 on sent pas tr\u00e8s bien parce qu'on peut toujours imaginer ce qui va se passer chez nous mais on extrapole avec les les habitations qu'on a chez nous c'est vrai que c'est un sentiment qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:17 > 0:19:19) [86%] : \r\n\u00e7a me chambrent un peu les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:20 > 0:19:33) [90%] : \r\nClaude-Alain Roch c'est le chef de mission, persuad\u00e9 qu'untel s\u00e9isme nous guette, il a emmen\u00e9 des sp\u00e9cialistes pour qu'il profite de l'exp\u00e9rience de leurs homologues italiens, il veut convaincre les autorit\u00e9s qu'il faut se pr\u00e9parer h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:33 > 0:19:44) [71%] : \r\nDe qui et des chaussettes puis Germain d'enfants si une fois, je voudrais pas faire faudrait prendre votre pr\u00e9sident de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis, et puis quand m\u00eame montr\u00e9 c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:45 > 0:19:53) [82%] : \r\nLe ici, il y avait un magasin de glaces, vous imaginez, et l\u00e0 il petite place avec une fontaine o\u00f9 les enfants jouait avec au moulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:20:03) [95%] : \r\nJe suis frapp\u00e9 par la mauvaise qualit\u00e9 de la construction et qui est certainement une des raisons principales de cette d\u00e9solation, \u00e7a nous rend encore plus sensible \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de construire parasismique chez nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:05 > 0:20:14) [95%] : \r\n\u00e0 50 kilom\u00e8tres d'amatrice, la ville de Norcia, dans le centre historique autrefois touristique, ce qui frappe, c'est le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:15 > 0:20:24) [90%] : \r\nEt pour cause, les maisons assainie lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent s\u00e9isme ont r\u00e9sist\u00e9, mais seuls 10 pourcent des 5000 habitants ont pu r\u00e9int\u00e9grer leur logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:25 > 0:20:37) [88%] : \r\nOn sait en Suisse qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 construits sans normes parasismiques aujourd'hui la preuve la d\u00e9monstration qu'un b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 assaini qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 de mani\u00e8re correcte du point de vue sismique r\u00e9sistent, et r\u00e9sistent m\u00eame bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:39 > 0:20:40) [99%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:40 > 0:20:44) [97%] : \r\nCe restaurant va servir de terrain d'entra\u00eenement pour les ing\u00e9nieurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:20:46) [93%] : \r\nIls ont tap\u00e9 avec le marteau, le le joint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:47 > 0:21:00) [93%] : \r\nMission : d\u00e9terminer si le b\u00e2timent est habitable ou non cette fiche d\u00e9velopp\u00e9 par les Italiens permet une \u00e9valuation rapide 220000 relev\u00e9s comme celui-ci ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans la r\u00e9gion apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:00 > 0:21:01) [89%] : \r\nPourtant, l'adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:01 > 0:21:10) [93%] : \r\nEn Europe, c'est quasiment les seuls qui ont ce degr\u00e9 d'exp\u00e9rience, donc pour nous c'est une base extr\u00eamement solide pour pour construire une m\u00e9thode appliqu\u00e9e en Suisse, en cas d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:10 > 0:21:10) [78%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:11 > 0:21:18) [97%] : \r\nLa reconstruction en est \u00e0 ses balbutiements, les ing\u00e9nieurs estiment qu'il faut 10 \u00e0 15 ans avant le retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:20 > 0:21:32) [90%] : \r\nOn repasse pas la m\u00eame chose, je dirais qu'on a l'esprit qui a quand m\u00eame, on regarde \u00e7a avec beaucoup de s\u00e9rieux, beaucoup de respect qui sera quand m\u00eame important qu'on prenne conscience qu'on a une certaine vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:33 > 0:21:35) [78%] : \r\nPeut-\u00eatre conscient que \u00e7a peut arriver de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:35 > 0:21:45) [92%] : \r\nHant\u00e9 par ces images apocalyptiques chacun r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens d'exaucer le voeu des professionnels italiens tout mettre en oeuvre pour sauver le maximum de vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:47 > 0:22:05) [93%] : \r\nLe 26 novembre les citoyens de 9 communes d\u00e9signeront leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg, c'est le projet d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'issue du processus ces 9 communes devraient n'en former plus qu'une, avec 75000 habitants, ce nouveau Fribourg deviendrait alors la 3\u00e8me, ville de Suisse romande, mais la route est encore longue, Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:05 > 0:22:27) [92%] : \r\nAh, ces fameux sujet certains sont candidats, d'autres simplement curieux, la soir\u00e9e de les \u00e9clairer sur le projet des 3 prochaines ann\u00e9es, la fusion du Grand Fribourg le 26 novembre les citoyens choisiront leur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 une assembl\u00e9e constitutive, l'objectif est de marier 9 communes pour cr\u00e9er en 2020 la 3\u00e8me ville de Suisse romande et c'est cet homme qui dirigera les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:27 > 0:22:42) [91%] : \r\nOn va devoir probablement aborder tous des d\u00e9chets \u00e0 la culture, en passant par les soci\u00e9t\u00e9s de, de, de jeunesse et les gens s'attachent \u00e0 des choses tr\u00e8s tr\u00e8s simples, des choses de, de, de proximit\u00e9 et je pense que justement cette notion de proximit\u00e9, c'est le grand enjeu de cette cette cette fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:42 > 0:22:47) [93%] : \r\nAvec ses 75000 habitants, ce nouveau Fribourg devient un acteur de taille entre Berne et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:47 > 0:22:55) [94%] : \r\nMais le poids de la capitale pourrait faire peur \u00e0 ses partenaires, ses repr\u00e9sentants savent qu'il faudra faire preuve de tact on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:23:10) [90%] : \r\nPour am\u00e9liorer les services certainement avec cette fusion, mais du coup, il faut que chacun puisse en b\u00e9n\u00e9ficier, il y a des communes qui sont pas continuer avec Fribourg, type Avry, Matran ou encore Belfaux il ne faut pas que ces gens-l\u00e0 se sont finalement d\u00e9laiss\u00e9 et englouti par la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:10 > 0:23:21) [93%] : \r\nComme souvent dans ce type d'union les finances pourrait faire capoter tout le processus, les habitants de Villars-sur-Gl\u00e2ne paie beaucoup moins d'imp\u00f4ts que leurs voisins de Corminboeuf, ils devront s'accorder sur un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:21 > 0:23:41) [91%] : \r\nLa question fiscale, ce sera la question difficile, c'est un petit peu comme les enfants on leur apprend les jeux collaboratif, vous savez o\u00f9 ils doivent se mettre tous ensemble pour gagner contre l'ennemi, puis 6 se mettent pas tous ensemble, ils perdent, ils perdent tous ensembles et l\u00e0 on est un peu dans le m\u00eame cas de figure, les communes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se mettre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:41 > 0:23:53) [94%] : \r\nAu sud- ouest de l'agglom\u00e9ration Matran fait partie des nantis, mais ici, on sent que les beaux jours sont pass\u00e9s, la commune a volontairement choisi de rejoindre le processus, mais elle r\u00e9serve sa d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:53 > 0:24:08) [93%] : \r\nEt moi, il en a 9 qui devront voter en 2020, peut-\u00eatre qu'on arrivera en 2019 avec des conclusions en disant effectivement vu notre situation financi\u00e8re d'infrastructures \u00e0 Matran que c'est pas le bon moment pour la commune de Matran, mais quoiqu'il soit on doit participer \u00e0 des discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:08 > 0:24:16) [95%] : \r\nEn attendant l'assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg se r\u00e9unira une premi\u00e8re fois en f\u00e9vrier prochain le vote populaire est attendu en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:17 > 0:24:30) [85%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue, les mordus l'attendait la saison de ski est ouverte depuis hier on skie \u00e0 Verbier, vous y \u00eates Florence Justine Tyner des moins qu'on puisse dire, c'est que la saison qui souffrait bien s'annonce particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:32 > 0:25:06) [93%] : \r\nOui \u00e0 Verbier, on aime bien \u00eatre les premiers \u00e0 lancer la saison d'hiver de ski pour la visibilit\u00e9 que cela apporte \u00e0 la station par contre l\u00e0 o\u00f9 Verbier n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur, c'est sur le prix des abonnements, il y a une ann\u00e9e, \u00e7a se fait lancer son offre pour un abonnement de saison \u00e0 222 francs depuis cette op\u00e9ration marketing a fait boule de neige et c'est un peu contrainte et forc\u00e9e, on peut le dire, que la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9verbier lance pour cette saison, sa propre offre, avec des prix d\u00e9griff\u00e9s, on peut le dire, je vous propose de regarder le reportage d'Yvan il y et Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:08 > 0:25:20) [92%] : \r\nEn ce jour d'ouverture, c'est le d\u00e9fil\u00e9 des jeunes aux caisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques, il faut dire qu'ils ont de quoi faire une sacr\u00e9e \u00e9conomie l'an pass\u00e9, le forfait annuel en pr\u00e9- vente co\u00fbtait 1260 francs, aujourd'hui il est \u00e0 400.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:20 > 0:25:24) [83%] : \r\nDenis Ferdet use est vraiment correct, je ne l'aurais pas achet\u00e9 sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:25 > 0:25:38) [91%] : \r\nEn donnant le coup d'envoi de la saison, Verbier s'offre une visibilit\u00e9 bienvenue, d'autant que la concurrence est rude : 25 stations romandes lance le Magic Pass, un forfait adulte \u00e0 moins de 400 francs en pr\u00e9vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:38 > 0:25:54) [90%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais prendre le forfait \u00e0 370 francs pour le Magic Pass plut\u00f4t que de venir skier uniquement sur Verbier sur un tarif qui est beaucoup plus fort, T\u00e9l\u00e9verbier n'a pas souhait\u00e9 rejoindre le groupe Magic Pass et d\u00e9fend un abonnement adulte en pr\u00e9vente \u00e0 1480 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:54 > 0:26:04) [89%] : \r\nNous avons quand m\u00eame des investissements r\u00e9currents \u00e0 T\u00e9l\u00e9verbier qui se monte \u00e0 plus de 15 millions par ann\u00e9e si on veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre offre pour nous au nos clients on peut pas brader ont pris comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:04 > 0:26:11) [92%] : \r\nNo\u00ebl approche, tous les professionnels de l'h\u00e9bergement restent mobilis\u00e9s, m\u00eame si les derni\u00e8res projections sont optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:11 > 0:26:28) [85%] : \r\nLe truc au parc PDF si arnaque grand sens pour regarder toujours on a quelques personnes qui nous ont dit qu'ils ne viendraient plus \u00e0 Verbier qui qui essayerait de profiter du Magic Pass ailleurs mais encore une fois cette ann\u00e9e ont fait mieux que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on arrive \u00e0 5 pourcent de plus, en tout cas sur Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:29 > 0:26:45) [92%] : \r\nLa semaine la plus remplie \u00e0 Verbier, c'est la semaine de Nouvel an et bon, le but c'est d'\u00eatre \u00e0 100 pourcent c'est ce qu'on a fait les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc il y a pas de raison que \u00e7a se passe pas No\u00ebl est un peu plus compliqu\u00e9 mais d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on arrive \u00e0 remplir de mieux en mieux et on arrive \u00e0 des taux de 60 65 pourcent pour la semaine de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:46 > 0:26:52) [96%] : \r\nReste une inconnue qui vient du ciel, ici tout le monde esp\u00e8re ne plus revivre ces derniers No\u00ebl sans neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:53 > 0:26:58) [89%] : \r\nOui, rappelons d'o\u00f9 on vient, Florence, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu des abonnements qui augmentait de saison saison mais l'hiver dernier tout \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:00 > 0:27:52) [91%] : \r\nOui, l'an pass\u00e9, on l'a dit c'est \u00e7a se fait, qui ouvrait la voie avec son forfait de 16 ans \u00e0 prix cass\u00e9s \u00e0 222 francs r\u00e9sultat une hausse des recettes de leurs de 20 pourcent cette r\u00e9ussite, elle a fait des \u00e9mules, surtout dans un contexte un peu morose 25 stations suisses se regroupent au printemps pour lancer le Magic Pass, un abonnement collectif bon march\u00e9 et un \u00e9norme succ\u00e8s : plus de huit tente 1000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s l'ach\u00e8te aujourd'hui les 4 vall\u00e9es Les Portes du Soleil et plusieurs station bernoise entre autres propose elle aussi des prix d\u00e9griff\u00e9s, en fait, \u00e7a r\u00e9sonne un peu comme la fin des abonnements de ski hors de prix, ce qui reste, maintenant, c'est une inconnue pour cette saison, c'est la vente des forfaits journaliers ou \u00e0 la semaine dans les prix l\u00e0 non pas tellement chang\u00e9 puis bon, on l'a dit dans le sujet, il y a un dernier \u00e9l\u00e9ment essentiel et non ma\u00eetrisable, c'est la neige, la neige qui s'est fait beaucoup attendre ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:53 > 0:27:54) [100%] : \r\nMerci beaucoup Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:56 > 0:28:09) [96%] : \r\nIl n'y a pas que les amateurs qui sont de retour sur les pistes, la comp\u00e9tition aussi a repris tr\u00e8s jolie 3\u00e8me place de la Schwytzoise, Wendy Holdener \u00e0 Levi en Finlande pour le 1er slalom de la saison, la victoire est revenue \u00e0 la slovaque Petr Havlova John Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:10 > 0:29:13) [92%] : \r\nLe sourire de Wendy Holdener illumine le cr\u00e9puscule finlandais pour la 14\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, la Schwytzoise monte sur un podium de Coupe du monde 4\u00e8me apr\u00e8s la 1\u00e8re manche mais avec plus d'une seconde de retard, elle retrouve son ski fluide et agressif sur le 2\u00e8me trac\u00e9 pour aller arracher le 3\u00e8me rang mais au nord du cercle polaire, Holdener n'a jamais pu s'immiscer dans le duel Havlova Shiffrin 3\u00e8me sur cette m\u00eame piste de la Black les villes dernier la slovaque appr\u00e9cient les profs finlandaise sur des pentes peut prononcer, elle peut faire valoir toute sa puissance, son 2\u00e8me parcours fr\u00f4le la perfection et Mikaela Shiffrin en personne ne peut y r\u00e9sister, les 2 dixi\u00e8mes d'avance que l'Am\u00e9ricaine au terme de la premi\u00e8re manche ne suffisent pas au fil des portes les centi\u00e8mes s'envole et comme \u00e0 Aspen en mars dernier Shiffrin subit la loi de Volova dominatrice en slalom depuis 5 ans, l'Am\u00e9ricaine semble avoir enfin trouv\u00e9 une rivale \u00e0 sa mesure, pas loin du podium, on retrouve la jeune M\u00e9lanie Maillard 5\u00e8me la skieuse des r\u00e9ponses \u00e9gale son meilleur r\u00e9sultat en carri\u00e8re surtout elle s'assure d\u00e9j\u00e0 une place pour les JO de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:15 > 0:29:32) [94%] : \r\nEt nous allons \u00e0 Londres pour terminer ce journal avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut surprendre \u00e0 l'heure o\u00f9 l'offre de divertissement et pl\u00e9thorique, rien que sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables en 10 ans le nombre de places de th\u00e9\u00e2tre vendus dans la capitale britannique a augment\u00e9 de 25 pourcent, le reportage de notre correspondant l'an Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:33 > 0:29:47) [97%] : \r\nLe West-End de Londres, de quoi faire p\u00e2lir Broadway, plus de 200 th\u00e9\u00e2tre \u00e0 travers la capitale qui \u00e9lectrise toujours plus les foules en d\u00e9pit d'une concurrence f\u00e9roce des autres formes de divertissement, m\u00eame les plus jeunes sont conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:48 > 0:29:50) [74%] : \r\nVoil\u00e0, et c'est peut-\u00eatre juste au Online.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:50 > 0:30:06) [96%] : \r\nLa popularit\u00e9 croissante du divertissement num\u00e9rique en ligne sur \u00e9cran et via les r\u00e9seaux sociaux co\u00efncide avec une augmentation des rassemblements publics, il faut alors qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on aurait pu imaginer le contraire que le th\u00e9\u00e2tre allait mourir parce qu'il \u00e9tait d\u00e9mod\u00e9 fashion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:06 > 0:30:36) [91%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de nick Starr vient d'inaugurer un th\u00e9\u00e2tre flambant 9, le 1er du genre \u00e0 Londres non subventionn\u00e9e en pr\u00e8s de 80 ans, le brigadier \u00e0 terre \u00e0 la confiance des investisseurs, car ici le nombre de places vendues a augment\u00e9 de 25 pourcent en 15 ans le Showbiz p\u00e8se pr\u00e8s de 800 millions de francs par ann\u00e9e et un quart des touristes assistent \u00e0 une pi\u00e8ce cela n'\u00e9chappe pas aux promoteurs immobiliers, voici l'homme qui a d\u00e9nich\u00e9 l'emplacement du nouveau bridge filateurs chose para\u00eet \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:37 > 0:30:56) [92%] : \r\nSi vous pouvez installer un th\u00e9\u00e2tre qui propose d'excellents spectacles qui attire les foules, cela permet de cr\u00e9er une \u00e9conomie des restaurants ouvriront puis des bureaux et ensuite les gens viendront habiter, c'est le principe m\u00eame des villes, les gens viennent pour y habiter, travailler et se divertir les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:56 > 0:31:05) [95%] : \r\nL'app\u00e9tit du public pour toujours plus de spectacle entra\u00eene une p\u00e9nurie des salles de th\u00e9\u00e2tre, les producteurs sont oblig\u00e9s d'\u00eatre toujours plus cr\u00e9atifs pour r\u00e9aliser leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:06 > 0:31:13) [88%] : \r\nSolutions des spectacles toujours plus \u00e0 l'Est, du Centre, l\u00e0 o\u00f9 les loyers sont moins chers et dans des espaces transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:14 > 0:31:23) [76%] : \r\nOui, avec syst\u00e8me D Une nous nous trouvons actuellement dans l'\u00e9glise o\u00f9 venaient prier Shakespeare en personne et ses premiers acteurs sont enterr\u00e9s ici m\u00eame le Risten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:24 > 0:31:31) [94%] : \r\nPetter a quitt\u00e9 sa Suisse natale pour s'\u00e9tablir \u00e0 Londres pour lui et sa compatriote Laura c'est la meilleure ville pour vivre de leur art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:32 > 0:31:41) [91%] : \r\nDu Quint\u00e9, vous pouvez faire du th\u00e9\u00e2tre n'importe o\u00f9, \u00e0 Londres, tout le monde le fait tout le temps, m\u00eame dans des pommes, par exemple, ici il y a des spectacles pour tout le monde fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:42 > 0:31:53) [92%] : \r\nLes d\u00e9fis ne manquent pas, comme le financement des petites productions ou les spectacles ind\u00e9pendants mais ici, comme dans les somptueux th\u00e9\u00e2tre du West End, l'esprit de Shakespeare est encore bien vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:54 > 0:32:07) [95%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, elle vous dira tout de l'avis de temp\u00eate lanc\u00e9 pour demain, puis vous retrouverez 26 minutes quant \u00e0 moi je vous dis \u00e0 demain 12 45 et 19 heures 30 pour le journal, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:16 > 0:32:19) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:40 > 0:32:48) [84%] : \r\nSur certains de ses ses cha\u00eenes, nous pensons qu'il avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:51 > 0:33:11) [75%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 quoi ouais, oui, oui Florence Lagarde pour quoi clown vestimentaire qui est un petit peu rester non et si j'ai l'impression qu'elle avait accept\u00e9 du faux Direct apr\u00e8s j'ce qu'elle a appris piquer le sursis mais pas et c'est un prompteur avec son \u00e0 une femme, mais c'est marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:11 > 0:33:21) [76%] : \r\nApr\u00e8s comme elle \u00e9crit, de l'en fait une certaine GPS et c'est \u00e9crit comme \u00e7a, il \u00e9crit juste, c'est \u00e7a : c'est oui assume mais c'est Michael oui vous voyez, c'est m\u00eame tr\u00e8s bien, mais 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:21 > 0:33:45) [82%] : \r\nCorps OK OK oui h\u00e9 bien et bonne soir\u00e9e, merci, alors, alors, oui, j'ai alors c'est juste yes reste m\u00e9t\u00e9o, je sais ce que je sais d\u00e9j\u00e0 que les gens font pas me suivi vont pas comprendre moi- m\u00eame je ne sais pas trop ce que je veux dire dans quel ordre ON empi\u00e8tent les avis, les machins, c'est une catastrophe, journal jusqu'o\u00f9 je peux, je nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:46 > 0:33:49) [95%] : \r\nAh oui, vous savez que c'est juste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:52 > 0:34:14) [91%] : \r\nBonsoir, ce fut comme pr\u00e9vu un samedi, d\u00e9j\u00e0 fortement pluvieux r\u00e9gionalement et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s venteux, nous \u00e9tions \u00e0 l'avant d'une v\u00e9ritable temp\u00eate hivernale dimanche qui s'annonce vraiment chahut\u00e9e des pr\u00e9cipitations qui ont D d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 donc de nombreuses r\u00e9gions durant toute la journ\u00e9e avec cette limite des chutes de neige qui n'a cess\u00e9 de monter tout au long de l'apr\u00e8s- midi pour se situer \u00e0 leur \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:14 > 0:34:22) [75%] : \r\nShell Fox \u00e0 1700 m\u00e8tres par an, il faudrait du fil \u00e0 rideau pour que la robe, elle reste en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:26 > 0:34:30) [72%] : \r\nAh, c'est gentil, il fonde l\u00e0 tu fais le disent qu'il n'y font du ski nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:32 > 0:34:37) [68%] : \r\nOn r\u00e9agit AT \u00e9tait adorable nombreuses minutes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:40 > 0:34:43) [95%] : \r\nIls veulent que j'enl\u00e8ve la faune et au savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:34:54) [84%] : \r\nLe micro et je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:06 > 0:35:18) [79%] : \r\nAucun, ils ont second pour eux ils font, ils font penser \u00e0 m'\u00e9coutent chou ouais mais alors \u00e7a parce que je vais encore boire de Gentine oui comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:21 > 0:35:23) [78%] : \r\nTr\u00e8s gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:24 > 0:35:31) [88%] : \r\nBonsoir tous comme pr\u00e9vu des pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 abondante r\u00e9gionalement ce samedi et les vents aussi soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:36 > 0:35:36) [70%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:43 > 0:35:49) [85%] : \r\nC'est ce que Dallas, non du tout, non non \u00e7a va pas, \u00e7a va pas, ben \u00e7a, donc \u00e7a va pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:52 > 0:35:54) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:56 > 0:36:07) [88%] : \r\nSi jamais il y a mon texte si tu peux me souffler des trucs non mais, mais moi j'arrive pas \u00e0 me relire, non, mais moi j'arrive plus c\u00e9der, c'est une sorte de ST.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:40 > 0:39:52) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce samedi a \u00e9t\u00e9, comme pr\u00e9vu, d\u00e9j\u00e0 fortement pluvieux et tr\u00e8s venteux, avec une limite des chutes de neige qui n'a cess\u00e9 de monter et nous \u00e9tions encore seulement \u00e0 l'avant d'une temp\u00eate hivernale, ce sera vraiment un dimanche bien chahut\u00e9, voici les pr\u00e9cipitations de la journ\u00e9e qui passer un du nord- ouest, en direction du sud l'le barrage ont donc le Tessin n'\u00e9taient pas touch\u00e9s cette limite n'a cess\u00e9 de monter pour se situer \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 1700 m\u00e8tres, \u00e7a c'\u00e9tait le front chaud et le front froid va lui embo\u00eeter le pas demain \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il va vraiment plong\u00e9 sur nous l'air froid donc va s'engouffrer \u00e7a va acc\u00e9l\u00e9rer le vent vient, on voit bien ce gardien de pression qui se resserre, on aura des rafales importante des temp\u00e9ratures qui vont chuter, de m\u00eame que la limite des chutes de neige, \u00e9videmment, donc cela fera l'objet de plusieurs avis des avions court d\u00e9j\u00e0 depuis ce midi pour ces fortes pr\u00e9cipitations encore avec cette limite assez \u00e9lev\u00e9, notamment sur l'arc jurassien avec un joli cumuls de neige d'ici lundi soir au-dessus de 1000 m\u00e8tres on pourrait \u00eatre voisin du ma\u00eetre de neige \u00e9videmment donc ces avis de fortes rafales de vent, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, voici la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations toujours tr\u00e8s importante avec la limite des chutes de neige \u00e0 1700 m\u00e8tres demain matin va m\u00eame se s'\u00e9levaient encore se situer entre 1800 et 2000 m\u00e8tres, elles seront donc toujours tr\u00e8s importante, hormis au sud, un le sud sera vraiment prot\u00e9g\u00e9s par effet de barrage et regardez ce qui nous attend l'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations qui vont devenir donc toujours plus forte dans l'air froid la limite va baisser, petit \u00e0 petit, \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude, nous pourrions m\u00eame avoir localement un orage avec ce conflit thermique et donc ses rafales qui seront tr\u00e8s fortes et en soir\u00e9e, m\u00eame la limite pourrait se situe \u00e0 600 m\u00e8tres pr\u00e9voyez large pour vous rendre \u00e0 votre travail lundi matin suivant o\u00f9 vous habitez, \u00e9videmment puisque cela rapport \u00e7a pourrait occasionner des probl\u00e8mes sur la route, regardez des temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, tr\u00e8s douce 8 \u00e0 9 degr\u00e9s \u00e0 la mi- journ\u00e9e, elle s'\u00e9l\u00e8ve entre 12 et 13 degr\u00e9s, c'est vraiment tr\u00e8s chaud, mais par contre avec l'air froid, on va perdre 10 degr\u00e9s d'ici la soir\u00e9e il fera plus que 2 \u00e0 3 degr\u00e9s vers 20 heures les vents, donc tr\u00e8s fort, un bon moyen, entre 70 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Jura, le plateau et m\u00eame des rafales en pleine \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et un vent moyen dans les Alpes, soufflent entre 100 et 100 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de lundi, donc on a vraiment ces temp\u00e9ratures plus basses, on a d'ailleurs une bise m\u00eame qui se l\u00e8ve encore des chutes de neige, notamment le long des Pr\u00e9alpes ou le long du Jura, cela pourrait occasionner des probl\u00e8mes de cong\u00e8res et puis quelques premi\u00e8res \u00e9claircies en Valais mardi, on peut dire que \u00e7a s\u00e8che, on garde quand m\u00eame beaucoup de nuages, le long des Pr\u00e9alpes en garde un stratus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, entre 1800 et 2000 m\u00e8tres sur le plateau, il faudra aller en Valais et vraiment tr\u00e8s haut dans la montagne pour voir le soleil et, \u00e0 partir de mercredi cette situation typique anticycloniques de saison, avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de grisaille justement plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 du soleil \u00e0 la montagne en Valais et cette ambiance toujours plus fra\u00eeches en pleine dans la guerre froid mais \u00e9videmment plus chaude en Valais attention si vous rejoignez la montagne si vous faites de la randonn\u00e9e, \u00e9videmment, il y aura eu un gros cumuls de neige souffl\u00e9e, il y aura certainement de des avis de danger d'avalanche, l\u00e0 je vous ai tout dit, je vous quitte avec la de demain, nous f\u00eaterons lign\u00e9e et les natifs du 12 novembre dans quelques instants 26 minutes \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-10T01:53:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637258", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS FOOT V2_RTS000001312328", "excerpt": "Entra\u00eenement au parc St-Jacques de l'\u00e9quipe suisse de football, \u00e0 la veille du match retour de barrage contre l'\u00e9quipe d'Irlande du Nord, en vue de la qualification pour la Coupe du Monde. Focus sur le jeune joueur de 21 ans Denis Zakaria, qui a  re\u00e7u les derniers conseils de l'entra\u00eeneur Vadimir Petkovic.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["ZAKARIA, DENIS", "PETKOVIC, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637259", "durationSec": 54, "title": "SO TAPIS CATALOGNE V2_RTS000001312321", "excerpt": "L'Institut fran\u00e7ais de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) a d\u00e9tect\u00e9 fin septembre et courant octobre la pr\u00e9sence de ruth\u00e9nium-106, un produit radioactif, dans l'atmosph\u00e8re au-dessus de l'Europe. Ces \u00e9missions r\u00e9sulteraient tr\u00e8s probablement d'un accident nucl\u00e9aire survenu en Russie ou au Kazakhstan."}, {"internalArchiveId": "AA1711637260", "durationSec": 67, "title": "SO SLALOM_RTS000001312212", "excerpt": "Le passage du footballeur Denis Zakaria au Servette FC a laiss\u00e9 des traces. L'entra\u00eeneur des 7-13 ans Jos\u00e9 Polidura se souvient de ce joueur, aujourd'hui membre de l'\u00e9quipe nationale suisse, qui \u00e9tait surnomm\u00e9 La Gazelle. Les jeunes joueurs des \u00e9quipes du Servette FC voient en lui un mod\u00e8le."}, {"internalArchiveId": "AA1711637261", "durationSec": 141, "title": "SO RADIOACTIVITE V2_RTS000001312362", "excerpt": "Avec une augmentation de la fr\u00e9quentation de 25% en 15 ans, les th\u00e9\u00e2tres de Londres sont en pleine expansion, malgr\u00e9 la concurrence croissante des divertissements num\u00e9riques. Nick Starr, cofondateur du \"London Theatre Compagny\", a ainsi pu faire construire un nouveau th\u00e9\u00e2tre, qui ne b\u00e9n\u00e9ficie d'aucune subvention. Cela ne fait pas peur au promoteur immobilier Robert Wolstenholme, qui n'a aucun doute concernant le succ\u00e8s de cette entreprise. Les salles de th\u00e9\u00e2tre sont m\u00eame insuffisantes, et les metteurs en sc\u00e8ne doivent faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9, par exemple en montant leurs spectacles dans des \u00e9glises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "RUSSIE", "KAZAKHSTAN"], "thematicThemes": ["POLLUTION RADIOACTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637262", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT ZAKARIA_RTS000001312263", "excerpt": "Une r\u00e9union de pr\u00e9sentation du projet de fusion du Grand Fribourg a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e avant l'\u00e9lection le 26.11.2017 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'une assembl\u00e9e constitutive. La fusion des 9 communes de Fribourg, Belfaux, Givisiez, Corminboeuf, Avry, Villars-sur-Gl\u00e2ne, Matran, Marly et Granges-Paccot pourrait donner naissance \u00e0 la troisi\u00e8me ville de Suisse romande, avec 75000 habitants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENFANT (\u00c2GE)"], "thematicPersons": ["ZAKARIA, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637263", "durationSec": 144, "title": "SO LONDRES BOOM THEATRE_RTS000001312129", "excerpt": "Entra\u00eenement au parc St-Jacques de l'\u00e9quipe suisse de football, \u00e0 la veille du match retour de barrage contre l'\u00e9quipe d'Irlande du Nord, en vue de la qualification pour la Coupe du Monde.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE", "INDUSTRIE DES LOISIRS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637264", "durationSec": 99, "title": "SO LIBAN V2_RTS000001312350", "excerpt": "Verbier est la premi\u00e8re station de ski valaisanne \u00e0 avoir officiellement ouvert son domaine skiable. Subissant la concurrence du Magic Pass, qui donne un acc\u00e8s aux remont\u00e9es m\u00e9caniques de 25 stations romandes \u00e0 des tarifs tr\u00e8s avantageux \u00e0 la pr\u00e9vente, la station s'est vue contrainte \u00e0 diminuer certains de ses tarifs d'abonnements pour rester attractive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637265", "durationSec": 133, "title": "SO GD FRIBOURG ASS CONSTITUTIVE_RTS000001312213", "excerpt": "Une d\u00e9l\u00e9gation valaisanne engag\u00e9e dans la pr\u00e9vention et le sauvetage en cas de s\u00e9isme a visit\u00e9 les sites d'Amatrice et de Norcia, durement touch\u00e9s par une s\u00e9rie de s\u00e9ismes en 2016. Ambulanciers, sauveteurs, policiers ou ing\u00e9nieurs souhaitent approfondir leurs connaissances au contact des experts italiens afin d'am\u00e9liorer leurs r\u00e9ponses au cas o\u00f9 un drame similaire se produirait en Valais ou en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE"], "sequenceIds": ["1637101"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637266", "durationSec": 22, "title": "SO FOOT EQUIPE SUISSE_RTS000001312279", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637267", "durationSec": 23, "title": "SO ESPAGNE MANIF INDEPENDANTISTES V2_RTS000001312286"}, {"internalArchiveId": "AA1711637268", "durationSec": 92, "title": "SO CHINE JOURNEE CELIBATAIRES V2_RTS000001312351", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637269", "durationSec": 26, "title": "SO CEREMONIES 11 NOVEMBRE_RTS000001312155"}, {"internalArchiveId": "AA1711637270", "durationSec": 107, "title": "FRIGO SO VERBIER_RTS000001311679", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEX, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["OUVERTURE", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1637102"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637271", "durationSec": 204, "title": "FRIGO SEISME 1011 V2_RTS000001311655", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LATIUM"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "S\u00c9ISME"], "sequenceIds": ["1637100"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637337", "summary": "Duplex de Beyrouth: Interview de Sandra Noujeim, journaliste \u00e0 L'Orient-Le Jour.", "id": "1637076"}, {"internalArchiveId": "AA1711637361", "summary": "D\u00e9l\u00e9gation valaisanne visitant le village en ruine d'Amatrice, sous la conduite de Giorgio Cortellesi, responsable de l'Office italien de la reconstruction. Amoncellement de gravats. Itw Alain Tittiner, ambulancier et chef de secours de l'Organisation cantonale valaisanne des secours (OCVS). Itw Claude-Alain Roch, chef de l'Office cantonal valaisan de la protection de la population. Jouets et v\u00eatements d'enfants visibles dans les gravats. Itw Roberto Peruzzi, expert post-sismique, organe cantonal de conduite du Valais.\nD\u00e9l\u00e9gation OCVS visitant la ville de Norcia, dont les b\u00e2timents ont mieux r\u00e9sist\u00e9. Itw Blaise Duvernay, responsable domaine s\u00e9isme \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de protection de la population (OCPP).  Membres de la d\u00e9l\u00e9gation faisant expertise d'un b\u00e2timent touch\u00e9 par s\u00e9isme. Ouvriers travaillant sur chantier de reconstruction de b\u00e2timents. Travelling sur gravats et b\u00e2timents d\u00e9truits.", "id": "1637100", "visualThemes": ["PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "S\u00c9ISME", "RUINE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637362", "summary": "R\u00e9union de pr\u00e9sentation du projet de la fusion de communes du Grand Fribourg. Itw Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9fet de la Sarine. Pluvieux, sc\u00e8ne de march\u00e9 de rue \u00e0 Fribourg. Itw Simon Murith, vice pr\u00e9sident du PDC de la Ville de Fribourg. Funiculaire en fonction. Itw Anne-Elisabeth Nobs, syndique de Corminboeuf. Itw S\u00e9bastien Dorthe, syndic de Matran. Vues a\u00e9riennes par dr\u00f4ne de Fribourg et sa r\u00e9gion, nuageux.", "id": "1637101"}, {"internalArchiveId": "AA1711637363", "summary": "Skieurs achetant forfaits \u00e0 guichets de remont\u00e9es m\u00e9caniques. Itw skieur. Premiers skieurs \"coupant\" le ruban \u00e0 l'arriv\u00e9e des remont\u00e9es m\u00e9caniques, signe du coup d'envoi de la saison de ski. Jeunes skieurs et surfeurs sur les pistes. Itw jeune skieuse. Itw Laurent Vaucher, directeur T\u00e9l\u00e9verbier. Itw Daniel Guinnard, agent immobilier. Itw Pierre-Henri Bovsovers, directeur h\u00f4tel \"W Verbier\". Zoom arri\u00e8re plan d'ensemble de la station de Verbier, partiellement enneig\u00e9e.", "id": "1637102", "visualThemes": ["OUVERTURE", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex de Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "role": "Duplex de B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "role": "Duplex de Verbier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1717827", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034597", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-66D27E50-291D-442E-9950-85D3ECC0702B", "internalArchiveId": "66D27E50-291D-442E-9950-85D3ECC0702B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yann Sommer, gardien de but \u00e9quipe nationale suisse;Dominique De Buman, conseiller national PDC/FR;Sergio Scamuzzi, professeur de socilogie \u00e0 l'universit\u00e9 de Turin\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden (JOURNAL INDIC) \r\n(16/FOOT ITW SOMMER) La Suisse a fait le plus dur hier soir en vue de sa qualification pour la coupe du Monde de football 2018...\r\nEffectivement la Suisse est en ballotage favorable apr\u00e8s ce match aller remport\u00e9 hier soir chez l'adversaire, \u00e0 Belfast. Victoire 1 \u00e0 0 contre l'Irlande du Nord...et c'est un p\u00e9nalty, \u00e0 la 58\u00e8me minute qui a scell\u00e9 le sort de cette rencontre et a permis \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse de faire la diff\u00e9rence. Le gardien helv\u00e9tique, Yann Sommer, soulag\u00e9 par cette victoire, n'a pas croul\u00e9 sous le travail hier soir... on l'\u00e9coute...\r\n  0'24''\r\nLe match retour aura donc lieu dimanche \u00e0 B\u00e2le...\r\n(14/FOOT IRL DU NORD-SUISSE PA) Mais si l'on revient sur le match d'hier soir, il y a donc eu ce p\u00e9nalty, confirm\u00e9 par Rodriguez...mais ce p\u00e9nalty a f\u00e2ch\u00e9 le s\u00e9lectionneur nord irlandais, qui a \u00e9voqu\u00e9 un arbitrage catastrophique...le p\u00e9nalty \u00e9tait il faut le dire g\u00e9n\u00e9reux Joel Robert...\r\n   0'49''\r\n((La faute de main de Corry Evans n'\u00e9tait en effet pas \u00e9vidente, mais l'arbitre n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seule seconde. Pour M Hategan, l'intervention du joueur nord irlandais n'\u00e9tait pas r\u00e9guli\u00e8re et Rodriguez n'a pas  manqu\u00e9 cette occasion et a  transform\u00e9 proprement ce tir au but. Cette r\u00e9ussite demeure tr\u00e8s importante et place la Suisse dans une position confortable, id\u00e9ale avant le match retour de dimanche \u00e0 B\u00e2le. Les Suisses ont domin\u00e9 la premi\u00e8re manche de ce barrage, mais ils ne se sont pas montr\u00e9s toujours tr\u00e8s tranchants. A mi-terrain surtout, ils n'ont pas profit\u00e9 des lacunes techniques de leurs adversaires pour prendre le jeu \u00e0 leur compte de mani\u00e8re plus constante. Mais dans ce genre de confrontation, seul compte le r\u00e9sultat et il est tr\u00e8s bon pour les Suisses. Les Nords Irlandais leur sont inf\u00e9rieurs dans tous les domaines et ne devraient pas \u00eatre en mesure de retourner la situation dans 2 jours \u00e0 B\u00e2le.\r\nBelfast, JR RTS SPORTS))\r\n(02/VOTO PDC ITW DE BUMAN) Hausse de 70 francs \u00e0 l'AVS, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes... Les raisons du refus de la r\u00e9forme des retraites, le 24 septembre, sont multiples. C'est ce que d\u00e9montre l'analyse VOTO publi\u00e9e hier par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Elle a surtout \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par l'\u00e9lectorat UDC et soutenue c\u00f4t\u00e9 socialiste. Par contre, les partis du centre ont \u00e9t\u00e9 peu suivis. A l'image du PDC, qui portait pourtant la r\u00e9forme avec le PS. 54% seulement de son \u00e9lectorat l'a accept\u00e9e. Un oui faible... Dominique De Buman, conseiller national PDC:\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\nAugmentation des cadences sur de nombreuses lignes ferroviaires : ce sera n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation annonc\u00e9e des usagers du rail. Selon les CFF en 2040, pr\u00e8s de deux millions de personnes voyageront par jour avec l'entreprise ferroviaire.... Le chef des CFF andreas Meyer a pr\u00e9sent\u00e9 un concept hier : en 2035, quasiment tous les trains grandes lignes circuleront \u00e0 une cadence semi horaire.\r\n(09/PAYS-BAS/  PARADISE PAPERS PA) L'onde de choc des Paradise Papers ne touche pas que les paradis fiscaux exotiques et lointains. Au sein m\u00eame de l'Union Europ\u00e9enne, les Pays Bas sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s, accus\u00e9s de complaisance vis \u00e0 vis de nombreuses multinationales. Face aux attaques, le Premier Ministre Mark Rutte est oblig\u00e9 de r\u00e9agir...Alain Franco.\r\n  1'06''\r\n((La pression \u00e9tait trop forte. Venue d'une partie de la classe politique mais aussi des partenaires de l'UE sous la houlette de la Commission Europ\u00e9enne, elle a conduit le gouvernement du lib\u00e9ral Mark Rutte a un engagement : \u00ab Notre syst\u00e8me permet \u00e0 des entreprises de s'implanter aux Pays-Bas sur le papier pour \u00e9viter de payer des millions d'imp\u00f4ts. Nous allons y mettre fin\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son secr\u00e9taire d'Etat aux finances Menno Snel.Premier acte concret : l'administration fiscale va passer en revue 4000 accords nou\u00e9s avec des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui profitent d'arrangements n\u00e9goci\u00e9s directement avec l'administration fiscale. Le changement est notable dans ce pays r\u00e9put\u00e9 depuis des d\u00e9cennies pour ses largesses fiscales vis-\u00e0-vis des compagnies \u00e9trang\u00e8res. Nike, Starbucks, Procter et Gamble en ont profit\u00e9. Mais aussi les Rolling Stones. En logeant plusieurs de leurs soci\u00e9t\u00e9s sur un canal d'Amsterdam, Mick Jagger et son groupe n'ont pay\u00e9 en 20 ans que 1,5% d'impots sur certains droits d'auteur.\r\nDans la presse, nombre d'\u00e9ditorialistes appellent le gouvernement \u00e0 mettre effectivement fin \u00e0 ces montages, et \u00e0 privil\u00e9gier une politique visant plut\u00f4t \u00e0 attirer les entreprises v\u00e9ritablement cr\u00e9atrices d'emplois.))\r\n150 mille euros : c'est la caution demand\u00e9e \u00e0 Carme Forcadell, la pr\u00e9sidente du Parlement de Catalogne pour \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9tention provisoire. Le montant a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par un juge de la Cour supr\u00eame de Madrid... Carme Forcadell est poursuivie pour r\u00e9bellion apr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de son assembl\u00e9e. Plusieurs membres du noyau dur s\u00e9paratiste catalans sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re les barreaux.\r\n(TF5/ TURIN POST JO 2006 PI) Les JO, s'ils devaient \u00eatre suisses en 2026, seraient ax\u00e9s sur le d\u00e9veloppement durable, seraient des jeux \u00e0 taille humaine, rafraichissants et incitant \u00e0 la pratique du sport pour tous ! C'est ainsi que la campagne de candidature de Sion 2026 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9e...mais que reste t il une fois que la flamme olympique s'\u00e9teint`? Qu'est ce que ce que les Jeux laissent en h\u00e9ritage ?  L'\u00e9quipe de 15 minutes s'est rendue \u00e0 Turin pour comprendre ce que les JO d'hiver de 2006 ont laiss\u00e9 en h\u00e9ritage...Francesca Argiroffo.\r\n  1'32''\r\n((Au-del\u00e0 du palais des sports, des villages olympiques et installations qui ont connu des fortunes diverses, tout le monde est d'accord:. en dix ans, la capitale piemontaise a chang\u00e9 de visage.. De ville industrielle  sur le d\u00e9clin, elle s'est transform\u00e9e en lieu de culture. Sergio Scamuzzi, professeur de socilogie \u00e0 l'universit\u00e9 de Turin\r\nSON Scamuzzi 1 (31\")\r\nAlors quid de Sion? Pour Sergio Scamuzzi, la Suisse qui a d\u00e9j\u00e0 une image de pays de montagne devrait affiner sa stratg\u00e9gie. \r\nSON Scamuzzi 2 (41\")\r\nLa gestion de l'apr\u00e8s JO se pr\u00e9pare en fait bien avant de se mettre en piste. )) \r\nEntre 400 et 500 personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Fribourg pour protester contre la hausse des taxes d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9... le conseil d'Etat avait annonc\u00e9 mercredi une augmentation de 33%, ce qui fait donc une taxe semestrielle de 720 francs pour les \u00e9tudiants...hier des \u00e9tudiants au sein des manifestants, mais aussi quelques professeurs.\r\nEn Allemagne, l'AFD, le parti d'extr\u00eame droite, a pr\u00e9conis\u00e9 le raptriement d'un demi millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens install\u00e9s en Allemagne...les partisans de l'AFD estiment que la guerre en Syrie est pratiquement termin\u00e9e...l'AFD demande au futur gouvernement allemand d'entamer des discussions avec les autorit\u00e9s syriennes pour trouver un accord sur le retour des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nL'humoriste am\u00e9ricain Louis CK et l'acteur- producteur, lui aussi am\u00e9ricain Steven Seagall, sont \u00e0 leur tour accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel... en m\u00eame temps,  Los ANgeles se dote d'une cellule sp\u00e9ciale pour examiner la d\u00e9ferlante d'accusations d'abus sexuels contre les grands noms de Hollywood... La procureure de Los Angeles l'a annonc\u00e9 hier...elle a toutefois soulign\u00e9 qu'\u00e0 ce jour elle n'avait re\u00e7u aucun dossier susceptible de donner lieu \u00e0 des poursuites p\u00e9nales.", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053185", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9053212", "ece-9053185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B25E8E-E3EF-450E-BE4E-9598E2F4EF71", "internalArchiveId": "C9B25E8E-E3EF-450E-BE4E-9598E2F4EF71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier (GARNIER) L'histoire du jour, c'est celle d'un d\u00e9part...\r\n   GARNIER 1\r\nle d\u00e9part de MARIE GARNIER...\r\nla Conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise l' a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi\r\nlors d'une conf\u00e9rence de presse ...\r\nentre explication et \u00e9motion...\r\n   GARNIER 2 \r\nLes sanglots dans la voix...\r\nl'\u00e9lue VERTE ... soup\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction\r\na donc annonc\u00e9 son d\u00e9part anticip\u00e9...\r\napr\u00e8s des mois de pressions...\r\nMaurice Doucas remonte le temps...\r\n  GARNIER 3\r\nEt \u00e0 l'heure du d\u00e9part...quel bilan tirer des ann\u00e9es GARNIER au gvt friborugeois ?\r\non retrouve Maurice Doucas\r\n  GARNIER 4\r\nMarie Garnier sera encore \u00e0 son poste jusqu'au 30 avril prochain...\r\nSa ou son successeur... prendra ensuite le relai...\r\nil faudra passer par la case \u00e9lection...\r\nune compl\u00e9mentaire.. qui pourrait changer la donne ...\r\nle gvt fribourgeois compte auj 3 PDC,un PLR.  deux socialistes, et une Verte...\r\nle parti esp\u00e8re conserver le s\u00e8ge... mais personne encore sur les starting blocks\r\npour le  pr\u00e9sident cantonal du parti..  Bruno Marmier.\r\nl'heure \u00e9tait a la prudence hier soir dans FORUM\r\n   GARNIER 5\r\nEt avec la d\u00e9mission de MARIE GARNIER..\r\nl'UDC pourrait faire son entrer au conseil d'Etat... \r\napr\u00e8s l'\u00e9chec aux \u00e9lections de son candidat aux \u00e9lections de 2016...\r\nmais l\u00e0 encore, le parti veut prendre son temps\r\nson pr\u00e9sident Ruedi Schl\u00e4fli, pr\u00e9sident UDC FR, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil \r\nLes ambitions de l'UDC fribourgeoise hier soir dans FORUM \r\nr\u00e9ponse ...\r\nlors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au CONSEIL D'ETAT\r\n1er tour... le 4 mars prochain...\r\n/// \r\n5HXXX\r\nLe groupe virtuel le plus c\u00e9l\u00e8bre de la plan\u00e8te est de retour avec son Humanz Tour ce soir \u00e0 l'arena de Gen\u00e8ve\r\nFEEL GOD INC\r\nGORILLAZ\r\n(*FEEL GOOD INC.) \r\n(*FEEL GOOD INC.)", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050031", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - D\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier / LMA_2017-11-09T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.11.2017"], "variantIds": ["ece-9050031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T04:09:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95153A75-C9A4-4DD2-BD1E-077487D2E297", "internalArchiveId": "95153A75-C9A4-4DD2-BD1E-077487D2E297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS.", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Le peuple suisse avait trop de raisons de refuser la r\u00e9forme de l'AVS le 24 septembre. C'est pourquoi elle a \u00e9chou\u00e9, selon une analyse. Mais s\u00e9par\u00e9ment, aucune de ces raisons n'aurait pu faire tr\u00e9bucher le projet d'Alain Berset.\r\n\r\n* * \"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS La hausse des rentes AVS de 70 francs, ou encore l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes...\r\nce sont l\u00e0 les principales raisons de l'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites, rejett\u00e9e par la population le 24 septembre dernier...\r\nPubli\u00e9e ce matin, l'analyse voto, financ\u00e9e par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, d\u00e9taille les multiples causes de ce NON \u00e0 ce projet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. ..\r\nMarc Menichini, en fait c'est l'addition de plusieurs facteurs qui a coul\u00e9 ce projet.\r\n19% des 1500 personnes sond\u00e9es \u00e9voque ces 70 francs pour justifier leur rejet de la r\u00e9forme. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment avanc\u00e9 par 12% des votants: l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, puis vient l'\u00e9tendue du paquet de mesures... trop surcharg\u00e9 pour 11% des sond\u00e9s.  \r\nAlors prises s\u00e9par\u00e9ment, ces diff\u00e9rentes raisons n'auraient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives, selon les experts de voto, seulement voil\u00e0 prises ensemble, elles ont coul\u00e9 le projet.\r\nEt ni les partis du centre ni les Verts, pourtant favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, n'ont r\u00e9ussi  \u00e0 convaincre leurs sympathisants... par exemple 46% des votants PDC ont rejet\u00e9 le projet d'Alain Berset... L'UDC et le PS ont quant \u00e0 eux pu compter sur le soutien massif de leurs partisans. \r\nMarc, l'analyse Voto retient aussi quelques facteurs qui pourraient inspirer les artisans d'une prochaine r\u00e9forme des retraites...", "durationSec": 39, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Trop de raisons diff\u00e9rentes\" ont fait capoter la r\u00e9forme de l'AVS / 12H30_2017-11-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le peuple suisse avait trop de raisons de refuser la r\u00e9forme de l'AVS le 24 septembre. C'est pourquoi elle a \u00e9chou\u00e9, selon une analyse. Mais s\u00e9par\u00e9ment, aucune de ces raisons n'aurait pu faire tr\u00e9bucher le projet d'Alain Berset."], "variantIds": ["ece-9050008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T14:22:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E89545FD-03F2-4031-9F07-95A7A3FEBD5F", "internalArchiveId": "E89545FD-03F2-4031-9F07-95A7A3FEBD5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne pourrait reconna\u00eetre officiellement un troisi\u00e8me sexe", "publicationDate": "2017-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nL'Allemagne pourrait introduire dans les documents officiels une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d'identit\u00e9 sexuelle. D\u00e9bat entre Cynthia Kraus, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans les questions de genre, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS).\r\n\r\n* * L'Allemagne pourrait reconna\u00eetre officiellement un troisi\u00e8me sexe  \r\nIntro: D\u00e9bat sur l'intersexualit\u00e9...\r\nL'Allemagne pourrait devenir le premier pays d'Europe \u00e0 reconna\u00eetre officiellement un \"troisi\u00e8me sexe\" sur les actes de naissance. La justice s'est prononc\u00e9e pour l'introduction dans les documents officiels d'une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d'identit\u00e9 sexuelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des mentions \"masculin\" ou \"f\u00e9minin\". Un arr\u00eat qui donne ainsi une reconnaissance juridique sp\u00e9cifiques aux b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \"intersexu\u00e9s\", ou n\u00e9s hermaphrodites... \r\nEn Suisse, un sexe masculin ou f\u00e9minin doit \u00eatre inscrit sur le registre. Mais il devrait pouvoir \u00eatre chang\u00e9 plus facilement \u00e0 l'avenir.\r\nLa Suisse o\u00f9 les parents ont trois jours pour d\u00e9finir le sexe de leur nouveau-n\u00e9 aupr\u00e8s des offices d'\u00e9tat civil.\r\nPour en parler, nous accueillons:\r\n- Cynthia Kraus, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e notament dans les questions de genre, d'inter-sexualit\u00e9 et des relations sur le genre entre sciences et m\u00e9decines.\r\n-Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC,\r\nCANEVAS:\r\nCynthia Kraus\r\n. Tout d'abord, l'intersexualit\u00e9... C'est quoi? Comment elle a \u00e9t\u00e9 et comment elle est, actuellement, consid\u00e9r\u00e9e socialement.\r\n. Ph\u00e9nom\u00e8ne marginal? 40 enfants en Suisse chaque ann\u00e9e...?\r\n. A l'\u00e9poque, on pratiquait des op\u00e9rations tr\u00e8s vite sur les enfants pour leur donner un sexe... Ce qui a conduit a des drames, de graves troubles d'identit\u00e9. Ca c'est fini aujourd'hui en Suisse?\r\n. M\u00eame si l'intersexualit\u00e9 ne concerne qu'une toute petite minorit\u00e9 de la population (1 enfant sur 2000), ces personnes ont tout-de-m\u00eame doit \u00e0 une reconnaissance propre? Qu'est-ce que \u00e7a change...?\r\n. Cr\u00e9ation d'une troisi\u00e8me case... n'est-ce pas stigmatisant au contraire?\r\n. Cyntia Kraus, vous avez longtemps travaill\u00e9 sur la question de l'intersexualit\u00e9 avec le p\u00e9dopsychiatre genevois Fran\u00e7ois Ansermet. Pour lui, le \"danger de la troisi\u00e8me case, c'est l'effet de s\u00e9gr\u00e9gation.\" Qu'en pensez-vous?\r\n. A priori, c'est un peu paradoxal, puisque certaines associations d'intersexu\u00e9s sont oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d'un troisi\u00e8me sexe, qu'ils consid\u00e8rent comme une r\u00e9gression. )((Certains pensent m\u00eame que l'enregistrement des nourrissons dans cette nouvelle cat\u00e9gorie, favorisera encore plus les mutilations g\u00e9nitales par les m\u00e9decins pour d\u00e9finir un sexe, puisque certains parents ne supporteraient pas que leur enfant ait un autre sexe administratif que le masculin ou le f\u00e9minin. Qu'en pensez-vous?))\r\n. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est-ce que le genre est devenu moins important aujourd'hui... tous sexes confondus?\r\nYannick Buttet\r\n. L'introduction d'un troisi\u00e8me sexe (ou d'une case signalant l'absence de d\u00e9termination du sexe) n'est pas judicieuse? Et pourquoi?\r\n. Ne serait-ce pas une mani\u00e8re de venir en aide aux parents aussi... En leur disant, \"Ca arrive et l'\u00e9tat civil le reconnait?\"\r\n. Simplifier les proc\u00e9dures aupr\u00e8s de l'\u00e9tat civil? Un projet sera mis en consultation au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice... Changement de sexe sur une simple d\u00e9claration... Deja \u00e7a, \u00e7a irait trop loin pour vous?\r\n. \"On ne fait pas de r\u00e8gles pour des exceptions...\", c'est votre avis?\r\n. D'autres pays reconnaissent un troisi\u00e8me sexe... L'Australie, le N\u00e9pal, la question se pose aussi en France...", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9050021", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne pourrait reconna\u00eetre officiellement un troisi\u00e8me sexe  / FOR_2017-11-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne pourrait introduire dans les documents officiels une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d'identit\u00e9 sexuelle. D\u00e9bat entre Cynthia Kraus, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans les questions de genre, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9050021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-09T18:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kraus, Cynthia", "role": "Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "internalArchiveId": "C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers;Yannick Mercier, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence et directeur m\u00e9dical \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura;Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan en charge des finances;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, avocat, PLR;Georg Lutz, politologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Le num\u00e9ro un mondial de la chaussure de sport....est donc \u00e0 son tour rattrap\u00e9 par les Paradies Papiers...\r\nCes r\u00e9vlations sur les pratiques fiscales..le plus souvent l\u00e9gales...mais moralement tr\u00e8s discutable....de grands acteurs de l'\u00e9conomie mondiale.\r\nCe matin, C\u00e9dric Guigon on d\u00e9couvre comment Nike...a \u00e9vit\u00e9 durant des ann\u00e9es de payer des millions d'imp\u00f4ts.\r\n De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dzConsortium international des journalistes d'investigation , publi\u00e9es ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nNike n profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9errlandaise.... \r\nC\u00e9dric Guigon, c'est un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\n------------------------------------------------------------------\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n*** Une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices.... dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...\r\n(TF1/ PARADISE PAPERS ANALYSE) Les pr\u00e9cisions en direct de C\u00e9dric Guigon.\r\nComment payer le moins d'imp\u00f4ts possible?\r\n \u00c0 ce jeu-l\u00e0, les grosses fortunes et les multinationales semble donc montrer une inven-tivit\u00e9 sans limite. \r\nFace \u00e0 ces failles, une organisation cherche la parade: c'est l'OCDE, le club des pays dit d\u00e9velopp\u00e9s, bas\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Guillaume Meyer.\r\n  1'47''\r\n((Le r\u00f4le de l'OCDE, c'est d'\u00e9laborer des standards internationaux qui vont ensuite s'appliquer partout. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'organisation travaille sur des r\u00e8gles qui limitent les possibilit\u00e9s d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. Mais est-ce que les pratiques des entreprises et des particuliers ont vraiment chang\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAFSCHRIFT CHASSEUR GIBIER\r\n\u00abOui, il y a certainement beaucoup de montages qui \u00e9taient habituels, et qui vont devenir beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. Mais il est certain que les sp\u00e9cialistes et les multinationales en trouveront d'autres. C'est-\u00e0-dire que le contribuable s'adapte toujours aux nouvelles r\u00e8gles, et essaiera, peut-\u00eatre par des moyens qui sont encore plus sophistiqu\u00e9s, de contourner dans la l\u00e9galit\u00e9 les nouvelles dispositions que l'OCDE essaie d'introduire dans les diff\u00e9rents pays. C'est une course \u00e9ternelle entre le chasseur et le gibier.\u00bb\r\nL'OCDE a quand m\u00eame une force de frappe. La Suisse en sait quelque chose, puisqu'elle a d\u00fb sacrifier son secret bancaire sous la pression de l'organisation. Pour Thierry Afschrift, cet exemple montre que l'OCDE est au service des grandes puissances, et que son action nuit aux petits pays.\r\nAFSCHRIFT PETITS PAYS\r\n\u00abPour l'instant, c'est assez clairement contre eux que sont dirig\u00e9es les op\u00e9rations de l'OCDE. Mais on n'a pas du tout bloqu\u00e9 toutes les issues. Par exemple, l'OCDE essaie d'uniformiser dans une certaine mesure, seulement assez limit\u00e9e, la base imposable, c'est-\u00e0-dire le montant sur la base duquel on calcule l'imp\u00f4t. Par contre, il n'y a aucune r\u00e8gle qui oblige les Etats \u00e0 avoir un taux d'imp\u00f4t minimum pour les soci\u00e9t\u00e9s. Et on voit que certains pays, comme la Hongrie par exemple, jouent au niveau des taux, c'est une r\u00e9action logique aux r\u00e8gles OCDE nouvelles.\u00bb\r\nMoralit\u00e9, selon Thierry Afschrift: m\u00eame si certains stratag\u00e8mes sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, la concurrence fiscale, principe cher \u00e0 la Suisse, est encore bien vivante.))\r\nNotez ...que la r\u00e9v\u00e9lation des Paradies Papers trouvera aujourd'hui un \u00e9cho...juqu'\u00e0 Bruxelles....\r\nLes ministres des finances de de l'UNION discuteront aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste noire....des paradis fiscaux.\r\n****Nous reviendrons sur ces Paradise Papers \u00e0 7h32 avec notre invit\u00e9, Pascal Saint-Amans, directeur fiscal de l'OCDE.\r\n(USA - Apr\u00e8s Texas) ***Aux Etats-Unis, un d\u00e9but de pol\u00e9mique appara\u00eet...suite \u00e0 la fusillade....qui a fait 26 morts dimanche dans une \u00e9glise du Texas.\r\nLe Pentagone l'a reconnu cette nuit. Le tireur n'aurait jamais d\u00fb pouvoir acqu\u00e9rir une arme \u00e0 feu.\r\nCet ex-pilote de l'arm\u00e9e de l'air  avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violences conjugales.\r\nMais le d\u00e9lit n'avait pas \u00e9t\u00e9 inscrit au registre national...et donc....le FBI n'en avait pas connaissance.\r\nPour rappel, le tueur, \u00e2g\u00e9 de 26 ans, s'est suicid\u00e9...peu apr\u00e8s le massacre.\r\nSelon les enqu\u00eateurs, le mobile serait li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial.\r\n(01/CYBERADMINISTRATION ITW RIME) ***(Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....)Cr\u00e9er une entreprise en un clic de souris....et \u00e9viter la paperasse. : c'est ce que souhaite la Conf\u00e9d\u00e9ration, \r\nElle a lanc\u00e9 hie un guichet virtuel unique. \r\nLe portail permet de simplifier les d\u00e9marches administratives....souvent longues et co\u00fbteuses auxquelles sont confront\u00e9es les entreprises. \r\nDe quoi r\u00e9jouir le  conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nIl est auss ile pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n   0'36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(No Billag l\u00e2ch\u00e9 par Wemakeit) ***Et toujours dans l'actualit\u00e9 politique...Le comit\u00e9 en faveur de l'initiative \"NO BILLAG\" va devoir trouver une autre source de financement.\r\nLa plate-forme de financement We-make-it a stopp\u00e9...hier...une campagne en faveur de l'initiative.\r\nElle ne souhaite...finalement...n'offrir aucun soutien au texte...sur lesquels les Suisses voteront le 4 mars.\r\n12 mille francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en moins de 3 jours...Une somme qui sera restitu\u00e9e aux contributeurs.\r\nLe comit\u00e9 NO BILLAG esp\u00e9rait r\u00e9colter par cette plateforme...jusqu'\u00e0 100 mille francs. Il annonce d\u00e9sormasi le lancement d'une autre campagne de financement.\r\n(TF2/ SECURITE PATIENTS PI 1'30) C'est une premi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse latine.\r\nLes huit h\u00f4pitaux publics de Suisse romande et du Tessin ont men\u00e9 durant trois ans une vaste enqu\u00eate aupr\u00e8s de leurs 32 mille collaborateurs.\r\nIls ont pu.... exprimer leur perception de la SECURITE des patients.\r\nDe quoi permettre de  compl\u00e9ter ou de c\u00e9er...une vraie culture dans ce domaine. \r\nLes pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'27''\r\n((L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche doit permettre de tirer profit des exp\u00e9riences v\u00e9cues par le personnel m\u00e9dical et infirmier, mais aussi par les cadres, afin de d\u00e9finir des actions communes. Exemple, l'am\u00e9lioration de la transmission des informations concernant les patients. C'est l'un des douze domaines \u00e9valu\u00e9s dans cette enqu\u00eate qui a pour objectif de renforcer encore et toujours la s\u00e9curit\u00e9, une pr\u00e9occupation majeure pour les h\u00f4pitaux. Yannick Mercier est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs m\u00e9dicaux et des soins de Suisse latine. \r\nSON\r\nDes efforts importants devront aussi \u00eatre men\u00e9s afin de privil\u00e9gier les d\u00e9clarations spontan\u00e9es des erreurs et des incidents dans les h\u00f4pitaux. La crainte de la punition est encore trop pr\u00e9sente au sein du personnel. Yannick Mercier. \r\nSON\r\nUn peu plus de 40% des employ\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui devrait \u00eatre renouvel\u00e9e avec le souci constant de parfaire les processus en milieu hospitalier.))\r\n(Roche va licencier...ABB aussi) Au chapitre \u00e9conomique...les d\u00e9fenseurs des emplois en Suisse....peuvent faire grise mine ce matin...\r\n***Le g\u00e9ant b\u00e2lois de la pharma, Roche, a annonc\u00e9 hier...la suppression de 235 emplois dans le canton d'Argovie.\r\nDes postes qui seront biff\u00e9s...sur le site de Kaiser-augst...\u00e0 partir de 2019.\r\nC'est la cons\u00e9quence de la d\u00e9localisation du centre d'emballage pour les m\u00e9dicaments d'origine chimique.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t hier..  c'est le groupe \u00e9lectro-technique ABB qui avait  confirm\u00e9 la restructuration de son site de Gen\u00e8ve.\r\nLa quasi totalit\u00e9 de la production sera d\u00e9plac\u00e9e en Pologne. Selon le syndicat UNIA, les  emplois de 143 collaborateurs sont fortement menac\u00e9s. \r\nLes dirigeants zurichois assurent que la filiale ABB S\u00e9cheron ne fermera pas.\r\n(03/VS / SION 2016 ITW DARBELLAY) ***  Le r\u00eave de flamme olympique prend forme en Valais : les autorit\u00e9s valaisannes ont en tout cas lanc\u00e9 officiellement la campagne pour la candidature de Sion....aux JO 2026.\r\nLe pr\u00e9sident de la ville et une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement valaisan \u00e9taient pr\u00e9sents hier pour l'occasion.\r\nLe Conseil d'Etat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Il souahite   \u00abdes Jeux \u00e0 taille humaine, et profitable \u00e0 l'\u00e9conomie des r\u00e9gions concern\u00e9es\u00bb... \r\nMais pr\u00e9cis\u00e9emen t, des \u00e9tudes ont bien souvent d\u00e9montrer que l'\u00e9conomie des pays organisateurs ne s'est pas am\u00e9loirer apr\u00e8s les JO. \r\nAlors pourquoi serait-ce diff\u00e9rent en Valais?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre des finances valaisan,  Christophe Darbellay.\r\n   0'53''\r\n*** Christophe Darbellay \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n Le peuple valaisan se d\u00e9terminera sur les Jeux olympiques Sion 2026 en votation populaire, le 10 juin 2018.\r\n(13/PUNAISES DE LIT PA) A l'heure de la conf\u00e9rence sur le climat COP23 \u00e0 Bonn, des chercheurs des Universit\u00e9s canadienne et am\u00e9ricaine de Toronto et de Fordham se sont interrog\u00e9s sur les cons\u00e9quences de l'urbanisation croissante sur les animaux. \r\nLeurs conclusions? \r\nPlusieurs esp\u00e8ces sont capables de s'adapter ... pour le meilleur et pour le pire. \r\nKatja Schaer\r\n  0'59''\r\n((Traditionnellement, l'adaptation, l'\u00e9volution des esp\u00e8ces \u00e9tait comprise comme un processus lent, influenc\u00e9 par les interactions entre esp\u00e8ces et la situtation environnementale. Aujourd'hui pourtant, cette \u00e9volution est non seulement rapide, mais le r\u00e9sultat direct des nombreuses villes et des humains qui y vivent. Concr\u00e8tement, les chercheurs ont observ\u00e9 la prolif\u00e9ration des punaises de lit - peu pr\u00e9sentes il y a une vingtaine d'ann\u00e9e encore - des punaises de lit capables d\u00e9sormais de r\u00e9sister de mieux en mieux aux insecticides. M\u00eame r\u00e9sistance observ\u00e9e chez les rats, qui eux aussi prolif\u00e8rent. Mais pas seulement. Il existe aujourd'hui des moustiques dans les couloirs du m\u00e9tro londonien capables non seulement de survivre sans probl\u00e8me hiver comme \u00e9t\u00e9, mais aussi de se passer de sang pour pondre leurs larves. Pour les chercheurs, l'impact de l'urbanisation croissante est sous-estim\u00e9 - \u00e0 l'heure o\u00f9 cette derni\u00e8re impose un nouvel environnement aux esp\u00e8ces animales - des esp\u00e8ces qui sont alors contraintes de s'adapter ou de dispara\u00eetre.))\r\n(Mammif\u00e8res tous nocturnes) \r\n(METEO) ***Et on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa bise va souffler un peu moins fort aujourd'hui....\r\nMais elle fixe  toujours le mercure sur 7 \u00e0 8 degr\u00e9s....avec une sensation de froid renforc\u00e9e.\r\nLes nauges aussi s'accrochent ...sauf en Valais et dans le Chablais o\u00f9 le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDemain...gris et humide au nord des alpes...avec de la neige jusque vers 700 \u00e0 800m.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/ VOTO SUR RETRAITES PI) Comment ont vot\u00e9 les Suisses et pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? Ce jeudi sera publi\u00e9e l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations. Une \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. Thibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier...\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(TI - March\u00e9s publics) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Les paradise papers et l'entreprise Nike dans la tourmente... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es hier par le Consortium international des journalistes d'investigation et reprise ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, affirment que l'\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise... C\u00e9dric Guigon, un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n***C\u00e9dric, une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9042952", "ece-9042931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}