{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-1640133", "internalArchiveId": "AA1711640394", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9131410", "imageURL": "http://www.rts.ch/9131431.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tourisme: le Valais innove avec une plateforme in\u00e9dite", "Labels: \u00e0 20 ans, AOP et IGP font le succ\u00e8s des produits locaux", "Avent: l'offre de calendriers se diversifie et peut surprendre", "Immigration: la Suisse se pose en bonne \u00e9l\u00e8ve face \u00e0 Bruxelles", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: l'analyse de Linda Bourget", "Affaire Buttet: les r\u00e9actions sont s\u00e9v\u00e8res en Valais", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: le t\u00e9moignage de C\u00e9line Amaudruz", "Affaire Buttet: l'analyse de Linda Bourget", "Suicide de Slobodan Praljak: r\u00e9actions contrast\u00e9es", "Fausses infos: \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9l\u00e8ves sont sensibilis\u00e9s", "Transports: la concurrence fait rage entre train, bus et avions", "Etats-Unis: l'information est devenue un enjeu politique", "Fausses informations: les explications de Christophe Sierro", "PDC: Yannick Buttet est suspendu de la vice-pr\u00e9sidence", "Mobilit\u00e9: l'initiative \"V\u00e9lo\" adoucie par le Conseil des Etats", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un site internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes potentielles, le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la baby sitter pour les enfants.", "Les chiffres montrent combien le consommateur appr\u00e9cie le savoir-faire r\u00e9gional.", "Les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'avent avec le petit chocolat dans chaque case, mais il y a toutes sortes de variantes, et pour tous les \u00e2ges.", "C'\u00e9tait la promesse faite par Berne. Le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500. Il est quasi atteint. 1451 demandeurs d\u2019asiles sont arriv\u00e9s.", "Les suites de l'affaires se joueront \u00e0 Berne mais aussi en Valais, o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de premier plan.", "Les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le camp o\u00f9 l'on se trouve. On mesure combien les rancunes demeurent fortes et les plaies toujours vives.", "Le TGV, l'avion, le bus cherchent \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs. Qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher?", "Le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation. Le but \u00e9tait de le discr\u00e9diter. L'affaire r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit qui entoure la presse.", "Les r\u00e9v\u00e9lations du journal le Temps concernent un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Au-del\u00e0 des circonstances, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la coupole.", "Le Conseil des Etats s'est prononc\u00e9 pour le contre-projet. Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr."], "variantIds": ["ece-9006914", "ece-9006894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:40:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:01\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:03  19:30:22:20\r\n         Voici les titres\r\n     de ce jeudi 30 novembre.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:13\r\n     Les r\u00e9v\u00e9lations du Temps\r\n        sur Yannick Buttet\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:27:15\r\n ont des cons\u00e9quences politiques.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:31:10\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n    est suspendu de sa fonction\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:03\r\n     de vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:30:35:00  19:30:38:18\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n  C\u00e9line Amaudruz confie \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:43:19\r\nles gestes d\u00e9plac\u00e9s qu'elle a subis\r\n de la part de certains coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:47:20\r\n      Linda Bourget \u00e9voquera\r\n  des circonstances r\u00e9v\u00e9latrices\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:50:14\r\nd'un fond de machisme au Parlement.\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:55:00\r\n    On verra comment une classe\r\n  secondaire aide les adolescents\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:04\r\n    \u00e0 d\u00e9velopper leur bon sens.\r\n\r\n19:30:57:06  19:30:58:19\r\n      Elle les rend attentifs\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:01:23\r\naux vraies et fausses informations\r\n           sur le Net.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:05:16\r\n      Les labels AOP et IGP\r\n   \u00e9taient lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:09:00\r\n      Le chiffre d'affaires \r\n     t\u00e9moigne d'un engouement\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:05\r\n  pour le savoir-faire r\u00e9gional.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:14:20\r\n         Les TGV tentent\r\nde concurrencer davantage l'avion.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:18:13\r\n    Nous avons test\u00e9 pour vous \r\n    le train, l'avion et le bus\r\n\r\n19:31:18:15  19:31:22:20\r\n      pour un voyage \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:27:00\r\n   Le Temps fait des r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:29:14\r\nsur un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:32:17\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n          Yannick Buttet\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:36:18\r\n        n'est provisoirement\r\nplus vice-pr\u00e9sident du PDC national.\r\n\r\n19:31:36:20  19:31:40:10\r\n        L'affaire r\u00e9sonne\r\n pour les femmes sous la Coupole.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:13\r\n        -Yannick Buttet,\r\n     un homme sous pression,\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:46:16\r\n  ce matin, au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:46:18  19:31:49:10\r\n           Il refuse\r\n  de commenter les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:19\r\n     du quotidien Le Temps\r\nqui secouent le monde politique.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:08\r\n         Premier volet\r\n    de l'affaire, en Valais.\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:58:17\r\n          Selon le Temps,\r\ndans la nuit du 18 novembre dernier,\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:00\r\n            une femme\r\n  appelle la police valaisanne.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:04:20\r\n Un homme appuie avec insistance\r\n  sur l'interphone du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:10\r\n Des agents, arriv\u00e9s sur place,\r\n  interpellent Yannick Buttet\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:03\r\n           qui essaie\r\nde se dissimuler dans le jardin.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:15:03\r\nLe conseiller national aurait eu\r\n  une relation extra-conjugale\r\n\r\n19:32:15:05  19:32:17:02\r\n        avec cette femme.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:20:05\r\n     Une relation termin\u00e9e,\r\n   qui ne l'aurait pas emp\u00each\u00e9\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:07\r\n  de continuer \u00e0 la solliciter.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:21\r\nA nos demandes, l'avocate de cette\r\n  femme se contente de r\u00e9pondre:\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:06\r\n-La plainte ne le d\u00e9stabilise pas.\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:45:11\r\n        -Deuxi\u00e8me volet,\r\n    son comportement \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:51:13\r\n    Des t\u00e9moignages anonymes\r\n d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:11:01\r\n    -Y.Buttet a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n de la pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:24:19\r\n-Ce comportement est inacceptable.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:29:07\r\n         Nous n'avons pas\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:40:02\r\n      de possibilit\u00e9 juridique\r\npour pousser quelqu'un \u00e0 se retirer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:50:03\r\n    \u2015Je lutte depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:52:15\r\n        contre l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:57:07\r\n       C'est un ami qui est\r\n   sous le feu des projecteurs.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:05\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:04\r\n     -Les suites de l'affaire\r\n         aussi en Valais,\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:23\r\n  o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le\r\n    politique de premier plan.\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:09:02\r\n    Voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:14:01\r\n  -Le pr\u00e9sident du PDC du Valais\r\nromand avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:16:17\r\n          hors mariage\r\n    de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:19:22\r\n   Voil\u00e0 que son autre poulain\r\n    est accus\u00e9 de harc\u00e8lement\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:22:06\r\n         et fait l'objet\r\n      d'une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:24:17\r\n     Pour Serge M\u00e9trailler,\r\n        l'affaire Buttet\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:27:23\r\n    est politiquement encore\r\n   plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:08\r\n -\"Des geste inappropri\u00e9s et m\u00eame\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:32:17\r\ndes pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es.\"\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:34:10\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 assez choqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:02\r\n     Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n   cela pose de graves questions\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:41:18\r\n    et il faudra se les poser.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:23\r\n -Si ce soir, Y.Buttet se refuse\r\n     de parler de d\u00e9mission,\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:49:11\r\n        les autres chefs\r\n    de partis n'h\u00e9sitent pas.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:01\r\n     -M. Buttet a \u00e9t\u00e9 cueilli\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:54:06\r\n  dans le jardin de la personne.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:58:10\r\n     Sa position est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:34:58:15  19:35:00:12\r\n    -Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:02:04\r\n     il m'appara\u00eet impossible\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:03:22\r\n      de continuer le mandat.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:06:12\r\nOn ne peut pas soutenir une motion\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:18\r\n  qui lutte contre le harc\u00e8lement\r\n          et agir ainsi.\r\n\r\n19:35:09:20  19:35:13:16\r\n   C'est un probl\u00e8me d'\u00e9thique \r\n   et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:17:21\r\n   -Une cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e\r\ndans les milieux autoris\u00e9s en Valais\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:22:17\r\no\u00f9 les attitudes plut\u00f4t ambigu\u00ebs de\r\nl'\u00e9lu \u00e9taient apparemment connues.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:24:19\r\n      -C'\u00e9tait effectivement\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:27:01\r\n    un secret de polichinelle.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:30:19\r\nDes t\u00e9moignages m'ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s\r\n        de gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:11\r\n    Ce qu'on a appris ce matin\r\n ont tendance \u00e0 les cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:37:14\r\n    -Ces prochaines semaines\r\n      seront d\u00e9terminantes\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:04\r\n   pour la carri\u00e8re politique\r\n          de Y.Buttet.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:11\r\n L'homme aime le combat, mais il\r\nse serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:00\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:50:04\r\n     Est-ce que cette affaire \r\n     est r\u00e9v\u00e9latrice de ce que\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:53:13\r\n     des femmes parlementaires\r\n    \u00e9prouvent sous la Coupole ?\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:58:06\r\n -Aujourd'hui, nous avons pu parler\r\navec plusieurs femmes parlementaires\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:10\r\n qui ont subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:04\r\nCertaines se sont senties harcel\u00e9es\r\n      par ces comportements.\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:08:09\r\n  On sait bien qu'au Parlement, \r\n il y a des coucheries consenties\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:11:14\r\n        et de la s\u00e9duction,\r\n  mais l\u00e0 on parle d'autre chose:\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:16:20\r\nde femmes qui fuient des coll\u00e8gues\r\n   pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:22:11\r\n La plupart n'osent pas en parler,\r\n   de peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:28:04\r\n  Une a eu le courage de briser \r\n ce tabou, c'est C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:23\r\n      Ecoutez son t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:33:18\r\n     -Les gestes inappropri\u00e9s,\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:21\r\n        \u00e7a existe \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:40:19\r\n  J'en ai \u00e9t\u00e9 victime r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:16\r\n    Je ne veux pas en dire plus\r\n        devant les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:52:15\r\n   C'est arriv\u00e9 plusieurs fois,\r\n    soit du harc\u00e8lement moral,\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:23\r\n         soit des gestes\r\n      vraiment inappropri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:04:14\r\n     Qui font h\u00e9siter \u00e0 prendre\r\nl'ascenseur avec certaines personnes.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:11:06\r\n   -Pourquoi est-ce compliqu\u00e9\r\n de d\u00e9noncer ces comportements ?\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:18:22\r\n       -On pourrait trouver \r\n      que la femme est faible\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:22:07\r\nou responsable de ce qu'elle subit.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:27:03\r\n    C'est difficile d'affronter\r\n       une telle situation,\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:22\r\n il faut la vivre, la r\u00e9expliquer.\r\n\r\n19:37:31:00  19:37:35:16\r\n   Une femme est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e\r\n     comme \u00e9tant plus faible,\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:45:01\r\n   donc \u00e7a pourrait en rajouter.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:54:13\r\n          -Le Parlement,\r\n   c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir,\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:08\r\n   le r\u00e8gne des m\u00e2les dominants.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:01:08\r\n   En 2017, seules 30 % des \u00e9lus\r\n         sont des femmes,\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:07:21\r\n         mais les choses\r\n     sont en train de bouger.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:12:02\r\n  Une parlementaire m'expliquait\r\n     que l'affaire Weinstein\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:16:15\r\na provoqu\u00e9 une prise de conscience\r\n    que certains comportements\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:22:15\r\n        jug\u00e9s acceptables\r\n    relevaient du harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:28:04\r\n         Un parlementaire\r\ndisait que ces affaires poussaient\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:31:01\r\n     \u00e0 se contr\u00f4ler davantage.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:34:20\r\nL'institution entame sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:45:04\r\nLe bureau des pr\u00e9sidents du Parlement\r\n      veut prendre des mesures.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:47:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:51:19\r\n        Une initiative v\u00e9lo\r\nveut promouvoir les voies cyclables.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:15\r\n Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens \r\nde rendre l'usage du v\u00e9lo plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:05:11\r\n  -A v\u00e9lo, pas toujours facile\r\n      de trouver sa place.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:08:10\r\n       L'initiative v\u00e9lo \r\n      souhaite y rem\u00e9dier,\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:11\r\n en faisant entrer la bicyclette\r\n      dans la constitution.\r\n\r\n19:39:12:16  19:39:15:01\r\n    -L'initiative v\u00e9lo aimerait\r\n\r\n19:39:15:03  19:39:17:11\r\n  qu'on offre une infrastructure\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:19:16\r\n    qui soit s\u00fbre et efficace,\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:23:08\r\n      qui permet de remonter\r\n       les files d'attente.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:27:18\r\n  -Concr\u00e8tement, l'initiative \r\n porte sur les voies cyclables.\r\n\r\n19:39:27:20  19:39:31:05\r\n     Voici ce qu'elle attend\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:34:11\r\nObjectif: cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:41:13\r\n      avec un espace voiture,\r\nun espace v\u00e9lo, et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:05\r\n   -Avec un am\u00e9nagement cyclable\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:47:19\r\n     et pi\u00e9ton tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:52:04\r\n   les parents n'h\u00e9siteront pas\r\n \u00e0 envoyer les enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:57:06\r\n        ou \u00e0 leurs loisirs,\r\n en empruntant une piste cyclable.\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:00:14\r\n     -A Berne, l'initiative\r\n        est bien per\u00e7ue.\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:03:02\r\n    -J'ai beaucoup de sympathie\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:05:08\r\n      pour cette initiative.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:08:19\r\nLes id\u00e9es derri\u00e8re sont importantes.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:12:19\r\n   -Mais pas assez importantes\r\n    pour l'accepter tel quel.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:16:02\r\n      Le Conseil des Etats\r\n    pr\u00e9f\u00e8re un contre-projet\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:19:23\r\n   diff\u00e9rent \u00e0 un verbe pr\u00e8s !\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:11\r\nUne formulation moins contraignante.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:26:07\r\n  -Dans la constitution actuelle,\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:28:06\r\n      on donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:32:02\r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir\r\n   et de coordonner des mesures\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:00\r\n         pour les chemins\r\n    et les sentiers p\u00e9destres.\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:39:06\r\n L'id\u00e9e est donc de faire la m\u00eame\r\n chose pour les voies cyclables,\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:40:15\r\n         sans obligation.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:17\r\n-C'est un domaine cantonal, communal,\r\n      que nous voulons garder.\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:47:17\r\n    -Un OUI au contre-projet\r\n       ou \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:52:03\r\n    ferait entrer la bicyclette\r\ndans la constitution: une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:57:13\r\n -La Suisse se veut bonne \u00e9l\u00e8ve de\r\nla politique migratoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n        Voyez ces chiffres.\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:04:21\r\n         Berne avait accept\u00e9\r\nde participer sur une base volontaire\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:07:04\r\n  \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:11:23\r\n        Le quota de 1'500 \r\n       est presque atteint.\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:17:18\r\n   -Ils sont venus de Fribourg \u00e0\r\nBruxelles pour cette repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:22:13\r\n Leur pi\u00e8ce raconte le parcours\r\n  d'un Afghan jusqu'en Italie.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:28:00\r\n  -A partir d'un certain moment,\r\n      j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:31:02\r\n    -Incarner le drame humain\r\n         de la migration\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:09\r\ndevant des hauts fonctionnaires,\r\n         c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:36:17\r\n   -C'est comme avec les jeunes:\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:08\r\nils gardent leurs t\u00e9l\u00e9phones allum\u00e9s.\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:41:19\r\n            On joue pas\r\n     devant tel ou tel public.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:43:19\r\n     Ou joue devant des gens.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:16\r\n            On a envie\r\n    de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n19:41:47:23  19:41:52:13\r\n   -Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\r\npar la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:55:07\r\n en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:58:23\r\n  -C'est un int\u00e9r\u00eat de la Suisse\r\n       de mener ce dialogue\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:01:11\r\n   sur la politique migratoire.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:03:21\r\nCa touche tous les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:08:09\r\n-C'est l'occasion aussi de rappeler\r\n  que la Suisse est bonne \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:14\r\net qu'elle va remplir son objectif\r\n   de recevoir 1'500 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n -La Suisse est amie de l'Italie.\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:17:11\r\n On partage les m\u00eames sensibilit\u00e9s\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:21:03\r\n           sur ce sujet.\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:25:04\r\n   -Tous les politiques ont eu\r\ndes mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:29:01\r\nD'habitude, \u00e0 Bruxelles, on parle\r\n plut\u00f4t chiffres et fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:30:21\r\n      -On est dans une bulle\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:05\r\navec des s\u00e9ances, des conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:35:15\r\n  des d\u00e9cisions, des r\u00e9solutions.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:40:13\r\n   Plus de culture et de p\u00eache,\r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:44:00\r\n-La soir\u00e9e a presque fait oublier\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:08\r\nqu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Europe se barricade\r\n     et limite l'immigration.\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:49:19\r\n             -Terre !\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:52:08\r\n         -Y a un drapeau.\r\n         -Bleu et blanc.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:11\r\n         -C'est la Gr\u00e8ce !\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:59:08\r\n -L'image du suicide de Slobodan \r\n Praljak a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:02:16\r\n     Les r\u00e9actions sont fortes\r\n        et tr\u00e8s diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:09:23\r\n   selon le camp o\u00f9 on se trouve\r\n car les plaies sont encore vives.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:16:01\r\n-Le portrait de Slobodan Praljak\r\n flotte sur la place de Mostar.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:20\r\nSur la banni\u00e8re est inscrit: \"Ton\r\nsacrifice ne sera jamais oubli\u00e9.\"\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:25:08\r\nLes Croates pleurent leur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  qui avait combattu les Serbes,\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:29:23\r\npuis chass\u00e9 les Bosniaques musulmans\r\n   de la ville durant la guerre.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:32:11\r\n-Praljak \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:20\r\n         et il le restera.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:15\r\n-DesCroates sous le choc du suicide\r\n public de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Praljak\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:42:06\r\n    devant le Tribunal p\u00e9nal\r\n         international,\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:46:11\r\n au moment o\u00f9 le juge confirmait \r\nsa condamnation \u00e0 20 ans de prison\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:48:19\r\n      pour crime de guerre.\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:52:20\r\n   Une salle d'audience devenue\r\nsc\u00e8ne de crime pour les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:13\r\n        qui privil\u00e9gient\r\n la piste d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:15  19:43:59:05\r\nIls se demandent comment le condamn\u00e9\r\n   a pu se procurer cette fiole.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:17\r\n  -A ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:03:09\r\n      \u00e0 un test pr\u00e9liminaire\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:05:23\r\n     de la substance contenue\r\n          dans la fiole.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:10:07\r\n   Elle contenait une substance\r\n chimique pouvant causer lamort.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\n-Les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamnent\r\n   de toute mani\u00e8re le verdict\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:19:05\r\n  du Tribunal \u00e0 l'encontre des\r\nsix dirigeants croates de Bosnie.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:01\r\n-Son geste, dont on a malheureusement\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:25:05\r\n       tous \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins,\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:30:03\r\nillustre la profonde injustice morale\r\nenvers les accus\u00e9s croates de Bosnie\r\n\r\n19:44:30:05  19:44:32:05\r\n       et le peuple croate.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:34:11\r\n    -H\u00e9ros pour les Croates,\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:37:15\r\n       criminel de guerre\r\n pour la justice internationale.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:42:03\r\n Avant de mourir, S.Praljak venait\r\nd'\u00eatre reconnu coupable de meurtres,\r\n\r\n19:44:42:05  19:44:46:02\r\nde viols, de destruction de biens,\r\n    tel que le pont de Mostar\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:06\r\n et \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre\r\ndes musulmans bosniaques de la ville\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:00\r\n       entre 1993 et 1994.\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:58:19\r\n Mais pour ces anciens d\u00e9tenus,\r\n     justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:15\r\n         -Aux Etats-Unis,\r\n le Washington Post dit avoir subi\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:08:04\r\n  une tentative de manipulation \r\n  dans le but de le discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:11:20\r\n Cela r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit\r\n      qui entoure la presse\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:19:03\r\ndepuis l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:24:22\r\n   -A gauche, une journaliste\r\n      du Washington Post,\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:28:09\r\n  \u00e0 droite, une femme qui tente\r\n      de pi\u00e9ger le journal.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:20\r\n      Elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n comme une victime de Roy Moore,\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:34:15\r\n  mais l'histoire ne tient pas.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:38:15\r\n      \"Vous avez la chance\r\nd'expliquer tout \u00e7a maintenant\",\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:40:08\r\n       dit la journaliste.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:42:19\r\n Ses coll\u00e8gues filment la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:46:11\r\n      La femme, d\u00e9masqu\u00e9e,\r\n       finit par partir.\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:00\r\n        Elle travaillait\r\n      pour Project Veritas,\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:52:12\r\nun groupement qui veut d\u00e9masquer\r\n     les biais des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:56:16\r\n L\u00e0, il aura surtout prouv\u00e9 que \r\nle journal fait bien son travail.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:16\r\n Le directeur de Project Veritas\r\n         contre-attaque\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:09\r\n   avec son propre cameraman.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:13\r\n    Les cam\u00e9ras se font face\r\n        comme les armes\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:02\r\n      d'une nouvelle guerre\r\n        de l'information.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:10:18\r\n   Les journalistes am\u00e9ricains\r\n          r\u00e9apprennent\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:13:10\r\n    \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus\r\n         dans les bars.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:15:20\r\nIci, les cam\u00e9ras de Project Veritas\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:18:13\r\n     pi\u00e8gent un journaliste\r\n      du Washington Post.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:20:14\r\n \"Nos \u00e9ditos sont si critiques,\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:23:20\r\n    je n'arrive pas \u00e0 croire \r\n    que je bosse l\u00e0\", dit-il.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:26:20\r\n       En Alabama, c'est\r\n  un faux message t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:17\r\nqui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:32:15\r\n     Un pr\u00e9tendu journaliste\r\n       du Washington Post\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:22\r\n  veut acheter des informations\r\n        contre Roy Moore.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:22\r\n            L'Alabama\r\n  est au coeur de cette guerre.\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:46:04\r\nDans le camp ultra-conservateur,\r\n  on l'affirme explicitement.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:07\r\n         Cette atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:51:11\r\n    a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:54:18\r\n    Elle a gonfl\u00e9 les audiences\r\n    et rappel\u00e9 leur importance.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:10\r\n          Le danger est\r\n    de devenir partie prenante\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:01:04\r\n  d'un conflit avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:17\r\n    Trump appelle d'ailleurs\r\n        \u00e0 boycotter CNN.\r\n\r\n19:47:03:19  19:47:06:02\r\n   Sur le terrain, en Alabama,\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:09:21\r\n  les journalistes sentent d\u00e9j\u00e0\r\n  les effets de cette tension.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:14:22\r\n-Cette lutte autour de l'information\r\n  n'est pas seulement am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:18:19\r\n  Mais Christophe, la propagande \r\n  n'a-t-elle pas toujours exist\u00e9,\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:19\r\n servant des r\u00e9gimes, des causes,\r\n m\u00eame des int\u00e9r\u00eats commerciaux ?\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:26:00\r\n      -Ce qui change, Darius,\r\n    c'est la vitesse \u00e0 laquelle\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:28:09\r\nse propagent ces fausses nouvelles.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:13\r\n  Les 13-19 ans, qui s'informent\r\npresque exclusivement sur Internet,\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:15\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:13\r\n  Il y a les r\u00e9seaux sociaux qui\r\nutilisent de puissants algorithmes\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:42:09\r\n  capables de d\u00e9tecter vos go\u00fbts,\r\n  vos habitudes de consommation,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:00\r\n      et qui les alimentent.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:48:03\r\n     Vous cliquez sur une vid\u00e9o\r\nqui propose une information tronqu\u00e9e\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:52:06\r\n     ou mensong\u00e8re, vous allez\r\n\u00eatre bombard\u00e9 de ce genre de vid\u00e9os.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:56:20\r\n         Cela peut donner\r\n     l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:01:21\r\nSur Internet, 8 adolescents sur 10\r\n    ne font pas la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:06:02\r\n        entre une publicit\u00e9\r\n        et une information.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:12:05\r\n-Pourtant, paradoxalement, il existe\r\n  des moyens faciles de v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:48:12:07  19:48:15:18\r\n -Oui, on peut citer Data Viewer,\r\n       l'outil mis au point\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:18:01\r\n    par Amnesty International.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:22:16\r\nVous faites un copier-coller d'une \r\nadresse Internet, et vous retrouvez\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:24:18\r\n   l'origine des photos du site.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:28:00\r\n        Ca permet de savoir\r\n    si elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es\r\n\r\n19:48:28:02  19:48:31:02\r\n          pour illustrer\r\n      une fausse information.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:13\r\n  Le journal Le Monde a aussi lanc\u00e9\r\nsa propre plate-forme, Les D\u00e9codeurs,\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:47:07\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans la v\u00e9rification\r\n    des faits et des chiffres.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:52:12\r\n  Sur YouTube, \"Hygi\u00e8ne mentale\"\r\n     ou \"La tronche en biais\"\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:16\r\ndonnent des cl\u00e9s pour se familiariser\r\navec les m\u00e9canismes de l'information.\r\n\r\n19:48:57:18  19:49:00:06\r\n        C'est un gros enjeu\r\n        pour l'\u00e9cole aussi,\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:03:02\r\n        comme on va le voir\r\n       avec notre reportage.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:04\r\n   -Nous sommes en plein cours\r\n     d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:22\r\n Gen\u00e8ve est un des rares cantons\r\n     \u00e0 offrir chaque semaine\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:15:01\r\n    une heure pour d\u00e9crypter\r\n          l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:03  19:49:17:14\r\n Voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:22:03\r\n  -Beaucoup de stars sont parties\r\naux camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:12\r\n-Un soldat nord-cor\u00e9en s'est \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:07\r\n -En Indon\u00e9sie, ils ont d\u00fb fermer\r\n       l'a\u00e9roport de Bali.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:33:04\r\n       -Quand on leur demande\r\no\u00f9 ils puisent leurs informations...\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:34:21\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:41:00\r\n   -Des r\u00e9seaux o\u00f9 pullulent\r\n aussi les versions trompeuses.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:44:20\r\n   Comme ici, une entreprise\r\n de pompes fun\u00e8bres utiliserait\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:47:19\r\ndes personnages de dessins anim\u00e9s\r\n       pour sa publicit\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:49:15\r\n   -Qu'en penses-tu, Audrey ?\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:51:06\r\n      -Ca pourrait \u00eatre faux.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:53:09\r\n Mais si c'est vrai, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:55:08\r\n  que des gens sont pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:58:08\r\n      C'est tellement bizarre\r\n      qu'on parlerait d'eux.\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:01:03\r\n-Faire de la communication comme \u00e7a,\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:08\r\nc'est un peu tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:09:16\r\n-Qui a vu la source de cet article ?\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:15\r\n   -L'article est une parodie\r\n  qui imite les codes utilis\u00e9s\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:16\r\n dans les m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:19:10\r\n  -C'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:21:18\r\n    de mettre autant de moyens\r\n\r\n19:50:21:20  19:50:26:02\r\n      pour nuire \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:17\r\n -Si on y croit et que c'est faux,\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:11\r\n    on ne pourra jamais savoir.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:36:10\r\n   Ca cr\u00e9e des ennuis pour rien.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:08\r\n     -Apprendre \u00e0 distinguer\r\n        le vrai du faux,\r\n\r\n19:50:40:10  19:50:44:05\r\n        un enjeu crucial\r\n   \u00e0 faire passer en douceur.\r\n\r\n19:50:44:16  19:50:47:15\r\n -Si on leur dit: voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:50:47:17  19:50:49:19\r\n        tu dois penser \u00e7a,\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:02\r\n    ils vont \u00eatre r\u00e9fractaires.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:55:21\r\n         Si on leur montre\r\n     qu'ils ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:50:55:23  19:51:00:16\r\n     de faire la distinction,\r\nce sera plus int\u00e9ressant pour eux.\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:04:15\r\n      -Utile et n\u00e9cessaire\r\n dans un pays d\u00e9pourvu de r\u00e8gles\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:08:22\r\n          pour lutter\r\ncontre les fausses informations.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:03\r\n      -Si vous \u00eates \u00e0 table,\r\n   vous appr\u00e9cierez le vacherin\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:17:18\r\n     ou la saucisse aux choux.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:21:03\r\n       Les labels AOP et IGP\r\n   ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s il y a 20 ans.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:26:20\r\n   Les chiffres montrent que le\r\nsavoir-faire r\u00e9gional est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:17\r\n  -Ici, huit tonnes de viande \r\n sont transform\u00e9es chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:35:05\r\n     en saucisses aux choux\r\n     et saucissons vaudois\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:40:02\r\ncertifi\u00e9s \"Indication g\u00e9ographique\r\n         prot\u00e9g\u00e9e\" (IGP).\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:43:13\r\n -IGP, c'est un produit transform\u00e9\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:46:00\r\n    sur le territoire vaudois.\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:48:16\r\n        Mais la marchandise\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:22\r\n  vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:57:17\r\n   -Le cahier des charges sert \u00e0\r\nprot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:04:04\r\n   Pour l'appellation d'origine\r\ncontr\u00f4l\u00e9e (AOP), mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:09:05\r\n    et production sont issues\r\n  de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:14:14\r\n   -Ca nous permet de promouvoir\r\n    un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:17:23\r\nC'est un peu l'ADN d'une population.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:12\r\n        C'est ce qui reste\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:23:22\r\n     quand tout fout le camp.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:13\r\n        -L'AOP et l'IGP\r\nont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:31:03\r\n       \u00e0 la consommation \r\n      de 1,56 mia en 2016.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:35:04\r\n       Ce sont 33 fili\u00e8res\r\n      certifi\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:40:12\r\n   Co\u00fbt pour les producteurs:\r\n 8'000 frs par an pour M.Wyler.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:44:04\r\n-Le plan nous co\u00fbte un certain prix,\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:19\r\n        dont la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:54:04\r\n     -L'ingr\u00e9dient principal\r\n        reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:57:17\r\n -Si je pense \u00e0 mes grands-parents\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:00:10\r\n   qui ont commenc\u00e9 ici petits,\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:11\r\n    et que je vois mes enfants\r\n  grandir dans cet environnement,\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:10:02\r\n   je vois une belle \u00e9volution,\r\n  et j'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:02\r\n     -Pr\u00e9server les recettes\r\ntraditionnelles tout en s'adaptant\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:19:03\r\n aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9, \r\nvoil\u00e0 les d\u00e9fis de ces producteurs.\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:23:20\r\n   -En Valais, un site internet\r\n    centralise toute une s\u00e9rie\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:26:15\r\n     de demandes potentielles.\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:31:07\r\n Le logement, l'abonnement de ski\r\n     et m\u00eame la baby-sitter.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:35:19\r\n     -G\u00e9rer plus facilement\r\n  ses r\u00e9servations de vacances\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:39:12\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 une application,\r\nc'est possible dans cette r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:05\r\n-Cette application permet au client\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:44:16\r\n     d'organiser ses vacances.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:52:20\r\nQuand il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a\r\ntous les services avec son logement.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:56:00\r\n        -Tout se r\u00e9serve\r\n    via une seule plateforme,\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:00:01\r\nqui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n   et commerces de la station.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:02:18\r\n       Barbara y propose\r\n   des tartares \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:11\r\n   En \u00e9change d'une commission\r\n         sur ses ventes,\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:10\r\n       elle esp\u00e8re gagner\r\n   une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:10:19\r\n -Cela va amener de la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:13:09\r\n             Le mieux,\r\n   c'est de travailler ensemble,\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:05\r\n       d'\u00eatre des coll\u00e8gues \r\n      et pas des concurrents.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:20:12\r\n -Ce nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9\r\n par la Haute \u00e9cole de tourisme.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:10\r\n    Pour ce professeur, mettre\r\nen commun des acteurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:09\r\n    est une vraie innovation.\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:28:08\r\n        -Au niveau mondial,\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:30:18\r\nc'est l'une des premi\u00e8res initiatives\r\n\r\n19:54:30:20  19:54:32:08\r\n           dans ce sens.\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:37:06\r\n       On va de toute fa\u00e7on\r\n     vers ce type d'\u00e9volution.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:41:11\r\n-D'autres destinations s'int\u00e9ressent\r\n      \u00e0 des mod\u00e8les similaires\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:44:12\r\n        pour faire face\r\n      \u00e0 Airbnb et Booking.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:48:09\r\n Verbier propose une plateforme,\r\n      g\u00e9r\u00e9e par la station.\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:50:20\r\n   -On conna\u00eet nos prestations.\r\n\r\n19:54:50:22  19:54:55:01\r\n  On voulait renforcer cet aspect\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:03:20\r\n avec des prestations innovantes.\r\n\r\n19:55:04:06  19:55:07:20\r\n    -A Vercorin, la r\u00e9sidence\r\n     s'ouvre le 16 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:12:05\r\n  L'objectif est de construire\r\n      10 sites similaires\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:15:01\r\n dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:18:20\r\n          -La concurrence\r\n   fait rage dans les transports\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:20:22\r\n entre la Suisse romande et Paris.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:10\r\n    Le TGV, le train et le bus\r\n  se concurrencent les voyageurs.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:28:11\r\n  Qui est le plus rapide, le plus\r\n  confortable ou le moins cher ?\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:35:01\r\nNous allons tenter de les d\u00e9partager.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:23\r\n    -H\u00f4tel de ville de Paris,\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:42:17\r\nc'est l\u00e0 que vous avez rendez-vous\r\n         demain \u00e0 16h00.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:14\r\n  Vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, alors:\r\n       train, bus, avion ?\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:49:17\r\n            Le coeur\r\n et le porte-monnaie balancent.\r\n\r\n19:55:49:19  19:55:52:03\r\n    Premi\u00e8re option, le TGV.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:55:18\r\nTGV Lyria lance de nouvelles offres.\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:59:02\r\n       Plus de flexibilit\u00e9\r\n      pour les businessmen,\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:01:18\r\n et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:56:02:01  19:56:03:23\r\n     -On vous am\u00e8ne au centre,\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:06:10\r\n on est plus fiable, plus rapide.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:08:23\r\nIl n'y a pas de limite de bagages.\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:11:20\r\n    Les prix sont comparables.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:21:10\r\n    C'est aussi un acte citoyen\r\n pour r\u00e9duire l'empreinte carbone.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:12\r\n-Pour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez-vous,\r\nil faut partir \u00e0 11h25 de la maison.\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:29:11\r\n  Quatre heures, porte \u00e0 porte,\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:32:15\r\n      en comptant le m\u00e9tro\r\n    jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:56:32:17  19:56:34:18\r\n    Deuxi\u00e8me option, le bus.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:38:21\r\n  Le nombre des lignes de bus \r\n  longues distances a explos\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:23  19:56:43:03\r\n  Les arriv\u00e9es et d\u00e9parts sont\r\ndans les hypercentres, pratique.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:02\r\n    Mais le trajet est long.\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:47:08\r\nIl faut partir \u00e0 06h45 de chez soi\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:51:02\r\n pour arriver 9 heures plus tard\r\n     au lieu de rendez-vous.\r\n\r\n19:56:51:04  19:56:54:08\r\n  Mais le prix est imbattable:\r\n      43 frs tout compris.\r\n\r\n19:56:54:09  19:56:57:20\r\n   Et dans le bus, pour passer\r\n    le temps, il y a le wifi.\r\n\r\n19:56:57:22  19:56:59:12\r\n     On termine par l'avion.\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:02:16\r\n       Le vol est court,\r\n mais il faut prendre en compte\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:05:10\r\n           les trajets\r\n  vers l'a\u00e9roport et l'attente.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:11\r\n  En partant \u00e0 10h00, on arrive\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 5 h plus tard.\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:11:12\r\n  C'est l'option la plus ch\u00e8re:\r\n\r\n19:57:11:14  19:57:15:07\r\n  143,50 frs pour avion et bus,\r\n   et m\u00e9tro depuis Paris-Orly.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:04\r\n   Il faut payer un suppl\u00e9ment\r\n         pour un bagage.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:22:03\r\n      Si votre rendez-vous \r\n      est dans quatre mois,\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:26:09\r\n          le bus reste\r\n   la solution la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:03\r\n   Il est presque 16h00, ouf.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:32:07\r\nIl ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:36:03\r\n      que votre rendez-vous\r\n      ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n19:57:36:19  19:57:40:19\r\n    -Les enfants sont friands \r\n    des calendriers de l'Avent\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:42:20\r\n        avec des chocolats.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:49:21\r\n     Mais il y a toutes sortes\r\n de variantes, pour tous les \u00e2ges.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:56:11\r\n  -Ceci est du cannabis et ceci\r\n  est un calendrier de l'Avent.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:00:02\r\n     L'entreprise canadienne\r\n     qui a associ\u00e9 les deux\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:02:23\r\n         doit faire face\r\n  \u00e0 une avalanche de commandes.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:06:01\r\n      Mais le consommateur\r\n        a aussi le choix\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:02\r\n         du vibromasseur\r\n     ou de la clef anglaise.\r\n\r\n19:58:09:04  19:58:13:15\r\n  Ce magasin genevois propose 70\r\ncalendriers de l'Avent diff\u00e9rents,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:02\r\nqui se mangent, se boivent, ou pas,\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:19:13\r\n     pour petits et grands,\r\n      de 200 \u00e0 300 francs.\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:23:11\r\n     -L'id\u00e9e est de f\u00eater No\u00ebl\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:08\r\n           avant No\u00ebl !\r\n\r\n19:58:25:10  19:58:30:11\r\nAujourd'hui, tout le monde peut avoir\r\n   un petit cadeau tous les jours,\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:03\r\n           jusqu'\u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:05\r\n   D\u00e9cembre est un mois festif,\r\n         un mois cadeaux.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:11\r\n      -Traditionnellement, \r\n     les chr\u00e9tiens attendent\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:16\r\nla naissance du Christ, les enfants\r\n    attendent la nuit de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:03\r\nLes calendriers de l'Avent ont \u00e9t\u00e9\r\ninvent\u00e9s pour les faire patienter.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:51:10\r\n    Les premiers calendriers \r\n   ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s vers 1900,\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:54:03\r\n       mais on peut aussi\r\n     les r\u00e9aliser soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:56:14\r\n  -L\u00e0, tu peux faire un paquet !\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:02:09\r\n         -Les chocolats\r\n sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:07:11\r\net la tendance des calendriers s'est\r\n  impos\u00e9e cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:59:07:19  19:59:10:04\r\n -L'objectif du commer\u00e7ant va \u00eatre\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:12:14\r\n  de cr\u00e9er un moment particulier.\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:17:09\r\n  Et l\u00e0, l'objet est sympathique,\r\npuisque plut\u00f4t destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:14\r\n    Il va rythmer une p\u00e9riode\r\n tr\u00e8s importante commercialement.\r\n\r\n19:59:21:16  19:59:25:17\r\n     Il ram\u00e8ne tous les jours\r\nle consommateur devant le produit,\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:29:18\r\n        c'est l'outil r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:32:20\r\n -Que vous soyez adepte ou pas,\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:36:09\r\n     c'est bien dans la nuit\r\n      du 24 au 25 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:40:05\r\n       que le vrai cadeau\r\n       est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:00\r\n         -Je vous rappelle\r\n    ces cons\u00e9quences politiques\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:14\r\n        pour le conseiller\r\n national valaisan Yannick Buttet.\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:10\r\n   Il n'est provisoirement plus \r\n   vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:53:18\r\n  suspension faite \u00e0 sa demande.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:58:18\r\n      Dans quelques minutes,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:10\r\n     Ce soir, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n   sera consacr\u00e9 \u00e0 l'humanitaire\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:04:17\r\n  et aux coulisses d'un business.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:09\r\n         Excellente soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:13:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n V.Gerber, V.Born-Dard, A.Giddey,\r\n       O.Schopfer, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034932\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [62%] : \r\nPardon c'\u00e9tait dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:06) [90%] : \r\nOui, oui Christian, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:07 > 0:00:09) [85%] : \r\nEst ce que Tristan Dessert nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:11 > 0:00:12) [90%] : \r\nTristan, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:16 > 0:00:17) [99%] : \r\nTristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:18 > 0:00:19) [77%] : \r\nCe que Tristan nous ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:21) [90%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:39) [82%] : \r\nTristan, tu m'entends, je crois qu'il moi longtemps ce que triste oui attendons ouais je, je, attendant attend une seconde sera J\u00e9r\u00f4me, on n'a pas jug\u00e9 protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:00:54) [74%] : \r\nChristian m'entends un un casque oui je veux bien oui bah de faire et c'est comme \u00e7a, Darius tu je t'entends maintenant Centurion U n'entendait pas, et maintenant moi je l'entends bien, et maintenant tu dois m'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:00:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:56 > 0:00:58) [88%] : \r\nSi jamais on est d'accord, tu\u00e9 devant chez Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:03) [88%] : \r\nJe suis devant chez Johnny Hallyday exactement \u00e7a Marnes-la-Coquette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:06) [99%] : \r\nMarnes-la-Coquette ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:19) [81%] : \r\nDonc l\u00e0 de fa\u00e7on, vous prenez que si la que si la mort est confirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:19 > 0:01:21) [84%] : \r\nSeulement, oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:01:24 > 0:01:26) [86%] : \r\n\u00e7a marche, h\u00e9 ben on est pr\u00eat, toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 30 novembre les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps sur Yannick Buttet, ont des cons\u00e9quences politiques, le conseiller national valaisan est suspendu pour l'instant de sa fonction de vice- pr\u00e9sident national du PDC \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le parti l'affaire r\u00e9sonne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line moudre confi\u00e9 \u00e0 la RTS les gestes d\u00e9plac\u00e9s, qu'il a subies de la part de certains parlementaires masculin Linda Bourget \u00e9voquera les circonstances r\u00e9v\u00e9latrice d'au fond de machisme au Parlement, les adolescents ont du bon sens, on verra comment une place secondaire, les aides \u00e0 le d\u00e9velopper encore rend attentif et aux fausses informations sur le Net, la saucisse au chou et le vacherin se porte mieux que jamais les labels AOP, IGP \u00e9tait lanc\u00e9 voil\u00e0 20 ans, le chiffre d'affaires montre non pour le savoir- faire r\u00e9gional et puis les TGV tente de concurrencer davantage l'avion, nous avons test\u00e9 pour vous le train, l'avion et le bus pour un voyage \u00e0 Paris, on d\u00e9couvrira qui l'emporte en termes de prix rapidit\u00e9 et de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:40) [89%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps concerne, pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et les cons\u00e9quences politiques s'ensuivent le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du Parti national et au-del\u00e0 des conseils de circonstance, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la Coupole, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:04:19) [90%] : \r\nYannick Buttet un homme sous pression ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment pas, il refuse de commenter les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Le Temps qui secoue le monde politique, 1er volet de l'affaire on Valais, selon le journal, dans la nuit du 18 novembre dernier une femme appelle la police valaisanne, un homme avec insistance sur l'interphone du b\u00e2timent et la peur des agents arriv\u00e9s sur place, interpelle Yannick Buttet qui essaie de se dissimuler dans le jardin, le conseiller national aurait eu une relation extraconjugale avec cette femme, une relation termin\u00e9 qui ne l'auraient pas emp\u00each\u00e9e de continuer \u00e0 la solliciter par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:31) [93%] : \r\n\u00e0 nos demandes, l'avocate de cette femme se contente de r\u00e9pondre en ma qualit\u00e9 de mandataire, je me permets de confirmer que ma cliente a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre Monsieur Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:35) [97%] : \r\nUne plainte qui ne semble pas d\u00e9stabiliser le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:51) [93%] : \r\nMais ce n'est pas tout 2\u00e8me volet des r\u00e9v\u00e9lations, le comportement du politicien PDC \u00e0 Berne, des t\u00e9moignages anonymes d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des pulsions incontr\u00f4l\u00e9es lorsqu'il est sous l'effet de l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:05) [97%] : \r\nJe prends conscience aujourd'hui qu'il m'est arriv\u00e9 parfois en soir\u00e9e ou sous l'effet de l'alcool, plus particuli\u00e8rement dans cette p\u00e9riode de doute d'avoir eu des gestes inappropri\u00e9s qui ont pu d\u00e9ranger et heurter certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:11) [93%] : \r\nPremi\u00e8res mesures politiques Yannick Buttet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:26) [80%] : \r\nCe comportement est inacceptable, c'est vous avez comme partie pas une possibilit\u00e9 juridique de de dire qu'un quand ils sont se retirer et \u00e7a reste \u00e7a sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\n\u00e0 Berne sentiments contrast\u00e9s, \u00e0 l'image de ce t\u00e9moignage, publi\u00e9 sur le site du quotidien valaisan Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:31 > 0:05:51) [90%] : \r\nLa probl\u00e9matique me tient \u00e0 coeur, je lutte depuis des ann\u00e9es et compte le harc\u00e8lement je depuis des ann\u00e9es pour l'\u00e9galit\u00e9 pour que la parole se lib\u00e8re pour que les femmes qui sont victimes osent parler, elle n'osent pas aujourd'hui et puis parall\u00e8lement, bah la la personne qui est aujourd'hui sous le feu des projecteurs c'est c'est un ami, donc c'est pas simple ce pas noir blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:05:55) [96%] : \r\nPour Yannick Buttet, pas question pour l'instant de parler de retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:05:56) [88%] : \r\nMerci monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nLes suites de l'affaire se joueront \u00e0 Berne, mais aussi en Valais o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de 1er plan, voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions reportage Claudine Gaillard Torrent Anne Cathia Marchon Ivany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:25) [94%] : \r\nUne nouvelle crise pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 qu'il avait d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, voil\u00e0 que son autre poulain est accus\u00e9 de harc\u00e8lement et fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale Serge M\u00e9trailler ne le cache pas : l'affaire Buttet et politiquement encore plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:42) [83%] : \r\nOui elle inappropri\u00e9s et m\u00eame des pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es sinc\u00e8rement avec je suis rest\u00e9 assez ce qui choque, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, c'est un comportement qui \u00e7a pose de graves, de graves questions et il faudra bien s\u00fbr ben ben c'est se se les poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:42 > 0:06:49) [91%] : \r\nSi ce soir le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand se refuse \u00e0 parler de d\u00e9mission, les autres chefs de parti E n'h\u00e9sitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:06:58) [86%] : \r\nPas monsieur Buttet a \u00e9t\u00e9 si je veux dire cueillies dans le jardin de la personne donc qui semblerait pas que ce soit des faits, sorti de nulle part, donc oui effectivement, sa position est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licate aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:12) [90%] : \r\nSi les faits sont av\u00e9r\u00e9s, il m'appara\u00eet impossible de pouvoir continuer le mandat, on ne peut pas si\u00e9ger l\u00e9gif\u00e9rer soutenir par exemple, une motion qui lutte contre le harc\u00e8lement est \u00e2g\u00e9 de facto de mani\u00e8re compl\u00e8tement autre, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'\u00e9thique et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:22) [89%] : \r\nUne cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 dans les milieux autoris\u00e9s en Valais o\u00f9 les attitudes de l'\u00e9lu jug\u00e9 par certains plut\u00f4t ambigu s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:32) [90%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un peu un secret de polichinelle, j'ai des t\u00e9moignages qui m'ont effectivement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de gestes qui \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s et \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on a appris ce matin, ben \u00e7a a tendance \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:42) [94%] : \r\nCes prochaines semaines seront d\u00e9terminantes pour la carri\u00e8re politique de Yannick Buttet l'homme aime le combat, m\u00eame s'il se serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:48) [95%] : \r\nLinda Bourget au-del\u00e0 de cette affaire est-ce que c'est r\u00e9v\u00e9lateur de ce que des femmes politiques vivent sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:49 > 0:08:31) [92%] : \r\nEh bien, en tout cas aujourd'hui, nous avons pu parler avec plusieurs femmes parlementaires qui nous ont racont\u00e9 avoir subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s de la part de coll\u00e8gues masculins et certaines \u00e9lues se sont sentis mise sous pression, harcel\u00e9 par ses comportements, alors bien s\u00fbr, on sait qu'au parlement il y a des coucheries ont adultes consentants qu'il y a de la s\u00e9duction, mais l\u00e0 on parle vraiment d'autre chose, 2 femmes qui fuient certains coll\u00e8gues parce qu'elles ne se sont tout simplement plus en s\u00e9curit\u00e9 en leur pr\u00e9sence, la plupart n'osent pas en parler, ou seulement de mani\u00e8re anonyme parce qu'elles ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, mais il y en a une qui aujourd'hui a le courage de briser ce tabou, c'est la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:31 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes gestes inappropri\u00e9s sont clairement quelque chose qui existe \u00e0 Berne et j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s r\u00e9cemment mais je n'entends pas en dire plus, devant les mais Dia pour des raisons de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e ce mal arriv\u00e9 malheureusement plusieurs fois soit je dirais du du harc\u00e8lement un peu morale qui s'arr\u00eate aux propos soit des gestes vraiment inappropri\u00e9 et qui bouffent faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir ou est-ce que vous allez et si vous osez encore prendre un ascenseur avec des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:14) [96%] : \r\nPourquoi, dans le fond c'est compliqu\u00e9 pour une femme aujourd'hui quand elle subit des comportements inappropri\u00e9s de le d\u00e9noncer haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:14 > 0:09:45) [89%] : \r\nParce qu'on pourrait trouver que la femme est faible ou qu'elle est responsable de ce qui lui arrive et donc c'est toujours tr\u00e8s difficile d'affronter une telle situation, d\u00e9j\u00e0, il faut la vivre, il faut la supporter apr\u00e8s la r\u00e9expliquer et on sait tr\u00e8s bien qu'une femme, on a, on va, on la consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans la soci\u00e9t\u00e9 plus faible et et malheureusement \u00e7a pourrait donner encore un moyen \u00e0 des personnes de consid\u00e9rer que les plus faibles, alors qu'elle est simplement victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:09:51) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce t\u00e9moignage Linda Bourget est ce qu'il y a un reste d'in\u00e9galit\u00e9 homme/femme de machisme au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:45) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez le Parlement c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir, c'est le r\u00e8gne de la testost\u00e9rone des m\u00e2les dominants, en 2017 seuls 30 pourcent des \u00e9lus sont des femmes et, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, cela se ressent dans les rapports entre homme et femme, mais les choses sont en train de bouger une parlementaire me disait tout \u00e0 l'heure que l'affaire Weinstein et ses suites avait pro baver avait engendr\u00e9 une v\u00e9ritable prise de conscience certains r\u00e9alisent que des comportements qui sont jug\u00e9es tout \u00e0 fait acceptable sous la Coupole, rel\u00e8ve en fait du harc\u00e8lement et ne sont pas du tout normaux et puis un parlementaire me disait de lui que ses affaires h\u00e9 bien pousse aussi les hommes politiques \u00e0 se contr\u00f4ler davantage l'institution et donc secou\u00e9e par ce qui est en train de se passer, une r\u00e9flexion est en train d'\u00eatre amorc\u00e9 puisque le bureau qui r\u00e9unit les pr\u00e9sidents du Parlement veut d'ici la fin de la session, prendre des mesures de sensibilisation et de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:10:59) [95%] : \r\nMerci Linda on reste \u00e0 Berne avec l'initiative v\u00e9lo qui veut promouvoir les voies cyclables le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 pour le contre- projet, le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:11) [95%] : \r\n\u00e0 v\u00e9lo sur la route, pas toujours facile de trouver sa place, l'initiative dite v\u00e9lo souhaite y rem\u00e9dier en faisant entrer dans la Constitution la bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:23) [91%] : \r\nCe qui est important dans l'initiative, v\u00e9lo, c'est vraiment qu'on offre une infrastructure qui soit s\u00fbr et efficace qui permet de remonter les files d'attente qui permet de circulation de circuler de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:11:41) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, l'initiative porte donc sur les voies cyclables, comme pour les sentiers p\u00e9destres, elle veut que la Conf\u00e9d\u00e9ration encourage et coordonne ces voix de mobilit\u00e9 douce objectif cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons comme celui-ci, avec un espace voiture un espace v\u00e9lo et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:57) [85%] : \r\nEn reprenant, cet exemple d'ici, on voit qu'avec un am\u00e9nagement cyclable et pi\u00e9tons tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 comme l'ici les parents h\u00e9siteront pas envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 leurs cours de tennis ou \u00e0 leurs loisirs en empruntant une piste cyclable comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:00) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, l'initiative est globalement bien per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:01 > 0:12:09) [91%] : \r\nJ'ai beaucoup de c'est un petit, c'est pour l'initiative parce que les les id\u00e9es qui sont derri\u00e8re cette initiative, sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:23) [88%] : \r\nMais pas assez importante pour accepter l'initiative telle quelle : le Conseil des \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent un contre- projet presque identique \u00e0 l'initiative un verbe pr\u00e8s la Conf\u00e9d\u00e9ration peut encourager et coordonner les pistes cyclables sans imp\u00e9ratif formulation moins contraignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:44) [91%] : \r\nDans la Constitution actuelle, on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir et de coordonner des mesures pour les chemins, les sentiers p\u00e9destres, \u00e7a n'est pas une obligation et donc l'id\u00e9e c'est de faire la m\u00eame chose pour les voies cyclables sans avoir une contrainte qui soit trop forte, c'est une domaine cantonales et communales et \u00e7a, nous, nous nous voulons garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:44 > 0:12:52) [88%] : \r\nLe chemin politique est encore long mais un oui au contreprojet ou \u00e0 l'initiative ferait quoi qu'il arrive entre la bicyclette dans la Constitution une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:53 > 0:13:12) [86%] : \r\nLa Suisse se veut, bonne \u00e9l\u00e8ve de la politique migratoire en Europe, vous voyez ces chiffre, c'\u00e9tait la promesse faite par Berne participer sur une base volontaire \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s que demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500 il est quasi atteint 1450 et un demandeur d'asile sont arriv\u00e9s Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:13 > 0:13:22) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0, nous avons pay\u00e9, ils sont venus de Fribourg, \u00e0 Bruxelles, juste pour cette repr\u00e9sentation leur pi\u00e8ce raconte le parcours terrible d'un jeune afghan jusqu'\u00e0 l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:22 > 0:13:27) [99%] : \r\n\u00e0 partir d'un certain moment j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:34) [86%] : \r\nIncarn\u00e9 le drame humain de la migration devant un parterre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens, c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:48) [84%] : \r\nPas tr\u00e8s diff\u00e9rent, avec des jeunes effectivement ils gardent leur t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 en joue pas devant untel publiquement ou untel autre public on joue devant des gens devant des personnes en a envie de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:48 > 0:13:54) [92%] : \r\nTouch\u00e9 les coeurs au moins le temps de cette soir\u00e9e organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE, en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:54 > 0:14:03) [93%] : \r\nC'est aussi un int\u00e9r\u00eat de la Suisse de mener ce dialogue sur la politique migratoire parce \u00e7a touche tous les pays europ\u00e9ens et tous les citoyens en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:03 > 0:14:12) [95%] : \r\nLa Suisse se positionne l'occasion de rappeler qu'elle est une bonne \u00e9l\u00e8ve en termes d'accueil, elle va remplir son objectif de recevoir 1500 r\u00e9fugi\u00e9s venus de Gr\u00e8ce et d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:21) [78%] : \r\nSuisse ami de samedi avec lesquels on partage le m\u00eame hein sensibilit\u00e9 sur ces sujets tr\u00e8s importants quand m\u00eame la mutilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:21 > 0:14:28) [93%] : \r\nTous les politiques ont eu des mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat, \u00e7a change \u00e0 Bruxelles, d'habitude, on parle plut\u00f4t chiffrent et respect des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:28 > 0:14:40) [92%] : \r\nOn est dans une bulle \u00e9norme avec des s\u00e9ances des conf\u00e9rences, des commissions des d\u00e9cisions des r\u00e9solutions, un peu plus de culture, un peu plus de p\u00eache dans ce sens, humaine, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:48) [95%] : \r\nLa soir\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi et elle a presque fait oublier que dans la r\u00e9alit\u00e9, l'Europe se barricade et limite l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:10) [93%] : \r\nL'image a fait le tour du monde hier quand des accus\u00e9s s'est donn\u00e9 la mort au Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rente selon le camp o\u00f9 l'on se trouve, on mesure combien et rancunes demeurent tenaces et les plaies toujours vives Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:12 > 0:15:28) [89%] : \r\nLe portrait de Slobodan Praia que flotte sur la place principale de Mostar sur la banni\u00e8re cette inscription ton sacrifice ne sera jamais oubli\u00e9 les Croates pleurent leurs g\u00e9n\u00e9ral, celui qui avait combattu les Serbes puissent chasser les Bosniaques musulmans de la ville durant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:29 > 0:15:30) [89%] : \r\nVoil\u00e0 que maintenant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:33) [88%] : \r\nQui \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous, il restera une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:58) [91%] : \r\nDes Croates, sous le choc du suicide de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Prats le devant le Tribunal p\u00e9nal international, au moment o\u00f9 le juge confirm\u00e9 sa condamnation \u00e0 20 ans de prison pour crimes de guerre, une salle d'audience, devenue Sc\u00e8nes de crimes pour les enqu\u00eateurs, qui privil\u00e9gie la piste d'un suicide assist\u00e9 et se demandent comment le condamn\u00e9 a pu se procurer la fiole contenant un liquide marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:58 > 0:16:10) [90%] : \r\n\u00e9conomie revient aux Oeuvres \u00e0 ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un test pr\u00e9liminaire de la substance contenue dans la fiole et tout ce que je peux dire pour l'heure, c'est qu'elle contient une substance chimique pouvant causer la mort donc d'autres choix que ne l'a elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:11 > 0:16:19) [97%] : \r\nQuelle que soit l'issue de l'enqu\u00eate, les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamne le verdict prononc\u00e9 par le tribunal \u00e0 l'encontre des 6 dirigeants Croates de Bosnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:20 > 0:16:31) [89%] : \r\nQuand une son geste dont nous avons malheureusement tous c'\u00e9tait moi s'illustre surtout la profonde injustice morale envers les accus\u00e9s Croates de Bosnie et le peuple croate je vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:32) [85%] : \r\nC\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:59) [92%] : \r\nH\u00e9ros pour les Croates criminels de guerre pour la justice internationale avant de mourir, Slobodan Praia que venait d'\u00eatre reconnus coupables de meurtres, viols, destructions de biens comme le c\u00e9l\u00e8bre pont de Mostar \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre des musulmans de la ville entre 1993 et 1994 pour ces anciens prisonniers de Mostar qui assistaient \u00e0 la retransmission du proc\u00e8s, justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:19) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une institution de la presse, le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation, le but \u00e9tait de discr\u00e9diter et l'affaire illustrent l'ampleur du conflit qui entoure la presse cette tension violente depuis l'\u00e9lection, Donald Trump, o\u00f9 l'on voit \u00e0 l'oeuvre des pi\u00e8ges des espions et des cam\u00e9ras cach\u00e9es Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:20 > 0:18:28) [90%] : \r\nLa sc\u00e8ne \u00e9voque un roman d'espionnage \u00e0 gauche, une journaliste du Washington Post, \u00e0 droite, une femme qui tentent de pi\u00e9ger le journal, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme une victime du candidat r\u00e9publicain d'Alabama Roy Moore, mais les journalistes ont v\u00e9rifi\u00e9 l'histoire ne tient pas ce jeune chien c'est votre chance maintenant d'expliquer tout \u00e7a, dit la journaliste tandis que ses coll\u00e8gues du Washington Post, filme la sc\u00e8ne, la femme qui voulaient manipuler le journal finit par s'en aller d\u00e9masqu\u00e9, elle travaillait pour Project Veritas un groupement conservateur qui veut d\u00e9masquer les billets des m\u00e9dias mais qui aura surtout prouver la que le journal fait son travail de v\u00e9rification et lorsque le directeur de Project Veritas est invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer, il contre- attaque avec son propre cameraman donnant lieu \u00e0 un ballet irr\u00e9el, o\u00f9 les cam\u00e9ras se font face, comme les armes d'une nouvelle guerre de l'information dans l'Am\u00e9rique de 2017 les journalistes r\u00e9apprennent \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus le soir dans les bars ici les cam\u00e9ras cach\u00e9es du Project Veritas pi\u00e8ge un journaliste du Washington Post, nos \u00e9ditos sont si critiques, je n'arrive pas \u00e0 croire que je bosse l\u00e0, dit-il, loin des bars de Washington en Alabama, ce n'est pas une cam\u00e9ra cach\u00e9e, mais un faux message t\u00e9l\u00e9phonique qui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:18:29) [80%] : \r\nEn son devoir, je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:19:09) [91%] : \r\nOn y fait passer pour un journaliste du Washington Post, cherchant \u00e0 acheter des informations contre le r\u00e9publicain Roy Moore l'Alabama est au front de cette guerre de l'information actualis\u00e9e mais il y a pas, et que nul, je paye pour, dans le camp ultraconservateur on affirme \u00eatre en guerre explicitement contre les m\u00e9dias, cette atmosph\u00e8re de tension a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias, elle a gonfl\u00e9 leur audience, elle a rappel\u00e9 l'importance de la noblesse de leur r\u00f4le, mais le danger pour eux, c'est celui de se laisser entra\u00eener comme partie prenante dans un conflit avec le pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident Trump qui appellent d'ailleurs \u00e0 boycotter CNN d\u00e9sormais et sur le terrain en Alabama, les journalistes peuvent d\u00e9j\u00e0 sentir les effets concrets et physique de la tension qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:19) [87%] : \r\nEt c'est plut\u00f4t de l'information Il n'est pas seulement am\u00e9ricaine, on observe partout, Christophe Sierro, il y a toujours eu de la propagande commerciale politique qu'est-ce qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:19 > 0:20:06) [89%] : \r\nCe qui change, Darius avant tout, c'est la vitesse \u00e0 laquelle se propage, hein, ces fausses nouvelles, leur impact sur les jeunes, on pense au 13 19 ans qui s'informent avant tout sur YouTube, Twitter, Facebook, Instagram les r\u00e9seaux sociaux qui utilise depuis sans algorithmes, vous savez ces super calculateurs capables de d\u00e9tecter vos habitudes de consommation et et qui les alimentent, vous cliquez sur une vid\u00e9o qui propose une information erron\u00e9e, h\u00e9 bien vous allez \u00eatre bombard\u00e9 de ce type d'information d'informations mensong\u00e8res, c'est une surench\u00e8re qui peut donner l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9, c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant quand on sait que sur Internet, 8 adolescents sur 10 ne sont pas capables de faire la diff\u00e9rence entre une publicit\u00e9 et une vraie information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:12) [95%] : \r\nAlors Internet pour le pire, mais aussi pour le meilleur, c'est l\u00e0 aussi qu'on peut v\u00e9rifier plus vite amen\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:21:01) [90%] : \r\nOui, on peut citer un Data Viewer l'outil Timo mis au point par Amnesty International, vous faites un simple copier/coller, vous retrouvez la v\u00e9ritable origine d'une photo, vous savez, si elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s pour pour faire de la propagande ou pour pour donner des, des, des, des, des, des faux, des fausses nouvelles, le journal Le Monde, a lui aussi lanc\u00e9 \u00e7a sa plateforme de v\u00e9rification, les d\u00e9codeurs qui fait une analyse tr\u00e8s fine, un DVD des noms des chiffres d\u00e9faite, les youtubeurs s'y sont mis aussi, l'hygi\u00e8ne mentale la tronche en biais, hein, la bien nomm\u00e9e, donne des cl\u00e9s pour se familiariser avec les m\u00e9canismes de l'information et c'est aussi un gros enjeu pour l'\u00e9cole, comme on va le voir \u00e0 travers notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:17) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, asseyez-vous, nous sommes en plein cours d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, \u00e0 Gen\u00e8ve, un des rares cantons qui offrent une heure chaque semaine aux \u00e9l\u00e8ves en fin d'\u00e9cole obligatoire pour d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:17 > 0:21:22) [95%] : \r\nIl y a beaucoup de Stars qui sont partis au camp des r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:22 > 0:21:27) [88%] : \r\nIl y a un soldat nord- cor\u00e9en qui s'est \u00e9chapp\u00e9 en main, Denise, ils ont d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:27 > 0:21:28) [63%] : \r\n3 1000 a\u00e9roports de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:29 > 0:21:32) [99%] : \r\nEt quand on leur demande o\u00f9 ils puisent leurs informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:32 > 0:21:36) [88%] : \r\nBah, sur les r\u00e9seaux sociaux sur les r\u00e9seaux sociaux bah, les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 pullulent aussi les histoires trompeuses comme celle-ci, une entreprise de pompes fun\u00e8bres utiliseraient des personnages de dessins anim\u00e9s pour sa publicit\u00e9 qu'est ce que tu en penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:46 > 0:21:57) [87%] : \r\nAudrey, ben, \u00e7a pourrait \u00eatre faux, mais d'un c\u00f4t\u00e9, si c'\u00e9tait vrai, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des gens, ils seraient pr\u00eat \u00e0 tout, et c'est tellement bizarre qu'on s'en rappellera et on parlera de et c'est peut-\u00eatre ce qui veut donc pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:57 > 0:22:05) [92%] : \r\nFaire faire de la de la communication comme \u00e7a c'est, je trouve que c'est un peu trop tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:05 > 0:22:07) [97%] : \r\nCombien d'entre vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\nLa source de cet article, cet article est une parodie qui imite tous les codes utilis\u00e9s dans les m\u00e9dias traditionnels, tout l'art de donner au mensonge l'apparence du vrai qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:17 > 0:22:26) [92%] : \r\nJe trouve que c'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate de de Maistre, autant de moyens \u00e0 disposition pour nuire \u00e0 quelqu'un ou un groupe de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:29) [90%] : \r\nSi on y croit et c'est une chose fausse, on pourra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:36) [89%] : \r\nOn pourra pas vraiment savoir si la chose est fausse ou pas, donc \u00e0 faire des des hommes pour rien du tout en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:44) [96%] : \r\nApprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, un enjeu d'\u00e9ducation crucial qu'il faut savoir faire passer en douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:23:00) [90%] : \r\nDire si on leur dit voil\u00e0 ce que tu dois penser, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 c', tu dois penser \u00e7a, bah ils vont r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e7a, ils vont, ils vont \u00eatre r\u00e9fractaire par rapport \u00e0 \u00e7a, alors que si on leur montre qu'ils ont la possibilit\u00e9 de faire cette distinction, ben, \u00e7a va \u00eatre aussi un le plus int\u00e9ressant pour eux et plus utile pour la suite, finalement de de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:09) [96%] : \r\nEt vous avez utile, n\u00e9cessaire m\u00eame dans un pays encore d\u00e9pourvu de r\u00e8gles claires pour lutter contre ce d\u00e9luge de fausses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:11) [88%] : \r\nQu'on va tous bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:12 > 0:23:27) [86%] : \r\nOn ouvre maintenant toutes autres chapitres gourmand si vous \u00eates \u00e0 table, vous appr\u00e9cierez le vacherin ou la saucisse au chou, les labels AOP et IGP ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans, et les chiffres montrent combien le consommateur M. le savoir- faire r\u00e9gional Pascal Sibot Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:28 > 0:23:40) [86%] : \r\nDes saucisses par milliers ici 8 tonnes de viande sont transform\u00e9s chaque ann\u00e9e en souci Sochaux et saucissons Vaudois mais attention certifi\u00e9 IGP, l'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:23:52) [89%] : \r\nPour l'association infos vaudoise GPS, un produit qui transform\u00e9e sur le territoire Vaudois, mais comme on n'a pas assez de production de mati\u00e8res premi\u00e8res, la marchandise vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:09) [89%] : \r\n\u00e0 charge de la viande ou au millim\u00e8tre ingr\u00e9dients le cahier des charges, sert \u00e0 prot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication, notamment contre les contrefa\u00e7ons des crit\u00e8res encore plus exigeant pour l'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, l'AOP, mati\u00e8res premi\u00e8res et production sont issus de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:24) [92%] : \r\n\u00e7a doit surtout nous permettre de promouvoir le savoir- faire artisanal, c'est un petit peu l'ADN d'une population en quelque sorte, je pense, c'est tr\u00e8s important, finalement, c'est ce qui reste quand tout fout le kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:24 > 0:24:40) [93%] : \r\nLanc\u00e9e il y a 20 ans l'AOP et l'IGP, ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires \u00e0 la consommation de 1,56 milliards de francs l'an pass\u00e9 et ce sont 33 fili\u00e8re aujourd'hui certifi\u00e9 en Suisse succ\u00e8s oui mais qui a son co\u00fbt pour les producteurs, pr\u00e8s de 8000 francs chaque ann\u00e9e pour Micha\u00ebl Wyler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:40 > 0:24:49) [87%] : \r\nLe plomb proprement dit et nous co\u00fbte un certain prix de ce prix compris aussi, tout, tout ce qui est publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:24:54) [92%] : \r\nUne production locale, un savoir- faire, mais l'ingr\u00e9dient principal reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:08) [93%] : \r\nSi je pense au travail, mes grands- parents qui ont commenc\u00e9 ici tout petit ensuite mes parents maintenant nous quand je vois nos enfants grandir dans cet environnement, je me dis qu'on a une belle \u00e9volution et puis on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:10) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que la fili\u00e8re encore des belles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:19) [93%] : \r\nPr\u00e9server les recettes traditionnelles, tout en s'adaptant aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9 comme les intol\u00e9rances alimentaires, voil\u00e0 les d\u00e9fis aujourd'hui de ses producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:20 > 0:25:31) [87%] : \r\nUne nouvelle offre touristique est inaugur\u00e9 en Valais, un site Internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes possible le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la BBC Terre pour les enfants, Erwan Agut c'est une Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:32 > 0:25:39) [93%] : \r\nG\u00e9rer plus facilement ses r\u00e9servations de vacances gr\u00e2ce \u00e0 une application, c'est d\u00e9sormais possible dans cette nouvelle r\u00e9sidence 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:39 > 0:25:53) [91%] : \r\nPr\u00e9sidentielle soutenu par une application qui permet aux clients en amont d'organiser compl\u00e8tement ses vacances, donc il peut r\u00e9server m\u00eame une descente en parapente, un cours d'\u00e9cole de ski etc, ce qui fait que lorsqu'il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a tous les services avec \u00e7a son logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:53 > 0:26:06) [86%] : \r\nTout se r\u00e9server ce pays via une seule plateforme, qui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques et commerce de la station, Barbara, il propose des Tartares \u00e0 l'emporter en \u00e9change d'une commission sur ses ventes, elle esp\u00e8re gagner une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:06 > 0:26:16) [93%] : \r\n\u00e7a va amener de la nouveaut\u00e9 et puis il faut \u00eatre ouvert et puis le mieux c'est de travailler tous ensemble et puis de tous les coll\u00e8gues, au lieu d'\u00eatre des concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:16 > 0:26:24) [93%] : \r\nCe nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et pour ce professeur mettre ainsi en commun des acteurs ind\u00e9pendants, est une vraie innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:24 > 0:26:25) [89%] : \r\nIl y a, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:37) [94%] : \r\nAu niveau de la plan\u00e8te, c'est une des premi\u00e8res unit\u00e9s actives dans ce sens, on verra comment ce mod\u00e8le \u00e9voluera, mais de toutes les fa\u00e7ons, on ira vers ce type d'\u00e9volution si on reste avec l'ancien mod\u00e8le, c'est clair, le tourisme est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:38 > 0:26:48) [89%] : \r\nD'autres destinations s'int\u00e9resse d'ailleurs \u00e0 des mod\u00e8les similaires pour faire face aux gros prestataires comme Herbie NBA booking Verbier propose une plateforme de r\u00e9servation, g\u00e9r\u00e9 par la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:48 > 0:27:04) [92%] : \r\nOn conna\u00eet bien nos produits en Inde conna\u00eet bien nos prestataires l'exp\u00e9rience qu'on peut proposer et c'est pour \u00e7a aussi, on s'est dit : l\u00e0, il faut \u00eatre fort, il faut renforcer cet aspect-l\u00e0 et \u00eatre \u00e0 la avec des prestations qu'on ne trouve pas encore sur les gros sites de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:04 > 0:27:15) [95%] : \r\n\u00e0 Vercorin, la r\u00e9sidence accueillera ses premiers locataires le 16 d\u00e9cembre, d'autres sont d\u00e9j\u00e0 en construction, avec pour objectif l'ouverture des 10 sites similaires dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:16 > 0:27:35) [92%] : \r\nLa concurrence des transports fait rage entre la Suisse romande et Paris, le TGV, l'avion et le bus cherche \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher, il y a une partie subjective dans ses choix, essayons de les d\u00e9partager Delphine viennois et Anne Fournier test\u00e9 pour vous, voici le comparatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:37 > 0:28:01) [92%] : \r\nH\u00f4tel de Ville de Paris, c'est l\u00e0 que vous avez rendez- vous demain vendredi \u00e0 16 heures, vous habitez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Gen\u00e8ve alors, train, bus, avion, votre coeur balance, ainsi que votre porte- monnaie, premi\u00e8res option le TGV et \u00e7a tombe bien car TGV Lyria lance de nouvelles offres pour pousser les gens \u00e0 monter dans le train, plus de flexibilit\u00e9 pour les businessmen et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:01 > 0:28:22) [92%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne au Centre, on est plus fiable pour aller plus vite et vous avez pas de limites et bagages chez nous et tout \u00e7a pour des prix qui sont comparables et je pense aussi dans le dans les airs de Cop 21 il faut aussi faire des actes citoyenne pour r\u00e9duction de d'empreinte carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:22 > 0:29:16) [93%] : \r\nPour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez- vous, il faut partir \u00e0 11 heures 25 de la maison et cela co\u00fbte 112 francs 4 heures porte-\u00e0-porte en comptant le m\u00e9tro jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 2\u00e8me option le bus depuis la lib\u00e9ralisation des lignes de bus longue distance, leur nombre a explos\u00e9 les gares d'arriv\u00e9e, de d\u00e9part sont dans les hypercentre c'est pratique, mais le trajet est long, il faut partir \u00e0 6 heures 45 de chez soi pour arriver 9 heures plus tard, au lieu de rendez- vous, mais le prix est imbattable, 43 francs pour bus et m\u00e9tros et dans le bus pour passer le temps, il y a le WiFi on termine par l'avion, le volet court un peu plus d'une heure, mais il faut prendre en compte les trajets jusqu'au centre- ville et l'attente \u00e0 l'a\u00e9roport en partant \u00e0 10 heures, on arrive \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, 5 heures plus tard, mais c'est l'option la plus ch\u00e8re 143 francs 50 pour avion, bus et m\u00e9tro depuis Paris Orly et si l'on veut un bagage, il faut payer un suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:18 > 0:29:25) [93%] : \r\nSi vous \u00eates plus organis\u00e9e et que votre rendez- vous est dans 4 mois le bus reste la solution la moins ch\u00e8re si vous r\u00e9servez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:27 > 0:29:34) [93%] : \r\nIl est presque 16 heures, ouf, vous \u00eates \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, alors il ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que votre rendez- vous ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:36 > 0:29:50) [94%] : \r\nDemain, nous sommes le 1er d\u00e9cembre et les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'Avent avec le petit chocolat dans chaque case il y a toutes sortes de variantes et pour tous les \u00e2ges, c'est une tradition revisit\u00e9e, le reportage est sign\u00e9 Genevi\u00e8ve et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:52 > 0:30:08) [93%] : \r\nOui vous avez bien vu ceci est du cannabis, et cela en calendriers de l'Avent, une petite entreprise canadienne a eu l'id\u00e9e d'associer les 2, elle doit faire face \u00e0 une avalanche de commandes, mais le choix du consommateur ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, il y a aussi le vibromasseur ou la cl\u00e9 anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:09 > 0:30:19) [85%] : \r\nCe magasin, je ne vois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents qui se mange, se boivent ou pas pour un pour monsieur ou pour Madame de 3 \u00e0 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:20 > 0:30:35) [81%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est je pense vraiment que de f\u00eater No\u00ebl avant No\u00ebl, aujourd'hui, il y avait, avant, c'\u00e9tait No\u00ebl, ben c'est le 25 d\u00e9cembre via les 24 et cadeau aujourd'hui tout le monde peut avoir un petit cadeau, tous les jours jusqu'\u00e0 No\u00ebl, on un pour moi, d\u00e9cembre est devenu en moins festif \u00e0 moins de No\u00ebl, \u00e0 moins qu'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:31:06) [92%] : \r\nTraditionnellement, le mois de d\u00e9cembre, et surtout en mois d'attente, les chr\u00e9tiens attendent la naissance du Christ, les enfants attendent la nuit de No\u00ebl, et c'est pour les faire patienter qu'ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s les calendriers de l'Avent, les premiers ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s en Allemagne vers 1900, des images et des dessins qu'on peut aussi r\u00e9aliser soi-m\u00eame non l\u00e0 tu pourrais faire pour No\u00ebl, un sujet de No\u00ebl par exemple la cr\u00e8che et l\u00e0 tu peux faire un paquet alors on se donne bien de la peine, les chocolats sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 et la tendance des calendriers s'est impos\u00e9 dans les magasins, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:30) [91%] : \r\nL'objectif d'un commer\u00e7ant, \u00e7a va \u00eatre de cr\u00e9er un moment particulier, et l\u00e0 il y a un objet tout trouv\u00e9 qui est a un objet sympathique puisque c'est plut\u00f4t d\u00e9part destin\u00e9 aux enfants et puis qui va rythmer une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s importante commercialement et qui va quelque part, ramener le consommateur tous les jours devant la marque devant le produit, donc c'est vrai que de ce point de vue l\u00e0, c'est un outil assez r\u00eaver pour les commer\u00e7ants, en p\u00e9riode de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:30 > 0:31:30) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:31 > 0:31:38) [95%] : \r\nQue vous soyez adepte du calendrier ou pas, c'est bien dans la nuit du 24 au 25 d\u00e9cembre que le vrai cadeau est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:41 > 0:31:54) [94%] : \r\nJe vous rappelle ses cons\u00e9quences politiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res du journal Le Temps, le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du PDC suisse suspension faite \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:55 > 0:32:08) [88%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, on verra si elle est de la neige s'installe ce soir Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 l'humanitaire et aux coulisses de Business et demain au journal, vous retrouverez Markel Gaubert, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:16 > 0:32:20) [91%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:40) [81%] : \r\nAlors, j'entends peut-\u00eatre merci Alain je t'sur m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:05 > 0:33:12) [91%] : \r\nAlors tu vois demain, c'est entre 3 et 8 centim\u00e8tres en plaine, alors qu'en 2010, le 1er d\u00e9cembre \u00e9galement, on a vu 30 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:13 > 0:33:15) [53%] : \r\nC'est-\u00e0-dire vieux donner sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:15 > 0:33:34) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutons la question est de savoir comment les voir, ils vont travailler, ce que les routes vont \u00eatre sal\u00e9e ou pas tu vois \u00e7a, c'est les intol\u00e9rable, mais \u00e7a peut faire quand m\u00eame oui, moi en tout cas je vais laisser mon scooter \u00e0 la maison, je suis content de d\u00e9j\u00e0 pouvoir rentrer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:36 > 0:34:03) [82%] : \r\nJe crois que je vais parler tr\u00e8s vite pour pouvoir gagner ces quelques secondes sur les flocons ce qu'un scooter, c'est pas, c'est pas agr\u00e9able, hein, je demande, je vais avoir 57 ans, oui, oui, je suis ton grand fr\u00e8re vous dire \u00e7a c'est oui, oui, non c'est pas secret, c'est pas un secret, donc 57 ans de Marl\u00e8ne et demain, de la neige, demain, voil\u00e0, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:06 > 0:34:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0 alors, bonne soir\u00e9e et bon calendriers de l'Avent avec les enfants, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:14 > 0:34:18) [88%] : \r\nEt moi je vais acheter le calendrier pour mon fiston demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:20 > 0:34:28) [91%] : \r\nSauf qu'\u00e0 11 ans d'acteurs mais \u00e7a n'a g\u00e9nial c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:29 > 0:34:38) [83%] : \r\nEn plus \u00e7a de guitare \u00e9lectrique qui me fait durer 2 Against de Machine en ce moment-l\u00e0, oui, non mais il se d\u00e9brouille bien, elle se d\u00e9brouille hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:34:47) [89%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait qu'il en est \u00e0 sa 3\u00e8me 4\u00e8me ann\u00e9e de de guitares, donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:48 > 0:34:54) [77%] : \r\nCela d\u00e9pend de Design, \u00e7a c'est ah oui, moins 77.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:54 > 0:35:14) [83%] : \r\nMais il a, il a, il a de guitares, il a une paix oui et puis b\u00eatement Heins croyer Stratocaster qui mais mais c'est c'est super et puis un petit jeu probablement le trouver bon piges j'h\u00e9site, mais les fans dehors les, les, les Blues Junior qui a, qui ont l'air tr\u00e8s bien \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:15 > 0:35:16) [84%] : \r\n\u00e7a c'est du bon matos \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:35:29) [84%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, mais moi c'est le plaisir de c'est quand je peux aller \u00e0 suivre ces salles sont comme \u00e7a, on s'en prend fin, les tr\u00e8s bons, il y a, il y a des sons qui sortent, il y a des sonorit\u00e9s c'est m\u00eame s'est-il fausses notes, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:31 > 0:35:39) [73%] : \r\nVoil\u00e0 mes braves je vais tenter de a de me concentrer ouais, ce qu'il sait pas l\u00e0, ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:46 > 0:35:47) [74%] : \r\nOuais, bon, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:49 > 0:35:49) [93%] : \r\nAlors, je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:03 > 0:39:50) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre cette nuit et cette fois, la neige devrait tenir au sol m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9 de nous sommes actuellement sous un courant de nord- ouest humide, il nous a amen\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que quelques pr\u00e9cipitations sous forme de flocons sur le versant nord des Alpes, mais dans les heures qui viennent, ce courant va amener des pr\u00e9cipitations, un peu plus organis\u00e9, nous serons dans l'air plus froid, ce qui va entra\u00eener des difficult\u00e9s sur les routes demain cette situation va se d\u00e9canter tr\u00e8s progressivement, en attendant le retour de haute pression et d'une bise glaciale pendant la journ\u00e9e de samedi, ce soir, les chutes de neige vont donc passer de mani\u00e8re un peu plus franche sur tous les versants nord des Alpes, le Tessin devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e sur l'ouest m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en pleine entre 3 et 8 centim\u00e8tres de neige jusqu'\u00e0 trente en montagne, d'o\u00f9 la ville intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin, le temps devrait rester sec sur la r\u00e9gion du Simplon au Tessin ou bien encore en Engadine ailleurs, les chutes de neige devraient se poursuivre au nord, notamment sur l'ouest, mais elle devrait progressivement s'estomper l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois Reprendre sur les versants sud des Alpes, avec par moments, de la pluie, neige m\u00e9lang\u00e9s jusqu'en plaine au nord, elle devrait progressivement s'att\u00e9nuer, m\u00eame sur le plateau, ou bien encore autour du m\u00eame devrait retrouver un temps sec et quelques \u00e9claircies pourront faire leur apparition non seulement autour du les mais aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, continueront de baisser demain matin, nous serons souvent dans le n\u00e9gatif, et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer L\u00e9a 2 degr\u00e9s sur le plateau, tout juste 5 au Tessin, ce sera un peu une exception par rapport au reste de la Suisse, il fera moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront plut\u00f4t de secteur ouest en montagne et la tendance sera la bise sur le plateau et autour du l'aimant, en fin de journ\u00e9e pendant donc la journ\u00e9e de samedi, l'autre pression vont revenir sur la Suisse, mais la bise va souffler sur le plateau, elle se rapport forte, il va s'accompagner d'air tr\u00e8s froid, l'ambiance sera glacial toujours samedi le matin peut-\u00eatre encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes sinon temps sec pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du d\u00e9ment en Valais et sur les versants sud des Alpes pour dimanche, les \u00e9claircies seront encore d'actualit\u00e9, cette fois, la ministre devrait s'att\u00e9nuer en fin de journ\u00e9e par contre de nouveaux flocons devraient faire leur apparition par le Nord, ce sera l'Avent, d'une nouvelle perturbation devrait encore nous accompagner lundi, mais cette fois, nous serons dans l'air plus doux, peu \u00e0 peu la limite des chutes de neige devraient remonter vers 800 m\u00e8tres le Valais les versants sud des Alpes devrait \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements enfin voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours pour mardi, \u00e7a se confirme une accalmie va se produire et l'Otan devrait \u00eatre \u00e0 nouveau sec en toutes r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au Business de l'humanitaire, il para\u00eet qu'en Suisse, on est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans ce domaine, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711642116", "durationSec": 113, "title": "SO 20 ANS AOP_RTS000001330550", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s leur cr\u00e9ation les labels Appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) et Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP) ont fait la preuve de leur utilit\u00e9. Exemples avec les recettes traditionnelles des saucisses aux choux et saucissons vaudois de la boucherie-charcuterie de Micha\u00ebl Wyler \u00e0 Lucens et le gruy\u00e8re de la cave \u00e0 fromage, fromagerie de Louis B\u00e9rard \u00e0 Chavannes-les-Forts.", "remarks": "Images Yannick Buttet refusant itw, \"Kein kommentar\", \u00e9mission SRF \"10VOR10\".\nImages Itw de Mathias Reynard,  conseiller national PS valaisan, site internet du journal \"Le Nouvelliste\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "LUCENS"], "thematicThemes": ["APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E", "BOUCHERIE (TECHNIQUE)", "BOUCHER", "FABRICATION DU FROMAGE", "GRUY\u00c8RE (FROMAGE)", "CHARCUTERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642117", "durationSec": 139, "title": "SO AFFAIRE BUTTET_RTS000001330859", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est mis en cause par un article du journal Le Temps suite \u00e0 une plainte de son ex-ma\u00eetresse et d'accusations de harc\u00e8lement sexuel. Il renonce \u00e0 sa fonction de vice-pr\u00e9sident du PDC suisse et des rumeurs sur son comportement au parlement  font craindre d'autres affaires de harc\u00e8lement sur des femmes parlementaires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PFISTER, GERHARD", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642118", "durationSec": 105, "title": "SO BXL MIGRATION_RTS000001330412", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer il y a des crocodiles\" jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles devant un public de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens. Ce spectacle mis en sc\u00e8ne par la fribourgeoise  Isabelle Gremaud d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda, raconte le p\u00e9riple d'un jeune gar\u00e7on afghan migrant seul jusqu'en Italie. Cette repr\u00e9sentation organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE en collaboration avec l'Italie devait sensibiliser au destin des jeunes migrants.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1649306"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642119", "durationSec": 111, "title": "SO CALENDRIER AVENT_RTS000001330473", "excerpt": "Les calendriers de l'Avent ont du succ\u00e8s pendant le mois de d\u00e9cembre. Un magasin genevois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents, divers et vari\u00e9s, du plus classique au plus original. Une petite entreprise canadienne en vend aussi un contenant du cannabis et de la marijuana. L'origine de cette tradition \u00e9tait l'attente de la f\u00eate de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "sequenceIds": ["1649621"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642120", "durationSec": 122, "title": "SO COMPARATIF PRIX VOYAGE PARIS 2_RTS000001330839", "excerpt": "Comment choisir un moyen de transport pour se rendre de Gen\u00e8ve \u00e0 Paris. Par les transports publics vous pouvez opter pour le train, le bus ou l'avion. Comparaisons entre le TGV, un vol low-cost et une ligne de bus longues distances. Le bus est le plus lent mais le moins cher. Le train TGV est plus rapide que l'avion puisqu'il nous conduit directement au centre ville et l'avion reste le plus cher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TYPE DE TRANSPORT", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1649603"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642121", "durationSec": 132, "title": "SO FAKE NEWS ECOLE_RTS000001330595", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de la classe de l'enseignant Michael Savoy suivent son cours Images et m\u00e9dias pour apprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et reconna\u00eetre les fausses nouvelles et fake news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "D\u00c9SINFORMATION", "MASS M\u00c9DIA", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642122", "durationSec": 113, "title": "SO INITIATIVE VELO_RTS000001330506", "excerpt": "L'initiative v\u00e9lo (Initiative pour  la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres) souhaite inscrire dans la Constitution suisse la promotion des voies cyclables. Le Conseil des Etats pr\u00e9f\u00e8re le contre-projet du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, presque identique \u00e0 l'initiative v\u00e9lo,  \"la Conf\u00e9d\u00e9ration PEUT encourager et coordoner les pistes cyclables\" sans imp\u00e9ratif, formulation moins contraignante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1649162"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642123", "durationSec": 104, "title": "SO PORTAIL TOURISTIQUE_RTS000001330829", "excerpt": "L'application informatique \"Swisspeak Resorts\" permet de r\u00e9server son s\u00e9jour de vacance \u00e0 Vercorin ainsi que toutes les activit\u00e9s sportives et de loisirs depuis un unique portail sur internet sur lequel tous les prestataires sont r\u00e9unis. Ce nouveau concept est test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et d'autres stations s'int\u00e9ressent \u00e0 une possibilit\u00e9 similaire, Verbier le propose d\u00e9j\u00e0. L'avenir du toursime passe par l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "TOURISME", "STATION DE MONTAGNE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1649378"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642124", "durationSec": 110, "title": "SO REAX SUICIDE TPI_RTS000001330840", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC du valais romand Serge M\u00e9trailler et les autres responsables des principaux partis politiques valaisans r\u00e9agissent \u00e0 l'affaire Buttet, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711642125", "durationSec": 97, "title": "SO REAX VALAIS  3_RTS000001330837", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s et de harc\u00e8lement sexuel de la part de parlementaires au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Elle ne donne pas de noms mais ses propos font suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le comportement du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "thematicPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"], "sequenceIds": ["1649114"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642126", "durationSec": 75, "title": "SO TEMOIGNAGE AMAUDRUZ 2_RTS000001330812", "excerpt": "Aux USA la tension est vive entre la presse et le pouvoir politique. Le journal Washington Post dit avoir \u00e9t\u00e9 l'objet d'une tentative de manipulation visant \u00e0 le discr\u00e9diter avec de fausses informations. Une femme travaillant pour l'organisation conservatrice Project Veritas a tent\u00e9 de pi\u00e9ger une journaliste en se faisant passer pour une victime du candidat r\u00e9publicain Roy Moore d'Alabama. Cam\u00e9ras cach\u00e9es, enregistrements truqu\u00e9s, fausses informations, les fake news fleurissent et le pr\u00e9sident Donald Trump a une dent contre les m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642127", "durationSec": 111, "title": "SO WASHINGTON POST PIEGE_RTS000001330661", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "ALABAMA"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "PRESSE", "D\u00c9SINFORMATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649455", "summary": "Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.\nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand.\nItw Ren\u00e9 Constantin, Pr\u00e9sident du PLR valaisan.\nItw J\u00e9romes Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand.\nArchives Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1649114", "visualThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649503", "summary": "Vue subjective cycliste p\u00e9dalant sur v\u00e9lo, bicyclette roulant dans circulation routi\u00e8re.\nItw Fran\u00e7ois Derouwaux, pr\u00e9sident Pro Velo Neuch\u00e2tel.\nItw Konrad Graber, conseiller aux Etats,  PDC lucernois.\nItw Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR neuchatelois.\nPanneau de signalisation routi\u00e8re \"pi\u00e9tons et bicyclettes\"", "id": "1649162", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649647", "summary": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer, il y a des crocodiles\" d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet.\nItw  Isabelle Gremaud, metteuse en sc\u00e8ne.\nItw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\nItw Maurizio Massari, repr\u00e9sentant italien aupr\u00e8s de l'UE.\nItw Walter F\u00fcllemann, chef de d\u00e9l\u00e9gation CICR.", "id": "1649306", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649719", "summary": "Itw Philippe Lathion, pr\u00e9sident du fonds Mountain Resort Real Estate.\nItw Barbara Barguillet responsable Restaurant la Brentaz Vercorin.\nItw Emmanuel Fragni\u00e8re, professeur en innovation des services HES-SO Valais.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Gremaud, directeur Verbier Promotion.\nInt et ext H\u00f4tel chalet SwissPeak Resort Vercorin.", "id": "1649378", "visualThemes": ["INTERNET", "TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VERCORIN", "VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649924", "summary": "Fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de ville de Paris.\nPassagers montant dans un train TGV en gare de Gen\u00e8ve Cornavin.\nItw Andreas Bergmann, CEO TGV Lyria.\nBus autocar Flixbus sur place Dorci\u00e8re, gare routi\u00e8re de Gen\u00e8ve. Voyageuse embarquant.", "id": "1649603", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "AUTOCAR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649942", "summary": "Divers calendriers de l'Avent.\nItw Walter Manzi, directeur Supermarch\u00e9 Manor Gen\u00e8ve.\nItw Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Imadeo.", "id": "1649621", "visualThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034932", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643229", "internalArchiveId": "AA1712643530", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La \u00abdrague\u00bb au Parlement", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "\"\u00c7a drague tout le temps au Parlement!\": voici comment le vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, Yannick Buttet parlait de l'amour et de la politique en juillet 2015, il fait d\u00e9sormais des excuses pour des comportements inappropri\u00e9s qu'il aurait pu avoir apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la cible d'une plainte pour harc\u00e8lement sexuel.", "durationSec": 46, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-04T15:16:22Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035446", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8653F4C2-D005-4FAE-95E7-EA4202AAF168", "internalArchiveId": "8653F4C2-D005-4FAE-95E7-EA4202AAF168", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du travail au Seco;Amoric;Christelle Luisier-Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR VD;Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/BRUXELLES MESURES D'ACCOMPAGNEMENT PA) Apr\u00e8s la Suisse, c'est au tour de l'Union europ\u00e9enne de mener un d\u00e9bat politiquement sensible.\r\nCelui de la lutte contre la sous-ench\u00e8re salariale. \r\nHier \u00e0 Bruxelles, Boris Z\u00fcrcher... le chef de la direction du travail au Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie... \u00e9tait l'h\u00f4te d'une conf\u00e9rence tr\u00e8s suivie.\r\nAu cour de la discussion: les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des travailleurs en Suisse.\r\nUn sujet sur lequel les esprits \u00e9voluent du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\nAnalyse \u00e0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n((Preuve de l'int\u00e9r\u00eat du sujet, cette conf\u00e9rence organis\u00e9e par l'agence Euractiv a fait salle comble. Il faut dire qu'\u00e0 Bruxelles, on prend la mesure d'un probl\u00e8me longtemps sous-estim\u00e9: celui de la sous-ench\u00e8re salariale, favoris\u00e9e par la libre circulation des travailleurs. C'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne, aux conditions polonaises.\r\nL'Union europ\u00e9enne cherche aujourd'hui \u00e0 limiter cette concurrence, entre les travailleurs des pays riches et ceux des pays moins riches. Le mois dernier, les Etats membres ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir les conditions du travail d\u00e9tach\u00e9. Et vu de Suisse, c'est une d\u00e9cision importante, parce qu'elle montre que l'Union \u00e9volue sur la libre circulation. Bruxelles reconna\u00eet qu'il faut des mesures d'accompagnement, ce que Berne a eu du mal \u00e0 lui faire accepter.\r\nLa Commission europ\u00e9enne a toujours critiqu\u00e9 certaines mesures helv\u00e9tiques, comme la fameuse r\u00e8gle des huit jours, appliqu\u00e9e aux travailleurs europ\u00e9ens d\u00e9tach\u00e9s en Suisse. En serrant la vis elle aussi dans ce domaine, l'Union montre un pragmatisme nouveau. Une \u00e9volution qui pourrait contribuer \u00e0 d\u00e9crisper le d\u00e9bat sur la libre circulation.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles.))\r\n(11/BRUXELLES MESURES D'ACCOMPAGNEMENT IV Z\u00dcRCHER) L'union europ\u00e9enne qui assouplit sa position sur la gestion de la libre-circulation...\r\nC'est aussi le constat qu'a fait le chef de la direction du travail du Seco... apr\u00e8s la conf\u00e9rence d'hier.\r\n  0'30''\r\nBoris Z\u00fcrcher r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\n(Missile nord-cor\u00e9en) **** Nouveau tir de missile nord-cor\u00e9en hier soir... apr\u00e8s deux mois de pause dans les tests op\u00e9r\u00e9s par Pyongyang\r\nD'apr\u00e8s les estimations... l'engin a parcouru 1000 kilom\u00e8tres avant de s'abimer dans la zone d'exclusion maritime du Japon.\r\nMais selon un expert... sa trajectoire en cloche sugg\u00e8re que sa port\u00e9e est en r\u00e9alit\u00e9 de 13 000 km.... \r\nUne port\u00e9e encore jamais atteinte auparavant par un missile balistique nord-cor\u00e9en... et qui repr\u00e9senterait un danger pour toutes les principales villes des Etats-Unis.\r\n\"On va s'en occuper\"... Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\nLe premier ministre japonais Shinzo Abe d\u00e9nonce quant \u00e0 lui un \"acte violent\" qui ne \"peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\".\r\n(Brexit) *** Retour en Europe... Bruxelles et Londres seraient tout proches d'un accord sur la facture du Brexit.\r\nSelon la presse britannique... le Royaume-Uni accepterait l'essentiel du montant r\u00e9clam\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne.\r\nSoit environ 70 milliards de francs suisses... \r\nLa somme repr\u00e9sente la part que Londres devra payer... pour ses engagements pris avant la d\u00e9cision du divorce\r\nPar exemple le paiement des retraites du personnel de l'UE.\r\nSi les deux parties trouvent un terrain d'entente sur la note du Brexit... une deuxi\u00e8me phase de n\u00e9gociations pourra commencer. \r\nIl s'agira de trouver un accord pour r\u00e9guler les futures relations commerciales.\r\n(12/IRLANDE/COALITION GOUVERNEMENT PA) D\u00e9mission au gouvernement irlandais hier...\r\nLa Vice premi\u00e8re ministre... Frances Fitzgerald... a jet\u00e9 l'\u00e9ponge\r\nUn mani\u00e8re d'\u00e9viter l'effondrement de son gouvernement...\r\nFrances Fitzgerald faisait l'objet d'une motion de censure de l'opposition... qui l'accuse de complicit\u00e9 dans un scandale au sein des forces de police.\r\nSans majorit\u00e9 au gouvernement, le parti de centre droit du Premier ministre Leo Va-ra-da-kar d\u00e9pend d\u00e9sormais du soutien du principal parti d'oppostion pour gouverner.\r\nA Dublin Herve A-moric\r\n  0'52''\r\n((Un ministre exemplaire, c'est ainsi que le premier ministre irlandais qualifie sa vice premiere ministre, toute en acceptant sa demission. Frances Fitzgerald est l'agneau sacrifiee par le gouvernment irlandais sauve ainsi d'un effondrement certain. Om evite aussi des elections anticipees. Aucun elu irlandais ne veut aller frapper aux portes de ses concitoyens avant Noel. Frances Fitzgerald etait ministre de tutelle lorsqu un scandale eclate dans les rangs de la police il y a deux ans. \r\nElle etait au courant mais n'a rien fait pour l'empecher. Elle aurait surtout ete econome avec la verite devant le parlement. \r\nLe Premier ministre Varadkar reste au pouvoir, il promets de se conscacrer desormais aux negociations sur le brexit. Avec Londres, l'Irlande durcit le ton et exige l'assurance ecrite qu'il n y aura pas de frontiere physique en Irlande apres la sortie britannique. Sans cette assurance, Leo Varadkar pourrait barrer la route des pourparlers a venir sur les echanges commerciaux futurs entre l'UE et le Royau;e Uni. HA, Rts info, dublin))\r\n(Autocars) ***** Prendre l'autocar plut\u00f4t que le train pour traverser la Suisse.... ce n'est pas pour tout de suite.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des transports repousse sa d\u00e9cision... sur la demande de concession de l'entreprise de bus zurichoise Domo Reisen.\r\nMotif: la pr\u00e9sentation des documents n\u00e9cessaires \u00e0 cet examen a pris plus de temps que pr\u00e9vu... \r\nDomo Reisen veut proposer des lignes d'autocar nationales... sur des trajets d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9s par les CFF... comme par exemple entre Saint-Gall et Gen\u00e8ve a\u00e9roport... \r\nUne ambition qui inqui\u00e8te le syndicat du personnel des transports... qui a peur de cette concurrence pour le rail suisse. \r\nLa d\u00e9cision de l'OFT devrait tomber au premier trimestre 2018.\r\n(08/VD/SOINS DENTAIRES, IV PLR LUISIER-BRODARD) Les Vaudois ne voteront que sur l'initiative pour le remboursement des soins dentaires. \r\nIl n'y aura finalement pas de contre-projet.\r\nApr\u00e8s plusieurs d\u00e9bats, le parlement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord hier.\r\nLa droite demandait un texte all\u00e9g\u00e9... La gauche, elle, voulait ratisser plus large. \r\nAu final tout le contre-projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.\r\nEt pour la gauche, c'est la droite qui a fait capoter le texte.\r\nUne critique que rejette la d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier-Brodard\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\nLes Vaudois voteront donc l'ann\u00e9e prochaine... sur le remboursement des soins dentaires\r\n(05/GE/COUTS DE LA SANTE: SOLUTIONS PARTIS PA) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... il n'est pas question de remboursement des soins dentaires... mais les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont \u00e0 l'agenda de toutes les formations politiques.\r\nChacun y va de sa recette pour tenter de trouver une solution.\r\nEt la th\u00e9matique sera au coeur de la campagne pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain.\r\nDernier parti \u00e0 se profiler sur ce sujet, le PLR... qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier un vaste projet de r\u00e9forme pour faire baisser les co\u00fbts, Sylvie Belzer:\r\n  0'57''\r\n((Une dizaine de pistes pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. Davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 pour le mat\u00e9riel de pointe, mais aussi pour les sp\u00e9cialistes. Pour le premier parti du canton, il faut \u00e9galement prolonger le moratoire sur les cabinets m\u00e9diaux et  faire du m\u00e9decin de famille l'axe n\u00e9vralgique du parcours du patient, bref g\u00e9n\u00e9raliser le principe des r\u00e9seaux de soins. Autant de pistes qui pourront se d\u00e9cliner sous la forme d'initiatives et de projets de loi pour le PLR qui fait de la politique de sant\u00e9 un axe fort de sa campagne. Mais il n'est pas seul sur ce terrain. Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve en marche, nouveau parti d'Eric Stauffer, on l'entendait sur nos ondes, on veut la gratuit\u00e9 des primes qui seraient donc financ\u00e9es par l'imp\u00f4t. A gauche, la solution passe aussi en partie par l'imp\u00f4t avec une limitation des primes \u00e0 10% du revenu. Enfin c\u00f4t\u00e9 MCG et PDC, une des priorit\u00e9s serait une caisse de compensation cantonale pour fixer et encaisser les primes. C'est l'intiaitve lanc\u00e9e par Mauro poggia et Pierre-Yves Maillard.  Les propositions affluent de tous les bords politiques, elles resteront un th\u00e8me central de la campagne pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain.))\r\n(18/HOCKEY FRIBOURG-LS IV CHAVAILLAZ) ***** En hockey sur glace, Fribourg Gott\u00e9ron a pass\u00e9 une soir\u00e9e difficile hier sur sa patinoire\r\nDans le cadre de la 26\u00e8me journ\u00e9e de National League, les Fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 battu 4 \u00e0 0 par le Lausanne Hockey Club. \r\nPour le d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron Benjamin Chavaillaz, difficile d'expliquer cette d\u00e9faite. \r\n  0'29''\r\nBenjamin Chavaillaz avec Joel Robert. \r\nDans les autres rencontres Gen\u00e8ve Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 Ambri 3 \u00e0 2 aux tirs au but. \r\nVictoire de Bienne \u00e0 Kloten 3 \u00e0 2 \u00e9galement. \r\nLangnau a battu Berne 5 \u00e0 3. Victoire de Lugano \u00e0 Davos 5 \u00e0 4. \r\nEnfin succ\u00e8s de Zoug face \u00e0 Z\u00fcrich... apr\u00e8s tirs au buts.... 4 \u00e0 3. \r\n****  Et encore quelques mots du classement... Marielle.\r\nBerne compte 11 points d'avance sur Lugano et Zurich. \r\nFribourg est 4\u00e8me, Bienne 7\u00e8me, Gen\u00e8ve Servette 8\u00e8me et Lausanne 10\u00e8me. \r\nEnfin... en Swiss League, on retiendra la victoire de Zoug Accademy face \u00e0 la Chaux-de-Fonds 6 \u00e0 4.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9106813", "ece-9106807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1C1D06C-4688-4F76-9ABD-85353AEF60D3", "internalArchiveId": "A1C1D06C-4688-4F76-9ABD-85353AEF60D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour souhaiter la nomination d'un Valaisan \u00e0 la t\u00eate de la candidature olympique Sion 2026. Il s'agirait de remplacer le Vaudois Jean-Philippe Rochat, d\u00e9sormais en mauvaise posture.\r\n\r\nSion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO  \r\nFaut-il un pr\u00e9sident valaisan pour conduire le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres... en Valais.. \r\nElle intervient notamment apr\u00e8s les critiques contre l'avocat vaudois Jean-Philippe Rochat. le pr\u00e9sident de Sion 2026.. \r\nYves Terrani, on peut y voir une volont\u00e9 du Valais de reprendre la main sur ce dossier?...\r\n. Tr\u00e8s certainement. M\u00eame si cela n'est pas dit ouvertement. Pour gagner la votation populaire du 10 juin prochain, il s'agira de convaincre les Valaisans. \u00abEt ce n'est pas Rochat qui pourra le faire\u00bb, nous glisse une personnalit\u00e9 vaudoise tr\u00e8s au fait du dossier, mais qui ne souhaite pas appara\u00eetre. Dans les milieux politiques du canton, les avis sont partag\u00e9s. Pour le Parti socialiste, il faut un Valaisan, entrepreneur, et pas trop ax\u00e9 politique. Le PDC estime au contraire que le politique doit s'emparer de la question, alors que le PLR affirme faire confiance aux gens en place. Ce qui ressort en revanche, c'est la volont\u00e9 quasi unanime d'avoir un pr\u00e9sident qui soit un v\u00e9ritable manager et qui sache communiquer. Une personnalit\u00e9 forte qui connaisse bien le dossier. et le Valais. \u00abCe que n'est pas Jean-Philippe Rochat\u00bb, poursuit notre interlocuteur vaudois.\r\n*** Mais pas de noms avanc\u00e9s pour autant.\r\n. Non. Parce qu'un personnage aussi complet est difficile \u00e0 trouver. \u00abVoire n'existe tout simplement pas en Valais\u00bb, estime un sp\u00e9cialiste vaudois de l'olympisme sous le couvert de l'anonymat. Ce qui est s\u00fbr, c'est que la gouvernance du projet JO Sion 2026 figurait ce matin au menu des Gouvernements vaudois et valaisan.\r\n*** Affaires, guerre d'egos, absence de communication: la candidature Sion 2026 serait-elle en train de s'enliser, faute d'une v\u00e9ritable locomotive?...\r\n. C'est ce que pas mal de Valaisans pensent, qui d\u00e9plorent l'absence de calme, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'envie et de joie entourant cette candidature. Mais n'avancent pas de solutions pour autant. \u00abEn Valais, on dit toujours qu'on est les meilleurs au monde. Alors montrons-le\u00bb, ironise \u00e0 peine Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand. Pour lui, les Jeux olympiques ne sont pas un but, mais un outil et il s'agit de se demander si un tel projet peut apporter quelque chose au canton. Ou pas. Serge M\u00e9trailler se garde bien d'affirmer toutefois que seul un pr\u00e9sident valaisan pourrait r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e9pineuse question...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO / 12H30_2017-11-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour souhaiter la nomination d'un Valaisan \u00e0 la t\u00eate de la candidature olympique Sion 2026. Il s'agirait de remplacer le Vaudois Jean-Philippe Rochat, d\u00e9sormais en mauvaise posture."], "variantIds": ["ece-9106765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T11:37:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T12:41:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639756", "internalArchiveId": "AA1711640017", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 1495, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9128483", "imageURL": "http://www.rts.ch/9128474.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Trump / Tweets: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz depuis Washington", "Dominique de Buman devient le premier citoyen du pays", "R\u00e9chauffement climatique / +3\u00b0C: les explications de Tania Chytil", "Reconversion professionnelle: moins d'argent pour une meilleure qualit\u00e9 de vie", "NE: l'entreprise am\u00e9ricaine Autodesk pr\u00e9voit de fermer son site", "GE: le dossier de la nouvelle patinoire est au point mort", "Etats-Unis: Trump retweete une s\u00e9rie de vid\u00e9os anti-musulmans", "Un ex militaire croate s'empoisonne au moment de son verdict", "La Fondation Venture Kick soutient les starts up depuis 10 ans", "Les cantons suisses romands s'engagent contre l'initiative No Billag", "Interview de Dominique de Buman, Pr\u00e9sident du Conseil national, depuis Berne", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est un r\u00f4le politique, mais c'est aussi une occasion de f\u00eate populaire.", "Des quarantenaires ont os\u00e9 sauter le pas et ils sont heureux de l'avoir fait.", "232 emplois sont menac\u00e9s.", "Une solution semblait se dessiner, mais les politiciens font marche arri\u00e8re.", "Des r\u00e9actions indign\u00e9es se font entendre au Royaume-Uni.", "Slobodan Praljak venait d'apprendre sa condamnation, 20 ans derri\u00e8re les barreaux.", "Cette entreprise revendique plus de 4700 emplois cr\u00e9\u00e9s.", "Vaud, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel appellent publiquement \u00e0 refuser le texte."], "variantIds": ["ece-9006965", "ece-9006470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T08:20:12Z", "subTitles": ["19:30:02:12  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:08\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:22:11\r\n       C'est le grand jour \r\n      de Dominique de Buman,\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:34:01\r\n    le premier citoyen du pays,\r\nhonor\u00e9 dans son canton de Fribourg.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:39:08\r\n Le pr\u00e9sident du Conseil national\r\n        sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:41:13\r\n    Les cantons suisses romands\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:20\r\n            s'engagent\r\n  contre l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:15\r\n         On les entendra\r\n   ainsi que la partie adverse.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:55:07\r\n  L'entreprise Autodesk pr\u00e9voit \r\n de fermer son site de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:01:09\r\n   Ce sont 232 emplois menac\u00e9s.\r\n\r\n19:31:01:18  19:31:03:21\r\n   85 % des Suisses consid\u00e8rent\r\n\r\n19:31:04:02  19:31:06:23\r\n     le changement climatique\r\n        comme une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:17:03\r\n      La SSR propose ce soir\r\n une \u00e9mission nationale en direct.\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:20:18\r\n       Et puis un document\r\n   sur ces femmes et ces hommes\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:23:08\r\n qui changent compl\u00e8tement de vie.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:28:04\r\n  Ils changent pour une activit\u00e9\r\n      qui les rend heureux.\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:32:21\r\nLa Suisse c\u00e9l\u00e8bre deux personnalit\u00e9s:\r\n       la nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:31:33:02  19:31:35:19\r\n       du Conseil des Etats\r\n        Karin Keller Suter\r\n\r\n19:31:36:00  19:31:43:11\r\net le pr\u00e9sident du Conseil national\r\n        Dominique de Buman.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:47:05\r\n      On entendra D.de Buman\r\n    en direct dans un instant.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:51:22\r\n     C'est aussi une occasion\r\n        de f\u00eate populaire.\r\n\r\n19:31:52:10  19:31:57:00\r\n-C'est l'apoth\u00e9ose d'une carri\u00e8re\r\n  politique de plus de 30 ans.\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:00:02\r\n       Dominique de Buman \r\n      accueille ses invit\u00e9s\r\n\r\n19:32:00:07  19:32:03:18\r\n  en tant que nouveau pr\u00e9sident\r\n      du Conseil national.\r\n\r\n19:32:03:23  19:32:07:00\r\n      -Il y a tous les potes,\r\n        c'est fantastique !\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:09:23\r\n       -Beaucoup d'\u00e9motion\r\n      au moment d'embarquer\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:12:19\r\n       pour sa r\u00e9ception\r\n     officielle \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:14:14\r\n     Premi\u00e8re halte \u00e0 Morat.\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:19:15\r\n -Il y a un conseiller d'Etat PDC,\r\n\r\n19:32:19:20  19:32:19:20\r\n  c'est une capitale du tourisme.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:23:22\r\n       -Il est accompagn\u00e9\r\n    de camarades de combats,\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:29:11\r\n    mais aussi d'adversaires\r\n        qu'il a c\u00f4toy\u00e9s.\r\n\r\n19:32:29:21  19:32:34:11\r\n -Il a fait une carri\u00e8re politique\r\n comme dans les livres d'histoire.\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:36:07\r\n       Je respecte l'homme,\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:38:06\r\n\u00e7a veut pas dire qu'on est d'accord.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:40:13\r\n -En politique, quand un compromis\r\n\r\n19:32:40:18  19:32:43:05\r\n  est n\u00e9goci\u00e9, il faut s'y tenir.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:45:15\r\n C'est une qualit\u00e9 de D.De Buman.\r\n\r\n19:32:46:15  19:32:49:13\r\n    -Le pr\u00e9sident du National\r\n       dirige les d\u00e9bats,\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:52:08\r\n      un costume tout neuf \r\n      pour le Fribourgeois.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:54:07\r\n      -J'ai toujours combattu\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:55:23\r\n          avec des id\u00e9es,\r\n\r\n19:32:56:04  19:32:59:05\r\n     jouer d'autres partitions\r\n        me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:04:16\r\n             -Puis,\r\n c'est l'arriv\u00e9e sur ses terres.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:10:09\r\n Impliqu\u00e9 dans le tissu associatif,\r\nil ne fait pas toujours l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:13:13\r\n          mais a voulu\r\n  s'entourer de la population.\r\n\r\n19:33:13:23  19:33:17:11\r\n        -Il adore Fribourg\r\n  et d\u00e9fendra toujours Fribourg.\r\n\r\n19:33:17:15  19:33:26:14\r\n         -Tr\u00e8s dynamique,\r\n    tr\u00e8s vivant et tr\u00e8s ouvert.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:31:03\r\n-Les heures \u00e0 venir ressembleront\r\n   \u00e0 ce catholique pratiquant.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:33:12\r\n            Apr\u00e8s un\r\n    d\u00e9tour par la cath\u00e9drale,\r\n\r\n19:33:33:17  19:33:38:09\r\nc'est autour d'une fondue festive\r\nqu'il a souhait\u00e9 r\u00e9unir ses amis.\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:44:22\r\n   -Les cantons suisses romands\r\n   s'engagent contre No Billag.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:49:18\r\n Ils soulignent l'enjeu du service\r\n  public pour la coh\u00e9sion du pays\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:54:04\r\n et appellent \u00e0 refuser le texte.\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:57:18\r\n-Pour Vaud, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:00:07\r\n       l'initiative menace\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:04:23\r\n     la pluralit\u00e9 des m\u00e9dias\r\n     et la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:07:18\r\n-Nous avons besoin de journalistes\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:11:16\r\n  qui font un travail de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:17:03\r\n    -Ceci ne d\u00e9stabilise pas\r\n les partisans de l'initiative.\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:20:09\r\n-Les cantons n'avaient pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:22\r\n \u00e0 prendre position sur ce sujet.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:28:09\r\n   -L'impact d'un \u00e9ventuel OUI\r\n   motive les cantons \u00e0 agir.\r\n\r\n19:34:28:13  19:34:33:11\r\nUn co\u00fbt important en terme d'emplois\r\n  comme le souligne F.Longchamps,\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:36:03\r\n   dans la Tribune de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:34:44:05  19:34:50:02\r\n -Selon les partisans, l'initiative\r\nne menacerait pas ces 4'000 emplois.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:52:07\r\n   -On a de la peine \u00e0 y croire\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:54:07\r\n     et je ne le souhaite pas,\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:59:10\r\nje pense qu'on peut garder un tissu \r\nm\u00e9diatique qui marche r\u00e9gionalement.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:03:15\r\n   Maintenant, il faut se mettre\r\n       dans le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:08:14\r\n-Supprimer la redevance, c'est tirer\r\n   la prise, selon les opposants.\r\n\r\n19:35:08:19  19:35:15:14\r\n Pas de survie possible des radios\r\net TV, sans cette manne financi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:20:01\r\n-Si seules les informations soumises\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:23:06\r\n    \u00e0 la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:25:02\r\n         doivent exister,\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:31:00\r\n    il y a un risque d'atteinte\r\n     aux d\u00e9mocraties locales.\r\n\r\n19:35:31:10  19:35:34:21\r\n      -Les cantons romands\r\n veulent convaincre les citoyens\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:37:20\r\n de ne pas tenter l'exp\u00e9rience,\r\n           le 4 mars.\r\n\r\n19:35:38:10  19:35:42:23\r\n  -L'entreprise Autodesk pr\u00e9voit \r\n de fermer son site de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:06\r\n   Ce sont 232 emplois menac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:50:07\r\n L'impact tient aussi \u00e0 ce secteur\r\n \u00e0 la pointe dans l'animation 3D.\r\n\r\n19:35:50:18  19:35:53:21\r\n         -Un jour noir\r\n pour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:35:54:02  19:35:58:20\r\n       L'entreprise Autodesk\r\ncompte fermer son site \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:59:01  19:36:02:11\r\n    232 emplois sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:05:09\r\n-C'est un des plus gros licenciements\r\n\r\n19:36:05:13  19:36:07:14\r\n    de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:36:07:19  19:36:13:17\r\n      et c'\u00e9tait un fleuron\r\n   de l'industrie neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:15:20\r\n      depuis plus de 25 ans,\r\n\r\n19:36:16:01  19:36:20:05\r\n  qui constituait une alternative\r\n    aux industries horlog\u00e8res.\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:02\r\n-L'annonce a surpris les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:23:07  19:36:26:21\r\n     Le groupe, sp\u00e9cialis\u00e9\r\ndans la conception de logiciels,\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:30:09\r\n    est install\u00e9 depuis 1991\r\n   sur les hauts de la ville,\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:33:02\r\n              si\u00e8ge\r\nde son quartier g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:33:07  19:36:36:22\r\n    Le ministre de l'\u00e9conomie\r\n     nous r\u00e9pond par e-mail.\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:53:17\r\n     -Autodesk n'a pas souhait\u00e9\r\nr\u00e9pondre \u00e0 nos questions face cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:57:18\r\n     Par \u00e9crit, l'entreprise\r\ninvoque une r\u00e9organisation globale\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:01:16\r\n et un transfert de ses activit\u00e9s\r\n  vers d'autres sites en Europe,\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:04:12\r\n           plus adapt\u00e9s\r\n    \u00e0 ses besoins commerciaux.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:08:12\r\n    Il y a 6 mois, une autre\r\nentreprise am\u00e9ricaine, Medtronic,\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:10:22\r\n annon\u00e7ait son d\u00e9part du canton.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:16:04\r\n-A propos de l'emploi, arr\u00eatons-nous\r\n   sur la question des start-up.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:21:21\r\n  Bilan sur 10 ans d'une fondation\r\nqui soutient ces jeunes entreprises:\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:27:00\r\n   plus de 4'700 emplois cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:32:11\r\n-De l'exosquelette \u00e0 l'application\r\nd'authentification par code-barre,\r\n\r\n19:37:32:16  19:37:35:20\r\n    du bracelet \u00e9lectronique\r\n      au drone tamponneur:\r\n\r\n19:37:36:01  19:37:45:13\r\nquelques-uns des projets soutenus\r\n par Venture Kick depuis 10 ans.\r\n\r\n19:37:45:23  19:37:48:16\r\n -Le but est de donner une chance\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:50:23\r\n   aux projets \u00e0 fort potentiel.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:56:23\r\n     Donc on prend des risques\r\n pour de potentiels emplois cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:00:17\r\n    -Le bilan de Venture Kick\r\n         est le suivant:\r\n\r\n19:38:05:13  19:38:07:11\r\n     Quant aux financements:\r\n\r\n19:38:15:23  19:38:20:01\r\n        Mais en 10 ans,\r\n     quelque chose a chang\u00e9\r\n\r\n19:38:20:06  19:38:23:10\r\n      dans le regard port\u00e9\r\n       sur les start-up.\r\n\r\n19:38:24:01  19:38:26:18\r\n      -Les jeunes ont compris\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:29:08\r\n que la carri\u00e8re entrepreneuriale\r\n\r\n19:38:29:12  19:38:31:20\r\n    est une vraie alternative.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:39:19\r\n  De plus, on a de bons supports\r\npour aider les start-up \u00e0 d\u00e9marrer.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:03\r\n              -10 ans,\r\nl'occasion de casser une id\u00e9e re\u00e7ue:\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:47:14\r\n celle qui dit que les Suisses \r\nn'ont pas l'esprit d'entreprise.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:53:15\r\n -75 % des start-up lanc\u00e9es comptent\r\ndes Suisses dans l'\u00e9quipe fondatrice.\r\n\r\n19:38:54:01  19:38:58:20\r\n -Venture Kick a un taux de survie\r\napr\u00e8s 5 ans de 9 entreprises sur 10,\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:04:08\r\n  dans un monde o\u00f9 une start-up\r\nsur deux dispara\u00eet avant cet \u00e2ge.\r\n\r\n19:39:04:17  19:39:08:18\r\n           -Un train ICE\r\n    a d\u00e9raill\u00e9 en gare de B\u00e2le.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:15:02\r\n   Les passagers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\r\n      et la gare est boucl\u00e9e.\r\n\r\n19:39:15:07  19:39:18:19\r\n         Personne n'aurait\r\n    \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans l'accident.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:25:07\r\n       Le trafic ferroviaire\r\n  est interrompu en gare de B\u00e2le.\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:31:11\r\n      Donald Trump a retweet\u00e9\r\n une s\u00e9rie de vid\u00e9os antimusulmans\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:39:13\r\n       publi\u00e9es par un parti\r\n   britannique d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:39:40:05  19:39:45:19\r\n  -Elles sont sur internet depuis\r\ndes ann\u00e9es, leur origine est floue.\r\n\r\n19:39:46:00  19:39:50:19\r\n Dans l'une d'elles, un musulman\r\n attaque un homme en b\u00e9quilles.\r\n\r\n19:39:51:00  19:39:54:21\r\n  Dans une autre, un adolescent\r\n   se fait pousser d'un toit.\r\n\r\n19:39:55:02  19:39:59:22\r\nLes voici republi\u00e9es sur le compte\r\n  Twitter du pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:04:11\r\n D.Trump relaie des vid\u00e9os anti-\r\n musulmans, publi\u00e9es avant lui,\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:08:00\r\n       par une militante\r\nde l'extr\u00eame-droite britannique,\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:13:16\r\n Jayda Fransen, condamn\u00e9e pour des\r\nviolences motiv\u00e9es par la religion.\r\n\r\n19:40:14:02  19:40:18:16\r\n-Le sang de chaque enfant innocent \r\nvictime de l'attentat de Manchester\r\n\r\n19:40:18:21  19:40:20:05\r\n        est sur vos mains.\r\n\r\n19:40:20:19  19:40:24:22\r\n -Son refrain: la lutte contre \r\n l'islamisation du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:06\r\n    -Ceci est un pays chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:31:09\r\n      -J.Fransen est m\u00e9connue\r\n    en dehors de son mouvement.\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:35:07\r\n      Mais avec ses retweets,\r\n  Trump offre une tribune immense\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:38:08\r\nau parti islamophobe Britain First.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:44:10\r\n  \"La Grande Bretagne d'abord\":\r\naucun \u00e9lu, mais beaucoup de bruit,\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:13\r\n          et un slogan\r\n    qui rappelle deux choses:\r\n\r\n19:40:47:18  19:40:51:04\r\n    les paroles de l'assassin\r\n      de la d\u00e9put\u00e9e Jo Cox,\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:55:08\r\net la devise \u00e9lectorale de Trump:\r\n      \"L'Am\u00e9rique d'abord\".\r\n\r\n19:40:55:12  19:41:01:18\r\n      J.Fransen s'est dite\r\nfi\u00e8re d'\u00eatre retweet\u00e9e par Trump.\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:09:12\r\nA Westminster, on estime que Trump\r\n    promeut un group haineux.\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:17:18\r\nTrump a commis une erreur, selon\r\nun porte-parole du gouvernement.\r\n\r\n19:41:18:07  19:41:24:02\r\n  -Philippe Revaz, on avait parl\u00e9\r\ndes cousinages europ\u00e9ens de D.Trump,\r\n\r\n19:41:24:07  19:41:27:14\r\n    avec le Brexit, Mme Le Pen,\r\n       les nationalistes...\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:30:15\r\n      Est-ce la suite de \u00e7a ?\r\n\r\n19:41:33:06  19:41:35:11\r\n          -Oui, bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:41:11\r\n           il y a de \u00e7a.\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:46:15\r\nDepuis tr\u00e8s longtemps, Trump est sur\r\n   la m\u00eame lign\u00e9e que ces partis\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:49:19\r\nidentitaires, en particulier sur la\r\n       question de l'islam.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:53:10\r\n  Pendant la campagne, il voulait\r\n interdire l'entr\u00e9e aux musulmans.\r\n\r\n19:41:53:13  19:41:54:02\r\n          L\u00e0, il reprend\r\n   la propagande de ses parties\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:04:16\r\n     sur son compte personnel.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:07:05\r\n         C'est un message \r\n        \u00e0 la mani\u00e8re Trump.\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:09:11\r\n     Il ne parle pas lui-m\u00eame,\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:15:11\r\n        il laisse entendre.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:25:13\r\n           On a entendu\r\nl'ancien chef du KKK le f\u00e9liciter.\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:29:23\r\n   Les musulmans des \u00c9tats-Unis\r\n       sont tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n19:42:30:03  19:42:34:23\r\n   La Cor\u00e9e du Nord peut toucher\r\n   Washington avec ses missiles,\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:38:17\r\nil y a la r\u00e9forme fiscale au congr\u00e8s\r\n   qui vit des heures difficiles.\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:41:00\r\n            Pour Trump,\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:43:05\r\n       c'est une diversion.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:48:15\r\nC'est la strat\u00e9gie de sa pr\u00e9sidence,\r\n ce palier est franchi aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:51:16\r\n Il est un peu perdu dans le flux\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:58:05\r\n     des nouvelles pol\u00e9miques\r\n   qui continuent en ce moment.\r\n\r\n19:42:58:05  19:42:59:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:02:15\r\n  Aujourd'hui, en pleine audience\r\n  du Tribunal p\u00e9nal international\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:06:14\r\n      pour l'ex-Yougoslavie,\r\n un accus\u00e9 a bu un poison mortel.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:17:03\r\n      La sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e,\r\npuisque les audiences sont publiques.\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:21:11\r\n        -Slobodan Praljak\r\nvient d'apprendre sa condamnation.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:25:11\r\nIl passera les 20 prochaines ann\u00e9es\r\n       de sa vie en prison.\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:28:04\r\nSoudain, c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:43:28:13  19:43:31:00\r\n -S.Praljak n'est pas un criminel.\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:36:00\r\n     Je rejette votre verdict.\r\n\r\n19:43:36:10  19:43:42:16\r\n         -Sur le moment,\r\nl'incompr\u00e9hension, la sid\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:46:14\r\n        -Notre client dit\r\n  qu'il a bu un poison ce matin.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:49:06\r\n-Les secours n'y changeront rien.\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:52:04\r\n      L'ex-chef militaire \r\n     des Croates de Bosnie,\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:58:13\r\nd\u00e9c\u00e9dera quelques heures plus tard:\r\n       un geste symbolique.\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:01:13\r\n   -C'est l'id\u00e9e de vouloir dire\r\n\r\n19:44:01:18  19:44:05:21\r\n        qu'il est innocent.\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:09:16\r\n   Ce sera une des images fortes\r\n      qui marquera l'histoire\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:12:16\r\n        du tribunal p\u00e9nal\r\n      pour l'ex-Yougoslavie.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:18:13\r\n         -Mais comment\r\n  s'est-il procur\u00e9 le poison ?\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:20:13\r\n        -Ca n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:23:10\r\n avec les conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:44:23:14  19:44:27:18\r\n Les m\u00eames standards s'appliquent\r\n      \u00e0 tous les tribunaux,\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:31:23\r\n           il n'y a pas\r\n   de diff\u00e9rences fondamentales.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:37:01\r\n    -La justice n\u00e9erlandaise\r\n     a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:43:01\r\n   -A 61 ans, Dominique de Buman\r\n    acc\u00e8de \u00e0 l'honneur supr\u00eame\r\n\r\n19:44:43:06  19:44:45:16\r\nde devenir premier citoyen du pays.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:53:19\r\n C'est un r\u00f4le politique mais c'est\r\naussi une occasion de f\u00eate populaire.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:59:13\r\n Monsieur le Pr\u00e9sident, bonsoir.\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:04:03\r\n  On imagine beaucoup d'\u00e9motions \r\n quand on est ainsi f\u00eat\u00e9 chez soi.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:08:21\r\nQu'est-ce qui vous a touch\u00e9 le plus ?\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:16:23\r\n  -C'\u00e9tait surtout la population\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:20:19\r\n        que j'ai retrouv\u00e9e\r\n     sous toutes ses origines,\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:25:23\r\n             dans tous\r\nles moments de vie que j'ai pass\u00e9s.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:29:02\r\n        J'ai eu l'occasion\r\n    d'\u00eatre syndic de Fribourg,\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:31:09\r\nd'\u00eatre pr\u00e9sident du Grand conseil,\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:35:03\r\n      c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:38:13\r\n          Tous les gens\r\n   que j'ai c\u00f4toy\u00e9s \u00e9taient la.\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:42:18\r\n          Je me rappelle\r\n     de cette chaleur humaine.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:46:03\r\n       -Tous les portraits \r\n       de vous le rappelle,\r\n\r\n19:45:46:07  19:45:50:12\r\n  vieille famille fribourgeoise,\r\n        Nicolas de Flue...\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:54:06\r\n      Cette Suisse ancienne,\r\n        elle vit en vous ?\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:56:15\r\n -Elle m'\u00e9meut tr\u00e8s profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:56:19  19:45:58:22\r\n      Je me sens tr\u00e8s suisse,\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:01:03\r\n        tr\u00e8s fribourgeois.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:04:20\r\n Je suis fier de ce que j'ai re\u00e7u.\r\n\r\n19:46:05:00  19:46:09:12\r\nEt je suis aussi conscient du devoir\r\n         qui s'impose \u00e0 moi\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:02\r\nd'\u00eatre \u00e0 la hauteur de la confiance\r\n   qu'on vient de me t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:15:09\r\n -Il y a une dimension honorifique\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:17:13\r\n    et de direction des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:19:18\r\n Vous serez un pr\u00e9sident comment ?\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:25:18\r\n    -Je serai surtout moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:32:08\r\n         Je serai l'homme\r\n  que mes coll\u00e8gues connaissent.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:35:18\r\n    Il faut \u00eatre ferme dans les\r\ndossiers, il faut \u00eatre organis\u00e9,\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:42:01\r\n       il faut de l'humour,\r\n  de l'empathie, de la sinc\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:43:22  19:46:47:05\r\n On sert d'interm\u00e9diaire entre le\r\n   Parlement et la population.\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:49:11\r\n     C'est une t\u00e2che multiple\r\n           et d\u00e9licate.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:17\r\n             J'esp\u00e8re\r\n  ne pas d\u00e9cevoir mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:46:52:21  19:46:56:00\r\n          -Derri\u00e8re vous,\r\n\r\n19:46:56:04  19:46:58:07\r\n        on voit les plats.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:01:22\r\n        Le met de ce soir ?\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:06:01\r\n            -Une fondue\r\n   avec les produits du terroir.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:09:09\r\n  Et une atmosph\u00e8re associative.\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:12:05\r\n   Fribourg, le bonheur en plus,\r\n       c'est tout \u00e0 fait \u00e7a.\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:18:07\r\n On est tout pr\u00eat de la patinoire,\r\n           de Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:47:19:00  19:47:21:05\r\n-Bonne ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, merci.\r\n\r\n19:47:21:09  19:47:23:19\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:28:05\r\n        A Gen\u00e8ve, on reparle\r\nde la nouvelle patinoire des Vernets.\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:31:01\r\n Le dossier semble au point mort.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:35:20\r\n    -La patinoire des Vernets\r\n    a \u00e9t\u00e9 construite en 1958.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:40:08\r\n  Une nouvelle construction est\r\n         indispensable.\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:42:22\r\nEn septembre 2016 coup de ma\u00eetre:\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:49:13\r\nl'arriv\u00e9e du constructeur canadien\r\nJV Driver et de la famille Quandt.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:16\r\n           Du solide.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:02:13\r\n      -Six mois plus tard,\r\n        \u00e7a n'avance pas.\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:05:12\r\n-Les investisseurs ne comprennent pas\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:08:12\r\n  pourquoi Gen\u00e8ve ne d\u00e9cide pas.\r\n\r\n19:48:08:17  19:48:11:00\r\n   Le pas \u00e0 franchir est simple.\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:16:20\r\n Dire: \"On va travailler avec vous\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:20:11\r\n            \u00e0 concevoir\r\n   le meilleur projet possible.\"\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:23:20\r\n      -Le projet s'enlise.\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:28:00\r\n-Ils ont eu la folie des grandeurs.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:29:18\r\n         On avait commenc\u00e9\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:34:01\r\n    avec un projet int\u00e9ressant:\r\n     construire une patinoire\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:41:00\r\n    avec quelques surfaces qui\r\npermettaient par leurs rendements,\r\n\r\n19:48:41:05  19:48:44:08\r\n   d'\u00e9quilibrer cette op\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:44:12  19:48:49:09\r\n    Et on finit par un projet \r\n    de m\u00e9ga centre commercial.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:52:08\r\n       -Le projet a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:54:13\r\n    On a toujours une patinoire\r\n\r\n19:48:54:18  19:48:57:22\r\n         de 10'000 places\r\n      mais elle peut \u00e9voluer\r\n\r\n19:48:58:03  19:49:02:07\r\n  dans une ar\u00e9na multifonctions,\r\n   \u00e7a permet d'autres activit\u00e9s\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:06:17\r\net de g\u00e9n\u00e9rer un projet ind\u00e9pendant\r\n     financi\u00e8rement de l'Etat.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:09:02\r\n    Pas besoin d'argent public.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:12:01\r\n       -Les investisseurs \r\n       menacent de partir.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:10\r\n   L'avenir du Gen\u00e8ve-Servette\r\n         est en danger.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:19:12\r\n       La SSR vous propose\r\n    une soir\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:24:02\r\n  \"Plus 3 degr\u00e9s\" veut comprendre\r\n   le bouleversement climatique.\r\n\r\n19:49:24:07  19:49:28:13\r\n         85 % des Suisses\r\n le consid\u00e8rent comme une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:49:28:18  19:49:32:17\r\n  C'est un danger que les Suisses\r\n    mettent en t\u00eate des risques\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:35:00\r\n     qui p\u00e8sent sur nos t\u00eates.\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:38:10\r\n         Deuxi\u00e8me crainte:\r\n   l'effondrement des retraites.\r\n\r\n19:49:38:14  19:49:42:10\r\n        Troisi\u00e8me crainte: \r\n       une crise \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:46:10\r\nCe soir, on d\u00e9taillera ces chiffres.\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:56:13\r\n Nos glaciers par exemple sont-ils\r\n     condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre ?\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:09:09\r\n\u00c7a fait 15 ans que vous suivez cette\r\n question du climat, Tania Chytil.\r\n\r\n19:50:09:12  19:50:13:03\r\n        Prise de conscience,\r\nmais aussi des solutions possibles ?\r\n\r\n19:50:13:07  19:50:16:06\r\n        -Oui, c'est ce dont\r\n       on va parler ce soir.\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:22:03\r\n     On va parler des impacts.\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:25:05\r\n    On ne veut pas se demander\r\n    s'il va impacter nos vies.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:28:07\r\n           Mais comment.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:33:10\r\n   Et on va parler de solutions.\r\n\r\n19:50:33:13  19:50:36:13\r\n   Pour que tout le monde puisse\r\n    trouver des choses \u00e0 faire,\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:38:12\r\n           \u00e0 am\u00e9liorer,\r\n\r\n19:50:38:16  19:50:44:14\r\n           pour freiner\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:49:17\r\n -Merci, rendez-vous dans quelques\r\n             minutes.\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:53:17\r\n    Un document sur ces femmes \r\n   et ces hommes qui abandonnent\r\n\r\n19:50:53:22  19:50:58:11\r\n un gros salaire pour une activit\u00e9\r\n       qui les rend heureux.\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:02:17\r\n  -Plaquer son travail et tout\r\n   changer: ils l'ont fait !\r\n\r\n19:51:02:22  19:51:04:13\r\n      -Vraiment plus l'envie.\r\n\r\n19:51:04:18  19:51:06:21\r\n   -C'\u00e9tait pas un vrai plaisir.\r\n\r\n19:51:07:02  19:51:11:13\r\n           -Ca devenait\r\n   indispensable pour ma sant\u00e9.\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:22:21\r\n  -Dans sa caverne d'Ali Baba,\r\n    des objets par milliers.\r\n\r\n19:51:23:02  19:51:27:11\r\n   Il savoure chaque instant de\r\ncette nouvelle vie professionnelle.\r\n\r\n19:51:28:04  19:51:32:20\r\n     -De la cr\u00e9ation, des id\u00e9es,\r\non ne sait jamais ce qui vient apr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:36:04\r\nIl faut se reg\u00e9n\u00e9rer \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:51:36:09  19:51:39:12\r\n  Je pense que j'ai besoin de \u00e7a.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:43:15\r\n     -Courtier, il brassait\r\n         des milliards.\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:21\r\n        Depuis le jour o\u00f9\r\n   il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:51:47:02  19:51:49:17\r\n  il n'a plus quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:19\r\n        Il d\u00e9cide ensuite\r\n       de changer de voie.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:55:20\r\n-Je savais que je voulais arr\u00eater.\r\n\r\n19:51:56:01  19:52:00:22\r\n          Il me manquait\r\n     de l'humain, du concret.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:10:14\r\n  -J'ai toujours aim\u00e9 le dessin,\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:15:16\r\n   le modelage; c'est diff\u00e9rent\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:23:20\r\n    de ce que je faisais avant \r\n   mais le r\u00e9sultat est concret.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:28:09\r\n    -Maman de quatre enfants,\r\n       elle a d\u00e9missionn\u00e9\r\n\r\n19:52:28:13  19:52:34:11\r\n    le jour o\u00f9 on lui a propos\u00e9\r\nun poste \u00e0 responsabilit\u00e9s, \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:52:34:15  19:52:37:22\r\n         De plus en plus\r\n   d'employ\u00e9s ont l'impression\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:40:18\r\n de perdre leur vie \u00e0 la gagner.\r\n\r\n19:52:41:04  19:52:43:16\r\n-Ces gens ont envie de donner plus de\r\n\r\n19:52:43:21  19:52:47:00\r\nsens \u00e0 leur activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:51:17\r\nIls passeront d'un emploi hautement\r\n   qualifi\u00e9 et tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateur\r\n\r\n19:52:51:22  19:52:55:11\r\n         \u00e0 un emploi qui a\r\n      une dimension cr\u00e9ative:\r\n\r\n19:52:55:15  19:53:02:15\r\n         artisanat d'art,\r\n       brasseurs artisanaux.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:07:05\r\n-Je r\u00eavais de travailler dans un bar.\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:19:19\r\n    C'est venu d'un ras-le-bol\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:22:13\r\nde travailler dans cette structure,\r\n\r\n19:53:22:18  19:53:24:21\r\n    dans de telles conditions,\r\n\r\n19:53:25:02  19:53:30:20\r\n  l'impression de moins en moins de\r\nlibert\u00e9, dans mon travail, mon temps.\r\n\r\n19:53:31:06  19:53:35:01\r\n -On les appelle les d\u00e9class\u00e9s,\r\n    parce qu'ils sont pass\u00e9s\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:39:05\r\n  d'un m\u00e9tier prestigieux \u00e0 une\r\n  activit\u00e9 moins r\u00e9mun\u00e9ratrice.\r\n\r\n19:53:39:10  19:53:41:18\r\nLes choses ne sont pas si simples.\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:19\r\n     -J'ai pratiquement divis\u00e9\r\n      mon salaire par trois.\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:51:10\r\n         Mais il y avait\r\n    tellement d'autres choses.\r\n\r\n19:53:51:20  19:53:55:20\r\n     -Dans la plupart des cas,\r\n    il y a une perte de revenu.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:13\r\nIl y a un v\u00e9ritable gain symbolique,\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:01:12\r\nun gain en terme de reconnaissance,\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:04:09\r\nun gain en terme de qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:06:03\r\n       -C'est un grand pas.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:09:00\r\nLes gens nous regardent diff\u00e9remment\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:15\r\nparce qu'on n'a plus le m\u00eame m\u00e9tier.\r\n\r\n19:54:11:20  19:54:13:18\r\n   -C'est pas le confort de vie\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:16:21\r\nque j'avais avant, mais je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n19:54:17:07  19:54:21:14\r\n -Trois parcours qui refl\u00e8tent \r\nles aspirations d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:26:22\r\n   pour laquelle le travail est\r\naussi un terrain d'\u00e9panouissement.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:30:23\r\n         -Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:37:11\r\n     Ensuite \"Plus 3 degr\u00e9s\",\r\n       rendez-vous \u00e0 20H05.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:39:09\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:45:00\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM-C.Essade, F.Froidevaux, J.Cochand.\r\n        M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034904\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [88%] : \r\nClimatique comme une r\u00e9alit\u00e9, la SSR propose ce soir une \u00e9mission nationale de \u00e0 la mesure de cet enjeu, 3 heures de Direct, par exemple je suis avenir des glaciers, mais aussi sur les solutions envisag\u00e9es et puis ces documents sur ces femmes et ces hommes qui change compl\u00e8tement dit ils abandonnent au statut social et un gros salaire pour une activit\u00e9 qui les rend plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:24) [94%] : \r\netc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:25 > 0:00:26) [93%] : \r\nDonc on est d'accord, on essaie d'avoir l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:00:28) [78%] : \r\nBon extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:30 > 0:00:31) [81%] : \r\nPhilippe, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:33 > 0:00:34) [93%] : \r\nOui je t'entends voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:38 > 0:00:40) [77%] : \r\nMais je suis pas nettement entendu entendu c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:27) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est le grand jour de Dominique de Burman le 1er citoyen du pays est honor\u00e9 dans son canton de Fribourg, on verra les partis officiels, mais aussi la rencontre avec la population, le programme continue \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, vous voyez, ici, les images en Direct du pr\u00e9sident du National, sera l'invit\u00e9 du 19 30 il dira comment il con\u00e7oit sa fonction, les cantons romands s'engagent contre l'initiative No Billag ils insistent sur la coh\u00e9sion du pays, \u00e0 laquelle le service public contribue, on les entendra ainsi que la partie adverse Autodesk pr\u00e9voit de fermer son site de Neuch\u00e2tel, la nouvelle r\u00e9sonne par le nombre d'emplois menac\u00e9s, ils sont 232 elle r\u00e9sonne aussi par l'importance de leur secteur 85 pourcent des Suisses consid\u00e8rent le changement climatique comme une r\u00e9alit\u00e9, la SSR, propose une \u00e9mission national ce soir \u00e0 la mesure de l'enjeu, 3 heures de Direct, par exemple sur l'avenir de glaciers, mais aussi sur les solutions envisag\u00e9es et puis on verra ce document exceptionnel sur ces femmes et ces hommes qui change compl\u00e8tement, ils abandonnent leur statut social et en gros salaire pour une activit\u00e9 qui les rend plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:51) [90%] : \r\nLa Suisse c\u00e9l\u00e8bres de personnalit\u00e9s, aujourd'hui il y a la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil des \u00c9tats Karin Keller-Sutter on a vu son portrait lundi et il y a le nouveau pr\u00e9sident du National Dominique de doublement \u00e0 61 ans, acc\u00e8de \u00e0 l'honneur supr\u00eame de devenir 1er citoyen du pays, c'est un r\u00f4le politique, on va l'entendre en Direct, mais d'abord, c'est aussi une occasion de f\u00eate populaire Val\u00e9rie Gillot, Pascal Sibot, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:03) [96%] : \r\nC'est l'apoth\u00e9ose d'une carri\u00e8re politique de plus de 30 ans, peu avant midi Dominique de Burman accueille ses invit\u00e9s en tant que tout nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:06) [71%] : \r\nIl y a tous les pourrait \u00eatre cependant c'\u00e9tait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:12) [88%] : \r\nCoup d'\u00e9motion au moment d'embarquer pour sa r\u00e9ception officielle \u00e0 Fribourg le train fait une premi\u00e8re halte \u00e0 Amora.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:18) [91%] : \r\nIl y a un conseiller Data PDC cette ville Z\u00e4hringen c'est une capitale du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:29) [90%] : \r\nLe Fribourgeois est accompagn\u00e9 de nombreux invit\u00e9s, des camarades de combat, mais aussi des adversaires qui l'aura c\u00f4toy\u00e9 durant ces 14 ans au Conseil national ou \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:44) [88%] : \r\nIl a fait une carri\u00e8re politique, comme dans les livres d'histoire, donc moi je respecte l'homme je respecte l'institution, \u00e7a ne veut pas dire qu'on est toujours d'accord, en politique, c'est important que vous n\u00e9gociez des choses, des compromis \u00e7a qu'un compromis est d\u00e9cid\u00e9, il faut s'y tenir et \u00e7a c'est une des grandes qualit\u00e9s de Dominique de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:50) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident du National dirige les d\u00e9bats, il veille \u00e0 la bonne organisation des travaux un costume tout 9 pour le Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:57) [90%] : \r\nMoi qui ai combattu plus de 31 ans, avec des id\u00e9es avec des dossiers de jouer une autre partition \u00e7a pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:13) [93%] : \r\nEn milieu d'apr\u00e8s- midi, c'est l'arriv\u00e9e sursitaires tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le tissu associatif, l'ancien syndic de Fribourg, n'a pas toujours fait l'unanimit\u00e9, mais pour cette r\u00e9ception, il a voulu s'entourer de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:13 > 0:05:17) [85%] : \r\nIl y a de Fribourg il adore Fribourg il d\u00e9fendra toujours Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:26) [89%] : \r\nTr\u00e8s dynamique, tr\u00e8s vivant, il va aussi \u00e0, \u00e0 moto, mais j'insiste, c'est cette ouverture tend vers la droite vers la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:05:35) [91%] : \r\nQuant aux heures \u00e0 venir elles ressembleront \u00e0 ce catholique pratiquant, apr\u00e8s un d\u00e9tour par la cath\u00e9drale, c'est autour d'une fondue festive qu'il a souhait\u00e9 r\u00e9unir ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:54) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et dans quelques minutes, rendez- vous avec le nouveau pr\u00e9sident en Direct les cantons romands s'engagent contre l'initiative No Billag il souligne l'enjeu du service public pour l'\u00e9quilibre des r\u00e9gions linguistiques et pour la coh\u00e9sion du pays, ils appellent publiquement \u00e0 refuser le texte Olivier Kunz L\u00e9a G\u00e9mini Carole Pontet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:56 > 0:06:04) [96%] : \r\nVaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel sortent du bois aux yeux des 3 gouvernements l'initiative No Billag menace la pluralit\u00e9 des m\u00e9dias et la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:11) [94%] : \r\nNous avons besoin de 2 journalistes qui qui font un travail de fond, un travail de qualit\u00e9 l'imm\u00e9diatet\u00e9 n'est pas gage de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:11 > 0:06:16) [97%] : \r\nUne mont\u00e9e au cr\u00e9neau qui ne d\u00e9stabilise pas les partisans de la suppression des redevances radio et TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:17 > 0:06:23) [95%] : \r\nMoi je pense que les cantons n'avait pas sp\u00e9cialement \u00e0 prendre position sur ce sujet, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de le faire, on en prend acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:23 > 0:06:34) [93%] : \r\nC'est l'impact \u00e9conomique d'un \u00e9ventuel oui qui motive aussi les cantons \u00e0 agir, un co\u00fbt tr\u00e8s important en terme d'emplois Directs et indirects, comme le souligne Fran\u00e7ois Longchamp dans La Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:35 > 0:06:43) [93%] : \r\nLa RTS fait travailler 660 entreprises externes : le chiffre d'affaires RTS de ses fournisseurs s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 54,5 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:43 > 0:06:50) [94%] : \r\nSelon les partisans soutenir l'initiative n'impliquerait pas la disparition estim\u00e9e de 4000 emplois en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:03) [87%] : \r\nMoi, j'ai de la peine \u00e0 y croire et je ne le souhaite pas, je pense qu'on arrivera \u00e0 garder un tissu m\u00e9diatique de qualit\u00e9 qui fonctionne \u00e9galement r\u00e9gionalement, non, il va falloir r\u00e9inventer ce pour se r\u00e9adapter se mettent dans le XXIe si\u00e8cle ce qu'il faut revoir les conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:03 > 0:07:15) [91%] : \r\nSupprimer la redevance c'est tirer la prise selon les opposants, pas de survie possible des radios et TV publiques et priv\u00e9es, sans cette manne financi\u00e8re dans un petit \u00c9tat polyglottes, de quoi inqui\u00e9ter les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:15 > 0:07:31) [93%] : \r\nSi demain, seuls les informations soumises \u00e0 la concurrence financi\u00e8re \u00e0 la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re doivent exister, alors il y a un vrai risque d'appauvrissement du reflet des r\u00e9alit\u00e9s des d\u00e9mocraties locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:31 > 0:07:36) [92%] : \r\nLes cantons romands entendent bien en convaincre les citoyens d'ici au 4 mars prochain vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:36 > 0:07:49) [93%] : \r\nL'entreprise am\u00e9ricaine Autodesk veut fermer son site de Neuch\u00e2tel, la nouvelle r\u00e9sonne par le nombre des emplois menac\u00e9s, l'impact tient aussi \u00e0 ce secteur tr\u00e8s en pointe dans l'animation en 3D L\u00e9a Jelmini \u00c9lodie Botero.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:51 > 0:08:02) [93%] : \r\nJour noir pour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise l'entreprise Autodesk, a annonc\u00e9 ce matin ses collaborateurs son intention de fermer son site \u00e0 Neuch\u00e2tel, les 232 employ\u00e9 risquent de perdre leur emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:02 > 0:08:20) [91%] : \r\nC'est un des plus gros licenciement collectif de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est aussi une mauvaise nouvelle parce que c'\u00e9tait une entreprise la implant\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel un Florent quand m\u00eame de l'industrie de canton de Neuch\u00e2tel depuis plus de 25 ans et puis qui constituait aussi une alternative \u00e0 l'aux industries horlog\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:20 > 0:08:33) [95%] : \r\nL'annonce a surpris les autorit\u00e9s, le groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans la conception de logiciels est install\u00e9e depuis 1991 sur le haut de la ville si\u00e8ge de son quartier g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en, le ministre de l'\u00e9conomie Jean-Nathana\u00ebl Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:33 > 0:08:48) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, nous a r\u00e9pondu par e-mail, cette annonce intervient sans concertation pr\u00e9alable, ni examen commun d'\u00e9ventuelles alternatives, ce n'est pas ad\u00e9quat de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 avec laquelle nous avons travaill\u00e9 durant un quart de si\u00e8cle dans un v\u00e9ritable esprit de partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:09:09) [91%] : \r\nAutodesk n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, face cam\u00e9ra, par \u00e9crit, l'entreprise justifie sa d\u00e9cision par une r\u00e9organisation globale et le transfert de ses activit\u00e9s vers d'autres sites en Europe, plus adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de ces besoins commerciaux un d\u00e9part au go\u00fbt de s\u00e9rie noire, il y a 6 mois, c'est une autre entreprise am\u00e9ricaine ma\u00eetre Nick qui a annonc\u00e9 son intention de quitter le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:10 > 0:09:25) [89%] : \r\nOn parlait de l'emploi, arr\u00eatons-nous sur la question des Start-Up, celles qui naissent et celles qui disparaissent aujourd'hui un bilan concret et dress\u00e9 sur 10 ans par une fondation qui soutient ces jeunes entreprises sur Kick revendique plus de 4700 emplois cr\u00e9\u00e9s Nicolas Ross\u00e9 Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:28 > 0:09:45) [88%] : \r\nDe l'exosquelette \u00e0 l'application d'authentification par code barre du bracelet \u00e9lectronique high- tech aux dr\u00f4nes tamponne honneur en passant par cet outil de neuro- r\u00e9habilitation ou le possible successeur de la lampe LED quelques-uns des nombreux projets soutenus par Venture Kick depuis 10 ans et votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:45 > 0:09:56) [90%] : \r\nLe but, c'est de donner un maximum de chances \u00e0 des projets qui ont un fort potentiel, donc on prend le risque, dans un domaine risqu\u00e9 mais pour avoir un potentiel qui se r\u00e9alise, en termes de cr\u00e9ation d'emplois, d'entreprises de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:57 > 0:10:23) [85%] : \r\nMais, bilan 522 projets soutenus desquels sont issus de 3 entreprises et 4748 nouveaux emplois c\u00f4t\u00e9 financement au 21 millions qu'il en a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 20 sur qui comme capitale de soutien s'en sont suivis des investissements externes d'1 milliard 800 millions de francs consid\u00e9rable levier mais en 10 ans, ces jeunes entrepreneurs en sont la preuve vivante, quelque chose a chang\u00e9 dans le regard m\u00eame port\u00e9 sur les Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:23 > 0:10:39) [89%] : \r\nJe dirais, c'est d'abord que les jeunes, ceux qui se lancent, ont compris que l'alternative entrepreneuriale la car entreprenait une vraie alternative de carri\u00e8re, ensuite, on a vu que l'environnement \u00e7a vraiment bien densifier, donc on a beaucoup de bons supports pour aider les Start-Up \u00e0 d\u00e9marrer et \u00e0 s'accro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:45) [91%] : \r\nC'est 10 l'occasion de casser une id\u00e9e re\u00e7ue, celle qui dit que les Suisses n'aurait pas \u00e0 l'esprit d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:10:53) [93%] : \r\nC'est parce que nos chiffres montrent, on voit que dans les 3 quarts des cas d'entreprises qui sont lanc\u00e9es il y a des Suisses qui font partie des \u00e9quipes fondatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:53 > 0:11:03) [92%] : \r\nVainqueur qui, qui affiche un taux de survie apr\u00e8s 5 ans de 9 entreprises sur 10 dans un monde o\u00f9 statistiquement une Start-Up sur deux dispara\u00eet sans jamais atteindre cet \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:04 > 0:11:12) [93%] : \r\nUn train ICE d\u00e9raille en gare de B\u00e2le plusieurs voitures du convoi sont sortis des voies au passage d'un aiguillage lors du d\u00e9part pour Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:12 > 0:11:24) [92%] : \r\nLes passagers du train ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s la gare boucl\u00e9, selon le minist\u00e8re public de B\u00e2le- Ville, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans ce train de la Deutsche Bahn, cependant, le trafic ferroviaire est interrompu en gare de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:37) [94%] : \r\nDonald Trump provoque une nouvelle affaire par son usage de Twitter il a retweet\u00e9 une s\u00e9rie de vid\u00e9os anti- musulmans publi\u00e9es par un parti britannique d'extr\u00eame droite, les r\u00e9actions pleuvent au Royaume-Uni le en Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:12) [89%] : \r\nBaisse elle tourne sur internet depuis des ann\u00e9es leurs origines sont pour la plupart flou, l'une est d\u00e9crite comme une sc\u00e8ne o\u00f9 un immigr\u00e9s musulmans attaquent un N\u00e9erlandais en b\u00e9quilles, l'autre ou un adolescent se fait pousser d'dans toit, les voici republi\u00e9s sur le compte Twitter de l'homme le plus puissant du monde, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump Ren\u00e9 ici des vid\u00e9os anti- musulmans publi\u00e9es avant lui par une militante de l'extr\u00eame droite britannique James de Franzen d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 et condamn\u00e9 plusieurs fois pour des violences motiv\u00e9es par la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:12 > 0:12:18) [90%] : \r\n\u00e7a n'a pas le sang de chaque enfant innocent, victime de l'attentat de Manchester sur vos mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:18 > 0:13:00) [89%] : \r\nSon refrain : la lutte contre ce qu'elle d\u00e9crit comme l'islamisation du Royaume-Uni, ceci est un pays chr\u00e9tien, j'ai de Franzen et m\u00e9connu en dehors de son mouvement, mais avec ses retweet\u00e9, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis vient de lui offrir une tribune immense \u00e0 elle et le parti islamophobe dont elle est vice- pr\u00e9sidente First la Grande-Bretagne d'abord aucun \u00e9lu des rassemblements rarement sup\u00e9rieur, une centaine de personnes mais beaucoup de bruit en ligne et un slogan qui rappelle 2 choses : les paroles de l'assassin de la d\u00e9put\u00e9e Djokovic et la devise \u00e9lectorale de train peu l'Am\u00e9rique d'abord de Franzen a exprim\u00e9 sa fiert\u00e9 d'\u00eatre recrut\u00e9e par quelqu'un qui compte 44 millions d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:01 > 0:13:15) [84%] : \r\nEnfin, qui met mais \u00e0 Westminster, de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 le geste du pr\u00e9sident qui, selon eux, promeut ainsi un groupe et ne et fasciste, Donald Trump a commis une erreur, on retweet\u00e9 dans ces vid\u00e9os islamophobes, selon un porte- parole du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:16 > 0:13:27) [93%] : \r\nVoil\u00e0, reportage de notre correspondant \u00e0 Londres, \u00e0 Washington, Philippe Robin on a beaucoup parl\u00e9, il y a quelques mois, de ce cousinage avec le Brexit avec Marine Le Pen avec certains partis nationalistes en Europe, est ce que c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:14:51) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il y a de \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, Trump est sur la m\u00eame ligne que c'est parti identitaire souverainiste, en particulier sur la question de l'Islam, il faut se rappeler que dans la campagne, il voulait interdire compl\u00e8tement l'entr\u00e9e du territoire am\u00e9ricain au aux musulmans, mais l\u00e0, il franchit un palier en reprenant lui le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, en reprenant la propagande de ces partis d'extr\u00eame- droite sur son compte personnel, le message, il est bien s\u00fbr pour son \u00e9lectorat aux \u00c9tats-Unis la la frange ultra- de son \u00e9lectorat, c'est un message \u00e0 la, \u00e0 la mani\u00e8re Trump au fond il ne parle pas lui- m\u00eame, mais il laisse entendre, il envoie un signal en publiant cette vid\u00e9o et puis le signal tr\u00e8s bien compris, on a entendu l'ancien chef du Ku Klux Klan, ce matin, le f\u00e9liciter tr\u00e8s bien compris ce message aussi chez les musulmans des \u00c9tats-Unis qui sont tr\u00e8s inquiets qui qui voit un appel \u00e0 la violence, il faut dire que les agressions contre les musulmans ont augment\u00e9 depuis l'\u00e9lection de Donald Trump et puis tout cela intervient \u00e0 un moment o\u00f9 les gros dossiers occupe le pr\u00e9sident la Cor\u00e9e du Nord peut toucher Washington avec ses missiles, il y a la la r\u00e9forme fiscale au Congr\u00e8s, qui vit des heures d\u00e9cisives bien Trump l'une nouvelle diversion une distraction, il l\u00e2che cette petite bombe l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, au milieu de tous ces ces gros dossiers, au fond, c'est l'histoire de sa pr\u00e9sidence et la strat\u00e9gie de sa pr\u00e9sidence ce ce palier franchi aujourd'hui, il est un peu \u00e0 peu perdu un peu dans le flux des et des nouvelles pol\u00e9miques qui continuent d'ailleurs en ce moment et s'en prend \u00e0 la presse et c'est vraiment l'histoire de la pr\u00e9sidence Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:15:15) [90%] : \r\nMerci Philippe, la justice internationale, a v\u00e9cu un \u00e9v\u00e9nement marquant aujourd'hui en pleine audience du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, un accus\u00e9 bu un poison mortel au moment de son verdict, la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9, puisque les audiences sont publiques, le TPI a toujours revendiqu\u00e9 cette diffusion pour faire oeuvre historique en rappelant qu'il a jug\u00e9 les accus\u00e9s de crimes de guerre, quelle que soit leur camp Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:16 > 0:15:35) [90%] : \r\nIl s'appelle Slobodan Prim'Allia qu'il vient d'apprendre sa condamnation, il passera les 20 prochaines ann\u00e9es de sa vie en prison et, soudain, c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre pour le juge Slobodan Praya qui n'est pas un criminel, avec des temps je rejette votre verdict sans plus, plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:36 > 0:15:40) [91%] : \r\nSur le moment, la compr\u00e9hension, la sid\u00e9ration le flou s'installe dans le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:41 > 0:15:45) [88%] : \r\nNotre notre client dit qu'il a, qu'il a vu un poison ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:46 > 0:15:58) [95%] : \r\nLes secours arriv\u00e9s tout de suite, n'y changeront rien, l'ex- chef militaire des Croates de Bosnie d\u00e9c\u00e9dera quelques heures plus tard \u00e0 l'h\u00f4pital, un geste hautement symbolique pour ce sp\u00e9cialiste de la justice internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:12) [95%] : \r\nC'est surtout l'id\u00e9e de vouloir \u00e9chapper \u00e0 une condamnation de vouloir dire \u00e0 la face du monde qu'il est innocent des crimes qu'on la dont on l'accuse, \u00e7a sera sans doute l'une des images fortes qui marquera l'histoire de la du tribunal p\u00e9nal pour l'ex- Yougoslavie, voire de la justice p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:12 > 0:16:18) [92%] : \r\nUn geste qui pose des interrogations : comment s'est-il procur\u00e9 le poison qui le lui a fourni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:18 > 0:16:30) [90%] : \r\n\u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec les conditions d\u00e9tention, je pense, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames standards qui s'appliquent les standards au niveau internationaux en mati\u00e8re de droits de l'homme qui s'applique \u00e0 tous les tribunaux qu'ils sont internationaux ou nationaux, il y a pas sur le principe au plan formel de diff\u00e9rences fondamentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:31 > 0:16:35) [99%] : \r\nCe soir \u00e0 La Haye, la justice n\u00e9erlandaise a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:37 > 0:16:56) [92%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, le nouveau pr\u00e9sident du conseil national, Dominique de Burman \u00e0 61 ans, acc\u00e8de \u00e0 l'honneur supr\u00eame de devenir 1er citoyen du pays, c'est un r\u00f4le politique, on va tout de suite l'entendre en Direct, mais c'est aussi une occasion de f\u00eate populaire tout au long de cette journ\u00e9e : Dominique de Burman, monsieur le pr\u00e9sident bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:58 > 0:17:05) [93%] : \r\nBonsoir, on imagine qu'on est assailli par toutes sortes d'\u00e9motions dans un jour comme \u00e7a qu'est-ce qui vous a touch\u00e9 le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:08 > 0:17:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait surtout la population que j'ai retrouv\u00e9 sous toutes ses origines dans tous les moments de vie que j'ai pass\u00e9, j'ai eu l'occasion d'\u00eatre syndic de Fribourg, ce qui \u00e9tait extraordinaire d'\u00eatre pr\u00e9sident du Grand Conseil dans ses contacts, j'ai v\u00e9cu beaucoup d'associations, beaucoup de milieux et tous ces gens \u00e9taient l\u00e0 \u00e0 l'accueil \u00e0 Fribourg, je les ai aussi vu Amora, c'est cette chaleur humaine exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:34 > 0:17:47) [88%] : \r\nLe pass\u00e9 des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le pass\u00e9 qui remonte plus longtemps hein tous les portraits de vous le le rappel vieille famille fribourgeoise les r\u00e9f\u00e9rences Nicolas de Flue alors c'est Suisse ancienne, elle vit en vous, il y a quelque chose l\u00e0 qui vous qui vous \u00e9meut encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:17:55) [95%] : \r\nElles-m\u00eames tr\u00e8s profond\u00e9ment, je me sens tr\u00e8s suisse tr\u00e8s fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:55 > 0:18:06) [93%] : \r\nJe suis fier de ce que j'ai re\u00e7u et je suis aussi conscient du devoir qui m'a qui s'impose \u00e0 moi de d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de la confiance qu'on Vienne me t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:06 > 0:18:12) [92%] : \r\nIl y a une dimension honorifique et il y a une dimension de direction des d\u00e9bats, vous serez un pr\u00e9sident comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:14 > 0:18:43) [92%] : \r\nJe serai moi- m\u00eame surtout je serais tels que celui que met coll\u00e8gues connaissent, c'est-\u00e0-dire que je crois qu'il faut \u00eatre ferme dans les dossiers, il faut \u00eatre organis\u00e9 pour un peu d'humour, d'empathie et fort de la sinc\u00e9rit\u00e9, il faut se dire qu'on repr\u00e9sente le Parlement mais qu'on sert aussi d'interm\u00e9diaire entre le Parlement et la population, c'est une t\u00e2che qui est multiple qui est d\u00e9licate, mais je suis tr\u00e8s \u00e9mu de cette confiance et j'esp\u00e8re ne pas d\u00e9cevoir mes coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:43 > 0:18:50) [80%] : \r\nMonsieur le pr\u00e9sident merci, salut au fribourgeois grand canton gastronomique et envoie les assiettes derri\u00e8re vous, ce pr\u00eat \u00e0 aller hein, mais ce soir pour faire envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:10) [90%] : \r\nC'est une fondue bien s\u00fbr avec des produits du terroir et surtout une immense atmosph\u00e8re associative qu'attendez Fribourg le bonheur en plus, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, nous sommes tout pr\u00e8s de la patinoire, tout pr\u00e8s de Gott\u00e9ron c'est nos gens qui sont merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:13) [94%] : \r\nL'app\u00e9tit, bonne soir\u00e9e et bonne ann\u00e9e de pr\u00e9sidence merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:15) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle du feuilleton de la nouvelle patinoire qui doit remplacer celle des Vernets une solution semblait se dessiner avec 2 puissances d'investisseurs \u00e9trangers, or le dossier semble \u00e0 nouveau au point mort, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:53) [93%] : \r\nConstruite en 1958 la patinoire des Vernets et bient\u00f4t un monument historique, l'\u00c9tat le sait bien, une nouvelle construction est indispensable, les dirigeants servettien partent en chasse, coup de ma\u00eetre en septembre 2016, ils annoncent l'arriv\u00e9e de Jimmy Driver en constructeur canadien et surtout de la famille allemande Quandt, dont la fortune est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus de 38 milliards de francs du solide, ce que reconna\u00eet le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:53 > 0:20:02) [91%] : \r\nLes investisseurs pr\u00e9sente la solidit\u00e9 financi\u00e8re attendue, ainsi que les garanties n\u00e9cessaires en terme de r\u00e9putation, 6 mois plus tard, les investisseurs s'inqui\u00e8tent, le dossier n'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:19) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui, les investisseurs sont, eux, inquiets, ils ne comprennent pas pourquoi Gen\u00e8ve ne d\u00e9cide pas le pas qui serait \u00e0 franchir est extr\u00eamement simple, c'est d'ailleurs aux investisseurs \u00e9coutez, nous avons notre votre projet, nous allons travailler avec vous, travaillons ensemble \u00e0 concevoir le meilleur projet possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:20 > 0:20:22) [94%] : \r\nMais le projet s'enlise pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:23 > 0:20:49) [93%] : \r\nC'est eux qui ont malheureusement eu un peu la folie des grandeurs, on \u00e9tait comment on avait commenc\u00e9 avec un projet qui \u00e9tait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant qui consistait \u00e0 construire une patinoire avec quelques surfaces qui permettait par les rendements qu'elle procurait des surfaces administratives des surfaces commerciales pouvoir permettre d'\u00e9quilibrer cette op\u00e9ration et on finit par un projet qui est un m\u00e9gacentre commercial dans lequel il y a 13 accessoirement une patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:49 > 0:21:08) [94%] : \r\nAlors il n'y a pas eu changement de projet, il y a une \u00e9volution du projet, donc on a toujours une patinoire de 10000 places mais c'est une patinoire qui peut \u00e9voluer dans une Arena multifonctions, ce qui permet d'avoir beaucoup d'autres activit\u00e9s et donc de d'avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un projet qui est ind\u00e9pendant financi\u00e8rement de l'\u00c9tat, il n'y a pas besoin d'argent public pour la construction ou pour l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:08 > 0:21:13) [93%] : \r\nSelon nos sources, les investisseurs, menace de partir et c'est l'avenir sportif du Gen\u00e8ve Servette qui est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:15 > 0:21:41) [92%] : \r\nLa SSR vous propose une soir\u00e9e exceptionnelle, \u00e0 la mesure d'un enjeu de g\u00e9n\u00e9ration l'\u00e9mission plus 3 degr\u00e9s vous permettent de comprendre le bouleversement climatique ce chiffre, d'abord 85 pourcent des Suisses le consid\u00e8rent comme une r\u00e9alit\u00e9 et c'est en danger que les Suisses mettent en t\u00eate des risques qui p\u00e8sent sur nos t\u00eates, il vient en num\u00e9ro 1 en 2\u00e8me la crainte d'un effondrement du syst\u00e8me des retraites et en 3\u00e8me le risque d'une crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:42 > 0:21:54) [87%] : \r\nCe soir on d\u00e9taillera ses chiffres, on \u00e9voquera les effets qui touchent sp\u00e9cifiquement la Suisse nos glacier, par exemple, sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre toute la SSR y consacre une soir\u00e9e : \u00e9mission sp\u00e9ciale de 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:54 > 0:22:03) [89%] : \r\nAvec vous, Tanya chiites il vieillit, histoire, hein, \u00e7a fait 15 ans que vous suivez cette question du climat alors prise de conscience, mais aussi de certaines solutions possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:04 > 0:22:35) [94%] : \r\nOui, c'est ce dont tous nous allons parler ce soir avec nos invit\u00e9s \u00e0 on en a beaucoup sur ce plateau, on va parler en fait des impacts du changement climatique en Suisse, on ne va pas se poser la question si le changement climatique va impacter nos vies non mais quelle influence comment il va influencer nos vies plus tard \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle et puis on va parler \u00e9videmment de solutions parce que si on parle des cons\u00e9quences on parle \u00e9videmment des solutions pour que vous Darius nous enfin tout le monde, tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs puissent trouver des choses \u00e0 faire, \u00e0 am\u00e9liorer pour justement freiner ce r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:35 > 0:22:40) [88%] : \r\nTanya merci et rendez- vous pour cette grande soir\u00e9e dans quelques minutes, oui, on vous attend, merci Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:42 > 0:22:56) [91%] : \r\nOn termine par ce document sur ces femmes et ces hommes qui change compl\u00e8tement d'existence, ils abandonnent un statut social : un gros salaire pour une activit\u00e9 qui les rend plus heureux, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Cynthia Gani et jouer leur beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:58 > 0:23:01) [87%] : \r\nPlaqu\u00e9 son travail et tout changer, ils l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:01 > 0:23:06) [93%] : \r\nNon mais vraiment pas l'envie par l'envie plus l'envie, c'\u00e9tait pas un vrai plaisir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:06 > 0:23:10) [94%] : \r\n\u00e7a devenait presque presque indispensable pour ma sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:11 > 0:23:26) [96%] : \r\nAlexandre Boyer 44 ans \u00e9tait trader, il est devenu d\u00e9corateur dans sa caverne d'Ali Baba des objets par milliers pour cr\u00e9er des univers \u00e0 la demande de ses clients haut de gamme, il savoure chaque instant de cette nouvelle vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:26 > 0:23:38) [88%] : \r\nLa cr\u00e9ation des id\u00e9es et puis, et puis on sait jamais, ce que ce que va \u00eatre le d\u00e9cor d'apr\u00e8s, il y a vraiment toujours red\u00e9couvrir et et que, \u00e0 chaque fois et je pense que je pense que j'ai besoin de \u00e7a, moi, derri\u00e8re un bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:39 > 0:23:51) [91%] : \r\nQuand il \u00e9tait courtier il brassait des milliards entre Paris, Londres et New York, puis un jour, envoy\u00e9 \u00e0 Lausanne pour un remplacement, il n'a plus quitt\u00e9 la Suisse et suite \u00e0 une restructuration \u00e9conomique, il d\u00e9cide de changer de voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:00) [90%] : \r\nJe savais pertinemment que je voulais arr\u00eater ce m\u00e9tier-l\u00e0, il manquait quelque chose cruellement c'\u00e9tait ce ce manque d'humain et ce manque de de concret en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:00 > 0:24:07) [92%] : \r\nIsabelle von Bridault 45 ans, elle \u00e9tait avocate, elle est devenue tapissier oui elle pr\u00e9f\u00e8re la forme masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:08 > 0:24:23) [85%] : \r\nC'est toujours aim\u00e9 le dessin le modelage ce jour- nuit, chose, vous et moi, c'est d'un diff\u00e9rent de ce que je faisais, mais l\u00e0 le r\u00e9sultat concret les heures passent, plus vite, au fait que, dans son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:23 > 0:24:39) [95%] : \r\nMaman de 4 enfants, elle a d\u00e9missionn\u00e9 de la R\u00e9gie immobili\u00e8re dans laquelle elle travaillait le jour o\u00f9 on lui a propos\u00e9 un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 \u00e0 condition de travailler \u00e0 plein temps, ce sociologue le constate de plus en plus d'employer, ont le sentiment de perdre leur vie \u00e0 la gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:39 > 0:25:02) [91%] : \r\nOn attend m\u00eame affaire \u00e0 des gens, effectivement, qui ont envie de donner plus de sens \u00e0 leur activit\u00e9 professionnelle, on va avoir donc des passages d'un emploi hautement qualifi\u00e9s et tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateur vers un emploi qui a \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps une dimension cr\u00e9ative, \u00e7a peut \u00eatre de l'artisanat d'art, \u00e7a peut \u00eatre des brasseurs artisanaux comme on en voit plein dans le canton de Vaud, \u00e7a peut \u00eatre, voil\u00e0 ce genre de ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:08) [93%] : \r\nJ'avais toujours un petit peu caresser le r\u00eave de bosser dans un bar, on travaille \u00e0 fond, mais en m\u00eame temps on s'amuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:08 > 0:25:13) [96%] : \r\nR\u00e9gis Scheidegger 41 ans \u00e9tait chercheur en sciences sociales, il est d\u00e9sormais barman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:13 > 0:25:30) [90%] : \r\nC'est venu d'un d'un d'un sentiment assez profonde de de ras-le-bol en fait de travailler dans cette structure, dans des conditions qui \u00e9taient les les miennes, a c'\u00e9tait Poclain, j'avais l'impression d'avoir de moins en moins de libert\u00e9 en fait dans mes recherches dans mon travail de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:31 > 0:25:39) [97%] : \r\nOn les appelle parfois les d\u00e9class\u00e9s parce qu'ils sont pass\u00e9s d'un m\u00e9tier dit prestigieux \u00e0 une activit\u00e9 moins r\u00e9mun\u00e9ratrice mais les choses ne sont pas si simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:39 > 0:25:50) [84%] : \r\nJ'ai j'ai pratiquement divis\u00e9 mon salaire par 3 rangs au d\u00e9but vraiment donc oui effectivement en terme de revenus c'\u00e9tait \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir, il y avait tellement d'autres choses qui \u00e9taient amen\u00e9s du temps libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:26:03) [94%] : \r\nCertes, dans la plupart des cas, on s'aper\u00e7oit qu'il y a une perte de revenus, mais il y a un v\u00e9ritable gain symbolique un gain en terme de reconnaissance et puis un gain souvent en terme de qualit\u00e9 de vie aussi, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:03 > 0:26:10) [96%] : \r\nC'est un grand pas en fait ces gens nous regardent aussi diff\u00e9remment parce qu'on ne travaille plus en tant que juriste ou avocate c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:10 > 0:26:15) [89%] : \r\nPas le confort de vie que j'avais avant, mais je pense que finale je voil\u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re 10 fois cette villa l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:16 > 0:26:23) [97%] : \r\n3 parcours qui refl\u00e8te les aspirations d'une g\u00e9n\u00e9ration pour laquelle le travail est aussi un terrain d'\u00e9panouissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:26 > 0:26:39) [95%] : \r\nVoil\u00e0 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite notre grande soir\u00e9e sur le climat, plus 3 degr\u00e9s le danger du d\u00e9sordres climatiques sur notre nature sur notre vie quotidienne, mais aussi les rem\u00e8des possibles, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:48 > 0:26:51) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:33 > 0:28:34) [100%] : \r\nDe derri\u00e8re les fagots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:29:32 > 0:29:33) [60%] : \r\nSi jamais a trahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:33 > 0:29:35) [69%] : \r\nPuis on fran\u00e7aise de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:24 > 0:34:02) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, \u00e7a se confirme, le temps restera assez hivernal ces prochains jours et il va falloir surveiller la limite des chutes de neige qui va peu \u00e0 peu s'abaisser, nous sommes actuellement sous un courant de nord- ouest, ils am\u00e8nent de l'air polaire relativement humide donc quelques pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi, sur tous les versants nord des Alpes, avec une limite pluie-neige qui se situait entre 400 et 700 m\u00e8tres demain matin, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 l'apr\u00e8s- midi en soir\u00e9e par contre ces courants de nord- ouest vont nous amener de l'air plus humide, plus froid aussi, ce qui risque de rendre la situation plus d\u00e9licate sur les routes ce soir quelques giboul\u00e9es pourront encore se produire sur le versant nord des Alpes, surtout sur les r\u00e9gions de montagne garderont un caract\u00e8re par la limite pluie neige se situera en moyenne entre 300 et 600 m\u00e8tres demain matin, des \u00e9claircies pourront \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper sur le plateau autour du lait ment ou bien encore en Valais mais les giboul\u00e9es resteront d'actualit\u00e9, notamment le long des Pr\u00e9alpes changement pour la limite des chutes de neige le Tessin devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, temps sec l'apr\u00e8s- midi, la tendance aux averses va augmenter sur les versants nord des Alpes, de m\u00eame que la couverture nuageuse donc le soleil sera du genre discret temporairement la limite pluie-neige va remonter vers 400 voire 600 m\u00e8tres elle s'abaissera \u00e0 nouveau en soir\u00e9e, nous serons dans l'air plus froid, les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ne seront pas \u00e9normes, mais attention, la neige arrivera \u00e0 basse altitude et les routes risquent d'\u00eatre glissantes, les temp\u00e9ratures vont continuer de baisser demain apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, moins de un millim\u00e8tre le long du Jura, il faudra quand m\u00eame dit sur le Tessin, les vents enfin seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne mais elles resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9s sur les r\u00e9gions pleine pendant la journ\u00e9e de vendredi, au d\u00e9but, la situation risque d'\u00eatre encore assez difficile sur les routes, mais peu \u00e0 peu, les chutes de neige devraient s'estomper en soir\u00e9e, le temps sera encore assez nuageux, temp\u00e9rature auront de la peine \u00e0 passer la barre du 1 degr\u00e9s pour la journ\u00e9e de samedi encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, ailleurs, les \u00e9claircies seront de retour, mais la bise sera \u00e9galement de la partie, elle sera mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, voire forte et elle nous am\u00e8nera une sensation de froid assez mordante dimanche la bise devrait faiblir les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, notez qu'en soir\u00e9e, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation et pr\u00e9cipitations, ce sera plut\u00f4t pour la nuit et, pour la journ\u00e9e de lundi s'agira d'un front chaud au d\u00e9but la neige arrivera jusqu'\u00e0 basse altitude et puis peu \u00e0 peu la limite pluie-neige devrait remonter vers 800 m\u00e8tres voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours et on attend \u00e9galement passant que pendant la journ\u00e9e de mardi, une accalmie devrait se produire, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre la grande soir\u00e9e de la SSR sur le climat tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T01:49:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641831", "durationSec": 106, "title": "SO DE BUMAN FR_RTS000001329410", "excerpt": "Le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman est arriv\u00e9 \u00e0 la gare ferroviaire de Berne pour prendre le train officiel en direction de Fribourg pour la c\u00e9l\u00e9bration officielle de son \u00e9lection comme nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.", "remarks": "Contient des archives 1991.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1641792"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641832", "durationSec": 103, "title": "SO NO BILLAG POSITION CANTON V3_RTS000001329473", "excerpt": "Les cantons romands se sont engag\u00e9s contre l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale No Billag \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" qui sera soumise \u00e0 la votation populaire le 04.03.2018.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1641924"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641833", "durationSec": 80, "title": "SO AUTODESK EMPLOIS NE_RTS000001329475", "excerpt": "Le syndicat UNIA et sa secr\u00e9taire r\u00e9gionale Catherine Laubscher, ainsi que le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois \u00e0 l'Economie Jean-Nathana\u00ebl Karakash, se sont mobilis\u00e9s contre la fermeture annonc\u00e9e par l'entreprise Autodesk de son site de Neuch\u00e2tel.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "SYNDICAT OUVRIER"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641834", "durationSec": 27, "title": "SO PC GARE BALE_RTS000001329470", "excerpt": "D\u00e9raillement nocturne d'un train Intercity-Express (ICE) de la Deutsche Bahn en gare ferroviaire de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "NOCTURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641835", "durationSec": 98, "title": "SO STARTUP BILAN_RTS000001329398", "excerpt": "La start-up Venture Kick et son codirecteur Jordi Montserrat soutiennent depuis 10 ans les projets d'entreprises start-up prometteurs.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["START-UP"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641836", "durationSec": 100, "title": "SO TRUMP TWEETS_RTS000001329481", "excerpt": "Des vid\u00e9os anti-musulmans publi\u00e9es par la militante d'extr\u00eame droite Jayda Fansen ont \u00e9t\u00e9 retweet\u00e9es sur le compte Twitter du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. La soudaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 offerte par ces tweets aux positions islamophobes de la vice-pr\u00e9sidente de Britain First est d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s britanniques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["ISLAMOPHOBIE", "EXTR\u00caME DROITE"], "thematicCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641837", "durationSec": 106, "title": "SO FINANCEMENT GENEVE SERVETTE_RTS000001329469", "excerpt": "Les investisseurs qui se sont engag\u00e9s pour la construction de la nouvelle patinoire des Vernets menacent de se retirer car le projet prend beaucoup de retard et met en danger l'avenir sportif du  club de hockey sur glace du Gen\u00e8ve Servette HC. Les autorit\u00e9s politiques genevoises critiquent un projet qui se transforme en grand centre commercial.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "INVESTISSEMENT", "HOCKEY SUR GLACE", "CENTRE COMMERCIAL"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1641648"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641838", "durationSec": 30, "title": "SO GLACIER 3 DEGRES_RTS000001329289", "excerpt": "Itw de l'avocat Philippe Currat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Barreau p\u00e9nal international, sur le suicide de l'ex-chef militaire croate de Bosnie Slobodan Praljak, qui s'est empoisonn\u00e9 en pleine audience du TPIY pour protester de son innocence suite au verdict le condamnant \u00e0 une peine d'emprisonnement de 20 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1711641839", "durationSec": 32, "title": "SO PC DOMINIQUE DE BUMAN_RTS000001329421", "excerpt": "Selon le sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Marc Perrenoud, de plus en plus de personnes choisissent une reconversion professionnelle pour donner un sens \u00e0 leur vie, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 se d\u00e9classer en passant d'un m\u00e9tier dit prestigieux \u00e0 une activit\u00e9 moins r\u00e9mun\u00e9ratrice, comme l'ex-trader dans une banque Alexandre Boyer devenu d\u00e9corateur, l'ex-avocate Isabelle von Bredow devenue tapissier d\u00e9corateur et l'ex-chercheur en sciences sociales R\u00e9gis Scheidegger reconverti en barman."}, {"internalArchiveId": "AA1711641840", "durationSec": 81, "title": "SO POISON TRIBUNAL_RTS000001329493", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAYE, LA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EMPOISONNEMENT", "PROC\u00c8S", "SUICIDE"], "thematicCorporations": ["TPIY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641842", "durationSec": 211, "title": "FRIGO GF DECLASSEMENT VOLONTAIRE_RTS000001328413", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BABECOFF, Dyvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Invit\u00e9", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECONVERSION PROFESSIONNELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641929", "summary": "Divers plans ext de la patinoire des Vernets. Archives match de hockey sur glace du Gen\u00e8ve Servette HC aux Vernets. Photos des investisseurs JVDriver et famille Quandt. Communiqu\u00e9 du Conseil d'Etat genevois en 2016 sur le projet de nouvelle patinoire. Itw Fran\u00e7ois Bellanger, avocat des investisseurs. Itw Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1641648", "visualThemes": ["PATINOIRE", "INVESTISSEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642073", "summary": "Berne, gare ferroviaire :\nDominique de Burman,  conseiller national PDC fribourgeois et nouveau pr\u00e9sident du Conseil national, marchant. Dominique de Burman saluant Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, et  \nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan ex-pr\u00e9sident du PDC.\nInt train :\nDominique de Burman trinquant lors r\u00e9ception officielle. \nMorat :\nDominique de Buman saluant de la main. Itw Dominique de Buman.\nDominique de Buman saluant depuis cal\u00e8che.\nItw Christophe Darbellay. Itw Guy Parmelin.\nFribourg :\nFanfare et d\u00e9fil\u00e9 officiel. Dominique de Buman faisant bises \u00e0 femme parmi public. Itw de rue.  \nDominique de Buman entrant int cath\u00e9drale.", "id": "1641792", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MORAT", "BERNE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "PARMELIN, GUY", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642205", "summary": "Mur de t\u00e9l\u00e9viseurs int r\u00e9gie.\nNeuch\u00e2tel :\nItw Laurent Favre, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\nLausanne :\nYohan Ziehli, pr\u00e9sident Jeunes UDC Vaud, marchant. Itw Yohan Ziehli.\nCoupure de presse de la Tribune de Gen\u00e8ve sur \"No Billag\".\nDocument communiqu\u00e9 du Conseil d'Etat vaudois sur \"No Billag\".\nNuria Gorrite, pr\u00e9sidente Conseil d'Etat vaudois, lisant document. Itw Nuria Gorrite. \nEmission de radio int studio Couleur3.", "id": "1641924", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT", "GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642224", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national.", "id": "1641943"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719987", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034904", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C45E7C6A-8661-419B-9E95-290BFB1D7B4C", "internalArchiveId": "C45E7C6A-8661-419B-9E95-290BFB1D7B4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dominique de Buman, conseiller national fribourgeois PDC, qui est \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil national", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Dominique de Buman, conseiller national fribourgeois PDC,  61 ans, est un politicien aux multiples facettes.\r\nAncien syndic de Fribourg, il si\u00e8ge au Conseil national depuis 2003. Au parlement il s'engage pour le tourisme, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les langues latines au sein de l'association Helvetia latina.", "durationSec": 624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9122449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "l\u00e9gislatif national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Buman, Dominique de"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national / LME_2017-11-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national / LME_2017-11-28T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien fribourgeois Dominique de Buman a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil national, devenant ainsi le premier citoyen du pays. Il s'engage pour le tourisme, les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les langues latines, mais aussi contre les sacs en plastique. Son interview.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien fribourgeois Dominique de Buman a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil national, devenant ainsi le premier citoyen du pays. Il s'engage pour le tourisme, les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les langues latines, mais aussi contre les sacs en plastique. Son interview.", "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien fribourgeois Dominique de Buman a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil national, devenant ainsi le premier citoyen du pays. Il s'engage pour le tourisme, les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les langues latines, mais aussi contre les sacs en plastique. Son interview."], "variantIds": ["ece-9102971", "ece-9102945"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:42:52Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T07:00:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8ED2206-F8DD-478B-9CD1-C3A3E05A8B82", "internalArchiveId": "B8ED2206-F8DD-478B-9CD1-C3A3E05A8B82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR;Boukari, Fouad;Jos\u00e9 Bov\u00e9, \u00e9cologiste;Frank Walter Steinmeier, pr\u00e9sident allemand\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/REMBOURSEMENT DES SOINS A L'ETRANGER) *** Acheter ses m\u00e9dicaments \u00e0 l'\u00e9tranger et se faire rembourser en Suisse...\r\nCe serait une piste pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y r\u00e9fl\u00e9chit. \r\nEt demain, le Conseil des Etats va d\u00e9battre d'une proposition similaire - une motion du PDC. \r\nMais... Alexandra Richard....elle se heurte \u00e0 quelques r\u00e9ticences...\r\n  1'36''\r\nLe sujet sign\u00e9 Alexandra Richard.\r\n(Bve FR Val\u00e9rie Piller-Carrard) **** Une nouvelle candidature au conseil d'Etat fribourgeois.\r\nLa socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard... Information du quotidien La Libert\u00e9...\r\nUne candidature de taille pour la gauche.\r\nLa conseill\u00e8re nationale brigue le poste de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier... \r\nLa gauche qui esp\u00e8re garder ce si\u00e8ge au gouvernement sera en concurrence avec l'UDC et le PLR. \r\nAg\u00e9e de 39 ans, Val\u00e9rie Piller Carrard a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale dans son village... puis d\u00e9put\u00e9e au grand conseil fribourgeois... avant d'\u00eatre \u00e9lue sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, en 2011... puis r\u00e9\u00e9lue en 2015.\r\n(08/UE/FIN GLYPHOSATE 5 ANSS / REAC BOVE \"AGIR\") *** Malgr\u00e9 les cris des opposants, la Commission europ\u00e9enne a donc prolong\u00e9 hier de cinq ans l'autorisation du glyphosate. \r\n18 pays sur 28 ont vot\u00e9 pour. \r\nC'est tout juste les 65% de la population europ\u00e9enne n\u00e9cessaire.\r\nAu premier tour, quatre pays s'\u00e9taient abstenus dont l'Allemagne et la Pologne..\r\nIls ont finalement vot\u00e9 hier pour le renouvellement, faisant ainsi basculer le scrutin...\r\nEn face, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 hier que la France fera malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat, tout son possible pour qu'une interdiction dans l'Hexagone soit appliqu\u00e9e \"au plus tard d'ici \u00e0 3 ans\"...\r\nLe Pr\u00e9sident fran\u00e7ais appelle par ailleurs Bruxelles \u00e0 revoir ses m\u00e9thodes d'\u00e9valuation des substances chimiques...\r\nUne prise de position qui ravit l'\u00e9cologiste Jos\u00e9 Bov\u00e9...\r\n  0'46''\r\nJos\u00e9 Bov\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone de nos confr\u00e8res de Radio France\r\n(TF3/PORTRAIT DE STEINMEIER) Le dossier du glyphosate qui est venue compliquer hier la vie politique allemande. \r\nAvec le vote favorable du repr\u00e9sentant allemand, le ministre conservazeurs CDU de l'Agriculture Christian Schmidt. \r\nSa coll\u00e8gue ministre de l'Environnement, Barbara Hendricks, une sociale-d\u00e9mocrate du SPD oppos\u00e9e \u00e0 ce produit, l'a aussit\u00f4t accus\u00e9 d'avoir \"rompu\" un accord entre eux pr\u00e9voyant que l'Allemagne s'abstienne lors du vote. \r\nLe SPD et la CDU qui malgr\u00e9 cela, ont signal\u00e9 officiellement hier leur volont\u00e9 de discuter ensemble pour cr\u00e9e une nouvelle coalition...\r\n*** Angela Merkel et Martin Schultz doivent se rencontrer jeudi... Rencontre dans le bureau du pr\u00e9sident Frank-Walter Steinmeier, qui joue le r\u00f4le de m\u00e9diateur.\r\nEn fonction depuis le printemps, et malgr\u00e9 une solide exp\u00e9rience politique - Frank-Walter Steinmeier a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re soeur l'\u00e8re Schr\u00f6der.\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme un homme de coulisses et sans charisme, c'est pourtant lui qui pour l'instant a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter aux Allemands de devoir retourner aux urnes... \r\nD\u00e9cryptage et portrait de Blandine Milcent\r\n   1'39''\r\n(Bve Syrie) La r\u00e9union est pour l'heure maintenur, mais touujours pas de confirmation de la venue \u00e0 Gen\u00e8ve des repr\u00e9sentants du gouvernement syrien \r\nLes n\u00e9gociations avec l'opposition sur l'avenir du pays doivent pourtant d\u00e9buter formellement aujourd'hui...\r\nUne \"r\u00e9union pr\u00e9paratoire\" des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se tiendra par ailleurs ce mardi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'initiative de la France. \r\nCette rencontre des Etats-Unis, de la Russie, de la Chine, de la France et du Royaume-Uni semble s'inscrire dans une volont\u00e9 des grandes puissances de reprendre la main sur le dossier syrien...\r\nFace \u00e0 la diplomatie hyperactive de Moscou et ses victoires militaires sur le terrain en soutien du r\u00e9gime syrien.\r\n(16/VIDY BAUDRILLER PA) *** Le th\u00e9\u00e2tre de Vidy pr\u00e9sentait hier sa seconde partie de saison...  \r\nUn programme foisonnant, avec une trentaine de spectacles, un festival commun avec l'Arsenic et une semaine festive autour de la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale zurichoise...\r\nUn programme sign\u00e9 Vincent Baudriller.. qui avec le temps a su faire de Vidy... une plaque tournante de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale europ\u00e9enne... Sophie Iselin\r\n  1'00''\r\n(Bve Foot Gattuso) Ce coup de Poker du Milan AC...\r\nAvec Gennaro Gattuso de retour \u00e0 San Siro.\r\nL'italien a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier entra\u00eeneur, en lieu et place de Vincenzo Montella. \r\nCe dernier paie les r\u00e9sultats en demi-teinte du club, malgr\u00e9 un recrutement ambitieux.\r\nLe Milan Ac a recrut\u00e9 pour plus de 200 millions d'euros l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\nGennaro Gattuso qui a marqu\u00e9 l'histoire du club \u00e9tait surnomm\u00e9, Ringhio (rugissement en Italien)...\r\nIl s'etait ainsi forg\u00e9 une immuable r\u00e9putation d'un joueur teigneux et dont se souviennet pas mal de tibias de serie A.\r\nGennaro Gattuso qui a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 joueur et entra\u00eeneur du FC Sion, puis coach de Palerme, de l'OFI Cr\u00eate et de Pise...", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102935", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-28T06:30:01_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-28T06:30:01_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9102955", "ece-9102935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T06:15:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639448", "internalArchiveId": "AA1711639709", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9123183", "imageURL": "http://www.rts.ch/9123185.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9006591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T02:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034886\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:50) [90%] : \r\nEnfin l'dans mon MP3 Valaud qu'a illustr\u00e9 le livre t\u00eate de cord\u00e9e de Gilles Chapaz \u00e9videmment info trafic RTS avec Migros et la pomme de terre, Amandine encore quelques rares \u00e9claircies ce matin dans les Alpes, mais le ciel sera le plus souvent nuageux aujourd'hui les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues en fin de matin\u00e9e le long du Jura, elles toucheront toute la r\u00e9gion, cet apr\u00e8s- midi, il neigera au-dessus de 600 \u00e0 800 m. jusqu'en plaine, on va les centrales, les temp\u00e9ratures entre 0 degr\u00e9s ce matin et 5 cet apr\u00e8s- midi, ce temps hivernal gris et froid avec des averses de neige ce temps se maintiendra jusqu'\u00e0 vendredi, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:51 > 0:01:03) [93%] : \r\nEt sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne un accident provoque de forts ralentissements entre Rolle et Morges ouest en direction de Lausanne, la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:04 > 0:01:08) [95%] : \r\nNous sommes le mardi 28 novembre bienvenue si vous nous rejoignez sur la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:02:23) [90%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale, le nouveau pr\u00e9sident du conseil national, Dominique de boum on acc\u00e8de au perchoir, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et pour un an le 1er citoyen de Suisse, comment voit-il son r\u00f4le de quoi sera fait cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, lui qui a \u00e9t\u00e9 syndic de la ville de Fribourg et qui si\u00e8ge depuis 14 ans d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole Dominique de depuis, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure comment amener les entreprises \u00e0 avoir un comportement \u00e9thique \u00e0 respecter les droits de l'homme, ici et ailleurs, comment \u00e9viter le travail forc\u00e9, les mauvais traitements, les trop bas salaires il est question de responsabilit\u00e9 des entreprises s\u00e9jours \u00e0 l'ONU une conf\u00e9rence r\u00e9unie diplomates repr\u00e9sentant du monde de l'\u00e9conomie et ONG, un th\u00e8me qui r\u00e9sonne en Suisse puisque nous voterons sur ce sujet St\u00e9phane, Grunberg est notre invit\u00e9, il repr\u00e9sente les soci\u00e9t\u00e9s actives dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res dans cette Matinale encore cette petite r\u00e9volution dans le monde du tourisme, on ne dit plus touriste d'ailleurs mais voyageurs, on ne fait plus de vacances, mais des exp\u00e9riences et quand on part au soleil, ce n'est plus pour s'agglutiner sur une plage mais pour rencontrer l'autochtone et rechercher l'authenticit\u00e9, bref, le tourisme de masse a v\u00e9cu, vive le tourisme exp\u00e9rience ciel, nous verrons comment les acteurs du secteur s'adapter \u00e0 ces changements avec Estelle Braconnier mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:24 > 0:02:27) [72%] : \r\nEt c'est avec vous, Julien, RTL bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:03:08) [89%] : \r\nEt alors bonjour \u00e0 toutes et tous, le glyphosate va-t-il bloquer la cr\u00e9ation d'une grande alliance en Allemagne, l'Union europ\u00e9enne a prolong\u00e9 l'autorisation de l'herbicide controvers\u00e9 pour cinq ans plus mais le feu Vert allemand face certains sociaux- d\u00e9mocrates et c'est pourtant avec eux qu'Angela Merkel souhaitent gouverner 4 ans de plus r\u00e9unir des assistants sociaux et des conseillers en placement pour mieux r\u00e9ins\u00e9rer les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, le canton de Vaud a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience et, selon une \u00e9tude, elle s'av\u00e8re fructueuse, le ministre Pierre-Yves Maillard compte bien la renouveler, et dans ce journal, \u00e9galement, un g\u00e9ant du Net dans la tourmente qui YouTube aurait publi\u00e9 des vid\u00e9os mettant en sc\u00e8ne des enfants dans des situations inappropri\u00e9e plusieurs grandes marques lui claque la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:12) [94%] : \r\nC'est un Torrent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:12 > 0:03:30) [96%] : \r\nSion qui d\u00e9ferle depuis hier \u00e0 Bruxelles, les pays membres de l'Union europ\u00e9enne ont finalement trouv\u00e9 un accord sur le glyphosate l'herbicide controvers\u00e9 potentiellement canc\u00e9rog\u00e8nes pourra \u00eatre vendu 50 plus une d\u00e9cision qui provoque la col\u00e8re des opposants \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:04:35) [93%] : \r\nLes organisations \u00e9cologistes sont les plus virulentes, les ONG G\u00e9n\u00e9rations Futures et Foodwatch se disent scandalis\u00e9s en pr\u00e9sence d'\u00e9tudes qui \u00e9tablissent un lien entre glyphosate et cancer il faut appliquer le principe de pr\u00e9caution Distel, un principe que l'Union europ\u00e9enne ballet en autorisant le glyphosate, l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Mich\u00e8le Rivasi, rench\u00e9rit : pour elle, l'Union a pris le parti de l'industrie au d\u00e9triment des consommateurs et de la sant\u00e9 publique, toujours dans le camp des opposants, certains font un bilan moins sombres pour Nicolas Hulot, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9cologie 5 ans d'autorisation, c'est trop long, mais c'est toujours mieux que 10, allusion \u00e0 la proposition initiale de la Commission proposition abandonn\u00e9 en cours de route cette autorisation pour \u00e7a qu'on fait aussi des heureux, \u00e0 commencer par les principaux utilisateurs du glyphosate les agriculteurs pour le syndicat Copa Jenna, cette d\u00e9cision met fin \u00e0 une lourde incertitude pour les agriculteurs et leurs coop\u00e9ratives quant aux fabricants de pesticides, ils ont \u00e9videmment le sourire mais leur association fa\u00eeti\u00e8re avoue quand m\u00eame que cette proc\u00e9dure d\u00e9stabilis\u00e9e par les ONG lui laisse un go\u00fbt amer Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:58) [91%] : \r\nLe glyphosate qui d\u00e9cid\u00e9ment n'en finit pas de diviser, m\u00eame au sein du pays le plus peupl\u00e9 d'Europe carri\u00e8re c'est le vote positif de l'Allemagne, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif sont repr\u00e9sente repr\u00e9sentants s'\u00e9tait jusqu'alors abstenu mais il a finalement suivi la position du ministre allemand de l'Agriculture et ce revirement f\u00e2che une de ses coll\u00e8gues, la ministre de l'\u00c9cologie la social- d\u00e9mocrate Barbara Hendricks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:17) [84%] : \r\nCela ne \u00e0 une escalade keep tu vois en dans un gouvernement de coalition quand il n'y a pas d'accord sur un sujet, on doit s'abstenir, \u00e0 Bruxelles, \u00e0 jour maintenant l'autorisation de glyphosate et prolong\u00e9 pour 5 ans, il Ueda de soja, je veux le dire lorsqu'on veut porter la confiance entre partenaires, on ne peut pas se comporter ainsi ces chiennes folles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:34) [91%] : \r\nSo nichts Far\u00e8s, vous l'entendez \u00e0 ce vote \u00e0 Bruxelles pourrait compliquer un peu plus les grandes discussions du moment en Allemagne souhaite la constitution d'un gouvernement entre la CDU d'Angela Merkel et le Parti social- d\u00e9mocrate \u00e0 Berlin, l'analyse de Blandine Milcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:34 > 0:06:28) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en effet, l'Allemagne s'\u00e9tait abstenue en raison des divergences sur ce dossier au sein du gouvernement de grande coalition pour r\u00e9sumer les conservateurs \u00e9taient pour, et les socio- d\u00e9mocrates contre mais cette fois le repr\u00e9sentant allemand \u00e0 Bruxelles a donc suivi les directives du ministre conservateur de l'agriculture et \u00e0 voter pour un renouvellement de 5 ans au lieu de s'abstenir, indignation de la ministre social- d\u00e9mocrate de l'environnement qui se sent trahi, elle avait bien signal\u00e9 sa position \u00e0 son coll\u00e8gue bavarois 2 heures auparavant, dit-elle, il a outrepass\u00e9 ses pr\u00e9rogatives, il est vrai que cet incident intervient le jour m\u00eame ou \u00e0 Berlin, le SPD la de c\u00e9der ou signal \u00eatre officiellement leur volont\u00e9 discuter sur la formation d'un nouveau gouvernement commun le glyphosate risque donc d'empoisonner un peu plus le climat des n\u00e9gociations de grande coalition, Blandine Milcent rtsinfo Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:28 > 0:06:33) [95%] : \r\nLa Suisse doit r\u00e9int\u00e9grer d\u00e8s 2021, le programme d'\u00e9change d'\u00e9tudiants Erasmus plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:33 > 0:07:01) [94%] : \r\nC'est le souhait du Conseil national apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, la chambre du peuple veut elle aussi une rapide reprise des n\u00e9gociations honte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Bruxelles une motion dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier soir mais le ministre Johann Schneider- Ammann a appel\u00e9 \u00e0 la patience, ces discussions ne pourront pas reprendre, selon lui, avant 2020 dans l'intervalle, la Suisse se poursuivra la solution transitoire mise en place en f\u00e9vrier 2014 \u00e0 cette fin, le Conseil national a accept\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 115 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:01 > 0:07:05) [92%] : \r\nEt toujours sous la Coupole, les s\u00e9nateurs du Conseil des \u00c9tats ont une nouvelle chef d'or caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:23) [94%] : \r\nAlors nouvelle pr\u00e9sidente, celle qui dirigera les d\u00e9bats s'appelle Karin Keller-Sutter et on peut dire qu'elle conna\u00eet la musique \u00e0 53 ans la Saint-Galloise a d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re politique solide, ce qui fait d'elle une potentielle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, mais pour l'instant, Karin Keller-Sutter veut d\u00e9j\u00e0 savourer ce nouveau r\u00f4le au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:23 > 0:07:38) [90%] : \r\nC'est un honneur pour une f\u00e9d\u00e9raliste convaincu que je suis de pr\u00e9sider la chambre des comptes en c'est une belle t\u00e2che aussi au service des coll\u00e8gues des \u00c9tats bien s\u00fbr et puis au service des institutions suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:38 > 0:07:43) [92%] : \r\nOn imagine quand m\u00eame, on en parle d\u00e9j\u00e0 un tremplin, prochaine \u00e9tape, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:43 > 0:08:04) [95%] : \r\nAlors moi j'ai toujours dit que pour moi, je suis vraiment contente de faire aussi ce que je fais maintenant, pour moi, il y a pas question maintenant de vouloir \u00eatre autre chose ou demander une autre fonction, pas du tout, au contraire, je suis tr\u00e8s contente et heureuse, enfin si on me pose la question, je donne 5 minutes peut-\u00eatre pour r\u00e9fl\u00e9chir, mais c'est pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:04 > 0:08:17) [91%] : \r\nKarin Keller-Sutter qui \u00e9tait au micro d'Alexandra Richard cette question maintenant, que se posent de nombreuses collectivit\u00e9s publiques comment encadrer au mieux un b\u00e9n\u00e9ficiaire du revenu d'insertion pour qu'ils retrouvent au plus vite en travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:17 > 0:08:23) [92%] : \r\nEh bien, le canton de Vaud propose sa solution, il a r\u00e9uni sous le m\u00eame toit les conseillers en placement des ORP et des assistants sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:32) [89%] : \r\nUnit\u00e9 fonctionne depuis 2 ans en ville de Lausanne, un 1er bilan a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, hier, par des chercheurs, les r\u00e9sultats semblent convaincants Sarah Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:32 > 0:09:01) [95%] : \r\nLa collaboration \u00e9troite entre l'Office r\u00e9gional de placement et le Centre social r\u00e9gional s'av\u00e8re gagnante \u00e0 plusieurs niveaux, d'apr\u00e8s l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Lausanne les usagers qui b\u00e9n\u00e9ficient de ses services ont un taux d'emploi sup\u00e9rieur de 9 pourcent par rapport \u00e0 une prise en charge ordinaire au niveau qualitatif, les conseillers en placement et les assistants sociaux s'accordent avec ce nouveau fonctionnement il gagne en coh\u00e9rence et en efficacit\u00e9, c'est pourquoi le canton ne souhaite pas en rester l\u00e0 : Pierre-Yves Maillard, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:15) [93%] : \r\nLausanne devrait g\u00e9n\u00e9raliser la pratique de l'humanit\u00e9 commune d\u00e8s le milieu de l'ann\u00e9e prochaine, Yverdon devraient suivre avec \u00e7a, on aura d\u00e9j\u00e0 plus de la moiti\u00e9 des gens \u00e0 l'aide sociale qui seront couverts par ces unit\u00e9s communes et puis dans le courant 2019 d\u00e9but 2019, nous visons une g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 tout le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:15 > 0:09:34) [86%] : \r\nSi, \u00e0 Lausanne, il existe un office r\u00e9gional de placement pour un Centre social r\u00e9gional, il n'en est pas de m\u00eame dans les autres r\u00e9gions \u00e0 Morges par exemple sont ce sale r\u00e9gional chapeaute les 62 communes du District, dans ce cas-l\u00e0, pas facile de temps le mod\u00e8le lausannois, comme le reconna\u00eet Sylvie peau Diaw, pr\u00e9sidente de l'Association des r\u00e9gions d'action sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:34 > 0:09:46) [87%] : \r\nOui, je pense qu'il y a quelques inqui\u00e9tudes sur l'avenir des r\u00e9gions d'action sociale et sur comment est-ce qu'elles vous fonctionner, quel sera le r\u00f4le des sondes sociaux r\u00e9gionaux combien il y aura d'unit\u00e9 commune tout qui va piloter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:46 > 0:09:53) [92%] : \r\nQui, \u00e0 terme, les proc\u00e9dures devraient tout de m\u00eame se simplifier et permettra des \u00e9conomies de l'ordre de 8 \u00e0 12 millions de francs pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:10:03) [94%] : \r\nLe r\u00e9gime syrien, sera-t-il repr\u00e9senter ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le grand myst\u00e8re \u00e0 quelques heures de l'ouverture d'une nouvelle tentative de n\u00e9gociations de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:12) [98%] : \r\nLe m\u00e9diateur de l'ONU l'a dit hier le r\u00e9gime Al-Assad n'a pas encore confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 la 8\u00e8me s\u00e9rie de pourparlers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:50) [90%] : \r\nStaffan de Mistura conserve un optimisme rigoureux, elle dit ne vouloir accepter aucune concession dans un camp comme de l'autre, apr\u00e8s 6 ans de guerre en civil en Syrie, l'objectif sera la r\u00e9daction d'une nouvelle constitution et la mise en place d'\u00e9lections sous l'\u00e9gide de l'ONU, autre rendez- vous diplomatiques du jour, le pape Fran\u00e7ois sera re\u00e7u en Birmanie par le prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi, il pourrait \u00eatre question de violences qui ont pouss\u00e9 \u00e0 l'exil, plus de 600000 membres de la communaut\u00e9 Rohingya pourrait car pour \u00e9viter de froisser les \u00e9lites bouddhistes, l'archev\u00eaque local aurait recommand\u00e9 au pape de ne pas prononcer le mot rohingya et de pr\u00e9f\u00e9rer le terme musulman de l'etarra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:50 > 0:10:56) [91%] : \r\nLe volcan a Gong continue de cracher un immense, un immense panache de cendres sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:44) [91%] : \r\nLes risque d'\u00e9ruption pourrait entra\u00eener l'\u00e9vacuation de 100000 habitants pr\u00e8s de 60000 touristes ont aussi touch\u00e9 puisque l'a\u00e9roport de Bali restera ferm\u00e9 aujourd'hui pour un 2\u00e8me jour cons\u00e9cutif, selon les experts, les cendres volcaniques rendent les vols en avion particuli\u00e8rement dangereux et l'objectif est d'\u00e9viter de revivre \u00e0 la catastrophe de 1963 l'\u00e9ruption du volcan avait fait plus de 1600 victimes on l'\u00e9voquait en titre la plateforme de vid\u00e9os YouTube doit faire face au d\u00e9part de plusieurs annonceurs, propri\u00e9t\u00e9 de Google, le site internet est emp\u00eatr\u00e9 dans une pol\u00e9mique autour de vid\u00e9o pour enfants film\u00e9s dans des situations inappropri\u00e9e des commentaires \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9dophile, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, r\u00e9sultat des marques comme Mars, HP ou Adidas claque la porte, les explications de Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:44 > 0:12:36) [93%] : \r\nLa semaine derni\u00e8re le quotidien britannique de Times point\u00e9 du doigt le portail de YouTube, destin\u00e9e aux 3 \u00e0 9 ans, YouTube Kids, il est utilis\u00e9 par quelque 11 millions de personnes chaque semaine des vid\u00e9os suggestives mettant en sc\u00e8ne des enfants y circuler avec des commentaires de nature p\u00e9dophile depuis plusieurs annonceurs ont suspendu leur publicit\u00e9, refusant d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 ces vid\u00e9os et donc \u00e0 financer les cr\u00e9ateurs de ces contenus et la liste s'allonge Lidl Deutsche Bank mars Adidas ou Cadbury, c'est \u00e0 nouveau la question de l'auto- contr\u00f4le de ses plateformes qui fait surface les algorithmes et moyens humains sont apparemment insuffisant pour rep\u00e9rer ce genre de vid\u00e9os commentaires et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que YouTube est boycott\u00e9 par les annonceurs, au printemps dernier, ce sont des contenus et ne ou homophobe qui \u00e9tait au coeur de la pol\u00e9mique Google aujourd'hui, affirme \u00e0 nouveau qu'il va renforcer les contr\u00f4les, un enjeu majeur pour sa plateforme YouTube la publicit\u00e9 \u00e9tant de loin sa principale source de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:16) [91%] : \r\nAu chapitre sportif allemand de hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette n'a ramen\u00e9 qu'un point de son d\u00e9placement hier soir chez les Lions de Z\u00fcrich, les Aigles men\u00e9 au score encore \u00e0 4 minutes du terme, mais au final, ils se sont inclin\u00e9s 3 2 apr\u00e8s prolongation Gen\u00e8ve tentera de faire mieux d\u00e8s ce soir en recevant Lugano au programme aussi : un derby Romand entre Fribourg et Lausanne, la transparence, voil\u00e0 un mot qui est plut\u00f4t tendance plut\u00f4t \u00e0 la mode, c'est le mot cl\u00e9 \u00e9galement pour le futur si\u00e8ge mondial de la banque Lombard Odier \u00e0 Bellevue, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve en proc\u00e8s, con\u00e7u par le bureau d'architectes Stars Hertzog et demeureront, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est Katia qui nous en donne les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:16 > 0:13:36) [87%] : \r\nImaginez un rectangle sans angle droit dont les c\u00f4t\u00e9s serait incurv\u00e9, \u00e7a c'est pour la forme g\u00e9n\u00e9rale vu d'en haut et dans son ensemble, le b\u00e2timent est con\u00e7u comme un mille- feuille un peu d\u00e9structur\u00e9 avec des couches interm\u00e9diaires envers parcouru de nombreux piliers voil\u00e0 pour la description de l'amateur de la journaliste puis vient celle du professionnel, l'architecte Pierre demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:13:58) [88%] : \r\nCette une forme cette un b\u00e2timent des fa\u00e7ades courbe irr\u00e9guli\u00e8re et des dalles qui se superposent en seul d\u00e9calant l\u00e9g\u00e8rement et donnant ainsi un dynamisme au projet, ce projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir des donn\u00e9es du site du lieu, et aussi des donn\u00e9es de futurs utilisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:08) [89%] : \r\nEt le futur utilisateur Lombard Odier a voulu la lumi\u00e8re l'ouverture et la transparence, une transparence que Patrick Odier, associ\u00e9 g\u00e9rant, Monseigneur de la banque reprend au compte de l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:08 > 0:14:33) [94%] : \r\nJe crois qu'elle refl\u00e8te les valeurs qui sont les n\u00f4tres, plus que celle d'un milieu bancaire des valeurs qui sont les n\u00f4tres de d'essayer de bien montrer ce que nous savons faire et puis deuxi\u00e8mement, c'est d'essayer d'avoir cette lumi\u00e8re entre guillemets de l'ext\u00e9rieur qui nous \u00e9claire en tout temps, pour \u00eatre s\u00fbr que ce travail, nous le faisons encore mieux, donc ce n'est pas une transparence en soi qui nous int\u00e9resse, c'est de pouvoir mieux diffuser ce que nous savons faire et mieux int\u00e9grer ce que le monde doit nous permettre d'int\u00e9grer pour faire bien notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:33 > 0:14:45) [95%] : \r\nMais le prix final de ce b\u00e2timent qui est toujours n\u00e9gocier n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, la banque pr\u00e9cise simplement qu'elle a les moyens de ce projet en projet dans la construction devrait d\u00e9buter en 2019 pour se terminer dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:15:06) [89%] : \r\nEn attendant, ces 4 ans 2020, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o du jour, la couleur du jour ce sera avant tout le gris, les rares \u00e9claircies ce matin seront r\u00e9serv\u00e9s aux Alpes puis cet apr\u00e8s- midi, des averses gagneront la Suisse romande, elles se transformeront en flocons de neige au-dessus de 700 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures maximum 5 degr\u00e9s en plaine et vous pouvez vous attendre au m\u00eame menu jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:06 > 0:15:09) [91%] : \r\nC'\u00e9tait Julien bancaire pour le journal merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:09 > 0:15:15) [96%] : \r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 8 heures Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:15 > 0:15:24) [93%] : \r\nNous parlerons ce matin d'une invention qui a 40 ans et qui affole l'industrie alimentaire, cette invention un acronyme le CBS, je ne vous en dis pas davantage, mais le CBS va causer neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:24 > 0:15:46) [90%] : \r\nPerte dans les prochains jours, le tourisme de masse a v\u00e9cu, vive le tourisme exp\u00e9rience ciel nous \u00e9voquerons les changements dans les envies des touristes justement qu'on appelle plus touristes mais voyageurs, d'ailleurs, ils veulent vivre des exp\u00e9riences, participer, d\u00e9couvrir rencontrer l'autochtone d\u00e9cryptage de cette tendance dans une demi- heure et puis la chronique du mardi, c'est le billet d'humeur de roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:46 > 0:15:56) [91%] : \r\nEt ce matin, il sera question d'aventures dans le Grand Nord de Blizzard et de saucisses de Rennes, je vous parlerai non pas du P\u00e8re No\u00ebl, mais de la nouvelle vie de S\u00e9gol\u00e8ne Royal Rendez-vous juste avant 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:59 > 0:16:00) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:00 > 0:16:15) [93%] : \r\nEt il est tout juste 7 heures et quart sur la premi\u00e8re Renaud Malik est l\u00e0 pour la chronique m\u00e9dia, on va s'int\u00e9resser \u00e0 2 fr\u00e8res, ce matin, Renault, 2 fr\u00e8res qui ont gagn\u00e9 des dizaines de milliards de dollars en investissant dans le p\u00e9trole ou le charbon et qui commence \u00e0 \u00e9tendre leur influence sur l'industrie des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:15 > 0:16:30) [93%] : \r\nCharles et David Koch, ce ne sont pas juste des industriels se sont aussi des lobbyistes leur engagement \u00e0 la droite de la droite est bien connu et forc\u00e9ment quand ils investissent 650 millions dans l'op\u00e9ration de rachat du magazine Time, \u00e7a fait beaucoup causer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:30 > 0:16:39) [88%] : \r\n\u00e9videmment, quand des milliardaires investissent effectivement dans dans les m\u00e9dias, on se demande s'il y a un agenda cach\u00e9 on, c'est le cas pour les fr\u00e8res Koch, on sait pourquoi ils investissent dans le Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:39 > 0:16:51) [89%] : \r\nNon, ils ne l'ont pas dit sont tr\u00e8s discret mais pour certains c'est tout \u00e0 fait clair les fr\u00e8res Koch voulait s'offrir un porte- voix, un journal qui leur permettrait d'\u00e9tendre encore plus leur pouvoir politique et ils l'ont trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:51 > 0:16:53) [80%] : \r\nLe Times, c'est pas forc\u00e9ment un journal d\u00e9mocrate Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:17:24) [94%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment, c'est un journal qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par un r\u00e9publicain qui est plut\u00f4t class\u00e9 au centre droit, mais c'est un journal qui s'est engag\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en faveur de l'\u00e9cologie et la lutte contre le changement climatique et comme les fr\u00e8res Koch sont des climato-sceptiques notoire, certains journalistes craignent pour l'avenir du journal, une des grandes plumes du Time a d'ailleurs sign\u00e9 une tribune en fin de semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait 3 jours avant la conclusion du rachat, il \u00e9crivait que si le Time passait sous l'influence des 2 fr\u00e8res, ce serait une catastrophe pour le journal pour la science et pour l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:24 > 0:17:27) [89%] : \r\nRien que \u00e7a, des r\u00e9actions quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:27 > 0:17:37) [94%] : \r\nOui, comme \u00e0 chaque fois que les fr\u00e8res Koch montrent de l'int\u00e9r\u00eat pour l'industrie des m\u00e9dias \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus \u00e9motionnel, encore \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils ont propos\u00e9 de racheter le Los Angeles Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:17:55) [93%] : \r\nC'\u00e9tait en 2013, une manifestation organis\u00e9e dans le centre de Los Angeles, pour protester contre ce projet de rachat rachat qui, pour finir, n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:55 > 0:17:57) [98%] : \r\nC'est cette mobilisation qui les a fait renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:21) [91%] : \r\nNon apparemment, les 2 fr\u00e8res, c'est parce qu'il consid\u00e9rait que ce n'\u00e9tait pas une si bonne affaire que \u00e7a h\u00e9 oui, ce sont des businessman avant d'\u00eatre des lobbyistes et dans le cas du Time, on ne peut pas exclure qu'ils aient juste voulu investir comme auraient investi dans n'importe quel domaine d'ailleurs formellement les fr\u00e8res Koch non pas racheter le Time, ils ont simplement pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un groupe de m\u00e9dias une partie de la somme n\u00e9cessaire au rachat, ils n'auront pas d'influence directe sur la politique \u00e9ditoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:21 > 0:18:25) [85%] : \r\nEst ce que vous diriez qu'on l'est qu'on les diabolise aux \u00c9tats-Unis ses fr\u00e8res Koch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:25 > 0:18:42) [92%] : \r\nC'est pas impossible, on leur pr\u00eate, en tout cas des intentions qui n'ont pas forc\u00e9ment, et ce n'est pas s\u00fbr qu'on se poserait les m\u00eames questions sur les 2 fr\u00e8res Koch \u00e9tait d'un autre bord politique, d'ailleurs, en 2012 quand le milliardaire d\u00e9mocrate Warren Buffett avait rachet\u00e9 d'un coup une soixantaine de journaux, personne ne s'endetter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:43 > 0:18:45) [93%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:45 > 0:19:31) [91%] : \r\nSi Renaud Malik il est 7 heures 17 sur la premi\u00e8re, pousser les multinationales \u00e0 \u00eatre irr\u00e9prochables en mati\u00e8re de droits de l'homme, encourager les \u00c9tats \u00e0 faire leur travail de surveillance \u00e9valuer les progr\u00e8s faits au cours des ann\u00e9es c'est le but d'une conf\u00e9rence onusienne, elle se tient actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve au Palais des nations diplomates repr\u00e9sentant du monde de l'\u00e9conomie et d\u00e9fenseurs des droits humains, se retrouvent pour faire un \u00e9tat des lieux bonjour St\u00e9phane, Grunberg bonjour madame, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Suisse Trading and Shipping associ\u00e9 chance c'est une organisation qui regroupe les entreprises suisses actives dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res, vous vous participez justement \u00e0 cette conf\u00e9rence, \u00e0 l'ONU, avec notamment ces grandes entreprises de de Trading qui sont implant\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a lieu toutes les ann\u00e9es, cette conf\u00e9rence, vous diriez Monsieur qu'elle fait avancer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:32 > 0:20:24) [92%] : \r\nOui, s\u00fbrement, je pense \u00e0 l'approche des droits humains par les entreprises est une th\u00e9matique en plein essor aujourd'hui comme le monte la conf\u00e9rence, on voit de plus en plus d'entreprises participer c'est la 6\u00e8me \u00e9dition et \u00e7a se caract\u00e9rise surtout dans un environnement qui o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 la formation est accru, donc elle a fait des droits humains, vraiment un th\u00e8me crucial pour toute soci\u00e9t\u00e9 responsable qui assure qu'il souhaite assurer une durabilit\u00e9 de ses activit\u00e9s, c'est particuli\u00e8rement vrai dans le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res ou l'approvisionnement durable Anne de nos \u00e9conomies en mati\u00e8res premi\u00e8res et cl\u00e9, donc il faut vraiment voir que ce travail autour des principes directeurs de l'ONU relatifs aux entreprises et aux droits Dumas est assez r\u00e9cent, il date de 2011, mais il a permis vraiment d'instaurer une nouvelle dynamique gr\u00e2ce \u00e0 une approche pragmatique et multipartite qui implique et les gouvernements, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:24 > 0:20:35) [92%] : \r\nLes entreprises que que vous repr\u00e9sentez Monsieur sont souvent sur le banc des accus\u00e9s, vous y allez pour faire quoi, cette conf\u00e9rence, pour vous il expliquer pour prendre des mesures, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:21:15) [92%] : \r\nAlors, en fait, ont particip\u00e9 hier un panel pour expliquer notre exp\u00e9rience dans un processus lui \u00e0 multipartite qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s suisses qui vise \u00e0 mettre en place un guide de bonnes pratiques sur les la mise en oeuvre des principes de Rugy donc les principes de respect des droits humains, donc pour nous ce type d'initiative permet vraiment de montrer ce que les acteurs font dans ce domaine qu'est ce qu'il faut en terme de diligence, quelles sont les r\u00e8gles qui s'appliquent \u00e0 elle et justement de partager notre exp\u00e9rience de partager avec les participants aussi des bonnes pratiques et de faire \u00e9voluer, en fait, nos pratiques d'entreprise dans un Champ qui est en constante \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:15 > 0:21:34) [92%] : \r\nOn sait que le respect des r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires, \u00e7a passe aussi par par les \u00c9tats, dont certains \u00c9tats o\u00f9 il y a une dictature o\u00f9 l'\u00c9tat est plus faible et o\u00f9 r\u00e8gne plut\u00f4t la la corruption, le dialogue entre les entreprises et les grandes ONG est ce que vous direz qu'il existe bien, l\u00e0 on est vraiment dans les beaux principes qu'on d\u00e9nonce \u00e0 Gen\u00e8ve, mais dans la pratique, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:34 > 0:22:08) [92%] : \r\nNon, dans la pratique, c'est extr\u00eamement important parce que sur le terrain, les n\u00e9gociants travaille aussi avec les ONG internationales qui sont pr\u00e9sentes, qui leur permettent de leur faire remonter de l'information, d'agir ensemble et justement, c'est un peu le nouveau paradigme qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une approche beaucoup moins l\u00e9galiste et une approche beaucoup plus bas\u00e9e sur la concertation sur des tables rondes, des initiatives o\u00f9 on met autour de la table et Jean locaux, les ONG, les acteurs de de l'\u00e9conomie, les \u00e9tats pour essayer de, de, de solutionner des d\u00e9fis qui se posent sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:08 > 0:22:18) [86%] : \r\nAlors, en Suisse, on sait qu'il y a une initiative qui est qui, en courant pour des nus multinationales responsables allait, elle est en cours de traitement d'ailleurs au au Parlement, vous la soutenez cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:18 > 0:23:23) [93%] : \r\nAlors il faut savoir que la le secteur d\u00e9j\u00e0 en 2014 avait soutenu des r\u00e8gles de diligence contraignante lors d'une motion qui avaient \u00e9t\u00e9 post\u00e9s au Parlement, donc le secteur n'a jamais vraiment eu peur de de la r\u00e9glementation, simplement ce qui est fondamental, c'est de rappeler que la Suisse doit agir de mani\u00e8re coh\u00e9rente et harmonis\u00e9e avec les r\u00e8gles internationales, et aujourd'hui je pense que aussi l'approche qu'on voit se d\u00e9velopper au sein de l'OCDE qui fait un travail remarquable dans le domaine des mati\u00e8res premi\u00e8res devrait aussi nous aider nous guider pour que, finalement, des activit\u00e9s qui sont internationales et qui d\u00e9passe le Champ de la Suisse, puisse \u00eatre r\u00e9glement\u00e9 et approcher dans une dans une approche vraiment coh\u00e9rente au niveau international, \u00e7a veut dire que vous \u00eates contre, alors, alors le texte de l'initiative est actuellement en d\u00e9bat, comme vous le savez, le Conseil des \u00c9tats, a propos\u00e9 une un contre- projet et nous nous sommes exprim\u00e9s lors de des consultations sur le contre- projet, nous avons fait des propositions aussi \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc maintenant il faut laisser les parlementaires faire leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:23 > 0:23:34) [90%] : \r\nSi Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle a plaid\u00e9 en faveur, en tout cas de davantage de contr\u00f4les et elle dit que quand on laisse aux entreprises le faire, on voit que, il y a pas suffisamment de choses qui sont faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:35 > 0:23:49) [91%] : \r\nAlors, comme, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, je pense que l'\u00e9volution dans le secteur est extr\u00eamement fondamental dans dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est des th\u00e9matiques extr\u00eamement nouvelle dans depuis 5 ans dans le dans l'approche qui a permis de d\u00e9bloquer, en fait, ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:49 > 0:23:56) [88%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que les prix inconscient, excusez-moi, \u00e7a veut dire qu'il y ait une prise de conscience de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des entreprises parce qu'elles sont pas tr\u00e8s nouvelle ces th\u00e9matiques pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:36) [91%] : \r\nLes th\u00e9matiques non mais l'approche est nouvelle et comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure en 2014 d\u00e9j\u00e0 nous soutenions une des r\u00e8gles de Dieu diligence raisonnable parce que vous n'aviez nous n'avions aucune crainte quant au syst\u00e8me qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place, quant au syst\u00e8me qui sont d\u00e9velopp\u00e9es et quant \u00e0 l'approche solide du secteur dans ces domaines, pour nous, la question de la de la responsabilit\u00e9 des entreprises est fondamentale parce que sans \u00e7a, il y a pas de durabilit\u00e9 de nos activit\u00e9s et \u00e7a le les aspects environnementaux, humains sont fondamentales dans la durabilit\u00e9 de l'approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res, aussi pour nous, c'est pas une question ni un d\u00e9bat de savoir si on est pour ou contre c'est des des raies des r\u00e8gles, une approche due diligence des entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:36 > 0:24:55) [88%] : \r\nSont sans que \u00e7a d\u00e9range quand m\u00eame, hein, dans la dans la presse le 22 novembre le patron de de Vitol G\u00e9rard des Alpes qui est, lui, Tolkien, c'est une entreprise active dans le le Trading des mati\u00e8res premi\u00e8res a carr\u00e9ment menac\u00e9 de quitter la Suisse, je crois que l'entreprise, elle est l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 70 de quitter la la Suisse, il y avait trop de r\u00e9glementation, c'est du lobbying, c'est de la menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:25:51) [92%] : \r\nNon je si vous reprenez en fait c'\u00e9tait cette affaire-l\u00e0 simplement le le souci qu'on a aujourd'hui et quel secteur comme tous les autres secteurs \u00e9conomiques en Suisse, c'est de s'assurer d'une approche coh\u00e9rente et harmonis\u00e9e au niveau des r\u00e8gles qui sont appliqu\u00e9es en Suisse, on est dans un dans des secteurs internationaux, la Suisse a une \u00e9conomie internationale, elle doit agir de concert avec les autres \u00c9tats en faisant recours aux organisations internationales qui doit \u00eatre bonne \u00e9l\u00e8ve seule, c'est \u00e7a le probl\u00e8me alors de toute mani\u00e8re la question, c'est celle de l'efficacit\u00e9, il faut travailler ensemble et la Suisse dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et leader d\u00e9j\u00e0 dans le type de de d'approche que nous a d\u00e9veloppons avec les autorit\u00e9s sur la la mise en oeuvre d\u00e8s principes directeurs de l'ONU, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on essaye de montrer d\u00e9j\u00e0 la voie au reste du monde et je pense qu'il faut juste \u00e0 un moment aussi accept\u00e9 et reconna\u00eetre le travail qui est fait par nos entreprises en Suisse qui est remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:51 > 0:26:00) [93%] : \r\nSt\u00e9phane, Grunberg, je rappelle que vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Suisse Trading and Shipping Association joue merci d'\u00eatre venue dans notre Studio de de Gen\u00e8ve si t\u00f4t ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:00 > 0:26:02) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous Madame alterne co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:02 > 0:26:12) [94%] : \r\nAvec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, c'est votre chronique \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ce matin vous nous ouvrez la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:12 > 0:26:23) [92%] : \r\nSi oui, alors ce matin j'avais l'intention au d\u00e9part de vous, de vous parler du co\u00fbt de la recherche externe dans les soci\u00e9t\u00e9s de gestion et puis allez savoir par quel comportement erratique sur internet, je suis tomb\u00e9 sur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:23 > 0:26:33) [94%] : \r\nDans un instant, la suite de la belle s\u00e9rie et du grand bol d'air autour des ch\u00e2teaux savoyard mais d'abord, l'autre s\u00e9rie de la semaine sur quelques plats typiques des r\u00e9gions aujourd'hui le caramel au beurre sal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:33 > 0:28:32) [87%] : \r\nAlors qu'est ce que Jean-Pierre Pernaut et le 13 heures de TF1 viennent faire dans cette chronique, vous m'\u00f4tez les mots de la bouche, Fr\u00e9d\u00e9ric pourquoi h\u00e9 ben avait pourtant c'est clair comme du glucose, vous alliez traverser ces f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, sans vous demander pourquoi le caramel au beurre sal\u00e9 et partout oui partout c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique mondial du Pepsi Cola au caramel beurre sal\u00e9, des chips, des bretzels du th\u00e9 Vert de la vodka et m\u00eame d\u00e8s yaourt grec l\u00e0 c'en est trop, alors au d\u00e9part c'\u00e9tait une invention accidentelle, celle d'un chocolatier breton Henri Le Roux, aujourd'hui on est face \u00e0 une arme redoutable pour l'industrie agroalimentaire et vous savez pourquoi, mais parce que c'est bon Friedrich juste parce que c'est pas fait passer beaucoup mieux que \u00e7a, si nous ne pouvons plus nous en passer, il y a une raison, il y a une raison scientifique et cette raison porte un nom sublime l'escalade et de Nick le go\u00fbt augmente, oui c'est po\u00e9tique, le go\u00fbt augmente \u00e0 chaque bouch\u00e9e suppl\u00e9mentaire d'un aliment app\u00e9tissant cette escalade et Denis se d\u00e9clenche de la mani\u00e8re suivante : vous avez un m\u00e9lange complexe d'ar\u00f4mes, vous pouvez les distinguer les savourer, successivement, du coup, h\u00e9 ben, vous en voulez toujours plus et l\u00e0 notre confiseur breton avait vraiment tap\u00e9 dans le 1000 du sucre, du sel et du gras, \u00e7a c'est le triumvirat imparable : tout ce qu'il faut tout ce qu'il faut pas plut\u00f4t en voil\u00e0 tout ce qu'il faut pas ces diabolique, d'autant plus diabolique que le succ\u00e8s commercial du caramel au beurre sal\u00e9 peut fleurir sur un autre succ\u00e8s, celui du march\u00e9 mondial du caramel, le basique, le simple comme ingr\u00e9dient de cuisine, la demande va augmenter en moyenne de 8 pourcent par ann\u00e9e d'ici 2021 mais dites-moi, que cet Henri Le Roux, inventeur de cette incroyable beurre au caramel sal\u00e9, il a au moins pu profiter de son accident culinaire, ben oui, vous voulez savoir si la brevet\u00e9 sont m\u00e9lang\u00e9s service il touche des royalties all\u00e8grement h\u00e9 ben non, c'est dommage mais Henri Le Roux n'aurait de toute fa\u00e7on pas pu profiter du boom r\u00e9cent du caramel beurre sal\u00e9 dans le monde, parce qu'en 2006, il a vendu son entreprise \u00e0 un groupe japonais ben oui le caramel au beurre sal\u00e9, le 1er le vrai et toujours produit en France, mais il est en main japonaise de toute fa\u00e7on, pour se lancer dans cette escalade et de Nick pas besoin drapeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:32 > 0:28:46) [89%] : \r\nLe caramel au beurre sal\u00e9, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH et \u00e0 7 heures 27 on pas sa signature avec vous Pierre Enchoffa un pr\u00e9cieux service \u00e0 la communaut\u00e9, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:46 > 0:30:25) [93%] : \r\nAinsi donc, il faudrait rendre la vie dure \u00e0 ces planqu\u00e9s de civilistes le gouvernement a pr\u00eat\u00e9 une oreille bienveillante aux lamentations des militaires et envisage s\u00e9rieusement d'allonger la dur\u00e9e du service civil pour rendre moins attractive cette autre fa\u00e7on de remplir ses obligations, autrement dit, la preuve par l'acte ne serait tout simplement plus suffisante une astreinte pourtant une fois et demie plus long que pour les soldats, il est vrai qu'en d\u00e9pit de cet effort suppl\u00e9mentaire, ils sont toujours plus nombreux \u00e0 choisir cette voie, y compris apr\u00e8s avoir accompli leur \u00e9cole de recrues r\u00e9sultat l'arm\u00e9e verrait ses effectifs menac\u00e9e mais plut\u00f4t que de casser le mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s du service civil, les militaires devraient d'abord s'interroger sur l'effet repoussoir qu'il semble encore et toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9 malgr\u00e9 les r\u00e9formes entreprises que le passage par le gris Vert puissent \u00e9galement \u00eatre per\u00e7u comme une exp\u00e9rience comme un plus l'id\u00e9e d'une formation cyber d\u00e9fense avec certificat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la cl\u00e9, voil\u00e0 la bonne r\u00e9ponse pour valoriser la fili\u00e8re militaire quant au service civil certains correctifs sont peut-\u00eatre n\u00e9cessaires emp\u00eacher ce qui s'apparente trop \u00e0 un stage professionnel pour \u00e9viter une concurrence d\u00e9loyale \u00e0 l'\u00e9gard d'autres jeunes, des femmes, notamment comme on a pu l'entente dans le magazine 15 minutes sur cette antenne, mais dans le social, par exemple, l'engagement des civilistes apporte tout simplement un plus pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires une plus- Value que le fonctionnement normal des institutions ne peut pas assurer un service citoyen au profit de la communaut\u00e9 qui renforcent la coh\u00e9sion sociale et qui devrait se d\u00e9velopper plut\u00f4t que d'\u00eatre frein\u00e9e, pourquoi pas, par une nouvelle obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir pour toutes et tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:25 > 0:30:39) [90%] : \r\nUn pr\u00e9cieux service \u00e0 la communaut\u00e9, c'est votre commentaire, merci Pierre Enchoffa on le retrouve sur RTS Point CH Blick signature 7 heures 29 Romain Clivaz recevait ce matin le 1er citoyen du pays, le nouveau pr\u00e9sident du conseil national, Dominique document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:39 > 0:31:31) [87%] : \r\nLe d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien qui a acc\u00e9d\u00e9 au perchoir en ce d\u00e9but de session d'hiver au chambre f\u00e9d\u00e9rale Dominique de paiement 61 ans, un politicien aux multiples facettes, ancien syndic de Fribourg au Conseil national depuis 2003 Dominique document sous la Coupole, c'est l'engagement pour le tourisme pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques pour les langues latines au sein de l'association et m\u00e9decin Latina Dominique de birmans, c'est aussi le combat contre les sacs plastiques, un combat qui a contribu\u00e9 \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9 outre- Sarine et puis la carri\u00e8re de ce motard qui fait volontiers b\u00e9nir sa b\u00e9cane dans la cath\u00e9drale de Fribourg, n'a pas toujours ressemble un ligne droite dans les pas perdus, on se souvient de sa candidature avort\u00e9e \u00e0 la succession de Pascal Couchepin se porte en alternative romande \u00e0 l'al\u00e9manique Schwaller il se retrouve tr\u00e8s isol\u00e9, l'acc\u00e8s au Conseil d'en 2015, lui aussi, \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par son parti, le PDC fribourgeois ces 2 \u00e9checs ne semble en rien pourtant avoir entam\u00e9 la motivation du pr\u00e9sident Dominique de paiement, lui qui est encore un r\u00eave, c'est le jeux olympiques de Sion 2006 \u00e0 tout \u00e0 l'heure Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:33 > 0:31:48) [91%] : \r\nCiel bien souvent nuageux aujourd'hui les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues en fin de matin\u00e9e, elles toucheront toutes les r\u00e9gions, cet apr\u00e8s- midi, la neige tombera jusqu'en plaine en Valais central c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature de, 0 degr\u00e9s ce matin, elle grimpe \u00e0 100 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:50 > 0:31:57) [92%] : \r\nAvec les go\u00fbts et terroirs du 29 novembre au 3 d\u00e9cembre \u00e0 Bulle et le Gruy\u00e8re AOP il est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:59 > 0:32:01) [88%] : \r\nLe rappel des titres avec Marie savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:01 > 0:34:03) [93%] : \r\nLe r\u00e9gime syrien, sera-t-il repr\u00e9senter aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, de nouveaux pourparlers de paix doivent d\u00e9buter, mais le gouvernement de Bachar Al-Assad n'a pas confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence, l'opposition elle sera pr\u00e9sente et avec une voix unifi\u00e9e au moins 5 ans de sursis pour le glyphosate, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger la licence de l'herbicide controvers\u00e9 et l'Allemagne a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans ce choix jusqu'ici abstentionniste, elle s'est finalement prononc\u00e9 pour cette autorisation, ce malgr\u00e9 les r\u00e9ticences des sociaux- d\u00e9mocrates du gouvernement, les sociaux- d\u00e9mocrates allemands qui semble aussi un peu r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e de former une nouvelle coalition gouvernementale avec la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re veut \u00e0 tout prix \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz accepte des discussions mais il n'exclut aucun sc\u00e9nario l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali toujours paralys\u00e9e par le monde \u00e0 going le volant continue de le volcan continue de cracher des cendres et l'a\u00e9roport restera ferm\u00e9e aujourd'hui pour le 2\u00e8me jour cons\u00e9cutif, pr\u00e8s de 60000 voyageurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es signal positif pour les \u00e9tudiants qui souhaitent partir \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse doit r\u00e9int\u00e9grer le programme europ\u00e9en Erasmus en 2021, c'est l'avis du Conseil national qui fait pression sur le gouvernement, comme le Conseil des \u00c9tats avant lui, l'accord est suspendue depuis le vote sur l'immigration de masse, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2014 la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard est candidate au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois information du petit dire la libert\u00e9 ce matin, la conseill\u00e8re nationale brigue le si\u00e8ge de la d\u00e9missionnaire Marie Garnier et c'est une candidature de taille pour le PS, qui devra se confronter aux vell\u00e9it\u00e9s du PLR et de l'UDC dans cette \u00e9lection : comment favoriser l'insertion professionnelle des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en faisant collaborer les conseillers en placement et les assistants sociaux selon l'\u00c9tat de Vaud, le gouvernement a test\u00e9 cette m\u00e9thode et elle a fait ses preuves, elle sera donc g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans le canton d\u00e8s 2019, et enfin du hockey sur glace avec la d\u00e9faite de Gen\u00e8ve- Servette hier soir les Genevois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 face aux Z\u00fcrich Lance mais apr\u00e8s prolongations, r\u00e9sultat le Club revient avec un point, mais un point pr\u00e9cieux qui lui permet de repasser au-dessus de la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:06 > 0:34:07) [94%] : \r\nMarielle Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:10 > 0:34:30) [91%] : \r\nL'huile de colza et huile de palme, 2 villes aux valeur nutritive tr\u00e8s diff\u00e9rentes sont au Centre d'un enjeu \u00e9conomique de taille pour la Suisse, un accord de libre- \u00e9change permettra la Malaisie de vendre son huile de palme \u00e0 la Suisse, \u00e0 des prix tr\u00e8s bas la production suisse d'huile de colza, pourra-t-elle y r\u00e9sister, explications ce soir dans A bon entendeur sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:36 > 0:34:46) [93%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne un accident provoque un bouchon entre Rolle et Morges ouest en direction de Lausanne 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:46 > 0:35:03) [84%] : \r\n33 Romain Clivaz vous recevez ce matin Dominique de Bulent Dominique devenant bonjour bonjour Dominique de paiement pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu du conseil national 2018 Dominique de birmans de fribourgeois au principal pr\u00e9sidence la Conf\u00e9d\u00e9ration avec Alain Berset vous au Conseil national g\u00e9nie fribourgeois au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:05 > 0:35:50) [91%] : \r\nLes 2 le hasard parce que vous savez qu'il y a des Tournus 2 parties, aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale que au sein du gouvernement et donc il y a une constellation, qui s'est trouv\u00e9e ainsi mais peut-\u00eatre que si des Fribourgeois se trouvent \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, c'est parce que beaucoup de politiciens et de politiciens de notre canton en cette flexibilit\u00e9 cette capacit\u00e9 d'adaptation aux r\u00e9alit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales quand on dit que nous sommes un canton, je crois que ce n'est pas un mot vide de sens, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui se vit \u00e9galement dans l'\u00e9conomie, dans beaucoup de milieux aussi culturel, bref, je suis tr\u00e8s heureux qu'Alain Berset et moi, nous puissions simplement exprim\u00e9 ce r\u00f4le d'ambassadeur et de cartes de visite d'un canton o\u00f9 il fait bon vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:50 > 0:36:18) [90%] : \r\nOn va revenir sur cet \u00e9l\u00e9ment de de Canton pour notamment que la la cause linguistique est une de vos courses depuis de nombreuses ann\u00e9es mais Dominique devant c'est Cesselin ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour vol, elles ont pas toujours \u00e9t\u00e9 facile sous la Coupole, il y a eu la tentative \u00e0 la d\u00e9mission de Pascal Couchepin de concurrencer Val\u00e8re l'al\u00e9manique vous avez \u00e9chou\u00e9 il y a eu la tentative d'entrer au Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait en 2015, votre parti a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 battre Vonlanthen cette \u00e9lection d'hier, vous la voyez, un peu comme un lot de consolation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:19 > 0:36:45) [94%] : \r\nPas du tout, je pense que dans une vie politique, vous avez 30 ans plus de 30 ans d'activit\u00e9, vous ne pouvez pas vous imaginer que si vous connaissez un peu l'\u00eatre humain, il n'y a que des r\u00e9sultats positifs que des succ\u00e8s tels que ceux que vous esp\u00e9rez et puis justement, c'est l\u00e0 que la philosophie personnelle est tr\u00e8s important, c'est qu'il arrive dans la vie qu'on esp\u00e8re quelque chose qu'on ne l'est pas et qu'on se rend compte, apr\u00e8s qu'on a obtenu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:47 > 0:36:53) [86%] : \r\nJe, je trouve \u00e7a c'est quand vous avez ce que vous avez v\u00e9cu hier, c'est pour vous, c'est vous dites c'est mieux, c'est plus proche des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:53 > 0:37:35) [90%] : \r\nNon, je pense au Conseil des \u00c9tats parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil d'des \u00c9tats, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour rendre service \u00e0 mon parti, parce qu'on aurait garanti une distribution des fauteuils d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois hante les diff\u00e9rentes r\u00e9gions g\u00e9ographiques et linguistiques, l'Assembl\u00e9e de mon parti cantonal n'en a pas voulu bah, c'est un acte mais ce que je constate surtout, c'est que si j'avais \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats, je n'aurais pas fait plus que 2 mandats parce que je pense qu'il ne faut pas s'accrocher au, del\u00e0 de de larges couches pignon de 67 ans, et je n'aurais certainement pas acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, et en plus cela sous la pr\u00e9sidence du National correspond aussi \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc il y a pas beaucoup de cadeaux qui soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:35 > 0:38:05) [87%] : \r\nPlus beau ben Dominique de birmans peut-\u00eatre revenir sur votre discours d'hier, il y avait, il y avait beaucoup de choses et puis pour vous, le centriste assumer, on l'a vu, vous avez aussi lou\u00e9 le fr\u00e8re Nicolas de Flue, vous avez \u00e9voqu\u00e9 cette concordance qui \u00e9tait un peu partie de de de votre ADN, pourtant, on vous a vu l\u00e0, c'est la derni\u00e8re session reprendre assez s\u00e8chement Monsieur Monsieur que un peu turbulents dans la salle, vous serez une sorte de, de, de, on ne rondeurs verbal mais une autorit\u00e9 certaine quant \u00e0 la discipline et notamment, je crois que les d\u00e9cibels, \u00e7a vous \u00e9nerve beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:05 > 0:39:17) [88%] : \r\nAlors d'abord si vous avez regard\u00e9 la vid\u00e9o de la fameuse intervention relative \u00e0 Roger Koeppel, vous avez, vous aurez remarqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait justement pas s\u00e8che qu'elle \u00e9tait, comme on dit en allemand Chun Son c'est-\u00e0-dire qu'un petit sourire on \u00e9t\u00e9 ferme le fonds \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 le fond affirme parce que des d\u00e9bats doivent \u00eatre conduits dans Londres et dans le respect des gens, ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que Madame \u00e9tait au microphone et elle s'\u00e9poumonait \u00e0 parler, \u00e0 dire des choses int\u00e9ressantes et on ne l'\u00e9coutait pas et je peux vous dire simplement que cette indiscipline, je ne l'aime pas, \u00e7a ne veut pas dire que moi- m\u00eame, de temps en temps, je ne parle pas mais mon r\u00f4le maintenant, c'est d'essayer de faire en sorte que les d\u00e9bats se d\u00e9roule harmonieusement, ceci \u00e9tant dit, il y a peut-\u00eatre eu \u00e0 d\u00e9charge de monsieur que Paul une incompr\u00e9hension linguistique parce que des fois, vous dites avant de donner la parole et si vous n'\u00eates pas parfait bilingue, il peut arriver qu'une une pr\u00e9position ou un adverbe qui vous \u00e9chappe, je peux seulement vous dire qu'avec Roger peut que a d\u00e9j\u00e0 de fois et notamment hier en parlant de l'Intermezzo musical que nous avons d\u00fb \u00e0 Yvan est cher et un maximum lit notamment et Roger Koeppel, m'a dit : ah, tu sais, on a un point commun : j'adore le jazz, donc vous voyez que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:17 > 0:39:41) [86%] : \r\nPasse pas si mal \u00e0 Bercy, d\u00e9j\u00e0, Nicolas de Flue, en d\u00e9but en d\u00e9but de mandat ne Dominique de birmans, mais tout de m\u00eame, j'ai surtout un portrait dans la libert\u00e9, je trouvais tr\u00e8s int\u00e9ressant sur vous et vos ann\u00e9es fin des ann\u00e9es 70, hein, o\u00f9 on est en Mai 68 c'est la libert\u00e9 qui raconte, vous cr\u00e9ez un comit\u00e9 de soutien aux recteurs et l\u00e0 il y a une de vos citations et je vous cite un s'1er propos vous dites je reste un homme d'ordre, je n'aime pas le bordel, ce sera \u00e7a au perchoir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:41 > 0:40:47) [90%] : \r\nJe crois qu'il faut pas confondre des convictions centristes avec une conduite molle d'une situation, vous pouvez \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 sur le fond, c'est-\u00e0-dire tenir compte des diff\u00e9rentes exigences de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses r\u00e9alit\u00e9s sociales mais le d\u00e9sordre d'ailleurs profite toujours en quelque sorte au fort les femmes savent pas, se d\u00e9fend donc moi je pars du principe que un Parlement puisque de \u00e7a qu'il s'agit, doit offrir une image d'une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'une certaine organisation d'ailleurs quand les gens viennent en visite au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous pouvez en interrog\u00e9 de tr\u00e8s nombreux, ils vous diront tous ceux qui sont frapp\u00e9s par le bruit de la salle ou par le fait que on ne s'\u00e9coute pas assez donc ce que je dis l\u00e0 n'est vraiment pas une esp\u00e8ce ici sp\u00e9cificit\u00e9 DDB et je crois que c'est c'est \u00e7a mon r\u00f4le \u00e0 part \u00e7a, est ce qu'on arrivera mettre petit peu plus d'dans cette salle, je crois qu'il faut toujours \u00eatre modeste au d\u00e9but d'une ann\u00e9e qui ne dure que 365 jours on va pas changer forc\u00e9ment tous tous les us et coutumes, Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:47 > 0:41:11) [87%] : \r\nDominique de m\u00e9moire homme dorment aussi homme de libert\u00e9 il notamment avec avec le protocole dans votre discours, vous \u00eates permis un petit moment de publicit\u00e9 pour les JO \u00e0 Sion 2026 on a senti derri\u00e8re la salle qui qui Grenier un tout petit peu, on conna\u00eet un peu \u00e7a, alors \u00e7a, \u00e7a crie pas forc\u00e9ment, mais on a senti que vous avez jou\u00e9 un peu avec le code hier tout de m\u00eame cette publicit\u00e9 pour les jeux alors que cette controvers\u00e9e apr\u00e8s vous arrivez que votre petite phrase, hein, on peut \u00eatre d'accord ou pas, mais vous dites quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:11 > 0:42:01) [92%] : \r\nNon, il y a pas plus de publicit\u00e9 que dans les a trop de la RTS ou d'un coup les nouvelles vous sont donn\u00e9es avec les bananes Chiquita ou je sais pas quoi, non, non, je crois qu'on a le droit de dire dans une allocution qui est une des rares allocutions strictement personnel dans une ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle devant le pl\u00e9num, on a le droit de dire certaines choses, je vous rappelle aussi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'est d\u00e9clar\u00e9 favorable au principe m\u00eame, donc c'\u00e9tait pas du tout fris\u00e9 le code que de parler d'objets qui vont venir sur la tape du Parlement et \u00e7a n'est pas parce que vous \u00eates rassembleur que vous renoncez \u00e0 toute conviction je suis pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses nos 2 f\u00e9d\u00e9rations se battent pour un projet qui doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment au service de la population durable f\u00e9d\u00e9rateur et cr\u00e9ateur de r\u00eave, vous allez quand m\u00eame pas me dire que je voudrais pas parler de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:01 > 0:42:14) [90%] : \r\nDominique de buvant une pr\u00e9sidence vous pr\u00e9sidez le conseil national en 2018, ce sont des priorit\u00e9s, quelles sont vos priorit\u00e9s, on sait qu'il y a de la marge Manoff sur les voyages \u00e0 l'interne \u00e0 l'externe, qu'est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 un agenda, c'est pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:14 > 0:43:33) [88%] : \r\nOui, alors il y a peut-\u00eatre un th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral parce que c'est l'habitude des pr\u00e9sidents ou des pr\u00e9sidentes de se fixer une sorte de ligne de patte personnelle et pour moi, c'est la coh\u00e9sion nationale et la coh\u00e9sion sociale, ce qui ne qui ne sont 2 notions qui peu diff\u00e9rentes, on va pas s'\u00e9tendent assumer enfin la coh\u00e9sion nationale tr\u00e8s plut\u00f4t justement aux langues qui sont enseign\u00e9es, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, elle a travaill\u00e9 de de la non boulot et il y a du boulot, mais il y a aussi beaucoup de bonnes choses qui sont faites, fait notamment aller au mois de f\u00e9vrier en Thurgovie \u00e0 l'invitation du Grand Conseil et suite \u00e0 un contact suivi avec la pr\u00e9sidente du ce parlement cantonal pour exprimer ma gratitude, en tant que fribourgeois autant convaincu des langues nationales \u00e0 un Parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ce que l'on appelle le fruit Franz zich l'enseignement pr\u00e9coce du Fran\u00e7ais et je vais seulement leur dire merci, je crois qu'un Welsch, comme on dit I l\u00e0- bas, tr\u00e8s loin au pays de la les pour leur dire : merci d'avoir continu\u00e9 de penser \u00e0 nous, \u00e7a c'est de la coh\u00e9sion nationale, pas pris \u00e0 la coh\u00e9sion sociale, c'est celle qui est le fruit de toutes nos lois o\u00f9 on doit appliquer des principes de justice distributive et faire en sorte que la soci\u00e9t\u00e9 contiennent le moins de gens qui sont au bord de la route ou qu'ils soient frustr\u00e9s, sans pour autant p\u00e9naliser ceux qui ont le sens de l'initiative et de l'entreprise parce que c'est \u00e7a qui fait aussi la force de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:33 > 0:44:03) [89%] : \r\nDominique de pour conclure la grande difficult\u00e9 pour un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente du conseil national, c'est la presse, \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9, on l'a vu avec notamment Andr\u00e9 Bugnon il avait pr\u00e9sid\u00e9 le conseil Snal s'est pr\u00e9sent\u00e9 une une donne nouvelle l\u00e9gislature, souvent on a conserv\u00e9 c'\u00e9tait l\u00e9gislature de trop Jean-Ren\u00e9 Germanier aussi il a eu de la peine, ensuite elle a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans la 2\u00e8me l\u00e9gislature qui a subi sa pr\u00e9sidence, on dispara\u00eet parfois des \u00e9crans radar, \u00e7a veut dire, \u00e7a signifie qu'on pousse un peu, une le\u00e7on et vous vous dites : voil\u00e0, je vais jusqu'en 2019, et apr\u00e8s c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:03 > 0:45:10) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, il y a des choses qui sont tr\u00e8s simples dans notre parti, nous avons une r\u00e8gle de limitation des mandats de 4x 4 ans je suis en 4\u00e8me p\u00e9riode et \u00e0 moins de 2 circonstances absolument exceptionnelles, h\u00e9 bien le mandat va s'arr\u00eater en 2019, j'aurais presque 64 ans, et je crois qu'il y a 3 ans, ce que 67 de Couchepin l\u00e0 oui, mais j'ai pas dit que justement que j'avais rien fait, ce que je veux dire c'est qu'il y a aucune fixer une fixation sur des activit\u00e9s qui sont d'ailleurs en train de se pr\u00e9parer pour la suite des op\u00e9rations je ne vais pas \u00eatre les fameuses pantoufles qui \u00e9tait aux archives cantonales je peux vous assurer que je me suis peut-\u00eatre jamais senti aussi vigoureuse et en passe en parenth\u00e8se, si on parle de retraite, je crois qu'il faut tenir compte des nouvelles donnes de la r\u00e9forme des rentes qui va venir et elle, elle tient compte de la flexibilit\u00e9 ou du nombre d'ann\u00e9es de travail, alors comme j'ai peut-\u00eatre pas commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 gagner ma vie, \u00e0 20 ans vous me permettrez, dans la logique de cette nouvelle constellation de consensus peut-\u00eatre de travailler au-del\u00e0 de 63 ans, et puis j'ai encore envie donner beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 notre population que j'aime beaucoup cher pr\u00e9sident Vigousse on vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:13 > 0:45:14) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:14 > 0:45:53) [91%] : \r\nDominique demain, je crois que je crois que je dois vous dire au revoir, c'est \u00e7a, vous pouvez pas rester avec nous jusqu'\u00e0 8 heures j'ai encore 2 minutes, vous avez encore 2 minutes 20 parce qu'on va parler d'un d'un d'un th\u00e8me qui, qui vous \u00e9chappe puisqu'on va parler de tourisme, hein, \u00e0 l'or\u00e9e de la saison d'hiver le le tourisme de masse, apparemment, a v\u00e9cu parce qu'on assiste au retour des voyageurs ce qui veulent vivre des exp\u00e9riences, participer, d\u00e9couvrir rencontrer l'autochtone et ce changement dans les envies des touristes, h\u00e9 bien ils supposent une adaptation des acteurs du secteur, en Suisse, on appelle \u00e7a le tourisme exp\u00e9rience Yelle Estelle Braconnier et des plateformes en ligne vient d'ailleurs d'\u00eatre lanc\u00e9e par Suisse Tourisme pour accompagner ces nouveaux aventuriers comme on les appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:53 > 0:46:00) [89%] : \r\nEh oui, termin\u00e9 les rassemblements autour de la piscine pour c\u00e9l\u00e9brer tous ensemble dans son club de vill\u00e9giature, la saison est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:00 > 0:46:05) [93%] : \r\nVoil\u00e0, bienvenue au club je suis Marcus, le chef du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:46:06 > 0:46:24) [90%] : \r\nD\u00e9penser sans compter dans une station baln\u00e9aire entass\u00e9s sur une plage idyllique, au moins sur la carte postale, c'est d\u00e9pass\u00e9, Fran\u00e7ois Perroy, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 agitateur de destination num\u00e9riques confirment cette tendance et estime que le touriste est en train de dispara\u00eetre au profit du voyageur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:46:24 > 0:46:43) [86%] : \r\nNous on utilise plut\u00f4t vos termes de voyageurs, j'ai vraiment de sentiments que l'on va faire en tout, il doit moins quantitatif et plus qualitatif, plus orient\u00e9e vers la tension, le regard port\u00e9 aux autres, aux habitants, aux locaux \u00e0 la rencontre \u00e0 l'\u00e9change, \u00e7a participe de ce mouvement qui voyagent plus que du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:43 > 0:46:46) [87%] : \r\nChristelle, ce qu'on entend, c'est une petite r\u00e9volution dans le sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:46:46 > 0:46:54) [92%] : \r\nIl faut innover, surprendre le voyageur j'qui cherche d\u00e9sormais l'\u00e9motion, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:46:54 > 0:47:14) [90%] : \r\nOn est dans une p\u00e9riode de transition, c'est-\u00e0-dire que le tourisme qu'on appelle l'exp\u00e9rience ciel o\u00f9 les gens recherchent vraiment \u00e0 apprendre quelque chose \u00e0 r\u00e9colter des exp\u00e9riences quand il voyage principalement au contact des locaux est en train de devenir une tendance tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:14 > 0:47:20) [97%] : \r\nLes excursions propose d\u00e9sormais de vivre quelque chose d'unique, loin de la mondialisation des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:20 > 0:47:25) [88%] : \r\nEt Suisse Tourisme s'est mis \u00e0 ce tourisme exp\u00e9rience ciel ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:47:25 > 0:47:39) [84%] : \r\nEh oui, on vous invite depuis le printemps dernier, via la plateforme Suisse exp\u00e9rience Point com aller avec le crieur de rue, le gars de la ville, Ludwik faire du tra\u00eeneau \u00e0 chiens avec Olivia ou encore \u00e0 vivre une exp\u00e9rience culinaire en altitude, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:40 > 0:47:56) [82%] : \r\nBonjour, bienvenue, Hachette se rend, on est \u00e0 2112 m\u00e8tres d'altitude, les All nous inspirent pour notre concept culinaire, aujourd'hui, on va vous faire un CV Reiser marin\u00e9 avec des \u00e9pices, du Grand-Saint-Bernard, d\u00e9sherber kilos avec le feu et puis avec la vue sur les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:56 > 0:48:03) [89%] : \r\nMechhed seront c'est une adresse qui devait rester secr\u00e8te, Estelle Braconnier, en tout cas ce tourisme d\u00e9couverte est en train de s\u00e9duire aussi les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:03 > 0:48:14) [91%] : \r\nAsiatique V\u00e9ronique Kanel de Suisse Tourisme s'attend dans les ann\u00e9es qui viennent, a de moins en moins d'autobus d\u00e9barquant \u00e0 un flot de visiteurs devant l'horloge fleurie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:48:14 > 0:48:27) [93%] : \r\nOn va vers une tendance o\u00f9 les voyageurs chinois bon voyage et de plus en plus individuellement et \u00e9videmment ils vont avoir aussi ce d\u00e9sir de de se rapprocher aussi plus des locaux et de vivre aussi des des exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:48:27 > 0:48:43) [93%] : \r\nAlors, apr\u00e8s avoir partag\u00e9 \u00e0 l'unisson nos vacances durant des d\u00e9cennies, l'heure serait donc \u00e0 la recherche de l'authenticit\u00e9 et d'exp\u00e9rience singuli\u00e8re, voil\u00e0 qui expliquerait la r\u00e9vision du mod\u00e8le \u00e9conomique des clubs de vacances ce n'est plus le bonheur si je veux, mais le bonheur comme je veux, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:43 > 0:49:01) [87%] : \r\nC'est beaucoup, Estelle Braconnier, avant que vous nous quittiez pour aller ben prendre votre nouveau poste Dominique de vraiment, vous vous \u00eates \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse du touriste, \u00e7a vous parle \u00e7a vendre de nouvelles exp\u00e9riences pas du tourisme de masse, mais des DD des exp\u00e9riences particuli\u00e8res au au aux touristes qui viennent nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:01 > 0:49:56) [90%] : \r\nAbsolument pas ce que nous avons des des touristes ou des voyageurs, comme on le disait tout \u00e0 l'heure, qui viennent de r\u00e9gions tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui se font une sorte d'image d'Epinal de la Suisse, et c'est la raison pour laquelle il cherche \u00e0 acheter des \u00e9motions, des animations, elles peuvent \u00eatre culturelle, gastronomique et tout ce qu'on appelle en allemand les relais de Nice l'\u00e9v\u00e9nementiel, c'est interactif aussi \u00e7a va avec la digitalisation, c'est-\u00e0-dire que le voyageur fait lui- m\u00eame quelque chose, participent \u00e0 l'\u00e9laboration de son voyage et c'est un Avantage pour notre pays, d'une part parce que les produits de niche, permettent d'avoir un certain prix, et donc d'\u00eatre comp\u00e9titif par rapport \u00e0 une Suisse qui serait soi-disant cher, donc c'est une chance, et puis nous sommes un pays qui n'a pas connu de guerre, donc on a un magnifique Patrimoine on a des paysages, on a tous qui permet d'offrir des activit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es, donc ce que vient de dire Madame Quesnel correspond \u00e0 une tendance o\u00f9 le client est gagnant, mais le tourisme suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:56 > 0:50:04) [85%] : \r\nDominique de vue bonjour, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, je crois qu'on bonne journ\u00e9e \u00e0 vous laisser aller, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Berne et bonne ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame souliers \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:04 > 0:50:13) [85%] : \r\nOui, non, j'ai quelque chose, non mais je voulais juste vous dire Estelle que vous enterr\u00e9 un peu vite le Club Med, quand m\u00eame, hein, moi j'en connais donc qui qui sont tr\u00e8s friands interrompt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:14 > 0:50:59) [88%] : \r\nAlors moi je dis pas que ce tourisme exp\u00e9rience elle est pas une une bonne id\u00e9e, mais il y a juste des cas qui font un peu sourire en la mati\u00e8re et je pense notamment \u00e0 une exp\u00e9rience qui avait pas c'est le cas de le dire, qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en par herbier NBA en France l'an pass\u00e9, il s'appelait exp\u00e9rience justement et qui visait \u00e0 permettre aux clients d'Air bien donc aux touristes de se de se frotter un peu aux autochtones de leur permettent de suite par exemple, je sais pas, des cours de danse d'aller boire un verre avec des, des, des vrais parisiens et on s'est rendu compte au bout d'un moment qu'on fait taire bien Bill ouais simplement des, des, des, des professionnels en fait passer par une agence qui qui voil\u00e0 quoi, qui fournissait en quelque sorte des autochtones qui est ce qui se faisait payer pour aller boire des verres suivent des cours de danse, etc, donc en gros on peut mettre en doute un petit peu l'authenticit\u00e9 de ces, de ces exp\u00e9riences-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:59 > 0:51:10) [93%] : \r\nOu alors on est tous l'autochtone de quelqu'un, il est 7 heures 50 c'est l'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou le Tages-Anzeiger et le Bund s'int\u00e9resse \u00e0 l'affaire Tridel, du nom de l'usine d'incin\u00e9ration des d\u00e9chets de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:11 > 0:52:00) [91%] : \r\nUne affaire de r\u00e9mun\u00e9rations exceptionnelles notamment 80000 francs accord\u00e9e \u00e0 l'ancien municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais actuel conseiller aux \u00c9tats, c'est cet aspect-l\u00e0 que d\u00e9cortique les journaux ils titrent leur article en conseiller aux \u00c9tats PLR provoque une affaire d'\u00c9tat, ils \u00e9voquent les Liens du politicien avec le Festival du film, des Diablerets, qui aurait re\u00e7u une partie de la somme, ils expliquent aussi que ce festival va mieux depuis qu'Olivier Fran\u00e7ais on est pr\u00e9sident, il a fait venir de nouveaux sponsors et obtenu aussi l'implication de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne implications financi\u00e8res et en personnel, selon les recherches du Tages-Anzeiger et du Bund en \u00e9change de cette derni\u00e8re application, il aurait \u00e9t\u00e9 promis \u00e0 l'\u00e9cole que ces demandes d'autorisation de construire soit trait\u00e9 de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, l'\u00e9cole se d\u00e9fend de telles pratiques, tout comme Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:00 > 0:52:06) [96%] : \r\nLe march\u00e9 aux oignons de Berne \u00e9tait-il menac\u00e9 d'une attaque terroriste, c'est la question que pose la base leur Zeitung ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:06 > 0:52:35) [90%] : \r\nSelon le journal, les services de renseignement allemands les BND ont inform\u00e9 la Suisse qu'un petit groupe de 3 personnes, bas\u00e9e en Suisse romande pr\u00e9paraient une attaque terroriste lors d'une audition, l'un des 3 en migrant ill\u00e9gal a d\u00e9sign\u00e9 le Tibet les m\u00e9rites comme \u00e9tant la cible, ce qui explique, dit le journal, le d\u00e9ploiement important des forces de l'ordre hier lors du march\u00e9 camion ou blocs de b\u00e9ton bloquant les acc\u00e8s, les services de s\u00e9curit\u00e9 et de la Conf\u00e9d\u00e9ration indirectement confirm\u00e9 ces informations, explique la base retombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:35 > 0:52:40) [89%] : \r\nIl est encore question de menace terroriste, mais dont le matin, cette fois-ci il s'agit des \u00e9pouses de djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:40 > 0:53:07) [89%] : \r\nQue le groupe \u00c9tat islamique a perdu ses territoires, les femmes de jihadistes repr\u00e9senterait en double danger, lit-on le 1er est imminente, elles ont pour mission de commettre des attentats, le 2\u00e8me, \u00e0 plus long terme elles \u00e9l\u00e8vent les terroristes de demain, les \u00e9poux sont une partie du probl\u00e8me du retour de ces djihadistes, le chercheur et sp\u00e9cialiste du djihadisme Thomas Renard averti, on a trop longtemps consid\u00e9r\u00e9 le djihadisme comme un ph\u00e9nom\u00e8ne purement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:07 > 0:53:18) [90%] : \r\nMasculin et puis djihadisme en Corse et dans la Luzerner Zeitung cette fois depuis mars 2016, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a fait supprimer quelque 300 vid\u00e9os au contenu violent, c'est ce qu'indique le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:18 > 0:53:46) [90%] : \r\nL'donne ces chiffres dans une r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation parlementaire des vid\u00e9os pour la plupart diffus\u00e9e via YouTube la plateforme de Google qui consid\u00e8re d'ailleurs, la police f\u00e9d\u00e9rale, comme d'autres autorit\u00e9s polici\u00e8res \u00e0 travers le monde comme des c'\u00e9tait de Flag, un des contributeurs de confiance, autrement dit, ce que fait Paul signale les services de Google le traite en priorit\u00e9, explique la Luzerner Zeitung, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police qui pr\u00e9cise aussi que les vid\u00e9os n'avait pas \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 depuis la Suisse a un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:46 > 0:54:11) [90%] : \r\nOui, je m'interroge, moi personnellement sur le les forces dont dispose r\u00e9ellement fait Paul pour assurer justement ce travail de contr\u00f4le des des contenus probl\u00e9matiques sur sur sur le web, j'avais lu il y a quelques ann\u00e9es, qu'ils avaient si les experts en tout 6 personnes qui \u00e9tait charg\u00e9 donc du monitoring des des d\u00e9convenues djihadistes, alors je sais pas, peut-\u00eatre qu'il y a eu des id\u00e9es des des embauches depuis, mais voil\u00e0, si c'est moins 10 personnes c'est franchement trop peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:11 > 0:54:15) [91%] : \r\nUn \u00e9clairage dans le temps pour essayer de tirer des le\u00e7ons des catastrophes naturelles, Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:15 > 0:55:06) [91%] : \r\nLe journal a interrog\u00e9 2, historien du climat Christian Pfister, de l'universit\u00e9 de Berne et Gr\u00e9gory Quenet de l'universit\u00e9 de Versailles, alors c'est vrai qu'\u00e0 lire les premi\u00e8res lignes de l'article 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e particuli\u00e8rement charg\u00e9, succession d'ouragan d'une ampleur in\u00e9dite dans l'Atlantique nord, record de temp\u00e9rature incendie monstre en Californie et au Portugal, des r\u00e9gions \u00e0 sec des montagnes qui s'effondre pour Gr\u00e9gory connaissent en signe que le r\u00e9chauffement est l\u00e0, certes, mais la soci\u00e9t\u00e9 craquera avant la plan\u00e8te c'est-ils quand m\u00eame car les tensions sociales li\u00e9es au r\u00e9chauffement seront la vraie catastrophe l'une des t\u00e2ches importantes de l'historien du climat, explique pour sa part Christian Pfister et de signaler des catastrophes survenues dans le pass\u00e9 et qui pourraient tr\u00e8s bien se reproduire demain et de donner l'exemple des s\u00e9cheresses extr\u00eames comme celles du XVIe si\u00e8cle, qui sont l'un des plus grands dangers qui p\u00e8sent actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:06 > 0:55:12) [96%] : \r\nLes diff\u00e9rences culturelles entre latins et al\u00e9maniques, elles se sont encore exprim\u00e9s hier \u00e0 Berne en mati\u00e8re de gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:12 > 0:55:58) [90%] : \r\nUne commission du Conseil des \u00c9tats a balay\u00e9 la hier la motion qui voulait interdire le foie gras, \u00e7a devrait \u00eatre confirm\u00e9 demain mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est donc une affaire culturelle pour preuve le joli titre de l'\u00e9ditorial de 24 heures le foie gras bonne qui divise les Suisses, hein, sur le mod\u00e8le du R\u00f6stigraben car, explique Laurent qui cr\u00e9e l'Al\u00e9manique non raffolent pas du foie gras, pire, il le boude et les diff\u00e9rences en mati\u00e8re gastronomique ou d'attachement aux produits ne s'arr\u00eate pas au foie gras en coup d'oeil \u00e0 la carte des produits labellis\u00e9s, les AOP, les IGP en donne la preuve, les 2 tiers se trouvent en Suisse romande, mais quand m\u00eame l'espoir d'un accord subsistent, conclut le journaliste car il a le souvenir, lui, d'avoir mang\u00e9 un plat de Rushdie recouvert de foie gras po\u00eal\u00e9 alors c'est en Suisse romande, certes, mais \u00e7a prouve qu'une entente impossibles Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:58 > 0:56:09) [85%] : \r\nHomme tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette \u00e0 cette souffrance animale dans lequel font et compr\u00e9hensible par contre \u00e0 l'inverse, les amateurs de soja ne regarde pas du tout d'o\u00f9 viennent se Jacques il consomme et l\u00e0 je pense qu'on a quand m\u00eame aussi de 3 inqui\u00e9tude \u00e0 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:09 > 0:56:23) [80%] : \r\nPour revenir au chapitre de des clich\u00e9s pour Dominique Dumas mais on nous a quitt\u00e9s mais \u00e0 une double page en public aujourd'hui qui est assez extraordinaire en terme de de clich\u00e9s o\u00f9 on voit Dominique de mouvement, o\u00f9 on dit, qui confirme la r\u00e9putation des Valaisans qui des, des, des romans qui boivent volontiers un verre et puis ensuite il y a un nid de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:23 > 0:56:31) [80%] : \r\nDonc, vous pensez que c'est ce que c'est, c'est c'est la la seule prononcerais pas l\u00e0- dessus, nous sommes le journaliste est neutre et puis ensuite, on le voit dans sa cave et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:31 > 0:56:37) [80%] : \r\nIl est en train de boire un Bordeaux, il appelle le pont vivant en un mot, dans cette un nouveau mot en allemand, et c'\u00e9tait assez extraordinaire en terme de clich\u00e9 pas si cette du bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:38 > 0:56:44) [86%] : \r\n8 heures moins 5, sur la premi\u00e8re, l'heure de notre chronique hebdomadaire et le mardi c'est sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur, il n'Gremaud bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:44 > 0:57:35) [90%] : \r\nBonjour Romaine bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ce matin je vous parle de la Une de Paris Match, celle avec S\u00e9gol\u00e8ne Royal dessus si vous ne l'avez pas vu, je vous la d\u00e9cris, on y retrouve l'ancienne ministre fran\u00e7aise de l'environnement miraculeusement r\u00e9incarn\u00e9 en exploratrice du Grand Nord photo sur fond de d\u00e9sert glac\u00e9 et de for\u00eat bor\u00e9ale alors comment passe-t-on des bureaux bien chauff\u00e9s d'un minist\u00e8re parisien au pleine zone du p\u00f4le Nord, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s facile, il suffit de porter une grosse parka rouge pour \u00eatre visible dans le blizzard de caresser ostensiblement un chien de tra\u00eeneau de porter un capuchon bord\u00e9 de fourrure blanche et un bonnet en cachemire, avec des motifs flocons de neige, la maquilleuse a mis l'accent sur le r\u00f4le des pommettes parce que le grand air c'est vivifiant, et puis on colle ce titre sur l'image, S\u00e9gol\u00e8ne Royal la survivante et de sous- \u00e9crit en plus petit, elle est toujours l\u00e0, point d'exclamation, sa nouvelle mission : notre reportage en la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:35 > 0:57:41) [91%] : \r\nOui, donc elle \u00e9tait en Laponie, S\u00e9gol\u00e8ne Royal et elle a surv\u00e9cu \u00e0 quelque chose apparemment vu le titre elle a surv\u00e9cu \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:41 > 0:58:20) [90%] : \r\nBien, elle a surv\u00e9cu \u00e0 la placardisation, c'est en fait tout l'enjeu de cette op\u00e9ration de communication fid\u00e8lement relay\u00e9e par le groupe Lagard\u00e8re S\u00e9gol\u00e8ne Royal nomm\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 au poste un peu bidon d'ambassadrice d'p\u00f4les fait la d\u00e9monstration par l'image qu'elle ne se laissera pas oubli\u00e9 dans sa nouvelle fonction ambassadrice d'\u00e9paule, donc c'est quoi exactement ce poste ni bien \u00e7a consiste Romaine on un salaire et un bureau au Quai d'Orsay avec 3 collaborateurs attitr\u00e9s et des frais de repr\u00e9sentation \u00e0 la charge de la R\u00e9publique avant c'est Michel Rocard qui occupait ce poste, un poste cr\u00e9\u00e9 sp\u00e9cialement pour lui, mais \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2016, personne ne l'avait remplac\u00e9 alors de l\u00e0 \u00e0 s'imaginer qu'il s'agirait d'une sorte de placard honorifique, il n'y aurait qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:58:20 > 0:58:30) [94%] : \r\nIl ignorait qu'un pas, d'autant qu'elle n'avait pas obtenu le poste qu'elle convoitait S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e0 la t\u00eate du Programme des Nations unies pour le le d\u00e9veloppement, mais on comprend qu'elle n'est pas du genre \u00e0 se laisser placardis\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:58:30 > 0:59:11) [94%] : \r\nBen on sait surtout qu'elle est une habitu\u00e9e de la communication par l'image, elle qui a toujours mis sa photog\u00e9nie au service de ses ambitions et qui n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9guiser pour incarner son personnage alors aujourd'hui son personnage, ce serait une sorte d'anti- Nicolas Hulot, son successeur au minist\u00e8re de l'environnement, dont elle estime qu'il manque de volont\u00e9 politique, il serait devenu un homme de bureau, prisonnier de sa fonction, tandis qu'elle, libre et volontaire serait \u00e0 pr\u00e9sent, cette femme de terrain proche des r\u00e9alit\u00e9s du r\u00e9chauffement climatique, d'o\u00f9 le d\u00e9guisement de Mike Horn et l'escapade de 4 jours dans une cabane de rondins en Laponie, on la voit litt\u00e9ralement en train de griller des saucisses de Rennes au brasero sous l'objectif complaisant des photographes de Paris Match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:59:11 > 0:59:17) [89%] : \r\nOn sent que \u00e7a vous Nasri le ministre, une op\u00e9ration de com rondement men\u00e9, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:59:17 > 0:59:48) [93%] : \r\nMais on peut vraiment se poser la question, \u00e7a doit faire depuis le Moyen-Age, qu'on nous dit que l'habit ne fait pas le Moine et pourtant plusieurs personnes \u00e0 la fois dans l'entourage de S\u00e9gol\u00e8ne Royal et dans la r\u00e9daction de Paris Match, se sont dits qu'il suffirait de mettre un bonnet et une parka \u00e0 une \u00e9l\u00e9phante du Parti socialiste pour en faire une aventuri\u00e8re de l'extr\u00eame au service de l'environnement, c'est si na\u00eff, c'est un peu d\u00e9sarmant, maintenant il faut que je vous laisse, je retourne sur le site de Paris Match en ce moment il y a au moins 18 articles \u00e0 lire sur les fian\u00e7ailles du prince Harry, il ne faudrait pas que je me mette en retard sur cette actually.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:59:48 > 0:59:53) [89%] : \r\nC'est essentiel : elle doit avoir les oreilles qui sifflent S\u00e9gol\u00e8ne Royal merci beaucoup ri, ni Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:56 > 1:00:02) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:08 > 1:00:34) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec Migros et la pomme de terre, Amandine des bouchons ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Yverdon Lausanne entre Cossonay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne entre Lausanne blesse et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve et puis sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre Gland et aux bonnes en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:37 > 1:00:57) [93%] : \r\nDes nuages aujourd'hui et des pr\u00e9cipitations qui arriveront dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et qui s'\u00e9tendront \u00e0 toutes les r\u00e9gions en soir\u00e9e, il y aura de la neige jusqu'en plaine en Valais central c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 0 degr\u00e9s ce matin 5 cet apr\u00e8s- midi un temps hivernal gris et froid qui continuera jusqu'\u00e0 vendredi, la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:59 > 1:01:04) [90%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Romaine, tout un monde, c'est d'ici une dizaine de minutes et vous allez \u00e9voquer la Turquie ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:04 > 1:01:39) [90%] : \r\nOui, puisque les purges des purges massives ont eu lieu, on le sait, apr\u00e8s la tentative de putsch rat\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on parle de 140000 fonctionnaires qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, limog\u00e9, priv\u00e9 de passeport et caetera, c'est m\u00eame une mort sociale, nous dit notre correspondant Alexandre Billette dont on entendra le reportage mais comment fonctionne un pays quand il licencie Limoges 140000 fonctionnaires et ce qu'il fonctionne encore quelle est la stabilit\u00e9 aujourd'hui de la Turquie, c'est ce qu'on verra avec notre invit\u00e9 Doroth\u00e9e Schmidt merci Romaine, bonne journ\u00e9e \u00c9ric une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous de nous rejoindre sur la Premi\u00e8re ou de continuer avec nous, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:41 > 1:02:10) [92%] : \r\nLe foie de veau qui arrive, la r\u00e9union n'est pas encore annul\u00e9s mais certains invit\u00e9s tarde \u00e0 se pr\u00e9senter, les repr\u00e9sentants du gouvernement syrien attendu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour des n\u00e9gociations avec l'opposition qui, elle, est arriv\u00e9 pour la premi\u00e8re fois unifi\u00e9, la suite de la visite du pape en Birmanie apr\u00e8s le chef de l'arm\u00e9e, le souverain pontife doit rencontrer aujourd'hui la dirigeante Aung San Suu Kyi dans ce journal, il sera \u00e9galement question de lutte contre les cancers du sein et de la prostate, dans le canton de Fribourg, avec l'inauguration hier de 2 centres sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:13 > 1:02:32) [93%] : \r\nC'est une premi\u00e8re dans la guerre qui ravage la Syrie depuis maintenant plus de 6 ans, l'opposition syrienne se pr\u00e9sente unifi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s aujourd'hui pour n\u00e9gocier l'avenir du pays, c'est la premi\u00e8re fois que les anti- Assad parle d'une seule voix, C\u00e9line, ils demandent un dialogue Direct avec les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime \u00e0 l'occasion de ces nouveaux pourparlers onusiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:32 > 1:03:19) [94%] : \r\nL'opposition syrienne, c'est une mosa\u00efque divers courants soutenue par divers par pour ce 8\u00e8me round de pourparlers \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont choisi de s'entendre et de nommer une trentaine de membres pour les repr\u00e9senter, il faut dire que la pression est forte, l'opposition a perdu la majorit\u00e9 de ses positions en Syrie : le r\u00e9gime port\u00e9 \u00e0 bout de bras par la Russie multiplie lui les succ\u00e8s militaires et se vante d'avoir an\u00e9anti le groupe \u00c9tat islamique pour pouvoir batailler sur le terrain diplomatique, les opposants avancent donc cette fois group\u00e9s avec toujours ce mot d'ordre : le d\u00e9part de Bachar Al-Assad comme pr\u00e9alable \u00e0 toute transition politique mais cette revendication, la d\u00e9l\u00e9gation Damas qui refuse d'\u00e9voquer le sort du pr\u00e9sident syrien, cette semaine, le sort du pr\u00e9sident qui a d\u00e9j\u00e0 maintes fois fait \u00e9chouer les discussions diplomatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:03:19 > 1:04:39) [93%] : \r\nEt ulc\u00e9r\u00e9 selon leurs mots par la revendication de l'opposition, la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien n'a pas pris l'avion hier pour Gen\u00e8ve sa venue reste incertaine, a conc\u00e9d\u00e9 hier soir le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, l'opposition isra\u00e9lienne d\u00e9nonce le vote d'un bouclier pour N\u00e9tanyahou, d\u00e9put\u00e9 de la Knesset, ont approuv\u00e9 hier une proposition de loi interdisant \u00e0 la police de publier les conclusions des enqu\u00eates criminelles, ce qui permettrait de prot\u00e9ger le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou, qui fait l'objet de 2 enqu\u00eates pour corruption de nouvelles lectures seront n\u00e9cessaires pour que le texte entre en vigueur, citait le cas, les enqu\u00eateurs ne pourront plus faire savoir s'il dispose d'\u00e9l\u00e9ments suffisants pour demander l'inculpation du chef du gouvernement, il faudra attendre la d\u00e9cision du procureur g\u00e9n\u00e9ral pour le savoir, les fuites dans la presse, seront aussi passible d'un an de prison ferme, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui assure ne pas avoir sollicit\u00e9 l'initiative mais n'a pas non plus demander son abandon mais on parlait hier dans tout un monde de diplomatie vaticane, le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 \u00e0 Rangoun en Birmanie, un voyage qui la m\u00e8nera aussi au Bangladesh, en pleine crise de Rohingyas cette minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e dans l'ouest du pays, si hier le Pape a rencontr\u00e9 le chef de l'arm\u00e9e birmane aujourd'hui le v\u00e9ritable temps fort de sa visite sera son entretien avec la dirigeante Aung San Suu Kyi, la Birmanie compte pr\u00e8s de 650000 catholiques, ils \u00e9taient nombreux hier \u00e0 accueillir le Pape bien r\u00eaver de paix, le reportage de Sarah Leglou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:39 > 1:04:53) [86%] : \r\nDans les rues de Rangoun hier les birmans ont attendu plusieurs heures pour voir le Pape Fran\u00e7ois \u00e0 la mi- journ\u00e9e sa voiture arrive \u00e0 sourire du papier en salue de la main, Teresa et tr\u00e8s \u00e9mu, on va vers les Verts, il appuie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:04:53 > 1:05:01) [92%] : \r\nJe suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse et malade, car c'est une chance dans ma vie, on voulait voir le Saint-P\u00e8re depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:01 > 1:05:13) [88%] : \r\nLa pour la les catholiques birmans ont fait pour certains des heures de voyages jusqu'\u00e0 Rangoun, la revient de l'\u00c9tat Katyn dans le nord du pays, o\u00f9 les violences entre l'arm\u00e9e et un groupe rebelle ont fait des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:05:13 > 1:05:27) [85%] : \r\nMieux, les mais One par Graham, hein, j'ai beaucoup d'attente parce qu'aujourd'hui il y a des conflits et on est en pleine transition d\u00e9mocratique que le pape Vienne en ce moment, c'est donc une chanson entame ainsi la veille un One pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:27 > 1:05:35) [89%] : \r\nUn pays pacifi\u00e9 et, une fois c'est l'espoir de se Magdalene face aux difficult\u00e9s people of Myanmar voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:35 > 1:05:46) [96%] : \r\nLes gens ici en Birmanie vont pouvoir voir l'unit\u00e9 des catholiques, on ne peut pas facilement ouvrir des \u00e9glises, ils disent qu'on a la libert\u00e9 de pr\u00eacher mais parfois pour construire des \u00e9glises, nous n'avons pas les permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:46 > 1:05:55) [82%] : \r\nWeek- end Ogata pas mais des catholiques qui seront nombreux \u00e0 la messe en plein air, ce mercredi 200000 personnes sont attendues Sarah Leglou quoi rtsinfo Rangoun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:05:55 > 1:06:02) [90%] : \r\nEt toujours en Asie, des milliers de touristes sont bloqu\u00e9s \u00e0 Bali, l'a\u00e9roport de l'\u00eele reste ferm\u00e9e aujourd'hui pour le 2\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-28T11:53:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641638", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Swiss Trading and Shipping Association.", "id": "1641357", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641640", "summary": "Duplex Palais F\u00e9d\u00e9ral : itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1641359", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHOFFAT, Pierre-Han", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BBC2238F-1635-40F5-9902-1105AE0D0BED", "internalArchiveId": "BBC2238F-1635-40F5-9902-1105AE0D0BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le budget au menu de la session d'hiver du Parlement", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "La session d'hiver qui s'ouvre ce lundi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral va se pencher sur nos modes de vie et de consommation \u00e0 travers plusieurs motions et initiatives populaires. Mais elle proc\u00e8dera \u00e9galement \u00e0 l'examen du budget, avec un rapport de force annonc\u00e9 entre agriculture et formation.\r\n\r\n* * Le budget au menu de la session d'hiver du Parlement 12h30: Session chaude coupole f\u00e9d\u00e9rale RICHARD \r\nNos modes de vies... et notre mani\u00e8re de consommer... seront aussi au menu de la Session parlementaire d'hiver... qui s'ouvre cet apr\u00e8s-midi... sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nPlusieurs motions et initiatives populaires.... concerneront... la mobilit\u00e9... le v\u00e9lo... les cuisses de grenouilles.... ou le prix des m\u00e9dicaments...\r\nMais Alexandra Richard... \r\nLa session d'hiver....  c'est d'abord... le rituel... de l'examen du budget... et aussi des \u00e9lections:\r\nOui, le budget va planer sur les trois semaines de session. Avec un match embl\u00e9matique qui s'annonce: le rapport de forces entre agriculture et formation. Et la question de savoir ce qu'on veut faire de l'argent \u00e9conomis\u00e9 apr\u00e8s le non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites: 442 millions que tous se disputent.\r\nPour diriger les d\u00e9bats: deux nouveaux chefs d'orchestre: la PLR Karin Keller Sutter au Conseil des Etats et le PDC Dominique de Buman au Conseil National. Et \u00e0 la Saint-Nicolas, c'est un autre Fribourgeois qui sera \u00e9lu: Alain Berset, qui pr\u00e9sidera la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir.\r\nOn d\u00e9couvrira aussi cinq nouveaux \u00e9lus sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Notamment Rocco Cattaneo qui remplace Ignazio Cassis, \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et, la NZZ nous l'apprend ce matin ;) il est venu du Tessin \u00e0 Berne... \u00e0 bicyclette.\r\nNotre mobilit\u00e9... il en sera question \u00e0 Berne ces prochaines semaines...\r\nOui, avec l'initiative pro v\u00e9lo, qui veut d\u00e9velopper les pistes cyclables et p\u00e9destres en Suisse. Le parlement va d'ailleurs d\u00e9battre de plusieurs questions qui touchent \u00e0 nos modes de vie.\r\nL'alimentation... Faut-il interdire le foie gras? Comment produire moins de d\u00e9chets? Le parlement examinera aussi l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire du syndicat paysan Uniterre. Elle pourrait \u00eatre refus\u00e9e, mais servir de support aux paysans pour dire leur col\u00e8re contre la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, trop lib\u00e9rale \u00e0 leurs yeux.\r\nEt mani\u00e8re de consommer encore....  mais dans la sant\u00e9 cette fois-ci...\r\nAvec l'id\u00e9e de rembourser en Suisse les m\u00e9dicaments achet\u00e9s moins chers \u00e0 l'\u00e9tranger... Un d\u00e9bat qui va se jouer sur fond de menaces des assureurs qui d\u00e9noncent les prix exorbitants des m\u00e9dicaments...\r\nEnfin, le parlement devra aussi trouver des moyens de mettre en oeuvre l'initiative populaire monnaie pleine, ou encore celle de la Marche Blanche, qui vise \u00e0 interdire aux p\u00e9dophiles condamn\u00e9s de travailler avec des enfants, et Rasa, qui veut effacer le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le budget au menu de la session d'hiver du Parlement  / 12H30_2017-11-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["La session d'hiver qui s'ouvre ce lundi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral va se pencher sur nos modes de vie et de consommation \u00e0 travers plusieurs motions et initiatives populaires. Mais elle proc\u00e8dera \u00e9galement \u00e0 l'examen du budget, avec un rapport de force annonc\u00e9 entre agriculture et formation."], "variantIds": ["ece-9100056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T11:40:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "internalArchiveId": "17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine;St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:13-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/8H GLYPHOSATE, NOUVEAU VOTE AVANT PA)  \r\nLes pays europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui pour d\u00e9cider du sort du glyphosate.\r\nL'herbicide controvers\u00e9 de Monsanto n'est toujours pas fix\u00e9 sur son sort dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nEn 2015, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a class\u00e9 le glyphosate \"canc\u00e9rog\u00e8ne probable\", sur la base des recherches, notamment des \u00e9tudes d'exposition agricole ainsi que sur des animaux en laboratoire. \r\nLes Etats membres se r\u00e9unissent aujourd'hui pour la huiti\u00e8me fois en deux ans. Ils devront d\u00e9cider de renouveler - ou non - l'autorisation du glyphosate pour cinq ans.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, est-ce que le sort du glyphosate sera scell\u00e9 aujourd'hui?\r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr, puisque les lignes n'ont pas vraiment boug\u00e9 depuis la derni\u00e8re r\u00e9union, le 9 novembre. La Commission europ\u00e9enne propose toujours de renouveler l'autorisation pour cinq ans. Et les Etats membres sont toujours aussi divis\u00e9s. La France a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier (DIM) son opposition \u00e0 l'option des cinq ans. Le ministre de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot, milite pour une autorisation limit\u00e9e \u00e0 trois ans - le temps d'organiser les alternatives techniques au glyphosate. On rappelle que ce produit est jug\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne par certaines \u00e9tudes. L'Union europ\u00e9enne est accus\u00e9e d'avoir mal \u00e9valu\u00e9 sa dangerosit\u00e9, et d'avoir c\u00e9d\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats de son fabricant, Monsanto. Des accusations qui ont rendu le d\u00e9bat politiquement explosif.\r\n((RELANCE))\r\n***Du coup, s'il n'y a pas d'accord aujourd'hui, qu'est-ce qui va se passer?\r\nIl y a une date butoir, c'est celle du 15 d\u00e9cembre. \u00c0 cette date, la licence actuelle du glyphosate expire. Et en l'absence d'accord, c'est la Commission europ\u00e9enne qui doit trancher. Elle le fera \u00e0 son corps d\u00e9fendant, sachant qu'elle n'a aucune envie de prendre une d\u00e9cision aussi impopulaire \u00e0 la place des Etats membres.\r\n(Bve Allemagne) Et toujours sur la sc\u00e8ne Euop\u00e9enne...\r\nUne \"grande coalition\" avec le Parti social-d\u00e9mocrate se dessine en Allemagne...\r\nLes dirigeants de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate (la CDU) d'Angela Merkel ont accept\u00e9 hier de se mettre autour de la table pour n\u00e9gocier avec le SPD.\r\nApr\u00e9s l'\u00e9chec des discussions \u00e0 trois avec les Verts et les lib\u00e9raux.\r\nLa CDU doit r\u00e9unir ce matin sa direction pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre dans les jours qui viennent. \r\nLe parti conservateur de la chanceli\u00e8re qui se donne comme priorit\u00e9 le maintient de la stabilit\u00e9 en Allemagne et de nouvelles \u00e9lections.\r\n(01/DE BUMAN PORTRAIT PA) ** *En Suisse, Dominique de Buman acc\u00e8dera cet apr\u00e8s-midi au perchoir du Conseil national. \r\nLe Fribourgeois succ\u00e9dera au Zurichois J\u00fcrg Stahl.\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien...avait cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0...tent\u00e9 d'imposer autorit\u00e9 au perchois du parlement...\r\nDominique de Buman...qui reprend...le d\u00e9put\u00e9 UDC ROger K\u00f6ppel...c'\u00e9tait en septembre dernier.\r\nLe PDC Fribourgeois va  donc devenir premier citoyen du pays \u00e0 61 ans. \r\nUne \u00e9lection qui couronnera la carri\u00e8re politique de ce fervent d\u00e9fenseur des milieux touristiques. \r\nSon portrait sign\u00e9 Pietro Bugnon...\r\n((Impossible de rater Dominique de Buman dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le Fribourgeois au verbe abondant adore discuter. Il est parfois difficile d'arr\u00eater. Il faut dire que cet \u00e9lu un brin espi\u00e8gle est aussi un fin connaisseur des jeux de pouvoir \u00e0 Berne.\r\nSous la banni\u00e8re d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, Dominique De Buman a fait de la politique son m\u00e9tier. Avec un parcours classique. Conseil communal puis Grand Conseil \u00e0 Fribourg. Syndic aussi pendant 10 ans. Et enfin conseiller national, depuis 2003. Dominique de Buman aurait bien voulu poursuivre cette ascension. Mais en 2009 son parti lui pr\u00e9f\u00e8re Urs Schwaller pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Autre d\u00e9convenue il y a 2 ans. il \u00e9choue \u00e0 entrer au Conseil des Etats. Les mauvaises langues diront que cette pr\u00e9sidence du National constitue un lot de consolation pour Dominique de Buman. Lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement minoris\u00e9 par ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 Berne.\r\nCe f\u00e9ru de moto a d\u00e9j\u00e0 pu montrer son autorit\u00e9 dans les d\u00e9bats... remettant \u00e0 l'ordre poliment le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel. Dominique de Buman: un amoureux des institutions. Un esprit mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Nicolas de Fl\u00fce. Le saint rassembleur qui ornera les cadeaux du nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.))\r\n(BVE Julius Baer) Du changement \u00e0 la t\u00eate de Julius Baer.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral Boris Collardi, quitte l'\u00e9tablissement bancaire zurichois  avec effet imm\u00e9diat. \r\nLe vaudois va rejoindre d\u00e8s la mi-2018 le groupe genevois Pictet.\r\nLe conseil d'administration de Julius Baer indique ce matin avoir nomm\u00e9 Bernhard Hodler comme directeur g\u00e9n\u00e9ral avec effet imm\u00e9diat.\r\n(Bve Syrie) Au moins 53 civils, dont 21 enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors d'un raid de l'aviation russe en Syrie...\r\nSelon, l'OGN britannique, l'Observatoire syrien des droits de l'Homme, les frappes ont vis\u00e9 la province de Deir Ezzor. \r\nL'arm\u00e9e syrienne, soutenue par la Russie, tente de reprendre cette zone aux mains du groupe Etat islamique.\r\n(19 - PERM - EVACUATION VOLCAN INDONESIE) *** Les habitants de Bali sont \u00e0 nouveau soumis aux caprices du volcan Agung... \r\n100'000 personnes doivent \u00e9vacuer les abords de la montagne qui est entr\u00e9e en \u00e9ruption en septembre. \r\nMais l'Agung donne de nouveaux signes d'agitation...\r\nAnouk Henry,il pourrait entrer tr\u00e8s rapidement dans une forte \u00e9ruption...\r\nDIRECT\r\n(Bve Birmanie) Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9but\u00e9 ce matin un voyage de cinq jours qui doit le mener dans la Birmanie bouddhiste et le Bangladesh musulman...\r\nDeux pays marqu\u00e9s par de fortes tensions religieuses et sous les projecteurs avec l'exode forc\u00e9 de 620 000 r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas, chass\u00e9s par l'arm\u00e9e birmane.\r\nLe souverain pontife rencontrera la chef du gouvernement civil Aung San Suu Kyi.\r\nIl pourrait aussi s'entretenir avec le chef de l'arm\u00e9e birmane, pour \u00e9voquer ces pers\u00e9cutions, qualifi\u00e9e par l'ONU de \"nettoyage ethnique\"...\r\n(TF2/RELANCER ECONOMIE ZIMBABWE MATIERES PREMIERES) *** Relancer l'\u00e9conomie, cr\u00e9er des emplois: c'est la mission prioritaire que s'est fix\u00e9e la semaine derni\u00e8re le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe. \r\nEmmerson Mnangagwa n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son programme, mais la t\u00e2che est immense. \r\nLe pays souffre d'hyperinflation et d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique. \r\nLes caisses de l'Etat sont vides, et son agriculture est \u00e0 l'agonie. \r\nLe Zimbabwe esp\u00e8re toutefois capitaliser sur ses ressources mini\u00e8res, le platine notamment. \r\nMais Olivier Schorderet la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n(09/VS TAXE AU SAC MONTHEY  ITW STEPHANE COPPEY) *** Monthey ne pourra pas introduire de taxe au sac, en janvier prochain. \r\nLes citoyens de la commune valaisanne ont dit non hier au r\u00e8glement communal sur la gestion des d\u00e9chets. \r\nUne choix soutenu par 69% des votants...\r\nLe statu quo est donc maintenu dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement. \r\nAu 1er janvier prochain, Monthey sera donc la seule commune valaisanne \u00e0 ne pas avoir de taxe au sac. \r\nUne commune o\u00f9 les taxes ont beaucoup de peine \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e selon le pr\u00e9sident de Monthey, St\u00e9phane Coppey...\r\nStephane Coppey \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas    \r\nA noter qu'au Tessin, ce syst\u00e8me de taxe au sac n'est appliqu\u00e9 que dans certaines communes, mais les citoyens ont accept\u00e9 en mai dernier de le g\u00e9n\u00e9raliser. Une fois cette d\u00e9cision en vigueur, les communes genevoises seront les seules de Suisse \u00e0 ignorer ce syst\u00e8me qui a vu le jour en 1975 \u00e0 St-Gall.\r\n(Bve Mondial Qatar) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent : 22 millions d'euros pour acheter des votes...\r\nUne enqu\u00eate du FBI et de la justice br\u00e9silienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Mediapart, met en \u00e9vidence des circuits financiers dans le cadre du scandale de corruption sur l'attribution de la Coupe du monde 2022 au Qatar.\r\nSelon le site internet d'information, la banque mon\u00e9gasque Pasche Monaco, filiale du Cr\u00e9dit mutuel, aurait \u00e9t\u00e9 la plaque tournante bancaire permettant de transf\u00e9rer des fonds depuis le Qatar vers plusieurs dirigeants du foot mondial de l'\u00e9poque.\r\nLe site explique que le FBI et la justice br\u00e9silienne auraient ainsi identifi\u00e9 un versement de 22 millions de dollars r\u00e9alis\u00e9 en 2011 par un conglom\u00e9rat qatari sp\u00e9cialis\u00e9 dans le BTP sur le compte de Ricardo Texeira, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne. \r\nD\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption, il fait l'objet d\u00e9sormais d'un mandat d'arr\u00eat international pour corruption \u00e9mis par le D\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain.\r\n(TF6/SION 2026 CONSTANTIN) *****Christian Constantin, qui s'\u00e9tait mis en retrait de la candidature de Sion 2026 suite \u00e0 l'affaire Fringer, fait un retour remarqu\u00e9 cette semaine. \r\nIl l'a ponctu\u00e9e hier soir sur la t\u00e9l\u00e9vision valaisanne Canal 9, en affirmant vouloir recentrer le d\u00e9bat sur les qualit\u00e9s du projet.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n SON\r\n(Bve Foot) *** Lanterne rouge avant la 16e journ\u00e9e de Super League ce week-end, le FC Sion s'est repris en main hier contre Grasshopper...\r\nVictoire 3-0. Premier succ\u00e8s de la saison des valaisans \u00e0 domicile. \r\nC'est aussi la premi\u00e8re victoire de l'entra\u00eeneur Gabri depuis son entr\u00e9e en fonction \u00e0 la fin du mois d'octobre. \r\nA noter la d\u00e9faite du Lausanne-Sport 2 \u00e0 0 au Letzigrund face \u00e0 Zurich. \r\nAlors que le leader Young Boys s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Lugano.  \r\nLes Bernois comptent toujours sept longueurs d'avance sur B\u00e2le en t\u00eate du classement de Super League. \r\nLausanne pointe au 6e rang, devant le FC Sion. \r\nEt puis en Challenge League, Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur 2 \u00e0 1 face \u00e0 Schaffhouse. \r\nLes Genevois comptent 5 points de retard sur le leader Neuch\u00e2tel Xamax. Le choc entre les deux \u00e9quipes romandes aura lieu le 4 d\u00e9cembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9100140", "ece-9100114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "internalArchiveId": "4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse (6H15 INVITE 27.11 GREGOIRE VITTOZ) TITRE WEB : Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse\r\n6h15\r\nNotre invit\u00e9...est le directeur d'ADDICTION SUISSE...\r\nGr\u00e9goire Vittoz\r\n... nomm\u00e9 il y a un an... en poste depuis 9 mois...\r\nun d\u00e9but de mandat marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9cisions politiques...\r\nque vous qualifiez de \"recul\" en mati\u00e8re de pr\u00e9vention...\r\non pense \u00e0 la vente de l'alcool  sur les aires d'autoroute... \r\nla future loi sur le tabac... (qui autorise toujours la publicit\u00e9)  le refendreun en pr\u00e9paration sur les  jeux d'argent... ou encore l'autorisation du canabis l\u00e9gal... en CH\r\n2017...  une  mauvaise ann\u00e9e pour la pr\u00e9vention? \"Anus horibilis\"... ?\r\nxxxx\r\nles mauvaises ann\u00e9es s'accumulent... pas pire que les autres... \r\ncanabis l\u00e9gal = probl\u00e8me (cf ILS de Severine le 9/11)\r\n- comment vous expliquez cette remise en cause des aquis?cette marche arri\u00e8r`?  virage a droite du Parlement ? \r\nla sant\u00e9 et la pr\u00e9vention patissent du virage a droite du parlement\r\ntabac... jeu... alcool... \r\ntrop du c\u00f4t\u00e9 de la loi du march\u00e9...des industries...\r\nr\u00e9el d\u00e9calage entre les attentes de la population et les d\u00e9cisions des politiqzes \r\n-est-ce que \u00e7a ne refl\u00e8te pas les attentes de la population ? une envie de moins de r\u00e9glation ? de plus de libert\u00e9 ?\r\n-  les milieux de la pr\u00e9vention n'ont pas une part de responsabilit\u00e9 ? pas suffisament actifs sous la Coupole ?\r\npas assez de travail de lobby? de persuasion aupr\u00e8s des parlementaires ?\r\n-comment vous allez corriger le tir ?\r\n- tout est noir ? \r\ntout n'est pas si noir : exenple du Gurten festival\r\npbm : la fronti\u00e8re entre cpts addictifs l\u00e9gaux ou pas... encadrement trop strict d'un c\u00f4t\u00e9/ trop lib\u00e9ral de l'autre...\r\n- des d\u00e9cisions qui doivent aussi vous faire plaisir... Les CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018....\r\n( Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens)\r\n- la semaine derni\u00e8re, GREA...  les professionnels des addictions se sont prononc\u00e9 pour une nouvelle poltique de sant\u00e9 tabac... qui fait la promotion du vaptage...  de la cigarette \u00e9lectronique... comme une aide \u00e0 la r\u00e9duction du tabac... une position qui fait d\u00e9bat... \u00e9coutez ce qu'en pense un de vos ancien coll\u00e8gue de LA LIGUE PULMONAIRE SUISSE \r\nEXTRAIT VAPOTAGE \r\n Rainer K\u00e9line...  ancien vice pr\u00e9sident de la ligue pulmonaire Suisse et vaudoise...sceptique... \r\nles mileux de la prl\u00e9vention se font avoir par les cigarettiers GREGOIRE VITTOZ ? \r\n- plus dur d'\u00eatre efficace en mati\u00e8re de pr\u00e9vention en 2017... ?qu'il y a 5 ans, 10 ans, 20 ans ?\r\nqu'est-ce qui marche ? la pr\u00e9vention passe par le num\u00e9rique ? efficace ? grandes campagnes ? spots RADIO TV Affiches ? \r\n- strat\u00e9gie auj pour toucher les plus jeunes... aller sur les r\u00e9seaux sociaux ? \r\nfocus chez les parents... sur les RS\r\n- comment on mesure l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention ?\r\n-  QUELQUES chiffres sur les addictions...250 000 CH d\u00e9pendant \u00e0 l'alcool (100 000 enfants vivent avec), 9500 personnes d\u00e9c\u00e9dent des causes du tabagisme...75000 pbm avec le jeu... c'est des chiffres qui progressent ? qui baissent ?\r\n-pooulation \u00e0 risque ? \r\nencore les jeunes...\r\nles pers \u00e2g\u00e9es dpendant aux benzodiaz\u00e9pines\r\n- d\u00e9but d'ann\u00e9e ...\u00e9tat des lieux des addictions... d\u00e9j\u00e0 des premipres tendances ? \r\n-quelle est la prioritl en matipre d'addiction ? addictions classiques ? tabac, alcool ? d\u00e9pendance num\u00e9rique prochain gros danger ? \r\nGREGOIRE VITTOZ, directeur d'ADDICTION SUISSE\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0  6h30 \r\n((( \r\nactu:\r\njeux d'argent: \r\nLibert\u00e9 sur internet versus pr\u00e9vention des addictions....c'est en r\u00e9sum\u00e9 la teneur du d\u00e9bat qui opposera et partisans de la nouvelle loi sur les jeux d'argent. Cette loi, r\u00e9cemment adopt\u00e9e par les chambres f\u00e9d\u00e9rales, entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers.  Une censure inacceptable, selon les sections jeunes de plusieurs partis. Marc Menichini, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, leur r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\nPour les jeunes lib\u00e9raux radicaux, les jeunes UDC, Verts lib\u00e9raux et aussi la section jeune des verts... le verrouillage des sites de jeux en ligne \u00e9trangers,  pr\u00e9vu par la nouvelle loi menace le libre acc\u00e8s \u00e0 internet. Il \u00e9quivaut, selon eux, \u00e0 de la censure et porte atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'information du citoyen.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires parlent aussi de distorion de march\u00e9 contre des sites \u00e9trangers parfaitement l\u00e9gaux dans leur pays. Philippe Nantermod, conseiller national PLR.\r\nloi tabac :\r\nPas de restriction de la publicit\u00e9 pour le tabac. Le national a rejet\u00e9 les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait interdire les r\u00e9clames pour les produits du tabac sur les affiches dans l'espace public, dans les cin\u00e9mas, la presse \u00e9crite et sur internet. La chambre du peuple a dit non, par 101 voix contre 75 et quatorze abstentions. Selon les opposants, rien ne prouve qu'une telle loi permette de r\u00e9duire la consommation de tabac. Ils jugent aussi q\r\n- la cigarette : la CH encore mauvaise \u00e9l\u00e8ve...ranking europ\u00e9en des pays en  mati\u00e8re de pr\u00e9vention du tabagisme ...21\u00e8me, derri\u00e8re Russie, Ukr, Bulgarie... 35 \u00e8me et dernier sur la pub...\r\n- la cigarette... interdite dans les gares... \r\nLes CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018. Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens\r\nDes \u00e9lus tessinois s'attaquent \u00e0 la cigarette sur la voie publique... La d\u00e9put\u00e9e PDC Nadia Ghisolfi a d\u00e9pos\u00e9 trois motions et une initiative parlementaire au Grand Conseil pour interdire de fumer dans les aires de jeu, aux arrets de bus et aux abords de gares. Elle r\u00e9clame \u00e9galement une s\u00e9paration fumeurs et non-fumeurs sur les terrasses. Des mesures qui pourraient faire des \u00e9mules ailleurs en Suisse d'apr\u00e8s Le Matin Dimanche.\r\n)))\r\nvapotage\r\nle vapotage a pour aider \u00e0 l'arret de la cigarette (demande des  des professionnels des addictions. :  Ils demandent que la politique du tabac soit r\u00e9onrient\u00e9e en ce sens. La e-cigarette r\u00e9duirait de 95% les risques li\u00e9s au tabagisme. Selon eux, les fumeurs doivent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 passer au vapotage et les liquides contenant de la nicotine doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 la vente.) \r\n-combat : marketing hyper agressif ... \r\n-canabis l\u00e9gal, THC? pourquoi pas mais pas sous forme de fum\u00e9e \r\nAddiction Suisse s'engage pour pr\u00e9venir et diminuer la souffrance li\u00e9e aux addictions\r\n(Addiction CH n\u00e9e en 1902)\r\nhttp://www.addictionsuisse.ch/fileadmin/user_upload/DocUpload/Entreprises/1_Achab_Congres_hyperconnectivite2017.pdf", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100086", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse / LMA_2017-11-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.11.2017"], "variantIds": ["ece-9100086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur - Addiction Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C290EF59-D2F2-4B41-AB33-8AC49DFCB9F7", "internalArchiveId": "C290EF59-D2F2-4B41-AB33-8AC49DFCB9F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "summary": "Dans la presse al\u00e9manique de ce dimanche, il \u00e9tait encore largement question de la r\u00e9cente visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne et le milliard de coh\u00e9sion que la Suisse va verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nDans la presse dominicale de ce jour, que vous avez parcourue Nicole della Pietra, il est encore largement question de la r\u00e9cente visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne, avec le milliard de coh\u00e9sion que la Suisse va verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... \r\nVersement que l'UDC veut bloquer en faisant voter les citoyens ?\r\nAlbert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC veut un passage par les urnes. Dans les colonnes du Sonntagsblick, le pr\u00e9sident de l'UDC veut imp\u00e9rativement donner le dernier mot aux citoyens, afin que ceux-ci tranchent sur le milliard et 300 millions de francs, que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'appr\u00eate \u00e0 verser \u00e0 l'UE. Un peu tard, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et le PLR. Mais, surprise, Christian Levrat n'exclut pas le sc\u00e9nario d'une votation.\r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, l'UDC pourra compter sur la Lega, dont l'organe, il Mattino della domenica, montre en un Jean-Claude Juncker et une Doris Leuthard dans une posture tr\u00e8s intime, avec un tout petit Ignazio Cassis qui leur sert le pactole sur un plateau. C'est bien s\u00fbr une photo-montage.\u00a0\r\nRELANCE KARINE\u00a0 La visite de jeudi a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9e, et pourtant Jean-Claude Juncker serait d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Berne peu avant Nicole ?\r\nC'est en tout cas ce que rapporte la NZZamSonntag, en s'appuyant sur les confidences de l'entourage du Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Puisqu'un petit d\u00e9jeuner \u00e0 trois, entre Jean-Claude Juncker, Doris Leuthard et Gerhard Pfister aurait eu lieu dans un hotel bernois, rencontre qui devait pourtant rester secr\u00e8te. Il ne s'agirait que d'une discussion entre amis d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, se d\u00e9fend le pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\nRELANCE On reste \u00e0 Berne, sous la Coupole, avec Roger K\u00f6ppel, le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche.\r\nRester.fa\u00e7on de parler, puisque le conseiller national UDC, r\u00e9dacteur et intellectuel de droite, brille surtout par son absence. Il n'\u00e9tait pas assis \u00e0 sa place lors d'un bon quart des 2'224 votes de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, pr\u00e9f\u00e9rant se r\u00e9server pour les grands objets, dit l'article de la NZZamSonntag, et de conclure, que malgr\u00e9 sa verve, l'influence du patron de la Weltwoche sous la Coupole serait encore tr\u00e8s limit\u00e9e.\r\nRELANCE Tout autre chose maintenant, avec cette enqu\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financement du terrorisme, qui vise des citoyens romands ?\r\nToujours dans la NZZamSonntag: le Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'int\u00e9resse \u00e0 deux soeurs, qui vivent dans le canton de Vaud, et un homme;\u00a0 un trio romands dans l'oeil de mire du MPC pour avoir envoy\u00e9 des fonds \u00e0 Daesch. Les deux femmes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine pr\u00e9ventive. L'une des soeurs serait partie pour la Syrie et aurait vers\u00e9 6'400 fr. \u00e0 un interm\u00e9diaire, tandis que sa soeur aurait pay\u00e9 630 dollars directement l'organisation Etat islamique. FIN", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9098053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-11-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.11.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la presse al\u00e9manique de ce dimanche, il \u00e9tait encore largement question de la r\u00e9cente visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne et le milliard de coh\u00e9sion que la Suisse va verser \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9098053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-02T11:40:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-26T16:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638605", "internalArchiveId": "AA1711638880", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9116420", "imageURL": "http://www.rts.ch/9116437.image", "backgrounds": ["Rues de Londres. Quartier r\u00e9sidentiel en Angleterre.", "Sanglier de nuit \u00e9clair\u00e9 par un projecteur."], "alternativeTitle": ["19h30", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation", "Landsgemeinde musulmane/Haro sur la stigmatisation: entretien avec Mohamed Hamdaoui", "Restauration en Suisse/Tournus rapide", "Supercross/Graine de champion", "Carnage en Egypte/Trois jours de deuil national et col\u00e8re", "Journ\u00e9e mondiale/Dans la rue pour d\u00e9noncer les violences sexistes", "Ski/G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington:victoire de Viktoria Rebensburg", "Loi sur les cartels/La souffrance des PME", "Clochers/Les voies hertziennes peuvent rapporter gros", "Trop de sangliers/Bonjour les d\u00e9gats", "Angleterre/Le Brexit p\u00e8se sur l'\u00e9conomie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re Landsgemeinde des musulmans de Suisse \u00e0 eu lieu \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante.", "1 restaurant sur 4 change de mains chaque ann\u00e9e en Suisse.", "La rel\u00e8ve du motocross suisse a entre 9 et 12 ans. Et ils manient d\u00e9j\u00e0 leur moto comme des grands.", "La justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe le groupe Etat islamique.", "La Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes a pour objectif de sensibiliser la population \u00e0 cette th\u00e9matique.", "Le Parlement devra traiter de la question de la loi sur les cartels qui est jug\u00e9e trop s\u00e9v\u00e8re pour les PME.", "Les communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche d'argent et leurs clochers peuvent valoir de l'or car ils sont souvent le lieu id\u00e9al pour installer une antenne t\u00e9l\u00e9phonique.", "En Suisse, la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs. Ces animaux peuvent en effet \u00eatre destructeur dans les cultures.", "Les prix ont augment\u00e9 et nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture."], "variantIds": ["ece-9006760", "ece-9006740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:00:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:25:02\r\nLe bilan de l'attentat dans le Sina\u00ef\r\n       se monte \u00e0 300 morts.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:29:01\r\n  Alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien\r\n  promet de \"venger les martyrs\",\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:03\r\n        la justice d\u00e9signe\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:30:32:07  19:30:36:21\r\n C'est la Journ\u00e9e mondiale contre\r\n les violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:40:21\r\n   Nous nous arr\u00eatons dans notre\r\n   rendez-vous en terrain connu\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:42:21\r\n       avec Marion Tinguely.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:18\r\n       25 % des restaurants\r\n  changent de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:50:21\r\n    Nous verrons les solutions \r\n    imagin\u00e9es dans les cantons.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:55:10\r\n   Le rassemblement se pr\u00e9sente\r\n comme la premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:07\r\n     des musulmans de Suisse.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:07\r\nLe terme dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration\r\n          des participants.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:05:18\r\nSon instigateur, Mohamed Hamdaoui,\r\n   est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:23\r\n  Mettre une antenne Swisscom sur\r\nson clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:15:20\r\nEt vous verrez que les paroisses ne\r\nsont pas les seules \u00e0 en profiter.\r\n\r\n19:31:16:01  19:31:20:22\r\nEt rencontre avec des petits Romands\r\n      passionn\u00e9s de motocross.\r\n\r\n19:31:21:00  19:31:26:01\r\n      A 9 ans, les meilleurs\r\nse voient d\u00e9j\u00e0 champions du monde.\r\n\r\n19:31:27:17  19:31:31:19\r\n       La justice \u00e9gyptienne\r\n d\u00e9signe le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:31:31:21  19:31:34:18\r\n        C'est un commando\r\n      de 25 \u00e0 30 assaillants\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:38:10\r\n     qui a mitraill\u00e9 la foule\r\n    dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:18\r\n  Le bilan s'est encore alourdi.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:04\r\n     Il se monte \u00e0 305 morts.\r\n\r\n19:31:45:06  19:31:48:00\r\n     C'est l'un des attentats\r\n       les plus meurtriers\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:49:19\r\n   depuis le 11 septembre 2001.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:54:11\r\n-Premi\u00e8res fun\u00e9railles des victimes\r\n          de l'attentat.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:58:23\r\n    Dans ces deux cercueils, \r\n   un instituteur et son fils,\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:05:22\r\n tu\u00e9s dans la mosqu\u00e9e vendredi.\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:09:14\r\n Devant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia,\r\n     des familles attendent\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:11:19\r\n qu'on leur restitue les corps.\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:14:21\r\nD'autres sont au chevet des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:15:17  19:32:18:15\r\n-Quand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:18:17  19:32:21:15\r\n       on a entendu des tirs\r\n        et des explosions.\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:26:07\r\n  Ils ont tir\u00e9 sur tout le monde.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:31:21\r\n-Cibles de l'attentat, le village de\r\nBir al-Abed, dans le nord du Sina\u00ef\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:12\r\n     et la mosqu\u00e9e Al-Rawda.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:40:17\r\nUne trentaine d'assaillants arriv\u00e9s\r\n\u00e0 bord de v\u00e9hicules et brandissant\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:45:17\r\ndes drapeaux de l'EI ont encercl\u00e9\r\nla mosqu\u00e9e, fait exploser une bombe\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:13\r\n     et tir\u00e9 sur les fid\u00e8les\r\n          qui fuyaient.\r\n\r\n19:32:50:19  19:32:53:06\r\n   -Quand les tirs ont commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:53:08  19:32:55:20\r\n      tout le monde courait.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:59:21\r\nLes tireurs portaient des cagoules\r\n   et des uniformes militaires.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:04:00\r\n    -Les assaillants br\u00fblent\r\n          des voitures\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:07:07\r\n  et tirent sur des ambulances\r\n         avant de fuir.\r\n\r\n19:33:07:09  19:33:13:18\r\n Bilan: plus de 300 morts, dont\r\nde nombreux adeptes du soufisme.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:24:20\r\n    L'\u00e9v\u00eaque copte d'Isma\u00eflia\r\n     t\u00e9moigne sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:28:15\r\n  -Nos pens\u00e9es vont aux victimes.\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:09\r\n    C'est un crime abominable.\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:16\r\n    Des innocents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:37:06\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:40:08\r\n          depuis 200 ans,\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:44:23\r\n   qu'une mosqu\u00e9e est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:12\r\n           -L'attaque\r\n n'est toujours pas revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:52:11\r\n  L'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9\r\n   des raids de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:33:52:13  19:33:56:18\r\nL'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit\r\n      des v\u00e9hicules utilis\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:01:11\r\n lors de l'attentat et cibl\u00e9 des\r\nfoyers terroristes dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:06:22\r\n  -Au Y\u00e9men, les premiers avions\r\nhumanitaires ont atterri ce matin.\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:11:11\r\n Ce sont les premi\u00e8res cargaisons\r\n  dans le pays depuis le blocus\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:13:23\r\n   impos\u00e9 par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:15:18\r\n           Depuis 2 ans,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:20:06\r\nle Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre\r\n  civile qui a fait 9'000 morts.\r\n\r\n19:34:20:13  19:34:23:23\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:37:02\r\n   C'est la journ\u00e9e contre les \r\n   violences faites aux femmes.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:42:14\r\nDes rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s\r\n     dans de nombreuses villes.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:48:16\r\nCes images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 Paris,\r\n          Rome et Nantes.\r\n\r\n19:34:51:16  19:34:57:16\r\n Manifestations en Suisse romande\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:57:18  19:35:01:20\r\n    -Marion Tinguely, bonsoir.\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:06:09\r\n  -Je me trouve devant le th\u00e9\u00e2tre\r\n      du Crochetan \u00e0 Monthey,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:16\r\n    qui est illumin\u00e9 en orange,\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:14:18\r\nla couleur symbole de cette Journ\u00e9e\r\n contre les violences aux femmes.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:18:21\r\n       Cette campagne dure\r\n  jusqu'au 10 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:21:21\r\n     L'objectif: sensibiliser.\r\n\r\n19:35:21:23  19:35:26:10\r\n   Une th\u00e9matique qui prend une\r\ndimension particuli\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:32:07\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder ce reportage.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:38:11\r\n -Au bord de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\ncentaine de personnes se sont unies\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:41:21\r\n   pour d\u00e9noncer les violences\r\n       faites aux femmes.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:45:09\r\n   -On ne tol\u00e8re pas la violence\r\n         envers les femmes\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:51:05\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre\r\n     qui respecte les droits.\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:54:03\r\n -Tout le monde doit se mobiliser\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:57:07\r\n        contre la violence \r\n       \u00e0 l'\u00e9gard des femmes,\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:03:14\r\n  pr\u00e9sente partout dans le monde.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:07:10\r\n  -La participation \u00e0 ce geste\r\n     symbolique est faible\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:16\r\n    \u00e0 cause du mauvais temps.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:10\r\nAlors que cette ann\u00e9e, cette journ\u00e9e\r\n     a une r\u00e9sonance sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:15\r\n   -La violence faite aux femmes\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:05\r\n    est prise plus au s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:26:07\r\n       de par les affaires \r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:35:04\r\n   Les gens prennent conscience\r\n   que des choses ne vont pas.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:38:06\r\n       -Sur l'autre rive,\r\n      on informe le public\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:47:02\r\n       sur les violences,\r\n  qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:52:05\r\n     -Les violences physiques\r\n      ont plusieurs formes.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:57:15\r\n          On va continuer\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:00:23\r\n      \u00e0 se battre, \u00e0 lutter.\r\n\r\n19:37:01:00  19:37:04:11\r\n   Les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:07:23\r\n        Les r\u00e9seaux sociaux\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:12:06\r\n         Il y a une prise\r\n     de conscience collective.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:04\r\n        Ca servira j'esp\u00e8re\r\n      \u00e0 de r\u00e9els changements.\r\n\r\n19:37:15:09  19:37:20:05\r\n-Cette journ\u00e9e internationale marque\r\n  le d\u00e9but de 16 jours d'activisme\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:24:22\r\ncontre la violence faite aux femmes,\r\n symbolis\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:35:09\r\n   -C'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche\r\n       de nombreuses femmes.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:11\r\n    -Selon l'OMS, 1 femme sur 3\r\n       subit des violences.\r\n\r\n19:37:38:12  19:37:43:06\r\nC'est l'une des violations des droits\r\n   de l'homme les plus r\u00e9pandues.\r\n\r\n19:37:43:08  19:37:46:03\r\n   La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e,\r\n\r\n19:37:46:05  19:37:50:07\r\n  la violence conjugale a caus\u00e9\r\nla mort de 18 femmes l'an dernier.\r\n\r\n19:37:51:19  19:37:53:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:57:15\r\n Et ce chiffre: 1 restaurant sur 4\r\n   change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:00:10\r\n Sans parler de ceux qui ferment.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:02:14\r\n   Les recettes sont en baisse.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:05:01\r\n      Alors comment r\u00e9agir ?\r\n\r\n19:38:05:03  19:38:08:11\r\n     Si la plupart des cantons\r\n     misent sur la formation,\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:10:17\r\nd'autres assouplissent les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:14:23\r\n     -Comme 2'700 personnes\r\n     l'an pass\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:17:09\r\nOlivier a ouvert son restaurant.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:22:12\r\n   Et comme la plupart, il n'a\r\naucune formation dans ce domaine.\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:10\r\n         -C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:28:18\r\n        On m'avait pr\u00e9venu.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:33:07\r\n-Hygi\u00e8ne, comptabilit\u00e9, management:\r\n    les exigences sont lourdes,\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:13\r\n et les clients d\u00e9pensent moins.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:39:15\r\n   Un \u00e9tablissement sur quatre\r\n  change de mains chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:44:08\r\nDes cantons al\u00e9maniques et Neuch\u00e2tel\r\n    n'imposent aucune formation,\r\n\r\n19:38:44:10  19:38:48:19\r\n  il suffit de d\u00e9montrer qu'on\r\n ma\u00eetrise les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n19:38:49:01  19:38:51:11\r\n       -On veut que les gens\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:53:22\r\n      se forment d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:57:04\r\n       La formation existe,\r\n     mais elle est volontaire.\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:05:11\r\nSi on a des comp\u00e9tences en marketing,\r\n  pas besoin de cours de marketing.\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:08:13\r\n-Dans le canton de Vaud, par contre,\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:12:06\r\n    la formation obligatoire\r\n  est pass\u00e9e de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:18\r\n -Le secteur est hyper-r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\nIl faut conna\u00eetre la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:23:13\r\n     C'est souvent une branche\r\n         de reconversion,\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:31:19\r\n  donc on doit donner des bases.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:07\r\n-Quelle strat\u00e9gie est la meilleure ?\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:22\r\n        En 1996, Soleure\r\n    a lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur,\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:41:21\r\n avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:45:21\r\n-Nous avons constat\u00e9 des manquements\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:48:09\r\n       caus\u00e9s par un manque\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:14\r\n         de connaissances\r\n       concernant l'hygi\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:57:11\r\n     les assurances sociales\r\n   ou la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:00:11\r\n          -Les cantons\r\n    s'accordent sur un point:\r\n\r\n19:40:00:12  19:40:03:01\r\n    il faut professionnaliser\r\n           la branche.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:06:08\r\n     Deux tiers des patrons\r\n     de restaurants suisses\r\n\r\n19:40:06:10  19:40:10:16\r\n ne parviennent pas \u00e0 se verser \r\nun salaire de 3'500 frs par mois.\r\n\r\n19:40:11:02  19:40:15:06\r\n      -La loi sur les cartels\r\n est-elle trop dure avec les PME ?\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:19:17\r\n C'est la conviction du conseiller\r\n   aux Etats Jean-Ren\u00e9 Fournier.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:22:21\r\n  La question sera trait\u00e9e lundi\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:26:11\r\n      Il est vrai que les PME\r\n   sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:31:14\r\n   Exemple avec les entreprises\r\n           du zingage.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:36:01\r\n   -Un bain de zinc en fusion\r\n         \u00e0 450 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:00\r\n   Y sont plong\u00e9s des supports\r\n  de panneaux de signalisation,\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:17\r\n        des lampadaires,\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:45:12\r\nune \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server\r\n   les mat\u00e9riaux de la corrosion.\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:48:13\r\n   Mais face \u00e0 la concurrence\r\n       et au franc fort,\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:50:14\r\n  la branche est sous pression.\r\n\r\n19:40:50:16  19:40:52:04\r\n         Pour r\u00e9sister,\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:55:11\r\n les usines de zingage ont sign\u00e9\r\n  un arrangement sur les prix.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:58:11\r\n  Une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9e par la \r\n  Commission de la concurrence,\r\n\r\n19:40:58:12  19:41:00:11\r\n   l'amende est sal\u00e9e: 8 mios.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:11\r\n    -C'\u00e9taient des concurrents\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:06:00\r\n    qui s'\u00e9taient mis d'accord\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:07:20\r\n           sur des prix.\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:13:01\r\nDans tout pays o\u00f9 il existe un droit\r\n de la concurrence, c'est condamn\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:15:21\r\n-Eviter les accords \"cartellaires\",\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:10\r\n           c'est le r\u00f4le\r\nde la Commission de la concurrence.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:21:15\r\n  Elle ouvre 5 enqu\u00eates par an,\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:25:18\r\nallant de BMW, 157 mios de sanction,\r\n             \u00e0 des PME.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:30:16\r\n    Des proc\u00e9dures qui p\u00e8sent\r\n sur les PME, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:35:12\r\n      -Une PME ne dispose pas\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:21\r\n   d'un service juridique \u00e9toff\u00e9\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:44:20\r\n     et ces proc\u00e9dures durent\r\n   en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:48:06\r\nPour une PME, les co\u00fbts sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:52:09\r\n   les dommages \u00e0 la r\u00e9putation\r\n        sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:56:11\r\n -Le Valaisan souhaite modifier\r\n    la loi sur les cartels.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:20\r\n  La Comco n'est pas d'accord.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:18\r\n     -Nous tenons d\u00e9j\u00e0 compte\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:05:15\r\n     de la situation des PME.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n   Les sanctions sont inflig\u00e9es\r\nen fonction du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:42:09:06  19:42:11:18\r\n      Nous avons des services\r\n       \u00e0 disposition des PME\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:14:10\r\n     pour obtenir des conseils\r\n          sur un contrat.\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:16:16\r\nLes PME peuvent s'adresser \u00e0 nous.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:03\r\n-Une d\u00e9marche que n'ont pas fait\r\n         les zingueurs.\r\n\r\n19:42:20:05  19:42:24:18\r\nLa branche affirme qu'elle n'avait\r\n aucune volont\u00e9 d'enrichissement.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:06\r\n   -La premi\u00e8re \"Landsgemeinde\"\r\n     des musulmans de Suisse\r\n\r\n19:42:29:08  19:42:33:17\r\n\u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne\r\n   dans une \u00e9glise protestante.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:37:18\r\n   Voil\u00e0 qui dit tout de l'image\r\n   que ces musulmans d\u00e9fendent:\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:40:13\r\n         celle d'un islam\r\n      capable de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:10\r\n  Nous retrouverons l'instigateur\r\n        apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:48:12\r\n    -Une \u00e9glise pour abriter\r\n       une Landsgemeinde.\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:55:21\r\n     N.Serrouk est \u00e0 la base\r\n         de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:42:55:23  19:43:02:04\r\n-On doit montrer qu'il y a un citoyen\r\n   suisse musulman qui est actif.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:01\r\n  -La discussion ratisse large.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:03\r\n         Le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n19:43:08:09  19:43:13:08\r\n  -Le musulman est bien int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:10  19:43:22:12\r\nAvec mon voile, je suis respect\u00e9e,\r\n      j'ai pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:32:18\r\n-Nous ciblons les discours haineux.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:37:21\r\n -On d\u00e9bat sur la reconnaissance\r\n      de l'islam en Suisse.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:42:00\r\n-Comme politicienne, on me demande\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:45:06\r\nde plus en plus d'\u00eatre th\u00e9ologienne.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:50:19\r\nOn me demande quel est le bon islam.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:11\r\n       -L'UDC est contre\r\n un statut officiel de l'islam.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:00:18\r\n     -La communaut\u00e9 musulmane\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:03:21\r\n doit faire le travail \u00e0 l'interne\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:07:17\r\n          pour se f\u00e9d\u00e9rer\r\n      d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible,\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:13:11\r\n        avant de pr\u00e9tendre \r\n       \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:17:04\r\n         -Les musulmans\r\n  ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9s\r\n\r\n19:44:17:06  19:44:19:21\r\n\u00e0 la question de la reconnaissance.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:28:09\r\n  -Tous les partis nous invitent\r\n         comme un d\u00e9cor.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:32:07\r\n      La femme voil\u00e9e est l\u00e0,\r\n        on prend une photo.\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:37:07\r\n     Que l'islam fasse partie\r\n   d'un d\u00e9bat public, d'accord.\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:48:05\r\n    Mais si on parle du climat,\r\n j'en discuterai de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:54:11\r\n-La premi\u00e8re charte des citoyens\r\nmusulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:06:12\r\n    -Mohamed Hamdaoui, bonsoir.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:09:17\r\n Vous \u00eates l'un des organisateurs\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:12:14\r\n       On vient d'entendre \r\n       ce besoin de parler.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:16:08\r\n    Vous vous sentez incompris\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:19:11\r\n    -On est pris entre deux feux.\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:25:13\r\n         Quand on se tait,\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:33:00\r\n   on nous interpelle, et quand\r\n    on prend la parole aussi.\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:36:00\r\n     Avant d'\u00eatre membre d'une\r\n      communaut\u00e9, nous sommes\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:38:07\r\n     des individus, des citoyens.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:42:05\r\n     Il faut que nous parlions\r\n       en tant qu'individus\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:46:16\r\n  et qu'on ne laisse pas d'autres\r\n      monopoliser la parole.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:51:05\r\n     Une parole dans laquelle\r\n on ne se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:04\r\n     On ne veut pas se laisser\r\n         instrumentaliser\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:57:08\r\n      \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:45:57:11  19:46:02:08\r\n   -Il y a une stigmatisation ?\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:21\r\n   -Je n'emploierais pas ce mot\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:09:17\r\n         car il implique \r\n        une victimisation.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:15:15\r\n     Il faut qu'on nous \u00e9coute\r\n       en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:15:19  19:46:19:17\r\n  Je ne veux pas qu'on nous mette\r\n          dans une case.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:06\r\n  Mais qu'on nous dise qu'on est\r\n          des individus,\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:25:06\r\n     qu'on a notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:27:12\r\n         Et d'autant plus\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:03\r\n quand \u00e7a concerne les musulmans.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:02\r\n   Quand il y a eu l'initiative\r\n          antiminarets,\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:39:10\r\n    on nous a dit: \"Taisez-vous.\"\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:42:11\r\nChaque fois qu'il y a quelque chose\r\n           qui se passe,\r\n\r\n19:46:42:15  19:46:46:18\r\n    nous voulons nous exprimer\r\n      en tant qu'individus.\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:50:12\r\n     J'ai beaucoup de respect\r\npour les associations de musulmans,\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:53:07\r\n  mais nous, en tant qu'individus,\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:11\r\n  on veut avoir notre mot \u00e0 dire.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:02:09\r\n C'est le propre d'une d\u00e9mocratie\r\n    que d'avoir des individus,\r\n\r\n19:47:02:12  19:47:08:11\r\n   nous ne sommes pas une tribu.\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:12:21\r\n-Certains musulmans se reconna\u00eetront\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:18:23\r\ndans le rassemblement d'aujourd'hui,\r\n           d'autres non.\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:14\r\n -Je n'aime pas le mot communaut\u00e9.\r\n Il faut que les gens dans ce pays\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:30:20\r\n     se rendent compte d'abord\r\n     qu'on est des individus.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:04\r\nOn peut \u00e9ventuellement faire partie\r\n     d'une communaut\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:36:18\r\n   On a voulu lancer aujourd'hui\r\n         un cri du coeur.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:41:02\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:47:04\r\n  les musulmans n'arr\u00eatent pas de\r\nse prendre une gifle apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:52:05\r\n    On veut bien tendre la joue\r\n    \u00e0 condition qu'on nous pose\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:54:17\r\n         une bise dessus.\r\n\r\n19:47:54:21  19:48:00:19\r\n-L'objectif final de cette charte,\r\n           c'est quoi ?\r\n\r\n19:48:01:01  19:48:04:20\r\n   -C'est finaliser cette charte\r\n  pour qu'elle soit juridiquement\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:07:07\r\n       compl\u00e8te et correcte.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:13:09\r\n    C'est ensuite aux musulmans\r\n  qui le souhaitent de la signer.\r\n\r\n19:48:15:09  19:48:18:11\r\n On veut que ce soit une d\u00e9marche\r\n     individuelle pour dire:\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:20:19\r\n on est l\u00e0 en tant qu'individu.\r\n\r\n19:48:20:23  19:48:24:17\r\n    Un changement de paradigme\r\n          doit s'op\u00e9rer\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:27:12\r\n   si on veut \u00e9viter des drames,\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:03\r\n       des stigmatisations,\r\n       des replis sur soi.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:13\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:36:23\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:40:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:11\r\n   Nous \u00e9tions dans une \u00e9glise,\r\n         nous y restons.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:47:21\r\n Les communaut\u00e9s religieuses sont\r\n souvent \u00e0 la recherche d'argent.\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:52:13\r\n   Et leurs clochers sont souvent\r\nparfaits pour implanter des antennes.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:52:15\r\n        Bossons ensemble !\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:56:15\r\n-Nor\u00e9az, dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:48:56:17  19:48:59:20\r\n           Des cloches\r\n  pour appeler les paroissiens,\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:04:00\r\n    mais \u00e9galement des moyens\r\n de communication plus modernes.\r\n\r\n19:49:04:02  19:49:08:20\r\n   5 antennes 4G pour couvrir\r\n en toute discr\u00e9tion la commune.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:12:06\r\n-L'avantage d'avoir des antennes ici,\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:00\r\n    \u00e7a emp\u00eache la construction\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:18:06\r\n    de m\u00e2ts \u00e0 droite \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:09\r\n     -Arguments esth\u00e9tiques \r\n     mais aussi \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:31:11\r\n     -Ca couvre un cinqui\u00e8me\r\n  des co\u00fbts annuels de l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:34:23\r\n     -Le clocher de Nor\u00e9az \r\n    n'est pas un cas unique.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:38:04\r\n         40'000 antennes\r\n   se glissent un peu partout,\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:41:05\r\n     jusque dans des biens \r\n     class\u00e9s au patrimoine.\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:43:11\r\n  Ch\u00e2teaux de Romont, de Morat,\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:46:15\r\n          des b\u00e2timents\r\n   id\u00e9aux pour les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:49:46:17  19:49:49:10\r\n Mais pourquoi tant d'antennes ?\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:51:22\r\n    -Il y a trois raisons \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:18\r\n Les donn\u00e9es transmises explosent.\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:00:05\r\n La topographie de la Suisse est \r\n particuli\u00e8re avec les montagnes,\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:04:10\r\n et la norme sur les rayonnements\r\n   est 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:07:07\r\nque ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS.\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:13:05\r\n  Ceci fait que nous avons besoin\r\nde plus d'antennes que nos voisins.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:06\r\n      -Pour quelques lieux,\r\ncomme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas,\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:02\r\n   une antenne est impensable.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:23:01\r\n Pour les autres clochers, c'est \r\npresque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:21\r\n   -Les cloches ont toujours eu\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:29:01\r\ndeux fonctions: appeler \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:31:12\r\n et sonner le couvre-feu le soir,\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:35:04\r\n donc une utilisation de s\u00e9curit\u00e9\r\n       et de communication.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:39:11\r\n     Sur le fond, les antennes\r\n servent aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:46:00\r\n-Clochers et ch\u00e2teaux font cohabiter\r\n   pass\u00e9 et technologie actuelle.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:49:00\r\n    -Direction le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:50:49:02  19:50:53:00\r\n  Londres et Bruxelles discutent\r\n     pour pr\u00e9parer le Brexit,\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:55:11\r\n   mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:59:07\r\n        Nombreux sont ceux\r\nqui doivent se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:02:00\r\n        Et s'ils pouvaient \r\n        revenir en arri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:06:11\r\n   une majorit\u00e9 de Britanniques\r\n choisiraient de rester dans l'UE,\r\n\r\n19:51:06:12  19:51:09:04\r\n        selon les sondages.\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:14:11\r\n -C'est peut-\u00eatre la seule neige\r\n   qu'elles verront cet hiver,\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:17:06\r\n une mousse en guise de flocons.\r\n\r\n19:51:17:08  19:51:19:02\r\n   Au salon du ski londonien,\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:07\r\n    les stations sont venues\r\n       faire leur promo,\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:26:13\r\nmais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante\r\n  ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:29:19\r\n    La livre a chut\u00e9 de 10 %\r\n       depuis le Brexit.\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:32:21\r\n Un choc pour les Britanniques.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:41:08\r\n-La Suisse est trop ch\u00e8re, elle n'a\r\n  pas fait partie de notre choix.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:45:08\r\n    -C'est trop cher pour moi, \r\n   la centaine de livres en plus\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:49:01\r\n      que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente\r\n   beaucoup d'heures de travail.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:52:18\r\n -Ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur\r\n       march\u00e9, en France.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:56:02\r\n    Certains peuvent toujours\r\n       s'offrir la Suisse,\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:58:00\r\n   mais les temps ont chang\u00e9,\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:01:18\r\n    m\u00eame pour ceux qui tirent\r\n      leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:16\r\n -Les transports publics en Suisse\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:02\r\n       ont augment\u00e9 de 5 %,\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:09:06\r\n  nous devons \u00eatre plus cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:12:01\r\nNous mettons en avant les avantages,\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:08\r\n        la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s\r\n    et la qualit\u00e9 des stations.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:18:17\r\n-L'inflation est \u00e0 son plus haut\r\n        au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:18:19  19:52:21:20\r\n    Les produits alimentaires\r\n         sont concern\u00e9s,\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:24:11\r\n c'est dur pour les d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:04\r\n       -Je suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:00\r\n       Le prix du chauffage\r\n  et de l'\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:22\r\n     Mais si au lieu d'aller\r\n   dans les centres commerciaux\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:39:01\r\n         vous venez ici,\r\n  vous vous en tirez bien mieux.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:41:11\r\n      -Les prix des aliments\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:43:22\r\n   ont augment\u00e9 de 4 % en 1 an.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:49:06\r\n  Cela a un impact psychologique\r\n important sur les consommateurs.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:54:19\r\n-Les gagnants: les hard-discounters,\r\n        comme Aldi ou Lidl.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:59:16\r\n Leur croissance est sup\u00e9rieure \r\n\u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:04:17\r\n En revanche, les prix baissent\r\n       dans l'immobilier.\r\n\r\n19:53:04:19  19:53:10:00\r\n          Pour Londres,\r\n  une chute de 4 % cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:20\r\n   Si le Brexit se passe mal,\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:19:03\r\n     Londres pourrait perdre\r\n75'000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:16\r\n          -En ce moment,\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:09\r\n    peu de banquiers ach\u00e8tent.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:05\r\n         C'est le moment\r\n      de faire des affaires.\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:32:03\r\n        Il y aura un accord\r\n      et le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:35:12\r\n-Certains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:40:22\r\nL'\u00e9conomie a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario,\r\n mais l'avenir n'est pas rose.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:03\r\n     -Le Royaume-Uni est pass\u00e9\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:46:14\r\n       d'une des croissances\r\n\r\n19:53:46:16  19:53:50:08\r\n    les plus rapides dans l'UE\r\n    \u00e0 l'une des plus faibles.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:08\r\n La croissance reprendra en 2019.\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:58:13\r\n-Le pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir\r\n      son avenir post-Brexit\r\n\r\n19:53:58:15  19:54:01:05\r\n que des fissures apparaissent.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:04:16\r\n       Selon des sondages,\r\n  s'il fallait \u00e0 nouveau voter,\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:08:17\r\n  une majorit\u00e9 de Britanniques \r\n choisirait de rester dans l'UE.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:15:15\r\n  -Si vous aimez l'huile d'olive,\r\n   son prix pourrait augmenter.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:20:10\r\n  -En Suisse, la recrudescence des\r\nsangliers inqui\u00e8te les agriculteurs.\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:24:10\r\n    Ils peuvent ruiner un champ\r\n      qui vient d'\u00eatre sem\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:28:15\r\n     -Plus de 3 ha d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:22\r\n St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter\r\n     le fruit de ses semis.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:37:02\r\n     La faute aux sangliers.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:40:22\r\n-On peut comparer avec cette parcelle\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:17\r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sem\u00e9e le m\u00eame jour.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:47:05\r\n     Il suffit de quatre nuits\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:52:02\r\n    et ils d\u00e9vastent le champ.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:55:16\r\n     -Les hivers plus doux\r\n   favorisent la reproduction\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:07\r\net expliquent leur recrudescence.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:00:16\r\n    -La population de sangliers\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:19\r\na \u00e9clat\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:07:17\r\n       Les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs\r\n       deviennent fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:17\r\n    Ca occasionne des d\u00e9penses\r\nconsid\u00e9rables pour l'Etat de Vaud.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:18\r\n-L'indemnisation totale des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:18\r\nd\u00e9passait d\u00e9j\u00e0 500'000 frs en 2016.\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:25:03\r\n   Le canton esp\u00e8re stabiliser\r\n   voire faire baisser ce co\u00fbt\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:29:03\r\ngr\u00e2ce au nouveau plan de gestion\r\n          du sanglier.\r\n\r\n19:55:29:09  19:55:37:08\r\n   -Les mesures mises en place,\r\n   c'est d'optimiser la chasse,\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:40:19\r\n          en l'autorisant\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:46:11\r\n     un peu plus tard la nuit.\r\n\r\n19:55:46:12  19:55:52:07\r\n    On a prolong\u00e9 de trois mois\r\n la p\u00e9riode de chasse du sanglier.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:58:17\r\n   Et dans des secteurs \u00e0 risque,\r\non va instaurer des chasses de nuit.\r\n\r\n19:56:00:13  19:56:05:19\r\n  -Les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0\r\nappliquer les mesures de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:21\r\n-Pour \u00e9viter de devoir faire des tirs\r\n           r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:21:21\r\n Eviter de mettre des parcelles de \r\nma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de marais ou de fourr\u00e9s.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:12\r\n       -Le plan de gestion\r\n    est \u00e9tabli pour cinq ans.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:06\r\n    Il devra rester \u00e9volutif\r\npour s'adapter \u00e0 cet animal rus\u00e9.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:15\r\n  -La coupe du monde de ski alpin\r\n     se poursuit en Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:41:14\r\nLe G\u00e9ant f\u00e9minin de Killington a vu\r\nla victoire de Victoria Rebensburg.\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:52:06\r\n Lara Gut termine \u00e0 la 11e place.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:55:23\r\nCe soir, premi\u00e8re descente messieurs\r\n           \u00e0 Lake Louise,\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:08\r\n      en direct sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:01:18\r\n       A 9 ans sur une moto.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:06:04\r\n Les enfants admirent les sportifs\r\n    et pour arriver au sommet,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:08:08\r\n      il faut commencer t\u00f4t.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:12\r\n  A 10 ans, les mordus ma\u00eetrisent\r\n    leur engin comme des pros.\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:16:14\r\n   Les meilleurs feront une d\u00e9mo\r\n     au Supercross de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:01\r\n    Rencontre \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:01\r\n        -Voici la rel\u00e8ve\r\n      du motocross suisse.\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:28:05\r\n   Ils ont entre 9 et 12 ans.\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:17\r\n     Au programme du jour, \r\n    deux s\u00e9ances intensives.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:36:22\r\n    Le freestyler Mat Rebeaud\r\n  encadre ces jeunes champions.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:42:09\r\n -Ca va mieux, de prendre debout !\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:11\r\n Tu t'assois bien dans le virage.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:48:10\r\n          Ca va nickel !\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:02\r\n         Le plus important\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:54:11\r\n  est qu'ils se fassent plaisir.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:57:19\r\n       La route sera longue\r\n      pour devenir champion,\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:04:18\r\nmais le principal est de leur faire\r\n   vivre un moment inoubliable.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:09:23\r\n   -Eliot Vidalenc, neuf ans,\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:14:06\r\n   est vice-champion de Suisse\r\n       dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:18:20\r\n-Je me fais plaisir \u00e0 chaque fois,\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:21:14\r\n je continuerai toujours la moto.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:25:11\r\nJe r\u00eave de devenir champion du monde\r\n         et partir aux US.\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:29:09\r\nL\u00e0-bas, les terrains sont plus beaux,\r\n           \u00e7a paye mieux.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:10\r\n          Mais il faudra\r\n     que j'apprenne l'anglais.\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:37:18\r\n-Eliot conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement\r\n   le maniement de sa 65 cm3.\r\n\r\n19:58:38:00  19:58:41:04\r\n        -Le plus compliqu\u00e9\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:08\r\n    est de passer les vitesses.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:46:14\r\n      Si la moto hurle trop,\r\n      tu dois en monter une,\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:18\r\n   et si elle fait \"beu-eu-euh\",\r\n        tu en baisses une.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:55:11\r\n       On sait pas toujours\r\n\u00e0 combien on est, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:55:15  19:59:02:13\r\n-Tous r\u00eavent de devenir pilotes \r\nprofessionnels, comme M.Rebeaud.\r\n\r\n19:59:02:23  19:59:09:21\r\n-Le bilan de l'attentat d'hier dans\r\n une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef: 305 morts.\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:14:13\r\n     Les victimes sont tomb\u00e9es\r\n sous les balles de 30 assaillants\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:24:18\r\nqui arboraient le drapeau de l'EI.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:29:16\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:32:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:34:20  19:59:39:12\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nC.Sanguinetti, M-C.Essade, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034800\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:10) [90%] : \r\nEt puis je ne sais pas si Mohamed c'est Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous, le bilan de l'attentat d'hier dans le Sina\u00ef, ce monde ce soir, \u00e0 plus de 300 morts alors que le pr\u00e9sident \u00e9gyptien promet, je cite, de venger les martyrs, la justice d\u00e9signe le groupe \u00c9tat islamique, c'est la journ\u00e9e mondiale contre les violences faites aux femmes, des rassemblements ont eu lieu dans plusieurs pays en Suisse romande, \u00e9galement, nous nous y arr\u00eatons dans notre rendez- vous en terre inconnue avec Marion tingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:03:15) [91%] : \r\n25 pour 100 des restaurants changent de main chaque ann\u00e9e, c'est un vieux probl\u00e8me, nous verrons ce soir les solutions imagin\u00e9es dans les cantons, le rassemblement se pr\u00e9sente comme la premi\u00e8re lance gamin des des musulmans de Suisse, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard, il dit la volont\u00e9 d'int\u00e9gration des participants \u00e0 cette journ\u00e9e son instigateur, le Biennois, Mohamed Amdaoui, est l'invit\u00e9 de ce journal, mettre une antenne Swisscom sur son clocher, \u00e7a peut \u00eatre rentable pour une paroisse et vous verrez qu'elles ne sont pas les seuls \u00e0 profiter de l'explosion de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:25) [92%] : \r\nEt en fin de journal, rencontre avec des petits romans passionn\u00e9s de Motocross \u00e0 9 ans sur une moto, c'est possible les meilleurs d'entre eux se voient d\u00e9j\u00e0 champions du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:49) [95%] : \r\nLa justice \u00e9gyptienne d\u00e9signe donc le groupe \u00c9tat islamique, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral, c'est un commando d'une trentaine d'assaillants qui a mitraill\u00e9 la foule dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef, hier, en brandissant un drapeau de Daech, le bilan s'est encore alourdi ces derni\u00e8res 24 heures il se monte ce soir \u00e0 305 morts, c'est l'un des attentats les plus meurtriers depuis le 11 septembre 2001, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:51 > 0:04:04) [94%] : \r\nLes premi\u00e8res fun\u00e9railles t\u00f4t ce matin, des victimes de l'attentat dans ces 2 cercueils, les corps d'un instituteur et de son fils tu\u00e9 dans la mosqu\u00e9e au milieu de la foule des fid\u00e8les en pleine pri\u00e8re du vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:14) [97%] : \r\nDevant les h\u00f4pitaux d'Isma\u00eflia des familles attendent qu'on leur restitue les corps, d'autres sont au chevet des bless\u00e9s les rescap\u00e9s livraient les premiers r\u00e9cits de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:26) [88%] : \r\nQuand l'imam a prononc\u00e9 la pri\u00e8re, on a entendu des tirs et des explosions, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur les gens, sur tout le monde, vous allez me dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:49) [96%] : \r\nCible de l'attentat, le village de Bir al Abed dans le Nord-Sina\u00ef et la mosqu\u00e9e Al o\u00f9 plusieurs centaines de personnes assistaient \u00e0 la pri\u00e8re hebdomadaire, selon le parquet \u00e9gyptien, une trentaine d'assaillants sont arriv\u00e9s \u00e0 bord de v\u00e9hicules tout-terrain, brandissant des drapeaux du groupe \u00c9tat islamique, ils ont encercl\u00e9 la mosqu\u00e9e fait exploser une bombe et ouvert le feu sur les centaines de fid\u00e8les qui tentaient de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:04:58) [89%] : \r\nNe s'arr\u00eate non quand les tirs ont commenc\u00e9, tout le monde courait se bousculaient, mais j'ai pu voir que les tireurs portaient des cagoules et des uniformes militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:25) [93%] : \r\nPour d\u00e9sorganiser les secours, les assaillants on br\u00fble des voitures stationn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur et tire sur des ambulances, avant de prendre la fuite, laissant derri\u00e8re eux des sc\u00e8nes de carnage, le bilan est de plus de 300 morts, dont de nombreux adeptes du soufisme, une branche de l'Islam, honni par le groupe \u00c9tat islamique venu t\u00e9moigner sa solidarit\u00e9, l'\u00e9v\u00eaque d'Isma\u00eflia, repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 copte souvent prise pour cible par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:35) [91%] : \r\nToutes nos pens\u00e9es vont aux victimes : nous sommes tous bless\u00e9s, c'est un Crime abominable des innocents qui \u00e9tait en train de prier, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l\u00e2chement \u00e0 des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:35 > 0:05:44) [85%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'\u00c9gypte moderne depuis 200 ans qu'une mosqu\u00e9e est prise pour cible lors d'une attaque anath\u00e8mes elle ou encore \u00e0 la masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:46 > 0:05:59) [96%] : \r\nCe soir, l'attaque n'est toujours pas revendiqu\u00e9 mais l'aviation \u00e9gyptienne a lanc\u00e9 plusieurs raids de repr\u00e9sailles sur des zones montagneuses, l'arm\u00e9e de l'air dit avoir d\u00e9truit des v\u00e9hicules utilis\u00e9s lors de l'attentat et cibl\u00e9 plusieurs foyers terroristes dans le Nord-Sina\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:18) [96%] : \r\nAu Y\u00e9men, les premiers avions acheminant de l'aide humanitaire ont pu atterrir ce matin \u00e0 Sanaa, la capitale, il s'agit des premi\u00e8res cargaisons d'aide dans le pays depuis le blocus complet impos\u00e9 par l'Arabie Saoudite, il y a 3 semaines, le Y\u00e9men est ravag\u00e9 par une guerre civile depuis plus de 2 ans, le conflit a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 9000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:37) [94%] : \r\nCe 25 novembre est la Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, les Nations unies et rappelle que les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes persistent dans le monde entier, des rassemblements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans de tr\u00e8s nombreuses villes vous D\u00e9couvrez ici les images tourn\u00e9es \u00e0 Paris, Rome ou Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:46 > 0:06:59) [91%] : \r\nManifestation en Suisse romande \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne mais \u00e9galement en Valais nous y consacrons notre rendez- vous en terre inconnue Marion Tinguely, vous \u00eates actuellement \u00e0 monter les monuments du canton ont \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e en orange pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:31) [92%] : \r\nOui, exactement, et l\u00e0 je me trouve justement devant le Th\u00e9\u00e2tre du du crochetant \u00e0 Monthey qui, comme vous le voyez est illumin\u00e9 en orange derri\u00e8re moi, donc l'orange, c'est la couleur symbole de cette journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, cette campagne elle va durer 2 semaines, l'objectif, on l'a compris, c'est de sensibiliser les populations \u00e0 cette th\u00e9matique, une th\u00e9matique qui, cette ann\u00e9e, prend une dimension un peu particuli\u00e8re avec l'affaire Weinstein, je vous propose de regarder ce reportage de Steven Mossa \u00e0 r\u00e9aliser cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:33 > 0:07:42) [95%] : \r\nC'est main dans la main, au bord de la rade de Gen\u00e8ve qu'une centaine de personnes se sont unis en fin d'apr\u00e8s- midi pour d\u00e9noncer les violences faites \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:51) [90%] : \r\nOn ne prend m\u00eame pas tol\u00e9rer l'intol\u00e9rable \u00e0 violence envers les femmes dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, je veux dire, ou la libert\u00e9 fondamentale, c'est le respect des droits de chacun et c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:04) [91%] : \r\nTant que les jeunes et, enfin, tout le monde se mobilise en contre cette violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes qui est pr\u00e9sente dans tous les pays du monde et qu'on oublie parfois de de mettre l'accent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:15) [93%] : \r\nLa participation \u00e0 ce geste symbolique est toutefois bien plus faible qu'attendu, mise \u00e0 mal par le froid et la pluie alors que cette ann\u00e9e, dans le contexte actuel, cette journ\u00e9e internationale rencontre une r\u00e9sonance particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:35) [94%] : \r\nC'est pas qu'on d\u00e9couvre la violence fait faite aux femmes, elle a toujours exist\u00e9, mais j'ai l'impression qu'elle est prise maintenant nettement plus au s\u00e9rieux, de par les affaires de harc\u00e8lement sexuel qu'on a vu, mais pas les affaires elles-m\u00eames, mais la mani\u00e8re dont les affaires ont \u00e9t\u00e9 reprises par les m\u00e9dias, les gens ont pris conscience qu'il y a des choses qui n'allaient pas qu'il fallait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:48) [93%] : \r\nAutre rive autre rassemblement ici on souhaite informer et sensibiliser le public sur toutes ces violences qui ont gagn\u00e9 en visibilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des organisatrices, on ne s'attend pas \u00e0 ce que la mobilisation c'est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:12) [94%] : \r\nLes violences faites aux femmes, peut prendre plusieurs formes, elles peuvent \u00eatre physiques, psychologiques, je suis s\u00fbr que le mouvement qu'on va continuer, on va continuer \u00e0 se battre et \u00e0 lutter, m\u00eame si ce sera moins m\u00e9diatis\u00e9s, maintenant que les les paroles ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, il y a eu beaucoup de mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux dans la vraie vie, je pense qu'il y a une prise de conscience collective et j'esp\u00e8re que \u00e7a servira de tremplin \u00e0 des r\u00e9els changements structurels et dans la conscience collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:20) [95%] : \r\nCette journ\u00e9e internationale marque le d\u00e9but de 16 jours d'activisme contre la violence faite aux femmes symboliser, comme chaque ann\u00e9e par la couleur orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:22 > 0:09:26) [91%] : \r\nEt c'est l'occasion de rappeler, Marion, que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui touche de tr\u00e8s nombreuses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:28 > 0:09:47) [95%] : \r\nEh oui, selon les les chiffres de l'OMS, une femme sur 3 dans le monde subit des violences, donc ce sera l'une des violations des droits de l'homme, qui serait la plus r\u00e9pandue et la plus persistante et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par exemple si on prend la violence conjugale, elle a caus\u00e9 la mort de 18 femmes dans notre pays l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:48 > 0:09:49) [99%] : \r\nMerci Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:51 > 0:10:09) [92%] : \r\nNous en venons \u00e0 ce chiffre, un restaurant sur 4 change de main chaque ann\u00e9e en Suisse, sans parler de ceux qu'il ferme purement et simplement les recettes sont en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es, alors comment r\u00e9agir, vous allez voir que si la plupart des cantons mise sur la formation d'autres au contraire assouplissent les r\u00e8gles Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:11 > 0:10:49) [93%] : \r\nIl \u00e9tait responsable de s\u00e9curit\u00e9 dans un grand groupe, il est maintenant restaurateur comme 2700 personnes l'an pass\u00e9 en Suisse Olivier a ouvert son restaurant et comme la plupart, il ne poss\u00e8de aucune formation dans ce domaine, c'est, c'est c'est dur, c'est tr\u00e8s dur, on m'a on m'avait pr\u00e9venu que \u00e7a allait \u00eatre dur mais je pense qu'ils auraient pu insister un peu hygi\u00e8ne comptabilit\u00e9 Management les exigences sont lourdes et les clients d\u00e9pensent moins, r\u00e9sultat : un \u00e9tablissement sur 4 change de main chaque ann\u00e9e que faire Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de suivre une poign\u00e9e de cantons al\u00e9maniques aucune formation de base obligatoire, celui qui ouvre un restaurant doit simplement d\u00e9montrer qu'ils ma\u00eetrisent les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:49 > 0:11:05) [90%] : \r\nOn veut que les gens se forme, de m\u00eame la volont\u00e9, la formation dans le canton de Neuch\u00e2tel existent toujours, mais les volontaires, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, il y a peut-\u00eatre une personne qu'\u00e0 des comp\u00e9tences en marketing qui n'a pas besoin de faire des cours de marketing et qui n'aurait pas des comp\u00e9tences en hygi\u00e8ne donc fait des cours d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:06 > 0:11:11) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud en fait tout le contraire, la formation obligatoire est pass\u00e9 de 17 \u00e0 26 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:11 > 0:11:32) [91%] : \r\nC'est un secteur particulier \u00e0 2 titres : d'abord parce qu'il est hyper- r\u00e9glement\u00e9 et on doit conna\u00eetre cette r\u00e9glementation, mais aussi parce que c'est un secteur dans lequel de nombreuses personnes viennent sans avoir eu de comp\u00e9tence pr\u00e9alable souvent c'est un une broche de reconversion, c'est une branche dans laquelle on vient par la bande, donc on doit donner des premi\u00e8res bases pour pouvoir ma\u00eetriser son activit\u00e9 future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:42) [92%] : \r\nQuelle strat\u00e9gie est la meilleure, aucune statistique ne permet de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais en 1996 Soleure a totalement lib\u00e9ralis\u00e9 le secteur avant de faire machine arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:11:42 > 0:11:44) [51%] : \r\n\u00e0 ce moment, Antoine Merck un s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:11:57) [93%] : \r\nQuand nous avons constat\u00e9 des manquements caus\u00e9es par un manque de connaissance, il s'agissait surtout d'un non respect des exigences d'hygi\u00e8ne ou des assurances sociales ou d'infraction \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers soud\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:57 > 0:12:08) [96%] : \r\nSi tous les cantons sont d'accord sur un point : il faut professionnaliser la branche, le d\u00e9fi est immense en Suisse, 2 tiers des patrons de restaurant ne parviennent pas \u00e0 se verser un salaire de 3500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:10 > 0:12:32) [93%] : \r\nCette question maintenant : la loi sur les cartels est-elle trop dur avec les PME, c'est en tout cas la conviction du conseiller aux \u00c9tats valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier la question sera trait\u00e9 lundi au Parlement, il est vrai que les PME sont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9es par la Commission de la concurrence, exemple et explications avec les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans le zingage Nadia Esposito Pierre Nebel et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:33 > 0:12:59) [96%] : \r\nEn 22 ans en fusion \u00e0 450 degr\u00e9s ils sont plong\u00e9s des supports de panneaux de signalisation des lampadaires ou encore des tiges filet\u00e9es une \u00e9tape essentielle pour pr\u00e9server les mat\u00e9riaux de la corrosion, mais face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re et au franc fort la branche est sous pression pour r\u00e9sister, les usines de zingage ont sign\u00e9 un arrangement sur les prix au sein de l'association fa\u00eeti\u00e8re une d\u00e9marche \u00e9pingl\u00e9 par la Commission de la concurrence, la Comco, l'amende est sal\u00e9e : 8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:00 > 0:13:12) [91%] : \r\nC'\u00e9tait des concurrents qui s'\u00e9taient mis d'accord sur des \u00e9l\u00e9ments de prix l\u00e0 on est vraiment en pr\u00e9sence d'un cartel dur qui sur le plan mondial, dans tout pays ayant un droit de la concurrence et condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:26) [92%] : \r\n\u00e9viter les accords cartellaires notamment sur les prix ou sur les r\u00e9partitions de territoire, c'est le r\u00f4le de la commission de la concurrence, elles ouvrent en moyenne 5 enqu\u00eates par ann\u00e9e allant du g\u00e9ant comme BMW 157 millions de francs de sanctions \u00e0 de petites PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:26 > 0:13:30) [87%] : \r\nDes proc\u00e9dures complexes et qui p\u00e8se sur les petites et moyennes entreprises, selon cet \u00e9lu PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:32) [68%] : \r\nCar regardez Eindhov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:32 > 0:13:52) [90%] : \r\nIl est assez ais\u00e9 de comprendre qu'une petite et moyenne entreprise ne dispose pas, par exemple, d'un service juridique tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, contrairement \u00e0 des grands groupes et que lorsque ces proc\u00e9dures durent en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es, il y en a certaines m\u00eame qui ont dur\u00e9 plus de 10 ans, h\u00e9 bien, pour une petite et moyenne entreprise, les co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, les dommages de r\u00e9putation sont aussi \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:13:59) [93%] : \r\nIl y a une motion le Valaisan souhaite donc modifier la loi sur les cartels pour r\u00e9tablir une \u00e9quit\u00e9 de traitement un reproche rejet\u00e9 par la Comco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:16) [89%] : \r\nTenons d\u00e9j\u00e0 compte de la situation particuli\u00e8re des PME, les sanctions sont inflig\u00e9s en fonction du chiffre d'affaires, nous avons des services qui sont \u00e0 disposition, notamment des PME, pour obtenir des conseils sur un contrat pour des paiements qui n'auraient pas de service juridique \u00e0 l'interne, elles peuvent s'adresser \u00e0 nous, et de mani\u00e8re constructive, nous, les rendant attentive \u00e0 des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:16 > 0:14:23) [91%] : \r\nUne d\u00e9marche que n'ont pas fait les zingueur \u00e0 leurs d\u00e9pens, la branche affirme hors cam\u00e9ra, qu'elle n'avait aucune volont\u00e9 d'enrichissement via ces accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:14:44) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre : la premi\u00e8re, landsgemeinde est, c'est son nom, des musulmans de Suisse \u00e9tait organis\u00e9e ce samedi \u00e0 Bienne dans une \u00e9glise protestante, voil\u00e0 qui dit tout de l'image que ces musulmans d\u00e9fendent, celle d'un Islam ouvert et capable de s'int\u00e9grer, nous allons retrouver l'instigateur de cette journ\u00e9e dans un instant, mais d'abord, le reportage de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:45 > 0:14:47) [81%] : \r\nUne \u00e9glise pour abriter une lance est mind.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:14:56) [85%] : \r\nNa\u00efma ces roues active \u00e0 Bienne dans la pr\u00e9vention de la radicalisation est l'une des chevilles ouvri\u00e8res de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:56 > 0:15:02) [91%] : \r\nPour moi, on doit faire quelque chose, on doit montrer qu'il y a un citoyen suisse musulmans qui est active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:02 > 0:15:08) [88%] : \r\n\u00eatre musulman en Suisse, la discussion ratisse large, la salle est peu garni, mais le d\u00e9bat prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:09 > 0:15:22) [85%] : \r\nEt musulmans le ils ont fui un pas depuis longtemps O'Neal a bien int\u00e9gr\u00e9 et moi, je suis avec ma voix et y suis respect\u00e9 dans tous les yeux Hilton Z\u00fcrich alors c'est-\u00e0-dire j'ai pas de probl\u00e8me avec la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:23 > 0:15:33) [96%] : \r\nNous ciblons les gens qui ont des discours qui sont ne nous ciblons les gens qui finalement refuse de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:33 > 0:15:37) [99%] : \r\nAu coeur du d\u00e9bat la question de la reconnaissance officielle de l'Islam en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:37 > 0:15:50) [93%] : \r\nVoil\u00e0 de plus en plus je me rends compte que comme politicienne, on me demande d'\u00eatre une th\u00e9ologienne aujourd'hui, aujourd'hui on me demande de dire de plus en plus mais quelle bonne Islam quel est celui qui est compatible, celui qui n'est pas compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:51 > 0:15:56) [93%] : \r\nVoix discordante invit\u00e9e \u00e0 Bienne, l'UDC se bat contre l'accession de l'Islam, un statut officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:13) [96%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane, de faire le travail \u00e0 l'interne pour se f\u00e9d\u00e9rer et d'une mani\u00e8re cr\u00e9dible compl\u00e8te couvrant tout le territoire d'un canton o\u00f9 tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de pr\u00e9tendre \u00e0 une reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:19) [96%] : \r\nLa reconnaissance de la religion est une chose mais les citoyens musulmans ne veulent pas \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 cette discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:19 > 0:16:48) [87%] : \r\nOn n'est pas des accessoires jusqu'\u00e0 maintenant toutes les partis socialistes or au bout des institutions suisses nos \u00e2mes vite un petit peu comme un d\u00e9cor la femme voil\u00e9e, elle est l\u00e0, on prend des photos, voil\u00e0 on a int\u00e9gr\u00e9 les musulmans que l'Islam, cela fait partie d'un d\u00e9bat public, je je rentre, mais si demain on va parler des cr\u00e8ches, je vais rentrer dans cette discussion, si on va parler de du climat, je vais rentrer dans cette discussion et de la m\u00eame fa\u00e7on que je rentre dans ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:48 > 0:16:55) [79%] : \r\nQui dit lance Mind Heidi vote bien s\u00fbr la premi\u00e8re charte des citoyennes et citoyens musulmans de Suisse est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:55 > 0:16:56) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:16:58) [93%] : \r\nEt nous sommes en Direct avec Mohamed Hamdaoui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:08) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates l'un des organisateurs de cette journ\u00e9e, on vient d'ces prises de paroles tr\u00e8s fortes ce besoin de parler, vous vous sentez incompris aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:17:53) [89%] : \r\nSimplement, on est pris entre 2 feux, lorsqu'on se tait, on nous dit pourquoi vous taisez-vous lorsqu'on parle, on prend la parole, on lui dit : de quoi vous vous m\u00ealez, et maintenant ce qu'on a envie de dire : il y a un mot que j'attends, lui qui me qui me dit qu'il m'\u00e9nerve beaucoup, c'est le mot communaut\u00e9 avant d'\u00eatre membre d'une communaut\u00e9 ou de l'autre, o\u00f9 nous sommes des individus, des individus, des citoyennes et des citoyens avec \u00e7a implique comme de boire et comme droit et maintenant il faut que nous parlions, nous en tant qu'individu et qu'on ne laisse pas d'autre monopoliser la parole qu'on laisse pas d'autres \u00eatre \u00eatre nos soi-disant porte- parole dans lesquelles on se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment et puis pas surtout pas laisser d'autres nous instrumentalis\u00e9e \u00e0 des fins politiques, parce que sous pr\u00e9texte qu'elle n'islamophobie en p\u00e9riode qui est compr\u00e9hensible, \u00e7a permet d'engranger des voix mais \u00e7a nous fait mal mal mal et on en a marre d'avoir mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:53 > 0:17:54) [99%] : \r\nIl y a une stigmatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:56) [87%] : \r\nMais je je bouge pas \u00e9tudi\u00e9 le mot stigmatisation parce que derri\u00e8re apr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 victimisation, bon maintenant ce qu'on veut, c'est qu'on qu'on nous responsabilise qu'on nous \u00e9coute en tant qu'individu, moi je ne veux pas sous pr\u00e9texte que je construis dans Mohamed d\u00e9j\u00e0 qu'imm\u00e9diatement on nous met dans une case musulmans ou musulmanes ce qu'on veut, c'est simplement qu'on dise : vous \u00eates, vous \u00eates un individu, vous \u00eates une citoyenne aux citoyen, vous avez votre mot \u00e0 dire et naturellement vous avez d'autant plus votre mot \u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a concerne la quand \u00e7a concerne les musulmanes et les musulmans lorsqu'\u00e0 l'initiative anti- minarets en 2009, on nous a dit : taisez-vous, on a vu le r\u00e9sultat et le lendemain, j'entendais des gens que je connais qui m'ont dit : mais pourquoi t'as pas ouvert ta gueule, th\u00e8me, a-t-on envie de dire : chaque fois qu'il y a quelque chose qui se passe, nous voulons-nous nous exprimer en tant qu'individu et ne pas laisser moi j'ai aim\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de respect pour les associations de musulmane ou autres qui sont croyants et qui veulent dire quelque chose, mais nous, en tant qu'individu, on a notre mot \u00e0 dire, on veut avoir notre mot \u00e0 dire, c'est typiquement suisse, c'est typiquement le propre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale que d'avoir des individus \u00e0 pas les communaut\u00e9s des groupes, nous sommes pas une tribu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:56 > 0:19:08) [92%] : \r\nVous citiez \u00e0 l'instant, Mohamed Hamdaoui ces autres associations certains musulmans se reconna\u00eetront dans le rassemblement d'aujourd'hui, d'autres non, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Manfred B\u00fchler qui dit que les musulmans commence par s'entendre entre eux avant de parler de reconnaissance officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:41) [89%] : \r\nEh bien dire le mot que j'aime pas, c'est le mot communaut\u00e9 je comprends tr\u00e8s bien, il faut vrai v\u00e9ritablement que les gens dans ce pays, qu'il soit musulmane ou pas, qu'ils soient musulmans ou pas, se dit on se rendent compte que nous sommes d'abord d'abord d'abord des individus, \u00e9ventuellement apr\u00e8s, on peut faire partie d'une communaut\u00e9, on ne sait vraiment ce que le ce qu'aujourd'hui ce qu'on a voulu lancer son cri du coeur : voyez, depuis quelques ann\u00e9es, on n'arr\u00eate pas de nous autres les musulmanes, les musulmans de se de Suisse, de se prendre une gifle apr\u00e8s l'autre sur nous, on veut bien encore une fois charitablement tendre la joue, mais \u00e0 une condition, c'est qu'on nous pose enfin une bise dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:42 > 0:19:48) [92%] : \r\nAlors d'un mot pour conclure 1\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui avec ce rassemblement, il y a une charte qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 l'objectif final, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:50 > 0:20:29) [85%] : \r\nL'objectif final, c'est effectivement de finaliser cette charte pour qu'elle soit juridiquement concoct\u00e9 \u00e0 coup compl\u00e8te et correcte soit tip top en ordre, comme on dit en Suisse et puis ensuite si on musulmane et aux musulmans qui le souhaite c'est de de la signer, mais nous ne qu'veut, c'est que ce soit par des et des associations, encore une fois qui repr\u00e9senterait une soi-disant communaut\u00e9 qu'qui le fasse, il faut que ce soit une d\u00e9marche individuelle pour dire on est l\u00e0 en tant qu'un dit plus du il y a un changement paradis qui doit s'op\u00e9rer, si on veut \u00e9viter qu'il y ait des drames qui est \u00e9viter qu'il ait des stigmatisations si on veut \u00e9viter que les replis sur soi, nous on a envie de montrer ce qu'est la Suisse, la Suisse, qu'on aime dans la Sarthe, Suisse, dans laquelle on vit bon sang de bois, il est encore temps, allons-y, Bosson on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:31) [80%] : \r\nMerci, moi Madame Daouid d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:35 > 0:20:52) [89%] : \r\nNous \u00e9tions dans une \u00e9glise, nous y restons pour un sujet tout ce qu'il a plus terre-\u00e0-terre, des communaut\u00e9s religieuses sont souvent \u00e0 la recherche de rentr\u00e9e d'argent et leur clocher peut valoir de l'or, ce sont souvent des endroits parfaits pour implanter des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et c'est comme tout, \u00e7a se monnaye mais le coeur Auberson Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:55 > 0:21:07) [88%] : \r\nLaur\u00e9at dans le canton de Fribourg, derri\u00e8re ses volets des cloches pour appeler les paroissiens, mais \u00e9galement des moyens de communication plus moderne cinquantaine 4 G pour couvrir en toute discr\u00e9tion, la commune et la campagne \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:08 > 0:21:18) [93%] : \r\nDavantage d'avoir des antennes ici effectivement \u00e7a emp\u00eache des m\u00e2ts de la construction de \u00e0 gauche et \u00e0 droite, un peu partout sur la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:23) [91%] : \r\nArgument esth\u00e9tique mais aussi \u00e9conomique, comptez entre 6 et 7000 francs de location annuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:23 > 0:21:31) [83%] : \r\n\u00e7a couvre \u00e0 peu pr\u00e8s un 5\u00e8me des co\u00fbts annuels de l'de l'\u00e9glise, le revenu de c'est t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:31 > 0:21:49) [87%] : \r\nLe clocher de est \u00e0 n'est pas un cas unique, les quelque 40000 antennes que compte notre pays se glisse un peu partout, jusque dans des biens class\u00e9s au Patrimoine ch\u00e2teau de romans et de Maurras ou cette \u00e9glise du XIIIe si\u00e8cle, ces b\u00e2timents centraux et en hauteur sont id\u00e9ales pour les op\u00e9rateurs, mais pourquoi tant d'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:50 > 0:22:13) [92%] : \r\nIl y a 3 raisons \u00e0 \u00e7a : la premi\u00e8re, c'est effectivement l'explosion des donn\u00e9es qui sont transmises sur notre sur notre r\u00e9seau, la topographie aussi de la Suisse qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re avec les montagnes et les collines et les la norme sur les rayonnements non ionisants qui a 10 fois plus s\u00e9v\u00e8re ici que ce qui est recommand\u00e9 par l'OMS, qui est pratiqu\u00e9 dans les pays de l'Europe, donc tout ceci combin\u00e9 fait en sorte que nous avons besoin de plus d'antennes que dans nos pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:13 > 0:22:21) [91%] : \r\nSi pour quelques lieux comme la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, une antenne est impensable pour les autres clocher, c'est presque une continuit\u00e9 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:21 > 0:22:39) [88%] : \r\nLes cloches ont toujours eu de fonctions, c'est l'appel \u00e0 la pri\u00e8re et aussi c'\u00e9tait souvent utilis\u00e9 pour pour sonner le le couvre- feu le soir, donc une, disons une utilisation de s\u00e9curit\u00e9 et de communication dans dans ce sens-l\u00e0, sur le fond, les antennes reste serve aussi \u00e0 la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:39 > 0:22:46) [87%] : \r\nEntre histoire et modernit\u00e9 clocher, ses ch\u00e2teaux font cohabiter discr\u00e8tement la technologie actuelle et notre pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:47 > 0:23:09) [97%] : \r\nDirection le Royaume-Uni maintenant Londres et Bruxelles sont en pleine discussion pour pr\u00e9parer le Brexit mais les effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour beaucoup de Britanniques, les prix ont augment\u00e9, nombreux sont ceux qui doivent se serrer la ceinture et s'il pouvait revenir en arri\u00e8re, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient aujourd'hui de rester dans l'Union europ\u00e9enne, selon les derniers sondages, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:33) [90%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la seule neige qu'verront cet hiver une mousse en guise de flocons au Salon du ski et du snowboard londonien, les stations sont venus faire leur promo, mais malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante, comme ici au stand et Portes du Soleil, ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, globalement la livre a chut\u00e9 de plus de 10 pourcent depuis le vote du Brexit, un choc pour les Britanniques, c\u00f4t\u00e9 tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:35 > 0:23:42) [88%] : \r\nC'est la Suisse est un peu trop cher pour cette raison, elle n'a pas fait partie de notre choix vous avez superstar, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:42 > 0:23:49) [90%] : \r\nUn peu trop ch\u00e8re pour moi Les Portes du Soleil, la centaine de livres en plus que \u00e7a co\u00fbte repr\u00e9sente beaucoup d'heures de travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:24:00) [96%] : \r\nCette ann\u00e9e, ils iront l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur march\u00e9 en France bien s\u00fbr, la client\u00e8le qui peut s'offrir la Suisse est toujours l\u00e0, mais les temps ont chang\u00e9, m\u00eame pour ceux qui tirent leur \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:24:13) [88%] : \r\nCe soir, vous, c'est ce que les transports publics en Suisse ont augment\u00e9 de 5 pourcent pour nous cet hiver ou devront \u00eatre plus cr\u00e9atif pour nous maintenir, nous mettons en avant les avantages de la Suisse, la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s et la qualit\u00e9 de ses stations Kroll, 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:21) [97%] : \r\nL'inflation est \u00e0 son plus haut niveau en pr\u00e8s de 6 ans au Royaume-Uni, les produits alimentaires sont bien s\u00fbr concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:23) [96%] : \r\nDur pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:38) [92%] : \r\nBrown implorer de demain, je suis au ch\u00f4mage, le prix du chauffage et de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9, la nourriture est plus ch\u00e8re, mais si vous prenez le temps de chercher au lieu d'aller dans les grands centres commerciaux, vous venez ici, vous vous en tirez bien mieux n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:24:51) [87%] : \r\nTu dumping les prix des aliments et des boissons d'augmenter de 4 pourcent en un an, au Royaume-Uni, cela a un impact psychologique important sur les consommateurs, car ils font leurs courses, plusieurs fois par semaine, \u00e7a peut vous Times week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:01) [95%] : \r\nLes grands gagnants Les hard discounters comme Aldi ou Lidl, leur croissance est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des cha\u00eenes concurrentes, la classe moyenne y affluent toujours plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:02 > 0:25:10) [95%] : \r\nEn revanche, s'il y a un domaine o\u00f9 les prix stagnent ou baissent, c'est bien l'immobilier avec pour le haut de gamme londonien une chute pr\u00e9vue de 4 pourcent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:19) [96%] : \r\nSi les n\u00e9gociations du Brexit se passe mal, Londres pourrait perdre jusqu'\u00e0 75000 emplois li\u00e9s \u00e0 la finance, selon la Banque d'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:20 > 0:25:22) [87%] : \r\nLes banquiers sont affect\u00e9s en ce moment il n'ach\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:23 > 0:25:32) [95%] : \r\nIl y en a tr\u00e8s peu, je crois que c'est le moment, en r\u00e9alit\u00e9, de trouver de bonnes affaires, il y aura un accord quelconque et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le march\u00e9 reprendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:41) [95%] : \r\nCertains pr\u00e9disaient une r\u00e9cession, juste apr\u00e8s le vote du Brexit l'\u00e9conomie britannique a d\u00e9jou\u00e9 ce sc\u00e9nario mais l'avenir imm\u00e9diat n'est pas rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:41 > 0:25:54) [92%] : \r\nEt Yuka parce qu'on le Royaume-Uni est pass\u00e9 d'une des croissances les plus rapides dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'une des plus faibles aujourd'hui si nous estimons que la croissance reprendra en 2019, c'est un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:25:59) [99%] : \r\nLe pays n'a pas commenc\u00e9 de b\u00e2tir son avenir post- Brexit que les premi\u00e8res fissures apparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:00 > 0:26:08) [92%] : \r\nSelon des sondages r\u00e9cents, s'il fallait un nouveau vote, une majorit\u00e9 de Britanniques choisiraient maintenant de rester dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:09 > 0:26:24) [93%] : \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 la recrudescence des sangliers inqui\u00e8te les agriculteurs, les b\u00eates peuvent par exemple ruiner un Champ qui vient d'\u00eatre sem\u00e9 l'an dernier, rien que le canton de Vaud a vers\u00e9 plus de 500000 francs d'indemnisation et des mesures ont d\u00fb \u00eatre prises Nicolas de Ferrare Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:36) [87%] : \r\nPlus de 3 hectares fra\u00eechement sem\u00e9e d\u00e9vast\u00e9s St\u00e9phane ne pourra pas r\u00e9colter le fruit de ses semis ce printemps prochain la faute au sanglier toujours plus nombreux dans cette r\u00e9gion du Jura nord- Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:26:52) [86%] : \r\nOn a la comparaison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une part, celle qui a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9 le m\u00eame jour en m\u00eame temps cette a eu une parcelle, on a sem\u00e9 le chat on aime 2 jours apr\u00e8s, il y avait pas d'd\u00e9g\u00e2ts h\u00e9 ben il suffit de 3, 4 nuits sans nuit, il devance le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:52 > 0:26:56) [90%] : \r\nLes hivers plus doux favorise la reproduction et explique en partie cette recrudescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:11) [88%] : \r\nCes 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la population de sangliers \u00e9clat\u00e9 quasiment et puis c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts r\u00e9p\u00e9titifs comme une parcelle comme on a essay\u00e9, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s fr\u00e9quent et puis \u00e7a occasionne bien entendu des d\u00e9penses consid\u00e9rables pour l'\u00c9tat de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:29) [94%] : \r\nLa somme totale des indemnisations des d\u00e9g\u00e2ts se monter entre 150000 et 300000 francs entre 2006 et 2014, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur \u00e0 500000 francs en 2016 le canton esp\u00e8re stabiliser voire faire baisser ce co\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 l'application du nouveau plan de gestion du sanglier, entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:30 > 0:27:31) [96%] : \r\nSa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:33 > 0:28:00) [87%] : \r\nEh oui, c'est nouvelles mesures qui ont encore \u00e9t\u00e9 mises en place, c'est de d'optimiser la chanson maximum d\u00e9j\u00e0 en permettant aux chasseurs d'aller chasser un petit peu plus tard, dans, dans la nuit, on a augment\u00e9 la p\u00e9riode de chasse du sanglier en a rajout\u00e9 en tout cas, 3 mois et dans des secteurs dits \u00e0 risques, on va m\u00eame instaurer des des chasseurs de nuire avec des chasseurs form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:00 > 0:28:05) [98%] : \r\nEn parall\u00e8le, les agriculteurs sont invit\u00e9s \u00e0 appliquer les mesures de pr\u00e9vention avec rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:28:22) [89%] : \r\nPour \u00e9viter justement qu'on qu'on doit faire des des tirs r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e9vite aussi peut-\u00eatre de mettre des, des, des parcelles de ma\u00efs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un marais ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de 2 ans de de fourrer ou dans une enclave foresti\u00e8re, \u00e7a c'est vraiment ce qu'on pourrait presque appeler des des cultures de de provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:22 > 0:28:30) [94%] : \r\nLe nouveau plan de gestion est \u00e9tabli pour les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir, il devra rester \u00e9volutif pour s'adapter \u00e0 cet animal particuli\u00e8rement rus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:31 > 0:28:57) [93%] : \r\nLa Coupe du monde de ski alpin se poursuit en Am\u00e9rique du Nord, le g\u00e9ant f\u00e9minin de Clinton dans le Vermont vient de voir la victoire de l'Allemande Viktoria Rebensburg meilleur temps dans les 2 manches, la meilleure Suissesse la jeune M\u00e9lanie Maillard 19 ans termine \u00e0 la 9\u00e8me place, elle marque ses premiers points de l'hiver et \u00e0 noter ce soir encore, la premi\u00e8re descente messieurs de la saison \u00e0 Lake Louise au Canada, elle sera \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:59 > 0:29:20) [89%] : \r\n\u00e0 9 ans sur une moto, avec des r\u00eaves de Grand les enfants admirent les sportifs et pour arriver au sommet, il faut commencer t\u00f4t en Motocross aussi \u00e0 10 ans \u00e0 peine, et mordu ma\u00eetrisent leur engin comme des pros, les meilleurs Suisses feront une d\u00e9mo au Supercross de Gen\u00e8ve, le week- end prochain coach et par leur mentor la Star mat Rebaud rencontrent \u00e0 l'entra\u00eenement avec Mathieu t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:21 > 0:29:37) [88%] : \r\nVoici la rel\u00e8ve du Motocross suisse, il s'appelle Elliot Daly Nina Ilan et Ryan ont entre 9 et 12 ans au programme du jour de s\u00e9ance intensive sur la piste du freestyle ma\u00eetre Rebaud, l'occasion pour lui d'encadrer ces jeunes champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:29:46) [82%] : \r\n\u00e7a dans la com, c'est-\u00e0-dire de vouloir comme \u00e7a, c'est bien plus tard, la c'est bien dans le virage est plus tu fais un virage bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:46 > 0:30:07) [84%] : \r\nMais en France, a indiqu\u00e9 pour l'instant, de toute fa\u00e7on le, le plus important, c'est qu'ils se fassent plaisir et puis pour pour revenir professionnel au probl\u00e8me des ragots champion, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'il y aura encore beaucoup de travail, la route va \u00eatre longue, le principal c'est qu'ils aient passion je passe plus et \u00e0 P\u00e9kin qu'on peut leur faire vivre un moment un moment inoubliable qui qui se rappelleront toute la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:07 > 0:30:13) [88%] : \r\nParmi les meilleurs romans, il y a Eliot Vidal avec 9 ans et vice- champion de Suisse dans sa cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:15 > 0:30:31) [81%] : \r\nJe me fais plaisir \u00e0 chaque fois, il purge une Bernard et j'ai plus jamais envie d'arr\u00eater de l'faire de la moto, un r\u00eave dans la moto, devenir champion du monde et alors est parti Rogers l\u00e0- bas, il s'est rendu son plus beau il y a c'est \u00e7a paye mieux, mais si je veux y aller bof faudra apprendre l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:32 > 0:30:37) [91%] : \r\nElliott sur une 65 centim\u00e8tres cubes et conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 parfaitement son maniement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:30:55) [74%] : \r\nIl ne peut comprendre qu'il a cette fois, c'est une course parce qu'il faut savoir de d\u00e9j\u00e0 quel rapport tu\u00e9s si la moto elle on trop pas Tudor Tudor monter une et si elle, elle fait beau, tu t'en baisse et puis on ne sait pas toujours en 1er on est r\u00e9compens\u00e9 compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:56 > 0:31:02) [92%] : \r\nEliot et tous les enfants pr\u00e9sents, r\u00eave de devenir pilote professionnel comme mat Rebaud leur h\u00f4te d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:04 > 0:31:31) [95%] : \r\nJe vous rappelle le bilan alourdi de l'attentat d'hier dans une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef \u00e9gyptien, il se monte d\u00e9sormais \u00e0 305 morts les victimes sont tomb\u00e9es sous les balles d'un commando d'une trentaine d'assaillants, selon le Parquet g\u00e9n\u00e9ral \u00e9gyptien, les assaillants qui arborait le drapeau du groupe \u00c9tat islamique, toujours selon la justice, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien a promis, je cite, de venger les martyrs \u00e0 suivre la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:40 > 0:31:43) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:56 > 0:32:06) [87%] : \r\nOui, Jean-Pierre, qui travaille au \u00e0 \u00e0 la Poste et qui me racontent que, en Automne, les sangliers traversent le petit lac \u00e0 la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:11 > 0:32:35) [82%] : \r\nOui et les p\u00eacheurs font la gueule, des fois, je suis all\u00e9e \u00e0 la mer, c'est des b\u00eates horriblement r\u00e9sistante, oui, oui, et moi c'est marrant disant en scooter quand je rentre \u00e0 la maison, je le cache pas : c'est une voie pas m\u00eame matin s'Alain tu sauras pourquoi mais je fais attention, je promets, bonne soir\u00e9e bien mes amis et c'est la bonne image derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:39 > 0:32:40) [80%] : \r\nIl y a une dead.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:42 > 0:32:43) [92%] : \r\nAvec la petite arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:46 > 0:32:47) [95%] : \r\nTandis que je vous dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:49 > 0:32:59) [94%] : \r\nOui, il est presque s\u00fbr, paf, paf, c'est plut\u00f4t plut\u00f4t sur Bellerive bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:04 > 0:33:11) [93%] : \r\nDVD, couleur de ciel assez spectaculaire ce soir j'ai j'ai eu l'embarras du choix pour les images, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:14 > 0:33:17) [79%] : \r\nNon non du peuple se forcer \u00e0 pied 2 fois et je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:31 > 0:33:32) [97%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:47 > 0:33:50) [77%] : \r\n\u00e0 fond, monde des photos de moi quand j'\u00e9tais barbu fait rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:52 > 0:34:05) [87%] : \r\nJ'ai port\u00e9 la barbe pendant quelques mois, \u00e7a grattait tellement au bout d'un moment, j'ai dit Stop : ah, je voulais \u00eatre bien ras\u00e9, j'avais des d\u00e9mangeaisons et alors bon esth\u00e9tiquement, c'\u00e9tait sympathique mais \u00e0 vivre, je pr\u00e9f\u00e8re 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:25 > 0:39:12) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le gros des pr\u00e9cipitations est pass\u00e9, nous avons m\u00eame eu droit aux \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, mais demain nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene et il faudra surveiller la limite des chutes de neige, voici le front froid qui abordait la Suisse hier soir il s'est d\u00e9cal\u00e9 dans un courant d'cet apr\u00e8s- midi d'ouest, pardon, cet apr\u00e8s- midi l'\u00e9t\u00e9 finalement assez actif et nous sommes finalement trouv\u00e9 sous un ciel de tra\u00eene d'anglais relativement frais avec encore quelques pr\u00e9cipitations actuellement la limite des chutes de neige se situe entre 700 et 1000 m\u00e8tres selon les r\u00e9gions, demain cela devrait continuer : nous serons maintenant de lire un petit peu plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de lundi donc ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore des averses sont toutes r\u00e9gions, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, sauf le long des Pr\u00e9alpes Inde seront un peu plus marqu\u00e9, notez qu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit la limite pluie-neige pourra s'abaisser jusqu'en plaine, demain matin, cette limite pluie neige pourra localement remonter jusque vers 500 m\u00e8tres et le temps sera encore assez changeant sur tous les versants nord des Alpes, avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, les pr\u00e9cipitations vont plut\u00f4t circuler sur les reliefs, notamment le long des Pr\u00e9alpes, elles resteront assez faibles en plaine, toujours en pleine h\u00e9 bien des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, elles seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse autour d'\u00e9l\u00e9ments ou bien encore en Valais enfin le Tessin sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, la limite pluie neige pourra par moment remonter jusque vers 600 m\u00e8tres la tendance aux averses augmentera au nord, sinon devrait prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures dans tout cela seront au-dessous de la norme demain apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 4 \u00e0 5 degr\u00e9s au nord, il fera moins 1 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres, seul le Tessin devrait faire exception avec 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi encore au Tessin, les vents seront de secteur nord, ils seront fort aussi bien en plaine qu'en montagne sur les autres r\u00e9gions bien l\u00e0 les vents seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest et le resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pour la journ\u00e9e de lundi, une accalmie devrait se produire avec le retour temporaire de haute pression, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents pour profiter du soleil, il faudra se trouver en Valais ou bien encore au Tessin mardi les perturbations reviennent dans un courant d'ouest, les pr\u00e9cipitations n'aurait plut\u00f4t arriv\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, au d\u00e9but, la limite des chutes de neige se situera vers 1000 m\u00e8tres, elle devrait s'abaisser vers 600 m\u00e8tres en soir\u00e9e mercredi, nous serons encore sous un couloir d\u00e9pressionnaire qui nous am\u00e8nera de l'air frais, humide, les pr\u00e9cipitations pour arriver sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, c'est-\u00e0-dire jusqu'en plaine, m\u00eame type de temps pour jeudi apr\u00e8s pour le d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire pour les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations il faudra analyser la situation de jour en jour, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour les vols donc l'\u00e9volution jusqu'\u00e0 jeudi la baisse des temp\u00e9ratures sera surtout donc pour les journ\u00e9es de mercredi de jeudi, mais elle devrait se poursuivre encore en fin de semaine prochaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:39:23 > 0:39:23) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:12:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640750", "durationSec": 127, "title": "FRIGO SANGLIERS VD_RTS000001325154", "excerpt": "La surpopulation des sangliers a des cons\u00e9quences dramatique pour l'agriculture dans le canton de Vaud. Les gardes faunes prot\u00e8gent les cultures mais la p\u00e9riode de chasse au sanglier a \u00e9t\u00e9 allong\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "sequenceIds": ["1640585"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640751", "durationSec": 105, "title": "FRIGO SUPERCROSS ENFANTS_RTS000001324376", "excerpt": "Le champion du monde de Motocross Mat Rebeaud \u00e9tait le coach d'un jour de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 12 ans passionn\u00e9s de motocross.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1640586"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640752", "durationSec": 115, "title": "SO ANTENNES 4G EGLISES V2_RTS000001325854", "excerpt": "De nombreux clochers d'\u00e9glises du canton de Fribourg cachent des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. Avec des norme d'\u00e9mission tr\u00e8s strictes et un paysage montagneux la Suisse a besoin de beaucoup d'antennes et la location des clochers rapporte de l'argents aux paroisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE", "PAROISSE"], "sequenceIds": ["1640583"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640753", "durationSec": 131, "title": "SO ATTENTAT SINAI 2_RTS000001325868", "excerpt": "Pour avoir voulu limiter la concurrence et faire face au franc fort les entreprises de zingage se sont entendues sur des tarifs. Pour la Commission de la concurrence COMCO il s'agit d'un accord de cartel ill\u00e9gale et amendable. Mais le Conseiller d'aux Etats Jean-Renier Fournier estiment que les PME n'ont pas les moyens d'avoir des conseils juridiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640754", "durationSec": 113, "title": "SO CARTELS COMCO 2_RTS000001325731", "excerpt": "La croissance a fortement baiss\u00e9 au Royaume-Uni depuis le Brexit et les prix des denr\u00e9es ont terriblement augment\u00e9. Les britannique ont vu leur pouvoir d'achat baisser et beaucoup ne passeront pas les vacances d'hiver en Suisse. La chute de l'immobilier caus\u00e9e par l'incertitude est un autre effet du brexit", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "sequenceIds": ["1640578"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640755", "durationSec": 28, "title": "SO GEANT DAMES_RTS000001325886", "excerpt": "2 manifestations \u00e9taient organis\u00e9es pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. Les r\u00e9centes d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement sexuel dans des nombreux milieux de la culture et de la politique ont selon les organisatrices permis de lib\u00e9rer la parole et de sensibiliser le public.", "thematicGeographicals": ["VERMONT"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640756", "durationSec": 182, "title": "SO GF UK DETERIORATION ECONOMIE_RTS000001325711", "excerpt": "R\u00e9uni \u00e0 Bienne, des musulmans ont organis\u00e9 un d\u00e9bat sur la place de l'Islam en Suisse. Tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 une reconnaissance officiel, l'UDC rejette l'id\u00e9e d'un statut officiel. Sous la forme d'une landsgemeinde, les personnes pr\u00e9sentes ont vot\u00e9 le lancement d'une charte citoyenne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "sequenceIds": ["1640584"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640757", "durationSec": 113, "title": "SO JOURNEE VIOLENCE FEMMES_RTS000001325836", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles tiennent un stand devant le th\u00e9\u00e2tre du Crochetan de Monthey qui est illumin\u00e9 en orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1640556"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640758", "durationSec": 132, "title": "SO LANDSGEMEINDE MUSULMANS  V2_RTS000001325813", "excerpt": "Un d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans a oppos\u00e9 Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS) et Manfred Buehler, conseiller national UDC ainsi que des musulmans de Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1640580"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640759", "durationSec": 34, "title": "SO MANIF JOURNEE FEMMES 2_RTS000001325808", "excerpt": "1 restaurant sur 4 change de propri\u00e9taire chaque ann\u00e9e. Les exigences diff\u00e8rent beaucoup selon les cantons pour autoriser l'ouverture d'un restaurant. Si certains cantons suppriment l'obligation de formation d'autres sont maintiennent une formation obligatoire. Dans tous les cas les r\u00e8gles sanitaires sont strictes et susceptible d'entra\u00eener une fermeture administrative."}, {"internalArchiveId": "AA1711640760", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001325858", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640761", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS LANDSGEMEINDE MUSULMANS 2_RTS000001325845", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640762", "durationSec": 120, "title": "SO TURNOVER RESTAURANTS_RTS000001325816", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1640577"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711640817", "summary": "Cha\u00eene humaine de personnes portant de l'orange, couleur symbole de la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes. Itw manifestantes et manifestants. Manifestants dans le froid. Itw Brigitte Mantilleri, pr\u00e9sidente de l'association Soroptimist.\nStand et slogans accompagn\u00e9s d'objets symboliques. Itw Myriam Gacem, coordinatrice du rassemblement. Jet d'eau teint\u00e9 en orange.", "id": "1640556", "visualThemes": ["PROTECTION DE LA FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640838", "summary": "Olivier Von Gunten, propri\u00e9taire du restaurant \"flagrant deli\" pr\u00e9parant des assiettes dans sa cuisine.\nItw Karen Allemann, directrice Gastroneuch\u00e2tel. Itw Gilles Meystre, pr\u00e9sident de Gastrovaud. \nItw Daniel Morel, responsable des conditions de travail de Soleure.", "id": "1640577", "visualThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD", "SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640839", "summary": "Employ\u00e9s d'une entreprise de zingage plongeant des pi\u00e8ces dans un bain de m\u00e9tal en fusion.\nItw professeur Vincent Martenet, pr\u00e9sident de la commission de la concurrence (COMCO).\nItw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC.", "id": "1640578", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE", "CARTEL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640841", "summary": "Dans une \u00e9glise protestante, d\u00e9bats sur la place de l'Islam en Suisse avec des musulmans ainsi que Niels Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste (PS).\nItw Manfred Buehler, conseiller national UDC. Itw Na\u00efma Serroukh, organisatrice de la landsgemeinde.", "id": "1640580", "visualThemes": ["ISLAM", "D\u00c9BAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640842", "summary": "Duplex Bienne : Itw Mohamed Hamdaoui, organisateur \"landsgemeinde\" des musulmans.", "id": "1640581", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640844", "summary": "Ext clocher de Nor\u00e9az. Int clocher avec des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 4G. Itw S\u00e9bastien Chenaux, syndic.\nAntenne cach\u00e9e dans un clocher. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Itw Stanislas Rueck, chef du service des biens culturels.", "id": "1640583", "visualThemes": ["CLOCHER", "\u00c9METTEUR", "T\u00c9L\u00c9PHONIE MOBILE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640845", "summary": "Stands de station de sports d'hiver au Salon de la neige et du ski. Itw Anglais. Itw Jeff MNIchel, voyagiste.\nItw anglaises faisant ses courses sur un stand dans la rue.\nItw James Walton, chef \u00e9conomiste IGD.\nExt supermarch\u00e9 Lidl. Rue de Londres avec d'un quartier d'habitation. Itw Marie C\u00e9cile Boulle, agence immobili\u00e8re \"Boulle international\". Itw Kathrin Muelbronner, cheffe analyste Moody's.", "id": "1640584", "visualThemes": ["POUVOIR D'ACHAT", "IMMOBILIER", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640846", "summary": "Champ labour\u00e9 par des sangliers. Itw St\u00e9phane Roulet, agriculteur, dans son champ. Itw Fran\u00e7ois Roulier, taxateur cantonal d\u00e9g\u00e2ts du gibier. Nocturne, policier de la faune partant en patrouille. Itw Alain Seletto, surveillant de faune. Nocturne, sanglier courant dans \u00e9clair\u00e9 par un projecteur. Sanglier de nuit partant tranquillement.", "id": "1640585", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SANGLIER", "ANIMAL NUISIBLE", "ANIMAL SAUVAGE", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640847", "summary": "Tr\u00e8s jeunes motards sur la piste de d\u00e9part d'un terrain de motocross. Mat Rebaud, championi du monde FMX 2006 donnant des conseils \u00e0 un jeune gar\u00e7on. Itw Mat Rebaud. Jeunes motards sautant les bosses. Itw Eliot Vidalenc, 9 ans, vice-champion de suisse 65CC. Mat Rebaud faisant un looping avec sa moto.", "id": "1640586", "visualThemes": ["MOTOCROSS", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "TINGUELY, Marion", "role": "Duplex Monthey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719408", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F12897F8-E818-4EC7-89C3-23BAEBFEBDEC", "internalArchiveId": "F12897F8-E818-4EC7-89C3-23BAEBFEBDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois, Chef du D\u00e9partement des finances, qui s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sider un canton en pleine zone de turbulences", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission en cours de l\u00e9gislature de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier, Georges Godel s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sider un canton en pleine crise politique et d\u00e9fis d\u00e9mographiques.", "durationSec": 585, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9112776", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "conseiller d'Etat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["conseiller d'Etat"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois / LME_2017-11-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat PDC fribourgeois Georges Godel s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sider un canton en pleine zone de turbulences, enter crise politique et d\u00e9fis d\u00e9mographiques.", "Le conseiller d'Etat PDC fribourgeois Georges Godel s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sider un canton en pleine zone de turbulences, enter crise politique et d\u00e9fis d\u00e9mographiques.", "Le conseiller d'Etat PDC fribourgeois Georges Godel s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sider un canton en pleine zone de turbulences, enter crise politique et d\u00e9fis d\u00e9mographiques."], "variantIds": ["ece-9093773", "ece-9093747"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:42:54Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T06:52:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godel, Georges", "role": "conseiller d'Etat fribourgeois, Chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72A92CA8-D8B3-4727-B2D1-D9485C063491", "internalArchiveId": "72A92CA8-D8B3-4727-B2D1-D9485C063491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soutien des cantons au Projet fiscal 17, interview de Charles Juillard", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9rence des chefs cantonaux des Finances (CDF) a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de soutenir Projet fiscal 17 lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire. Charles Juillard, ministre jurassien et pr\u00e9sident de la CDF, l'a annonc\u00e9 ce vendredi. Son interview.\r\n\r\n* * Soutien des cantons au Projet fiscal 17, interview de Charles Juillard  18h Projet fiscal 17 : quel mod\u00e8le pour assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse ?\r\nCharles Juillard, bonsoir... Vous \u00eates ministre jurassien des finances, PDC, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux des finances ** 06\r\n- Alors, vous faites du neuf avec du vieux?\r\n- Le peuple n'en a pas voulu de ces NID, pourquoi les r\u00e9introduire?\r\n- Si un canton prend des risques avec cet outil, il sera seul \u00e0 assumer? \r\n- Revenons \u00e0 l'autre revendication: vous souhaitez que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette plus d'argent. Mais le co\u00fbt du projet a aussi \u00e9t\u00e9 un argument contre lui en f\u00e9vrier... \r\n- De combien la r\u00e9forme PF17 est-elle moins ch\u00e8re que la RIE III? \r\n- IMPORTANT: Allez-vous lancer le referendum? Si vous n'obtenez pas ce que vous demandez ?", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9093707", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Soutien des cantons au Projet fiscal 17, interview de Charles Juillard / FOR_2017-11-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.11.2017"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9rence des chefs cantonaux des Finances (CDF) a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de soutenir Projet fiscal 17 lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire. Charles Juillard, ministre jurassien et pr\u00e9sident de la CDF, l'a annonc\u00e9 ce vendredi. Son interview."], "variantIds": ["ece-9093707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:03Z", "webPublicationDate": "2017-11-25T11:29:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638493", "internalArchiveId": "AA1711638754", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 3960, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9113723", "imageURL": "http://www.rts.ch/9113717.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8989207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T19:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034795\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:12) [91%] : \r\nC'est donc la ferme jurassienne de Christoph Meier juste avant mon vieux Daniel Guichard et puis l'effet papillon de B\u00e9nabar dont le MP3 de Gabriel Voirol vous signaler encore qu'il ait un bonus sur RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:15) [98%] : \r\nPourquoi info trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:15 > 0:00:22) [81%] : \r\nRTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:33) [92%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, sur l'autoroute Yverdon Lausanne notamment un accident s'est produit et provoque un bouchon entre la Sarah et Cossonay en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:39) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:41 > 0:01:10) [92%] : \r\nUn vendredi en 2 temps, ce matin, le soleil sera encore bien pr\u00e9sent avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation et de pluie, ce sera dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les pluies c'est pour ce soir et cette nuit, il fait encore doux jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en plaine demain changement corps des averses fr\u00e9quentes le matin et une limite de la neige qui va s'abaisser jusqu'en plaine au fil de la journ\u00e9e, dimanche, un temps changeant : \u00e9claircies et averses maximum 5 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:11 > 0:01:16) [95%] : \r\nNous sommes le vendredi 24 novembre bienvenue si vous nous rejoignez sur la premi\u00e8re, il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:17 > 0:02:28) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, le Black Friday, difficile de l'\u00e9viter : affiches sur les vitrines, mails, SMS, les magasins aujourd'hui, cassent les prix et nous le font savoir, cette grande journ\u00e9e de soldes, c'est une institution aux \u00c9tats-Unis, ici cela fait 2 ou 3 ans qu'on y a droit, alors le Black Friday est-ce une bonne affaire et pour qui compense les petits commer\u00e7ants, on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Guillaume Morand et les commer\u00e7ants \u00e0 Lausanne depuis plus de 30 ans autres invit\u00e9s de cette matinale aujourd'hui Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, futur pr\u00e9sident du gouvernement, avec lui nous \u00e9voquerons la crise politique qui vient de secouer son canton avec la d\u00e9mission de Marie Garnier, l'occasion aussi de parler de l'explosion d\u00e9mographique de Fribourg, comment \u00e9viter d'en faire un canton dortoir comment exister entre Berne et l'arc l\u00e9manique, Georges Godel, est l'invit\u00e9 de Romain qui va \u00e0 7 heures et demie et puis nous irons aussi en Californie, les ing\u00e9nieurs de la Silicon Valley ont le blues, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme les nouveaux Golden boy de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, leur r\u00e9putation n'est plus au beau fixe, fini les gentils inventeur dans leur garage, aujourd'hui, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 les Russes \u00e0 influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, vous entendrez le reportage de Rapha\u00eblle grand mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:31) [92%] : \r\nDe Julien Baumgartner bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:03:13) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un litre de lait pay\u00e9 au minimum en France, la revendication du syndicat paysan unitaire pour \u00e9viter la surproduction, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de publier des quantit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rences 6 mois \u00e0 l'avance la col\u00e8re des familles de marins en Argentine, elles sont toujours sans nouvelles du 100 m'a du sous- marin, San Juan et ses 44 occupants, mais la confirmation d'une explosion \u00e0 bord amenuise un peu plus l'espoir des proches, vous entendrez les raisons de leur rancoeur contre les autorit\u00e9s, le Black Friday est devenu un classique de la fr\u00e9n\u00e9sie d'achats avant No\u00ebl, mais il se d\u00e9cline d\u00e9sormais au digital acheter ses cadeaux de No\u00ebl, au travers de son t\u00e9l\u00e9phone portable, Olivier Schorderet nous d\u00e9cryptera cette nouvelle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:47) [92%] : \r\nLa situation des producteurs de lait est devenue intenable, c'est l'avis du Syndicat unitaire, il a lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour un prix du lait \u00e0 1 francs le litre au minimum aujourd'hui le prix pay\u00e9 \u00e0 la production ne d\u00e9passe pas les 55 centimes et couvre \u00e0 peine la moiti\u00e9 des co\u00fbts unitaires veut faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il applique la loi sur l'agriculture, en clair, imposer une fixation du prix de 6 mois \u00e0 l'avance pour \u00e9viter la surproduction \u00e9coutez Rudy berline mara\u00eechers et pr\u00e9sident d'unitaire Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:47 > 0:04:36) [92%] : \r\nLa base d'un prix du lait, c'est d'abord la la gestion des quantit\u00e9s de lait et aujourd'hui on n'a pas de suggestions de cette quantit\u00e9 parce qu'on n'a pas de contrat l'\u00e9t\u00e9 entre les producteurs et les acheteurs digne de ce nom, c'est ce qu'on r\u00e9clame \u00e0 travers cette p\u00e9tition qui demande, en fait une r\u00e9mun\u00e9ration correcte des familles paysannes pour le lait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 1 francs le lit donc pour pouvoir avoir \u00e0 ce prix- l\u00e0, il faut bien s\u00fbr ma\u00eetriser l'offre, c'est-\u00e0-dire les quantit\u00e9s de production et pour \u00e7a il faut des contrats d'achat de lait et il faut que le paysan puisse planifier en fait sa production en fonction du march\u00e9 aujourd'hui, on a une situation paradoxale, un nom \u00e0 une loi sur l'agriculture qui oblige, en fait, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00e0 mettre en place un contrat \u00e9t\u00e9 mais en fait, les producteurs n'ont pas ce genre de contrat \u00e9videmment ce syst\u00e8me encourage les paysans \u00e0 produire encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:48) [94%] : \r\nProduire encore plus, malgr\u00e9 un prix du lait qui a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en 20 ans et pour faire plier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral unitaire compte donc d\u00e9sormais sur le soutien de la population, Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:05:49) [93%] : \r\nUn prix du lait correctes pour permettre aux producteurs de vivre dignement, voil\u00e0 ce que r\u00e9clame unitaire qui estime que la situation n'\u00e9volue pas dans le bon sens et l'organisation paysanne accuse le conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ses yeux, le d\u00e9partement de l'agriculture n'impose pas une communication du prix du lait suffisamment \u00e0 l'avance, ni des quantit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rences, ce qui emp\u00eache les paysans d'adapter leur production en 20 ans, le prix du lait a diminu\u00e9 de 10 pourcent pour le consommateur, mais carr\u00e9ment de moiti\u00e9 pour les producteurs, une situation lourde en cons\u00e9quence chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 1000 \u00e9leveurs cesse la production laiti\u00e8re unitaire compte donc sur la mobilisation populaire en faveur d'une agriculture de proximit\u00e9, la p\u00e9tition sera remise \u00e0 Yoann Schneider- Ammann en mars 2018 l'organisation paysanne esp\u00e8re qu'elle aura alors r\u00e9colter suffisamment de signatures pour convaincre le ministre de l'Agriculture d'agir de mani\u00e8re plus muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:05:54) [92%] : \r\nEt autre titre ce matin, l'UDC d\u00e9nonce un cadeau de No\u00ebl, au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:24) [93%] : \r\nUne r\u00e9action \u00e0 l'annonce hier du milliard de coh\u00e9sion que la Suisse versera \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour \u00eatre pr\u00e9cis, 1,3 milliards sur 10 ans, ajoutez-y l'accord d'amiti\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par Jean-Claude Juncker, certains y voient un nouveau souffle dans la relation Berne Bruxelles, le Parlement devra encore approuver ce versement, il ne fera pas l'unanimit\u00e9, l'UDC n'en veut pas, quant au PLR, il met ses conditions cette somme n'est pas un cadeau, mais un investissement pour l'avenir des relations bilat\u00e9rales, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:06:24 > 0:06:46) [94%] : \r\nNous voyons effectivement ce milliard la coh\u00e9sion, non pas comme une donation dans le vide, mais comme un investissement qui d'ailleurs sert \u00e9galement \u00e0 notre pays dans le domaine de l'immigration pour autant bien s\u00fbr que comme dans toute relation bilat\u00e9rale, il y a des avanc\u00e9es qui soient faites en faveur de la Suisse et si telle est le cas, je pense que le Parlement pourra voter ce ce milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:46 > 0:06:50) [93%] : \r\nDonc c'est une attente tr\u00e8s claire que que vous transmettez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:06:50 > 0:07:21) [92%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait, nous attendons du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'une part qu'il \u00e9labore un \u00e9tat des lieux du dossier entre Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour le printemps 2018 et nous verrons \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e0 quel point le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de notre pays, a poursuivi les accords bilat\u00e9raux si une voie acceptable et propos\u00e9 dans la relation future rente, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le PLR pourra leur saluer la contribution \u00e0 la coh\u00e9sion et je le r\u00e9p\u00e8te, la contribution \u00e0 la coh\u00e9sion n'est pas un cadeau de la Suisse sans contrepartie un investissement dans l'avenir de nos relations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:49) [95%] : \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard en bref, le tribunal de District de Winterthur a presque suivi le r\u00e9quisitoire du minist\u00e8re public, l'imam controvers\u00e9 de la mosqu\u00e9e Annour est condamn\u00e9 \u00e0 18 mois de prison avec sursis et une expulsion du territoire suisse durant 10 ans cet \u00c9thiopien de 25 ans avait tenu des pr\u00eaches incitant au meurtre des musulmans non pratiquants, il a dit hier ne pas avoir compris les mots qu'il pronon\u00e7ait une explication jug\u00e9e fantasque par le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:49 > 0:07:57) [90%] : \r\nEt toujours au chapitre judiciaire, le garde fronti\u00e8re qui compara\u00eet depuis mercredi devant la justice militaire \u00e0 Berne ce garde- fronti\u00e8res risque jusqu'\u00e0 7 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:57 > 0:08:18) [94%] : \r\nLe douanier mis en cause suite \u00e0 la fausse couche d'une Syrienne lors de son renvoi en 2014, de la Suisse vers l'Italie, 7 ans de prison, ce serait la sanction, au cas o\u00f9 le tribunal venait \u00e0 retenir l'homicide, mais derri\u00e8re il y a une question fondamentale : celle du statut juridique de l'enfant dans le ventre de sa m\u00e8re, d\u00e9cryptage sign\u00e9 Delphine Gendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:18 > 0:08:45) [89%] : \r\nEmbryon feu tue aux personnes selon le stade de la grossesse, l'enfant \u00e0 na\u00eetre peut \u00eatre d\u00e9finie par ces 3 mots : il est un embryon jusqu'\u00e0 la 12\u00e8me semaine de vie c'est dans ce laps de temps qu'un avortement est autoris\u00e9, puis vient la p\u00e9riode feu qui prot\u00e8ge sauf grave raison m\u00e9dicale, l'enfant \u00e0 na\u00eetre d'une interruption de grossesse, mais un foetus n'est pas encore une personne au regard du droit, comme nous l'explique Val\u00e9rie Junod, professeur de droit \u00e0 Gen\u00e8ve et membre de la commission nationale d'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:08:45 > 0:09:08) [93%] : \r\nEn droit p\u00e9nal on consid\u00e8re que le foetus devient une personne au sens juridique \u00e0 partir des premi\u00e8res douleurs de l'enfouissement, donc \u00e0 partir des premi\u00e8res contractions \u00e9videmment si l'effectif doit na\u00eetre par c\u00e9sarienne de \u00e7a \u00e0 partir du d\u00e9but de l'intervention m\u00e9dicale donc, d\u00e8s ce moment-l\u00e0, m\u00eame s'il ne respire pas, par lui- m\u00eame, m\u00eame s'il n'est pas ind\u00e9pendante, sa m\u00e8re, on consid\u00e8re que c'est une personne en droit p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:08 > 0:09:24) [95%] : \r\nCons\u00e9quence de cette distinction, il ne peut y avoir homicide sur un enfant \u00e0 na\u00eetre que si l'accouchement a d\u00e9but\u00e9, c'est tout l'enjeu de ces 2 jours d'audience, c'est une question tr\u00e8s complexe donc, comme l'a soulign\u00e9 le procureur qui propose plusieurs peines selon la variante que le tribunal militaire suivra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:31) [89%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'opposition syrienne enverra une d\u00e9l\u00e9gation unifi\u00e9e aux prochaines n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve, enfin le 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:56) [92%] : \r\nFaire en groupes oppos\u00e9s au r\u00e9gime, ont trouv\u00e9 un terrain d'entente hier lors de pourparlers en Arabie Saoudite, ils seront repr\u00e9sent\u00e9s par 5 membres et vont r\u00e9affirmer leur demandes fondamentale souhaitent le d\u00e9part du pr\u00e9sident Al-Assad comme point de d\u00e9part d'une transition politique les opposants d\u00e9noncent aussi un r\u00f4le jug\u00e9 d\u00e9stabilisateur de l'Iran dans la r\u00e9gion ces nouvelles n\u00e9gociations pour la paix en Syrie doivent s'ouvrir \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine, sous l'\u00e9gide des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:56 > 0:10:02) [91%] : \r\nEt en Argentine, malgr\u00e9 des recherches intenses, on est toujours sans nouvelle du sous- marin, San Juan LS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:02 > 0:10:30) [89%] : \r\nDe retrouver des survivants, devient presque nul, hier, la marine a confirm\u00e9 que le bruit anormal d\u00e9tect\u00e9 par les forces am\u00e9ricaines \u00e9taient bien une explosion face \u00e0 la presse et aux familles r\u00e9unies \u00e0 Mar del Plata, le porte- parole de la marine \u00e0 lui lu un communiqu\u00e9 de presse sans prononcer les mots mort ou trag\u00e9die, mais en priv\u00e9 avec certains membres des familles de l'\u00e9quipage, le langage a \u00e9t\u00e9 tout autre et n'a laiss\u00e9 aucune place \u00e0 l'espoir, correspondance en Argentine Caroline Vic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:30 > 0:10:48) [91%] : \r\nParmi les familles des 44 membres d'\u00e9quipage, toutes ne sont pas pr\u00e9sentes \u00e0 Mar del Plata, c'est le cas de Lewis, le papa d'un jeune officier de marine, tous les jours, il re\u00e7oit plusieurs appels du chef de son fils depuis une semaine, hier, l'appel la d\u00e9vast\u00e9e Lewis, contact\u00e9 par la radio Argentine Radio Mitre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:10:48 > 0:11:09) [84%] : \r\nSelon pas confi\u00e9 mal qui \u00e9tonne pas moi, il m'a dit que l'explosion \u00e9tait concerne vous \u00e9taient tous morts, il m'a confirm\u00e9 que l'explosion avait eu lieu entre 200 et millim\u00e8tres de profondeur et que personne ne pouvait survivre un choc de cette ampleur, donc l\u00e0, je suis pass\u00e9 pour des v\u00eatements chez moi, je suis en route vers Mars, \u00eatre pour qu'ils m'expliquent ce qui s'est pass\u00e9, parce que c'est de la folie des personnels locaux l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:09 > 0:11:43) [92%] : \r\nQue ce soit la froideur du communiqu\u00e9 lu \u00e0 Mar del Plata o\u00f9 la violence du message par t\u00e9l\u00e9phone, la communication de la marine, laisse \u00e0 d\u00e9sirer et a fortement choqu\u00e9 les familles une communication d\u00e9j\u00e0 remise en cause ces 7 derniers jours avec plusieurs annonces cr\u00e9ant de faux espoirs, suivies de d\u00e9mentis autre motif de col\u00e8re, l'\u00e9tat du sous- marin, San Juan en 85 et r\u00e9parer \u00e0 plusieurs reprises, un sous- marin poubelle, comme l'appellent les proches de l'\u00e9quipage, la plupart ont donc perdu l'espoir subitement mais il leur manque l'essentiel encore pour avancer retrouvez le sous- marin San Juan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:47) [89%] : \r\nLe r\u00e9cit de Caroline vie correspondante de Radio France en Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:47 > 0:11:52) [87%] : \r\nLes milliers d'les milliardaires sont plus nombreux \u00e0 quitter la Suisse qu'\u00e0 s'y installer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:12:56) [92%] : \r\nC'est l'un des constats de l'\u00e9tude annuelle des 300 plus riches de Suisse, publi\u00e9e ce vendredi par le magazine Bilan la famille Kamprad propri\u00e9taire d'IKEA domine toujours cette ann\u00e9e le classement 6 milliardaires \u00e9trangers dont le fondateur d'IKEA lui- m\u00eame sont partis s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger contre 2 arriv\u00e9es en Suisse, autre constat, les personnes riches qui quittent la Suisse serait dans l'ensemble plus fortun\u00e9 que ceux qui s'y installent, alors comment expliquer ces mouvements h\u00e9 bien bilan \u00e9voque notamment la probl\u00e9matique des droits de succession et les situations propres \u00e0 chaque famille, on voit les affiches \u00e0 sa gloire depuis des jours dans nos rues, mais on en oublierait presque le Black Friday est n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et c'est l\u00e0- bas qu'il va donner aujourd'hui la pleine mesure de sa puissance commerciale, un jour f\u00e9ri\u00e9 Thanksgiving oblige qui verra des dizaines de millions d'Am\u00e9ricains se ruer sur les articles propos\u00e9s \u00e0 prix cass\u00e9s, puis cette fi\u00e8vre acheteuse se prolongera jusqu'au Sa\u00ebb airs Monday, termin\u00e9 en 2005 pour qualifier le lundi suivant le Black Friday, avec cette ann\u00e9e, Olivier Schorderet, un tournant dans la mani\u00e8re d'acheter des consommateurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:56 > 0:13:02) [90%] : \r\nOui, des achats physiques dans les grands magasins, il y en aura toujours, et nous verrons ou entendront toujours des sc\u00e8nes comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:14:04) [91%] : \r\nDes foules mass\u00e9es devant les portes depuis des heures, et qui tout \u00e0 coup son gouffre dans les magasins, comme si leur vie en d\u00e9pendait des d\u00e9crit bousculades de la fureur de la sueur des cr\u00eapage de chignon ou des duel de testost\u00e9rone et aussi pour un v\u00eatement ou une console, m\u00eame si de plus en plus c'est vrai, c'est en ligne que les achats se font tranquillement \u00e0 la maison ou souvent aussi, il faut bien le dire, au bureau, donc cette ann\u00e9e Olivier avec aussi une r\u00e9volution oui pour la premi\u00e8re fois, selon une \u00e9tude du cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 am\u00e9ricain, c'\u00e9tait \u00e0 cette en priorit\u00e9 avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable que les Am\u00e9ricains passeront commande le smartphone va \u00e9clipser ainsi l'ordinateur portable jusque-l\u00e0 le plus utilis\u00e9, mais aussi tablettes et autres PC \u00e0 cette tendance, elle est aussi perceptible chez nous en Suisse sur 3 l'utiliserait ce t\u00e9l\u00e9phone portable en effet aujourd'hui pour acheter sur Internet, soit 2 fois plus qu'il y a 2 ans, mais si l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable est amen\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper gr\u00e2ce \u00e0 des applications d\u00e9di\u00e9es, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:05 > 0:14:08) [63%] : \r\nDe champenoises, pr\u00eatre s', salle de Turin Scharping moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:08 > 0:14:37) [93%] : \r\n\u00e7a c'est un haut- parleur connect\u00e9s intelligents aux \u00c9tats-Unis un acheteur en ligne sur 5 pr\u00e9voit de l'utiliser pour faire son shopping acheter autre chose que des bretzels ou comment l'un des produits phares de l'ann\u00e9e est amen\u00e9 en m\u00eame temps a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le processus d'achat en ligne d'aujourd'hui et de demain, de toute fa\u00e7on apr\u00e8s avoir ingurgit\u00e9 100 compte de millions de dinde \u00e0 l'occasion de Thanksgiving, les Am\u00e9ricains ont bien le droit aujourd'hui de s'all\u00e9ger un peu en d\u00e9pensant 290 francs par personne en moyenne l'an dernier pour le seul Black Friday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:37 > 0:14:40) [94%] : \r\nAlors l'\u00e9clairage de ce Black Friday, sign\u00e9 Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:40 > 0:14:46) [94%] : \r\nEt on va y revenir tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart avec Guillaume Morand, dit Toto Morand bonjour monsieur qui vient d'arriver dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:46 > 0:15:38) [90%] : \r\nQui dit mais avant \u00e7a, on va parler un peu de football avec Yang Boys qui ne s'est pas offert lui un cadeau de No\u00ebl europ\u00e9en les Bernois sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la Ligue Europa apr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 1 hier soir en Serbie face au Partizan Belgrade, leader du championnat, eBay qui donc d\u00e9j\u00e0 la sc\u00e8ne europ\u00e9enne pour cette saison, m\u00eame sort pour Lugano, les Tessinois ont pourtant battu 1 0 les Isra\u00e9liens de l'Apoel Beersheva le printemps prochain, seul le FC B\u00e2le en Ligue des champions pourrait donc repr\u00e9senter le foot suisse Cerler terrain europ\u00e9en, un dernier mot de la m\u00e9t\u00e9o Julien avec 14 degr\u00e9s aujourd'hui attendus au maximum, m\u00eame 16 en Valais, c'est plut\u00f4t bien pour la saison, le soleil dominera encore largement ce matin puis les nuages se feront de plus en plus nombreux, en cours d'apr\u00e8s- midi, quelques faibles pluies toucheront le Jura et ses abords en soir\u00e9e demain, changement d'd\u00e9cor radical davantage de pluies et probable l'arriv\u00e9e de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:38 > 0:15:48) [86%] : \r\nEn oui, il va falloir en profiter d\u00e8s 16 degr\u00e9s en Valais cet apr\u00e8s- midi, parce que \u00e7a change ce week- end, merci beaucoup, c'\u00e9tait Julien, le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:48 > 0:15:53) [87%] : \r\nAlors, \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:53 > 0:16:03) [94%] : \r\nNous allons revenir sur une sc\u00e8ne d'un film o\u00f9 Harrison Ford passe un coup de fil depuis une cabine t\u00e9l\u00e9phonique et bien juste avec cette sc\u00e8ne nous expliquerons pourquoi nous \u00e9chouons souvent \u00e0 pr\u00e9dire l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:03 > 0:16:23) [95%] : \r\nNous irons aussi dans la Silicon Valley aux \u00c9tats-Unis, les ing\u00e9nieurs des grands groupes comme Google ou Facebook non plus franchement la cote depuis qu'ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 les Russes \u00e0 influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, reportage Californie dans une demi- heure et puis le vendredi, c'est le regard caustique et satirique sur l'actualit\u00e9 avec vous J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:23 > 0:16:36) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, les difficult\u00e9s d'expression de certains politiciens, vous avez lu le le sujet du temps sur le sur le Vert disons de Guy Parmelin ce n'est pas le seul, il arrive parfois que ce handicap se transforme a on a tous \u00e0 condition de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:36 > 0:16:38) [95%] : \r\nParler vrai, on en parle juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:41 > 0:16:42) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:42 > 0:16:58) [91%] : \r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re, c'est la chronique m\u00e9dias on nous dit rien, avec vous, bonjour Renaud Malik bonjour, vous revenez sur la condamnation \u00e0 vie de Ratko Mladic, l'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie Herz\u00e9govine, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, Renault \u00e0 la couverture que les m\u00e9dias de Bosnie en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:23) [91%] : \r\nOui, je me suis int\u00e9ress\u00e9e, en particulier \u00e0 l'abb\u00e9 H. R. T. la radio- t\u00e9l\u00e9vision de Bosnie- Herz\u00e9govine, c'est un peu l'\u00e9quivalent de la SSR, une entreprise de service public qui chapeaute diff\u00e9rentes cha\u00eenes, j'ai voulu voir comment ces cha\u00eenes avait couvert le proc\u00e8s en faisant aider un peu par un traducteur je pr\u00e9cise et je me suis rendu compte qu'il y avait d'\u00e9normes diff\u00e9rences dans la mani\u00e8re de parler de Ratko Mladic et du g\u00e9nocide plus g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:23 > 0:17:30) [89%] : \r\nLe g\u00e9nocide, Renault a profond\u00e9ment et c'est normal en marquer cette r\u00e9gion, c'est donc logique, j'ai envie de dire qu'il y a des traitements diff\u00e9rents non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:30 > 0:17:43) [92%] : \r\nOui, mais l\u00e0 c'est assez spectaculaire, on commence si vous le voulez bien par F\u00e9d\u00e9ral notre TV qui est le m\u00e9dia audiovisuel public de la F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie- Herz\u00e9govine, donc la r\u00e9gion du pays, \u00e0 dominante croate et bosnien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:17:47 > 0:17:53) [63%] : \r\nJean-Marc souvent futur \u00e7a moi- m\u00eame \u00e0 faire va converger le moment \u00e7a n'avons pas auparavant, qui vont pas maintenant au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:55 > 0:18:02) [61%] : \r\nGr\u00e8ce d'arrache Roxo Daratt qu'on a des tuyaux Gernot Sydney et prot\u00e9ines Mouchet Stop ou bien alors la techno, groupe A Bochniak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:02 > 0:18:23) [91%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l'ouverture du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de mercredi soir, d'abord une archive qui date de la guerre, ce message absolument classant du g\u00e9n\u00e9ral Mladic r\u00f4ti sellette tirait sans arr\u00eat, de toute fa\u00e7on, il n'y a pas un seul serbe ici ensuite retour en plateau la pr\u00e9sentatrice, qui annonce d'une voix grave la condamnation de Mladic pour g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:26) [92%] : \r\nUn verdict qu'on pr\u00e9sente ici comme un juste ch\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:26 > 0:18:40) [90%] : \r\nOui, de mani\u00e8re assez claire, mais maintenant je vous propose d'\u00e9couter ce que disait exactement au m\u00eame moment le TJ de la RTR S la radio- t\u00e9l\u00e9vision de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, qui est donc la r\u00e9gion du pays, \u00e0 dominante, comme son nom l'indique serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:41 > 0:18:51) [60%] : \r\nDonc je vote non, Kazan Guenard, droite comme un r\u00e9chaud \u00e0 \u00e7a pour lui au grand ASF au Prado Oslobodjenje touche des Hagen chez Stampfli la avin\u00e9s et \u00e7a serait pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:52 > 0:18:57) [64%] : \r\nBien alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'\u00e9chelle oui oui esprit \u00e9thiopienne Serbie Marco Nucci aupr\u00e8s de S\u00e9n\u00e8que dont des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:13) [93%] : \r\nVoil\u00e0 le pr\u00e9sentateur qui ouvre son journal en parlant d'un verdict qui ferme la porte \u00e0 la justice, Ratko Mladic lav\u00e9 de toutes les accusations, sauf celle de g\u00e9nocide Mladic qualifi\u00e9 de h\u00e9ros et de patriotes par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, leur Dodi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:13 > 0:19:16) [94%] : \r\nBah \u00e9videmment \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est pas du tout la m\u00eame lecture du jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:16 > 0:19:33) [92%] : \r\nOui, c'est m\u00eame une lecture diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant, si on songe que ces m\u00e9dias d\u00e9pendent d'une seule et m\u00eame entreprise : la fameuse radio t\u00e9l\u00e9vision de Bosnie- Herz\u00e9govine dans les 2 cas, c'est le service public, c'est un peu comme si la RTS et la SRF s'affrontent directement sur le terrain politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:33 > 0:19:37) [98%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de coordination entre ces cha\u00eenes du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:46) [96%] : \r\nBah, pas vraiment non, et c'est tr\u00e8s emb\u00eatant parce qu'apr\u00e8s la guerre on avait longtemps esp\u00e9r\u00e9 que le service public audiovisuel serait un outil de r\u00e9conciliation et de coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:46 > 0:19:51) [95%] : \r\nEt vous direz que ce n'est pas le cas, que c'est l'inverse qu'il y a quelque chose qui contribue m\u00eame \u00e0 diviser les communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:51 > 0:20:10) [92%] : \r\nDans les faits, oui, et en particulier \u00e0 cause de la proximit\u00e9 des m\u00e9dias de service public avec le pouvoir politique, c'est le cas notamment en R\u00e9publique serbe de Bosnie, o\u00f9 la RTR S est r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident ultra- nationalisme Laura de Dick \u00e7a explique en grande partie pourquoi sur cette cha\u00eene, on pr\u00e9sentera plus volontiers Srebrenica comme une lib\u00e9ration que comme un g\u00e9nocide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:10 > 0:20:14) [89%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:14 > 0:20:56) [93%] : \r\nQu'il est 7 heures 19 sur la premi\u00e8re, vous avez sans doute re\u00e7u un SMS, un Mail, une publicit\u00e9 \u00e0 la maison pour vanter le Black Friday, cette journ\u00e9e de solde de prix cass\u00e9s qui nous arrive tout droit des \u00c9tats-Unis o\u00f9 c'est une institution ici, cela fait 2 ou 3 ans que les commerces suisses ont repris le concept alors ce matin on a voulu savoir si les petits commer\u00e7ants souffrent de ce ph\u00e9nom\u00e8ne impos\u00e9es par les grandes cha\u00eenes et puis comment expliquer d'ailleurs ce ph\u00e9nom\u00e8ne bonjour Guillaume Morand, bonjour, vous vous \u00eates commer\u00e7ant au Flon depuis au Flon, \u00e0 Lausanne, donc un depuis une trentaine d'ann\u00e9es, vous avez aussi 11 magasins les pommes Peter pour Total en Suisse notamment \u00e0 Z\u00fcrich aussi en Suisse al\u00e9manique, est ce que ce Black Friday, c'est mauvais pour pour les petites enseignes selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:56 > 0:21:40) [89%] : \r\nC'est, c'est c'est difficile de dire que c'est mauvais, maintenant, les grands gagnants sont quand m\u00eame les grandes enseignes, les petits commer\u00e7ants, suivant un peu le mouvement quoi, il faut savoir qu'en Suisse, tout ce qui est seul tr\u00e8s lib\u00e9ralis\u00e9, contrairement \u00e0 des pays qui nous entourent, comme la France ou voire m\u00eame l'Angleterre, la p\u00e9riode des seuls 7 ans si vous voulez commence maintenant depuis fin novembre, elle dure jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier la les soldes d'hiver, donc \u00e7a dure 3 mois, la m\u00eame chose, l'\u00e9t\u00e9 de fin mai \u00e0 fin ao\u00fbt, donc on a d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9riode de p\u00e9riodes de soldes qui sont \u00e9normes, donc est-ce que c'est raisonnable de commencer \u00e0 prendre les habitudes d'un autre pays qui correspondent \u00e0 des traditions ancestrales de 7 autre pays pour encore en remettre une couche, juste au d\u00e9but de la p\u00e9riode des soldes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:40 > 0:21:48) [92%] : \r\nMais ce que vous direz qu'on a int\u00e9gr\u00e9 ce Black Friday, que le consommateur se dit ah, attention je consomme pas ce mois-ci, parce que \u00e0 la fin du mois, il y aura un Black Friday, puis on va casser les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:48 > 0:22:09) [94%] : \r\nBen on voit cette ann\u00e9e par exemple qu'il y a eu pas mal de matraquage dans les journaux ce Black Friday depuis d\u00e9j\u00e0 une semaine \u00e9tonnamment pas \u00e9tonnamment les ventes de cette semaine sont catastrophiques : celle de la fin de la semaine pass\u00e9e aussi, donc on peut dire qu'on souffre, parce que les gens se retiennent pour cette grande cause journ\u00e9e de consommation d'achat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:09 > 0:22:12) [84%] : \r\nEt ensuite, ils viennent, ils consomment, par exemple, chez vous, vous le faites ce Black.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:34) [89%] : \r\nOui, mais on ne fait pas non, pourquoi on ne suit pas, parce qu'on ne va pas suivre un nous si vous voulez dans ce dans ce paysage totalement d\u00e9r\u00e9glement\u00e9 de solde en Suisse on a opt\u00e9 pour offrir des soldes toute l'ann\u00e9e \u00e0 nos clients, donc on a d\u00e9j\u00e0 de de solderie 2 athl\u00e8tes \u00e0 la Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve et en plus dans chaque magasin, nous offrons constamment des seuls parce que c'\u00e9tait la seule fa\u00e7on de lutter contre les les grandes enseignes qui font vraiment du beaucoup de promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:34 > 0:22:45) [89%] : \r\nEt, et comment vous expliquez que c'est Grant enseigne reprennent ce ce Black Friday, il faut un gros chiffre d'affaires, ce jour- l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fonctionne, \u00e7a \u00e7a \u00e7a remplit les caisses le Black Friday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:45 > 0:22:56) [79%] : \r\nBah y avoir a gros matraquage publicitaire un puis aller il y a des grosses of de, de, de moins 30 pourcent dans certains magasins, surtout l'assortiment, donc c'est s\u00fbr qu'ils et qui vont faire un carton ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:56 > 0:23:07) [92%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame un jour o\u00f9 on dit aux gens : venez, on casse les prix, on va vous vendent 40 pourcent moins cher pour les consommateurs, \u00e7a veut aussi dire reste de l'ann\u00e9e, on vous vend 40 pourcent plus cher, et puis on voulait me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:21) [90%] : \r\nC'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a perd un peu la notion de valeur \u00e0 ce qu'on ach\u00e8te parce que pour finir les gens cherchent plus que des offres puis \u00e7a r\u00e9duit la la valeur de ce qu'on ach\u00e8te \u00e0 quelque chose, que de toute fa\u00e7on, c'est qu'on pourra la voir 30 40 50 pourcent de moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:21 > 0:23:37) [92%] : \r\nOn sait que que le commerce de d\u00e9tail, subit de plein fouet la concurrence du web, on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le dans le journal de 7 heures les gens ach\u00e8tent beaucoup en ligne maintenant avec leur smartphone est-ce que finalement le Black Friday c'est pas oh ben voil\u00e0 une mani\u00e8re de, de, de faire venir encore les gens au magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:54) [86%] : \r\nAlors aux \u00c9tats-Unis c'est le Black Fred et typiquement pour faire venir les gens magasin vous avez vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure qu'il est suivi, 3 jours apr\u00e8s par le Sa\u00ebb Monday, elle a en Europe, on a pris tout d'un coup, c'est donc on en fait un certaines grandes enseignes enfant une f\u00eate des oeufs de consommation pendant 3 jours, e-mail, les ventes en ligne les ventes directes dans les magasins, donc, donc voil\u00e0, moi je serais plut\u00f4t pour des pour, pour des, des, des initiatives locales ou ou 10 ans qui viennent de la population plut\u00f4t que ne reprend des concepts globaux comme \u00e7a qui veulent rien dire parce que le Black Friday \u00e0 Thanksgiving, qui est un un jour f\u00e9ri\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, traditionnellement les jours suivant les jours f\u00e9ri\u00e9s sont des bonjour pour les commerces maintenant le Thanksgiving sont peut-\u00eatre rappeler aux cons aux auditeurs ce que c'est, c'est donc mais je sais pas si vous le savez, mais c'\u00e9tait comme des allum\u00e9s qui sont partis en 1622 d'Angleterre, qui \u00e9taient des extr\u00e9mistes puritain qui ont d\u00e9barqu\u00e9 en Nouvelle-Angleterre, dans le Massachusetts qui, apr\u00e8s une ann\u00e9e la moiti\u00e9 \u00e9taient d\u00e9cim\u00e9e parce qu'ils crevaient de faim et se sont fait aider par une tribu d'Indiens qui leur a montr\u00e9 comment chasser le dindon dans la brousse et on va aller p\u00eacher pour finir l\u00e0, ils ont partag\u00e9 un repas avec ses Indiens qui les a qui les avait sauv\u00e9s et c'est devenu le Thanksgiving Day, on sait ce qui est arriv\u00e9 aux Indiens par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:54 > 0:25:04) [93%] : \r\nEt maintenant, les gens se ruent dans les magasins, \u00e7a a vraiment rien \u00e0 voir avec notre culture, une question quand vous parliez tout \u00e0 l'heure de de du commerce en ligne vous est-ce que vous y \u00eates mis tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:04 > 0:25:42) [87%] : \r\nThomas non, moi je ne me suis pas mais pourquoi, parce que j'ai v\u00e9cu la fin de toutes les ventes de soci\u00e9t\u00e9s de vente par correspondance de l'\u00e9poque qui ont fait, faisait la m\u00eame chose mais qu'un support papier par un support par exemple pas un \u00e9cran dont je parlais des Charles Veillon les Ackerman et Jelmoli, qui avait disparu \u00e0 l'\u00e9poque pour parce qu'il est, les coups de de manutention le co\u00fbts de logistique, les co\u00fbts salariaux sont trop \u00e9lev\u00e9s en Suisse, donc maintenant si vous voulez, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en Suisse, les sites qui cartonne sont tous des sites qui offrent des prix, ceux qui ont pris tout le march\u00e9 sont des grandes donc vous pouvez pas le faire, c'est \u00e7a que vous dites non, parce que \u00e7a revient trop cher en payant le genre 25 francs de l'heure, compar\u00e9s aux Allemands qui payent les gens chez Zalando je sais plus combien j'ose m\u00eame pas dire tellement c'est c'est obsc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:43 > 0:25:51) [93%] : \r\nGuillaume Oran je rappelle que vous \u00eates commer\u00e7ant au Flon notamment depuis une trentaine d'ann\u00e9es, merci d'\u00eatre venu, je vous remercie de n\u00e9goce impressions sur ce Black Friday trop bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:52 > 0:25:58) [87%] : \r\nAlter \u00c9co avec Office Maker logiciel de gestion Suisse sur Mac, Windows et dans le Cloud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:58 > 0:26:11) [89%] : \r\n7 heures 24, c'est donc la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs et vous allez nous parler Fr\u00e9d\u00e9ric d'un coup de fil qui n'a pas du tout cartonn\u00e9 dans l'Est, un film qui n'a pas du tout cartonn\u00e9 dans les salles, c'est Bled Runner 2049, un film de Denis Villeneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:11 > 0:26:29) [93%] : \r\nOui, il semble que ni le r\u00e9alisateur ni les producteurs n'avait pr\u00e9vu cet \u00e9chec commercial, alors en fait il y a d'autres erreurs d'anticipation dans Blade Runner, ce film nous montre que d\u00e8s qu'il s'agit d'imaginer les technologies du futur, nous sommes incapables d'anticiper les v\u00e9ritables innovations donc qu'est-ce qui vous fait dire \u00e7a, h\u00e9 bien revenons au 1er Blade Runner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:35 > 0:27:05) [90%] : \r\n1er Blade Runner, il est sorti en 1982 l'histoire se d\u00e9roule \u00e0 l'\u00e9poque actuelle aujourd'hui ou presque en 2019, l'h\u00e9ro\u00efne du film, Rachel et ce qu'on appelle une r\u00e9plique compte une humaine, une version tellement complexe qu'Harrison Ford tombe amoureux de Rachel tombe amoureux, beaucoup de monde dans les films pour l'inviter, il l'appelle depuis une cabine t\u00e9l\u00e9phonique, ben oui, c'est l'\u00e9conomiste et journaliste Timar Ford qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette sc\u00e8ne du film de Ridley Scott, donc le 1er Blade Runner, il montre une constante d\u00e8s qu'il s'agit de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:05 > 0:27:15) [96%] : \r\nD\u00e9finir ce que sera la technologie dans un futur \u00e9loign\u00e9, h\u00e9 bien nous inventons ce qui va au-del\u00e0 de notre compr\u00e9hension des robots qui se confondent avec les humains des voitures volantes mais toujours pas de smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:15 > 0:27:20) [87%] : \r\nOui, une cabine t\u00e9l\u00e9phonique, en 2049 pourquoi Fr\u00e9d\u00e9ric est-ce qu'on est incapable d'anticiper les technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:20 > 0:27:56) [91%] : \r\nAlors d'apr\u00e8s Timar fort tombons toujours dans le m\u00eame pi\u00e8ge lorsqu'il s'agit d'anticiper les futures technologies un pi\u00e8ge qui tient en une question : quelle sera la prochaine grande innovation nous cherchons l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire mais isol\u00e9 in\u00e9dit qui va transformer elle- m\u00eame le monde, or les vraies r\u00e9volutions sont bon march\u00e9, Simple et donc pas toujours visible, par exemple, le fil barbel\u00e9 brevet\u00e9 en 1874 il est moins cher que les cl\u00f4tures en bois, sa diffusion acc\u00e9l\u00e8re le d\u00e9veloppement de l'ouest am\u00e9ricain ou le conteneur maritime, c'est un peu b\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 il y a 60 ans il r\u00e9organise les \u00e9changes de marchandises et nous, modes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:56 > 0:28:03) [90%] : \r\nLe fil barbel\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric je ne la fais pas vu venir, celle-l\u00e0, ce ne serait donc pas l'invention en elle- m\u00eame qui compte mais bien son impact sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:03 > 0:28:26) [90%] : \r\nOui, Blade Runner et la cabine t\u00e9l\u00e9phonique nous disent une chose accorder autant d'attention \u00e0 la technologie la plus sophistiqu\u00e9e qu'\u00e0 la moins ch\u00e8re car, le car le pass\u00e9 nous apprend une chose sur l'avenir, que ce soit sur l'que ce soit le papier et la presse de Gutenberg, l'\u00e9lectricit\u00e9 ou la voiture ou les panneaux solaires, c'est quand une invention simple apporte des avantages \u00e9conomiques qu'elle transforme v\u00e9ritablement le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:26 > 0:28:30) [91%] : \r\nBled ou pourquoi nous \u00e9chouons \u00e0 pr\u00e9dire l'avenir, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:36) [87%] : \r\nAlter \u00c9co avec Office Maker logiciel de gestion Suisse sur Mac, Windows et dans le Cloud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:36 > 0:28:47) [89%] : \r\n7 heures 27 sur la premi\u00e8re Romain Clivaz vient nous rejoindre dans ce Studio vous recevez Romain, ce matin, celui qui va pr\u00e9sider un compte en pleine zone de turbulences, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Georges Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:29:38) [91%] : \r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui pr\u00e9sidera le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois l'an prochain un gouvernement en pleine crise politique apr\u00e8s la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste Marie Garnier il y a quelques semaines, alors elle \u00e9tait tabou sous pression de politique est impliqu\u00e9 dans une affaire de violation de secret de fonction et Fribourg ne nous a pas habitu\u00e9s \u00e0 faire la une de la presse romande avec des crises politiques o\u00f9 on l'entend surtout pour son d\u00e9veloppement d\u00e9mographique et pour son \u00e9lite politique formidable fournisseur d'\u00e9lite politique nationale de Fribourg, l'ann\u00e9e 2008 symbolisera d'ailleurs cette excellence, comme l'a titr\u00e9 La libert\u00e9 ce matin Fribourg fait fort avec 2 pr\u00e9sidences, c'est de la conf\u00e9d\u00e9ration avec Alain Berset, celle du Conseil national avec Dominique de birmans et puis Christian Levrat Urs Val\u00e8re Jean-Fran\u00e7ois Rime qui ont aussi donn\u00e9 le la sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais on demandera Georges Godel si la crise politique actuelle, annonce la fin de cette \u00e9poque politique alors que se profile le plus grand d\u00e9fi de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour le canton, le d\u00e9fi d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:38 > 0:29:53) [90%] : \r\nEt on vous retrouve dans un instant, Romain Clivaz, merci \u00e0 7 heures 28 sa signature, un an jour pour jour apr\u00e8s la signature des accords de paix avec les Farc, les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires en Colombie Les la paix des puissants, c'est votre commentaire Anouk Henry, personne n'imaginait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:53 > 0:31:13) [92%] : \r\n\u00e0 ce point que la paix puisse avoir de couleurs, celles \u00e9clatante des puissants la paix du pr\u00e9sident colombien est d\u00e9sormais, prix Nobel de la paix, Juan Manuel Santos et de son acolyte des Farc, le leader Timochenko devenu candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, la paix, des investisseurs qui se livrent \u00e0 une ru\u00e9e vers l'or et le charbon dans les territoires, d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 celle aussi de la communaut\u00e9 internationale qui s'auto congratule de ce si beau succ\u00e8s mais il y a aussi et surtout la paix exsangue des oubli\u00e9s, les anciens combattants, dont la moiti\u00e9 acquitter, faute de confiance, le vin processus d'int\u00e9gration \u00e0 la vie civile, les d\u00e9fenseurs des droits humains qui se font massacrer comme jamais, il y a la paix am\u00e8re des milliers de victimes du conflit qui attendent toujours une commission d'enqu\u00eate et celle des paysans noirs qui, dans les zones recul\u00e9es ont vu un acteur remplac\u00e9 par un autre, il y a enfin la paix mis\u00e9reuses des petits cultivateurs de coca \u00e0 qui on avait pourtant promis une culture de substitution depuis un an, l'absence de conflit avec les Farc auraient permis d'\u00e9pargner 3500 vies c'est inestimable, mais d\u00e9j\u00e0 un millier de d\u00e9mobiliser, a repris le maquis et la 2\u00e8me grande gu\u00e9rilla l'ELN pourrait devant ce fiasco quitter la table des n\u00e9gociations, les Farc ont d\u00e9pos\u00e9 les armes, les puissants et en 1er lieu le gouvernement doivent rapidement tenir leurs engagements, sans quoi la paix en Colombie ne sera bient\u00f4t plus qu'un vague souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:13 > 0:31:18) [82%] : \r\nAnouk Henry votre commentaire est \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres oblique signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:20 > 0:31:42) [92%] : \r\nUn vendredi en 2 temps, ce matin, le soleil sera encore bien pr\u00e9sent avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation ce soir et cette nuit de faibles pluies toucheront notamment le Jura il fois encore doux jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s aujourd'hui, demain, changement de d\u00e9cor, des averses fr\u00e9quentes le matin et une limite de la neige qui va tomber jusqu'en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:45 > 0:31:49) [85%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure et sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:33:46) [92%] : \r\nLe rappel des titres, cette avec Marie le savoir, l'opposition syrienne enverra une d\u00e9l\u00e9gation unifi\u00e9e aux pourparlers de Gen\u00e8ve, la semaine prochaine, les diff\u00e9rents groupes ont r\u00e9ussi \u00e0 trouver un terrain d'entente et ils maintiennent leur principale exigence pour la transition en Syrie ne se fera qu'apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, la Syrie, o\u00f9 l'arm\u00e9e russe a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire drastiquement sa pr\u00e9sence, d\u00e9claration du chef d'\u00c9tat-Major hier devant la presse, il estime que les objectifs sur le terrain sont bient\u00f4t atteint la date de ce retrait n'est pas encore connu apr\u00e8s l'exil vers le Bangladesh : peut-\u00eatre le retour en Birmanie Les Rohingyas devrait pouvoir revenir au pays, selon un accord sign\u00e9 entre les 2 \u00c9tats hier accord aux contours flous mais qui pr\u00e9voit un rapatriement de ces r\u00e9fugi\u00e9s musulmans dans les 2 mois, le sous- marin San Juan a sans doute explos\u00e9e selon des analyses r\u00e9alis\u00e9es en Autriche, le bruit d\u00e9tect\u00e9e lors de sa disparition, correspond \u00e0 celui d'une explosion, elle pourrait avoir \u00e9t\u00e9 probe provoqu\u00e9e par un probl\u00e8me de batterie, le milliard de coh\u00e9sion, un scandale selon l'UDC suisse, le parti n'appr\u00e9cie pas la d\u00e9cision du gouvernement qui va verser 1 milliard 300 millions de francs \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il consid\u00e8re ce geste comme un cadeau de No\u00ebl accord\u00e9 gracieusement \u00e0 l'UE, le PLR, lui, y voit un investissement pour l'avenir des bilat\u00e9rales l'imam de la mosqu\u00e9e Annour coupable d'incitation au Crime : la justice de Winterthur a rendu son verdict : 18 mois de prison avec sursis et une expulsion de 10 ans pour cet \u00c9thiopien de 25 ans, il avait appel\u00e9 aux meurtres de musulmans non pratiquants dans un pr\u00eache en octobre 2016 pr\u00e8s d'un millier de manifestants hier dans les rues de Lausanne, les fonctionnaires de l'\u00c9tat de Vaud protest\u00e9 contre la r\u00e9vision de leur caisse de pension, le projet pr\u00e9voit notamment un recul de l'\u00e2ge de la retraite, d\u00e9j\u00e0 la fin de l'aventure pour les clubs suisses en Europa League de football Lugano ayant Boys qui tous de la comp\u00e9tition d\u00e9ception au go\u00fbt particuli\u00e8rement amer pour les Bernois qui sont les leaders du championnat de Suisse, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 hier soir face au parti de Belgrade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:48 > 0:33:50) [96%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:53 > 0:34:10) [88%] : \r\nPour Jacques Grangeon, la montagne est avant tout une histoire de partage et d'amiti\u00e9 pour heure en ville n'est gu\u00e8re sa grande ann\u00e9e la conduit \u00e0 sortir tous les jours et par n'importe quel temps pour peindre une aquarelle retrouver ces 2 passionn\u00e9s dans Passe-moi les jumelles ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:13 > 0:34:23) [88%] : \r\nSur la premi\u00e8re, il est 7 heures 33 Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois PDC en charge des finances et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Clivaz, Georges Hodel bonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:23 > 0:34:39) [86%] : \r\nGeorges Godel qu'est-ce qui se passe \u00e0 Fribourg, vous nous avez habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre les premiers de la classe remonte peut-\u00eatre m\u00eame de de la classe Suisse en terme de fournitures d'\u00e9lite et puis l\u00e0 on connaissait les Genevoises, le Neuch\u00e2telois ce qu'on doit se pr\u00e9parer \u00e0 des fribourgeoise r\u00e9ac maintenant des ministres qui partent en plein mandat manifestement exc\u00e9d\u00e9es, \u00e9puis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:40 > 0:35:09) [91%] : \r\n\u00e9coutez c'est toujours regrettable lorsqu'il y a une affaire comme il est arriv\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, mais pour nous, membres du gouvernement, h\u00e9 bien il faut rapidement tourner la page, je crois que c'est important de ramener de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis comme futur pr\u00e9sident du gouvernement, je vais m'attacher \u00e0 construire cette coh\u00e9sion respectivement construire la nouvelle \u00e9quipe lorsqu'il y aura un nouveau membre, qui sera \u00e9lu, c'est important d'\u00eatre constructif, objectif, \u00e7a c'est les ma\u00eetres mots pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:09 > 0:35:22) [89%] : \r\nOn comprend, c'est c'est mettre moi assez classique, Georges Godel pour quelqu'un qui va diriger un coll\u00e8ge il n'emp\u00eache, Marie a donn\u00e9 sa d\u00e9mission voulait tourner la page, mais il y a encore pr\u00e8s de 6 mois jusqu'\u00e0 son d\u00e9part, comment g\u00e9rer un gouvernement dans une telle situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:22 > 0:35:42) [93%] : \r\nAlors je vous rassure, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, c'est \u00e0 nous \u00e0 tout mettre en off pour que \u00e7a fonctionne : les dossiers doivent \u00eatre trait\u00e9s, on ne peut pas prendre du retard avec les dossiers, c'est l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du canton qui est en jeu, tout le monde, tous les membres du gouvernement font le n\u00e9cessaire pour que \u00e7a fonctionne, le meilleur possible dans l'int\u00e9r\u00eat du canton et des fribourgeoise fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:42 > 0:35:52) [87%] : \r\nGeorges Godel l'int\u00e9r\u00eat des comptes du canton du aux gens, on comprend bien aussi, mais on sait aussi qu'une administration publique quand elle sait que la 6 mois de de demi- vacances c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:53 > 0:36:12) [92%] : \r\n\u00e9videmment, mais c'est notre r\u00f4le de trouver des solutions, un membre du gouvernement doit \u00eatre capable de trouver des solutions, on doit serrer des causes de pour faire que les dossiers avancent, il a pas question de retarder les dossiers, m\u00eame s'il est vrai que sera plus difficile mais rassurez-vous, \u00e7a fonctionne \u00e0 merveille et on met tout en oeuvre pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:12 > 0:36:34) [88%] : \r\nGeorges Godel, vous parlez de coll\u00e9gialit\u00e9, \u00e7a fonctionne \u00e0 merveille, on peut l'entendre il y a une chose que ce qui est s\u00fbr qu'on n'a pas beaucoup entendu et qui n'a assourdi personne ces derni\u00e8res semaines, c'est les soutiens \u00e0 Marie Garnier quand elle \u00e9tait en difficult\u00e9 avant avant qu'elle parte, elle sembl\u00e9 \u00e9puis\u00e9, exc\u00e9d\u00e9, on vous a pas tellement entendu les membres de ce fameux coll\u00e8ge pour prendre sa d\u00e9fense au front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:34 > 0:37:01) [90%] : \r\nLe gouvernement a amen\u00e9 son soutien \u00e0 notre coll\u00e8gue, Madame Garnier, dans la mesure o\u00f9 il a discut\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, du probl\u00e8me de la pr\u00e9fecture de la Sarine dans le public en Ha\u00efti et on a chaud avec Madame Garnier h\u00e9 bien le dossier de la pr\u00e9fecture de la Sarine a \u00e9t\u00e9 repris par notre pr\u00e9sident actuel et je crois que l\u00e0 on a d\u00e9montr\u00e9 de corps, nous avons soutenu notre coll\u00e8gue dans ce dossier, c'est le principal dossier \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:01 > 0:37:26) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question sur ce ce ce cas Marie Garnier Georges Godel j'ai retrouv\u00e9 une citation en 2015 individus, pr\u00e9sident de de votre parti qui dit-elle n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 se fondre dans le moule des moeurs politiques fribourgeoises elle avait une gestion minimaliste des dossiers, \u00e7a c'est vraiment le genre de Champ lexical qu'on entend d'un milieu conservateur face \u00e0 une personne nouvelle un peu plus dynamique et a fortiori une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:27 > 0:37:51) [88%] : \r\n\u00e9coutez, chaque membre du gouvernement \u00e0 \u00e0 \u00e7a propre mani\u00e8re de travailler \u00e0 sa propre mani\u00e8re de diriger, et puis l'an gouvernement que doit cr\u00e9er l'\u00e9quipe avec les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s qui a autour de la table et sur la personnalit\u00e9 de Marie Garnier, il y avait un probl\u00e8me, non, il n'avait pas de probl\u00e8me, encore une fois, nous l'avons soutenu dans le dossier de la pr\u00e9fecture, qui nous a que Pepy l\u00e0, nous avons trouv\u00e9 la solution de ma\u00eetre ce dossier aupr\u00e8s de notre pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:51 > 0:37:59) [94%] : \r\nGeorges Godel on va s'int\u00e9resser aux d\u00e9fis d'avenir avec notamment la question d\u00e9mographique peut-\u00eatre une toute derni\u00e8re question un peu plus politique, vous \u00eates soulag\u00e9 par le renoncement Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:00 > 0:38:24) [94%] : \r\nPour moi l'importun, c'est d'abord quelqu'un qui veut travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du canton au-dessus des partis, se fondre dans un coll\u00e8ge pour l'avenir du canton, mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un s\u00e9rieux client mais moi j'ai aucun probl\u00e8me avec monsieur le bras, l'essentiel c'est d'avoir une personnalit\u00e9 qui travaillent encore une fois, dans l'int\u00e9r\u00eat du canton qui est capable de se fondre dans un coll\u00e8ge pour faire avancer les dossiers des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:24 > 0:38:28) [79%] : \r\nPlut\u00f4t bourgeoise de pr\u00e9f\u00e9rence cette personnalit\u00e9 pour la compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:28 > 0:38:36) [92%] : \r\n\u00e7a m'est parfaitement \u00e9gal pourvu qu'elle a eu la volont\u00e9, comme les 6 autres membres du gouvernement de faire avancer qu'un temps, c'est \u00e7a l'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:36 > 0:39:00) [91%] : \r\nGeorges Godel pour faire avancer le canton ces prochaines ann\u00e9es il y a un gros d\u00e9fi, c'est le d\u00e9fi d\u00e9mographique, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il y a des projections assez impressionnant, de pr\u00e8s de, il pourrait alors plus de 150000 habitants suppl\u00e9mentaires 50 de 300000 alors \u00e7a c'est les les projections les plus les plus optimistes, d'un point de vue, comment \u00e9viter de devenir un canton dortoir entre Berne et Lausanne entre Berne et l'arc l\u00e9manique est ce que vous trouvez votre propre mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:00 > 0:40:02) [89%] : \r\nAbsolument, je crois qu'on mette train Hanovre pour trouver d'autres probl\u00e8mes \u00e9conomiques, c'est le r\u00f4le d'un gouvernement de faire sa place entre l'Arc l\u00e9manique et Bernadette, Z\u00fcrich et je crois qu'on est capable de jouer son r\u00f4le puisque nous mettons Hanovre quand m\u00eame une politique \u00e9conomique d'innovation, nous voulons aussi renforcer notre sainte cantonal pour vraiment montrer son r\u00f4le de pont canton bilingue pour r\u00e9ussir \u00e0 se placer entre ces 2 p\u00f4les, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement important d'ailleurs la mobilit\u00e9 puisque la ligne principale Gen\u00e8ve Fribourg Berne, Z\u00fcrich bien cette elle joue ce r\u00f4le de pont et puis comme vous le savez, les transports publics, on les renforce d'un canton de Fribourg en particulier puisque simplement un exemple pour 2018, h\u00e9 bien les investissements pour les transports publics et sans augmenter de plus de 20 pourcent \u00e0 ces 2 millions de kilom\u00e8tres de plus en transports publics dans Fribourg met autant d'offres pour r\u00e9ussir son avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:02 > 0:40:18) [88%] : \r\nGeorges Godel il y a tout de m\u00eame des gens qui vous reprochent d'\u00eatre assis sur un magot et de ne pas en faire assez, alors c'est un ministre des Finances et forc\u00e9ment Picsou, c'est forc\u00e9ment radin, \u00e7a c'est une loi de la nature quasiment mais l\u00e0, vous \u00eates tout de m\u00eame assez sur un milliard petit effort en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:18 > 0:40:57) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, il faut faire la diff\u00e9rence sentent le fonctionnement et les investissements au niveau du fonctionnement, on doit assurer l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, ce que je crois que tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus, sur la fortune, h\u00e9 bien c'est une fiert\u00e9 du canton de Fribourg, d'avoir su les bonnes ann\u00e9es, mettre un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a nous savons totale chose la fiert\u00e9, oui, mais \u00e7a nous permet d'assumer nos responsabilit\u00e9s d'investissement pour l'avenir parce que le gouvernement veut investir pour l'avenir de mani\u00e8re massive dans les infrastructures dans les infrastructures, la formation dans les transports publics, je crois que c'est important et Fribourg veut jouer son r\u00f4le du Fribourg 4 0 je crois que c'est important pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:57 > 0:41:12) [88%] : \r\nGeorges Godel, vous \u00e9voquez ce mod\u00e8le particulier, une des nouvelles qui est tomb\u00e9 r\u00e9cemment c'est se sentent logistique dans la Broye fribourgeoise \u00e0 \u00e0 Saint-Aubin est-ce que c'est pas typiquement le genre de mauvais exemple pour un canton qui veut se d\u00e9velopper de mani\u00e8re plus dynamique, la logistique, c'est c'est assez statique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:13 > 0:41:44) [89%] : \r\nLe d\u00e9veloppement \u00e9conomique, bah passe par diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 savoir des conditions cadres je crois ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 acqu\u00e9rir 400000 carr\u00e9s car \u00e0 400000 m2 de terrains en zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est merveilleux parce que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique passe par la capacit\u00e9 d'un camp, ma\u00eetre du terrain \u00e0 disposition sans d\u00e9lai, je crois que c'est une des conditions qu'a prise mondiales d'autant plus que le terrain se rar\u00e9fient et je crois que l\u00e0, le canton de Fribourg a jou\u00e9 une carte primordiale pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:44 > 0:41:53) [85%] : \r\nComme ancien agriculteur, Jean Godel est ce que vous n'avez pas c'est pas un Cr\u00e8vecoeur, tout \u00e7a, de mettre \u00e0 disposition de l'industrie de zones industrielles des terrains qui sont potentiellement agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:54 > 0:42:31) [92%] : \r\n\u00e9videmment, il faut faire la part des choses, mais encore une fois, nous devons intensifier nos devant densifier pour l'habitat, ceci en rapport avec les transports publics, il faut mener une politique \u00e0 ce qui se fait d'ailleurs de construire et de densifier aux abords des transports publics, c'est la coh\u00e9rence de l'am\u00e9nagement du territoire, la coh\u00e9rence de l'am\u00e9nagement du territoire, avec la mobilit\u00e9 mais on doit aussi avoir cette capacit\u00e9 de ma\u00eetres du terrain \u00e0 disposition et avec les terrains que nous avons achet\u00e9, on n'a pas enlev\u00e9 des Terres agricoles, puisque ces terrains sont d\u00e9j\u00e0 en jaune, c'est, c'est une r\u00e9ussite va assez ph\u00e9nom\u00e9nal du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:31 > 0:42:51) [85%] : \r\nGeorges Godel si on s'int\u00e9resse \u00e0 l'image du canton, aujourd'hui c'est int\u00e9ressant et dans le dollar Gabor Zeitung qui \u00e9voque vaut de pr\u00e9sident, le futur pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, le futur pr\u00e9sident du conseil national, Dominique de birmans, il dit que le le canton de Fribourg est pass\u00e9 du canton d'agricole au \u00e0 offre le canton, le canton qui qui fait du du rattrapage la page agricole et elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:51 > 0:43:06) [94%] : \r\nLe canton de Fribourg est un canton qui a une capacit\u00e9 d'innovation en maintenant ses traditions je crois que Fribourg aussi par rapport \u00e0 l'agriculture, c'est un canton qui est fier de son agroalimentaire c'est une des bases de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:06 > 0:43:15) [89%] : \r\n\u00e9coutez tr\u00e8s entre Cr\u00e9mault et et les agriculteurs, par exemple, \u00e0 tout le monde est fier, mais du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, je parle de Crime ou je ne veux pas faire de la pub, mais enfin c'est pas un peu l'acteur principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:15 > 0:43:29) [87%] : \r\nIl y a d'autres entreprises que cr\u00e8me, il y a pas seulement \u00e0 la production laiti\u00e8re, mais il y a la production de viande, il y a la production de l\u00e9gumes, je crois que Fribourg joue si cette carte et puis c'est am\u00e8ne aussi une Star, une certaine stabilit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:29 > 0:43:46) [91%] : \r\nUne derni\u00e8re br\u00e8ve question Georges Godel on l'a \u00e9voqu\u00e9 beaucoup d'\u00e9lite f\u00e9d\u00e9ral sont sortis de l'\u00e9cole fribourgeoise, entre guillemets, on a l'impression d'assister en fin de cycle, qui sont les politiciens prometteur du canton de Fribourg pour les 10 prochaines ann\u00e9es, ce qui feront briller Fribourg sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:46 > 0:44:00) [89%] : \r\nAlors, rassurez-vous, il faut jamais se croire irrempla\u00e7able, il y a toujours des nouvelles t\u00eates qui sortent peut-\u00eatre un sous sous un beaucoup plus rapidement qu'on pense, Fribourg aura toujours des t\u00e9nors pour faire avancer son canton merci Georges Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:00 > 0:44:02) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:03 > 0:44:36) [93%] : \r\nLa Matinale, Georges Godel, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on aura la la revue de presse de Val\u00e9rie Drou pour le moment, on va partir pour les \u00c9tats-Unis, la Silicon Valley en Californie, est en crise, les g\u00e9ants de l'internet sont accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 la Russie \u00e0 influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Google, Facebook ou encore Twitter ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 entendu par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, et cela a des r\u00e9percussions sur les ing\u00e9nieurs de la Silicon Valley, consid\u00e9r\u00e9 un temps comme les nouveaux Golden boy de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, ils voient aujourd'hui leur r\u00e9putation \u00e9corn\u00e9e, le reportage est sign\u00e9 de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:37 > 0:44:43) [76%] : \r\nAh oui, enfin, ping-pong, Bov\u00e9, une table de ping-pong, un d\u00e9bit foot et un hamac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:43 > 0:44:52) [87%] : \r\nKarina Oddoux avec sentence tu sais parfois Turin ce que jusqu'\u00e0 4 heures du matin pour fixer si tu veux faire une pause, tu viens ici 10 15 minutes c'est tr\u00e8s relaxant peut essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:52 > 0:45:09) [91%] : \r\nLes lacs signe Kinshasa elle Daniel travaille dans une Start-Up de la Silicon Valley en Californie, ce d\u00e9veloppeur informatique est pass\u00e9 chez Microsoft et d'autres grands noms de l'industrie, il est aujourd'hui en charge d'une plateforme en ligne de e-learning, il aime son m\u00e9tier, il aime cod\u00e9, mais il a vu le regard des gens changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:09 > 0:45:23) [80%] : \r\nMon fut Time, ce n'est pas rare que les gens plaisantant en me disant tu ing\u00e9nieur g\u00e9nial Bellac, au loin, a tu\u00e9 l'un d'entre eux et l\u00e0 tu comprends qu'ils te d\u00e9teste l'INAO Yoann le Steinway est yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:23 > 0:45:35) [89%] : \r\nUn peuvent un probl\u00e8me pr\u00e9cis l'\u00e9t\u00e9 qui, comme on les appelle ici ont gard\u00e9 l'esprit cool le Style d\u00e9contract\u00e9 mais quelque chose semble s'\u00eatre cass\u00e9 le mythe du bidouilleur au fond du garage s'effrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:35 > 0:46:09) [91%] : \r\nS'int\u00e9ressera \u00e0 la France qu'il y a une sorte de culte du h\u00e9ros dans cette industrie, c'est la suite Zak est aussi ing\u00e9nieur, il travaille dans la Silicon Valley depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il parle d'une prise de conscience, la fin d'un mod\u00e8le si ou en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e8s le 1er jour, les gens disaient moi Steve Jobs super et c'est la m\u00eame chose chez Google, ces compagnies ont entretenu un culte par rapport \u00e0 leur fondateur aujourd'hui le r\u00f4le que jouent ces entreprises devient vraiment vaste \u00e7a touche la politique \u00e7a modifie les opinions pendant longtemps, les gens n'ont pas vu cette part de responsabilit\u00e9, et aujourd'hui ils se disent : comment a-t-on pu cr\u00e9er des produits qui empire les choses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:46:09 > 0:46:39) [83%] : \r\nPierrot taire le point ce Gavroy en votant un acte soyez notez ce point pour le mois pass\u00e9, Google, Facebook et Twitter ont d\u00fb se pr\u00e9senter devant une commission du S\u00e9nat et r\u00e9pondre aux questions sur le r\u00f4le dans les ing\u00e9rences pr\u00e9sum\u00e9e de la Russie, durant la campagne pr\u00e9sidentielle alors Luc Faye Spock Rahan, que Dieu n'a un passage sur le grill politique \u00e0 Washington, les g\u00e9ants de la Silicon Valley ont vendu de la publicit\u00e9 politique \u00e0 la Russie et ont propag\u00e9 des faits que News \u00e0 travers la population am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:39 > 0:47:27) [89%] : \r\nLa fronde a ceci le Ducaroir du point de vue de quelqu'un \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Silicon Valley, il n'y a rien d'extraordinaire de voir un produit qui a des lacunes, on appelle \u00e7a la version une et peut-\u00eatre que les probl\u00e8mes seront fix\u00e9s dans la version 2 on dit g\u00e9n\u00e9ralement ici qu'un produit est fini seulement \u00e0 partir de la version 3 tri \u00e7a Facebook Facebook Twitter Google c'est la version, une, 2 ou 3, selon vous, ce sont des produits complexes Sollac like qui fut le cadet Advertising si on prend la plateforme de publicit\u00e9 de Facebook c'est g\u00e9nial, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'argent mais il y a encore des bogues quand vous viendrez retrouver avec un gars comme \u00e7a, \u00e7a change certainement la perception du public mais si quelque chose doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, c'est nous les gens de la Silicon Valley qui pouvons nettoyer ce d\u00e9sordre, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 de nombreuses reprises dans le pass\u00e9 \u00e0 souhait, a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:47:27 > 0:47:31) [69%] : \r\nCette formalit\u00e9 que celle d'un poste pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:31 > 0:47:47) [91%] : \r\nDaniel les probl\u00e8mes se r\u00e9gleront les scandales s'att\u00e9nueront mais en informatique, le bogue est toujours possible, les codes d\u00e9velopper ici ne sont pas infaillibles, c'est l'esprit m\u00eame de la Silicon Valley, les auditions au Congr\u00e8s \u00e0 Washington ne font peut-\u00eatre que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:48 > 0:48:04) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le reportage de Rapha\u00eblle grand dans la Silicon Valley, d\u00e9cid\u00e9ment 7 heures 47 sur la premi\u00e8re, c'est la revue de presse de Val\u00e9rie Drou avec cette information de La Tribune de Gen\u00e8ve, la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve s'est s\u00e9par\u00e9 de 4 employ\u00e9es fich\u00e9 S par la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:04 > 0:48:47) [93%] : \r\nFich\u00e9 S, autrement dit des individus radicalis\u00e9s ou susceptibles de l'\u00eatre, il s'agit, selon la Tribune de Gen\u00e8ve de 2 imams du responsable de la s\u00e9curit\u00e9 et d'un autre employ\u00e9 la mosqu\u00e9e n'a donc pas tra\u00een\u00e9 avant d'ex\u00e9cuter la volont\u00e9 de son superviseur le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue islamique mondiale, il avait annonc\u00e9, \u00e0 cette m\u00eame Tribune de Gen\u00e8ve, la semaine pass\u00e9e qu'il voulait prendre des mesures drastiques, les int\u00e9ress\u00e9s n'ont pas r\u00e9pondu aux appels du journal et du c\u00f4t\u00e9 des fid\u00e8les, h\u00e9 bien, les avis sont tr\u00e8s contrast\u00e9es car certains font circuler d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9tition contre ces licenciements, c'est une mesure aussi radicale que salutaire, commente pour sa part, le r\u00e9dacteur en chef, Pierre Ruetschi, dans l'\u00e9ditorial, elle est surprenante aussi, il rappelle que le directeur encensait en janvier dernier les imams qui vient de licencier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:47 > 0:48:54) [88%] : \r\nGeorges Godel \u00e0 Fribourg aussi la les surveillances des mosqu\u00e9es, c'est, c'est un probl\u00e8me auquel vous vous attelez au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:54 > 0:49:02) [94%] : \r\nAlors \u00e9videmment, la surveillance, c'est le point central pour ramener la s\u00e9curit\u00e9 je crois que tout est mis en oeuvre pour \u00e9viter d'avoir des probl\u00e8mes dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:03 > 0:49:07) [92%] : \r\nLes soup\u00e7ons de corruption \u00e0 la police z\u00fcrichoises \u00e7a fait la une du Blick Val\u00e9rie y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:07 > 0:49:58) [92%] : \r\n-t-il un tra\u00eetre \u00e0 la police cantonale z\u00fcrichoises voil\u00e0 pour la phrase liminaire de l'article, le ton est donn\u00e9 depuis plusieurs semaines, des photos circulent des clich\u00e9s qui montrent l'ordinateur d'un policier sur l'\u00e9cran duquel est ouvert le dossier d'une figure de la Langstrasse, la c\u00e9l\u00e9brissime rue chaude de Z\u00fcrich selon les recherches du Blick, elles ont \u00e9t\u00e9 prises dans les locaux m\u00eame de la police cantonale z\u00fcrichoises alors comment sont-elles sorties ces photos d'apr\u00e8s les personnes figurant dans ces dossiers, elles ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es par l'ancien patron de Qi lisant Sex Klub qu'on va traduire par pince fesses des personnes qui sont en conflit avec cet ancien patron et il les utiliserait ces photos pour les menacer alors lui dit conna\u00eetre bien s\u00fbr ces clich\u00e9s, mais il assure n'avoir rien \u00e0 faire dans cette histoire, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate sur une possible violation du secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:58 > 0:50:06) [98%] : \r\nLa presse consacre aussi beaucoup de place ce matin \u00e0 la rencontre entre une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:06 > 0:50:45) [93%] : \r\nOn commente le milliard et surtout ce que cette visite peut pr\u00e9sager pour la suite des relations entre Berne et Bruxelles petits subsides entre amis titre magistralement le Quotidien jurassien mais les belles paroles ne suffiront pas, estime la Luzerner Zeitung avant de profiter de la flexibilit\u00e9 ou de l'amiti\u00e9, de l'Union Conseil le journal Conseil la NZZ le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit commencer par d\u00e9finir une ligne claire le ce qu'il veut obtenir de l'Union europ\u00e9enne, derri\u00e8re les beaux discours, une r\u00e9alit\u00e9 mise en lumi\u00e8re par le Tages-Anzeiger et le Bund, le milliard de coh\u00e9sion sera en fait un milliard de concessions malgr\u00e9 tout ce que veut bien dire, Doris Leuthard, il est le prix \u00e0 payer si la Suisse veut s\u00e9curiser son acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:45 > 0:50:54) [94%] : \r\nEt puis on va parler du du canton de Fribourg et du dossier des bourses d'\u00e9tudes, la libert\u00e9 a fait les comptes, il faut au moins 1000 francs par mois pour \u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:54 > 0:51:33) [92%] : \r\nLe journal s'est pench\u00e9 sur les Budgets des \u00e9tudiants, des Budgets, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s serr\u00e9 pour certains qu'une augmentation des taxes universitaires risquent encore d'alourdir alors \u00e9videmment les d\u00e9penses ne sont pas les m\u00eames si on vit chez ses parents ou en colocation, par exemple l'une \u00e9tudiante en droit, explique qu'il faut 15 \u00e0 20 francs par jour pour la nourriture, 20 francs pour les transports 350 francs par mois pour l'assurance maladie et les livres aussi sont en gros poste, explique-t-elle, une centaine de francs chacun beaucoup d'\u00e9tudiants travaillent, mais l\u00e0 aussi, \u00e0 des taux tr\u00e8s variable selon les d\u00e9comptes de la libert\u00e9, il faut entre 1000 et 2500 francs par mois, bien s\u00fbr, il y a des bourses, mais les conditions d'octroi sont strictes, note le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:33 > 0:51:43) [86%] : \r\nVous \u00eates ah si, si on ose dire, sur un milliard, monsieur Godel est-ce que au niveau des des bourses de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faudrait peut \u00eatre un petit peu plus g\u00e9n\u00e9reux avec les \u00e9tudiants dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:43 > 0:52:00) [88%] : \r\nAlors, avec l'augmentation des taxes qu'il y a, pour l'universit\u00e9, \u00e9videmment, d'ailleurs \u00e0 davantage de demandes pour les bourses, je vous assure que tout sera mis en oeuvre pour donner ces bourses ind\u00e9pendamment du budget qui est \u00e0 disposition les bourses qui seront demand\u00e9s, h\u00e9 bien, elles seront assum\u00e9es par l'\u00c9tat de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:00 > 0:52:21) [94%] : \r\nGeorges Godel ce matin dans la presse al\u00e9manique, il y a plusieurs pages dans l'Argauer Zeitung dans la Luzerner Zeitung sur votre canton parce qu'il y aura Dominique de but l'ancien syndic de Fribourg qui va acc\u00e9der au perchoir et puis Alain Berset qui devient pr\u00e9sident de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration vous comptez profiter de cette visibilit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:21 > 0:52:42) [91%] : \r\nTout d'abord, c'est une fiert\u00e9 d'avoir ces 2 personnalit\u00e9s au perchoir, d'une part, et puis d'autre part, bien s\u00fbr, qui, en nous devrons utiliser nous devons utiliser et relations que nous avons avec nos parlementaires avec notre futur pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a fait partie du travail d'un gouvernement de profiter \u00e0 chaque occasion de nos personnalit\u00e9s que nous avons \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:42 > 0:52:51) [89%] : \r\nOn s'est beaucoup demand\u00e9 avec l'\u00e9lection digne \u00e0 ce K6 si \u00e7a servait \u00e0 quelque chose aux Tessinois d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois : vous avez des Liens serr\u00e9s avec Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:52 > 0:53:14) [90%] : \r\nOui, avec Alain Berset bien s\u00fbr que nous avons des Liens particuliers : \u00e7a me sert \u00e0 quoi Monsieur Godel \u00e7a nous sert \u00e0 discuter, \u00e0 trouver des solutions pot bah qui sont pos\u00e9s au canton de Fribourg, \u00e7a nous sert aussi de relais avec d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, je crois que cet anneau d'utiliser cette personnalit\u00e9 pour faire avancer les dossiers qui concernent le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:14 > 0:53:20) [91%] : \r\nEt puis on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie en s'int\u00e9ressant au g\u00e9nie qui est en \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:20 > 0:54:22) [86%] : \r\nC'est le temps, oui, c'est le temps qui nous rappelle que nous en avons un de g\u00e9nie aurait peut \u00eatre de types diff\u00e9rents, et le dominant l'influent le supporter le conformiste et chaque type de g\u00e9nie stimule sa cr\u00e9ativit\u00e9 diff\u00e9remment alors \u00e7a peut \u00eatre via la comp\u00e9tition, la col\u00e8re, la passion, voire \u00e0 la fois, ou alors une muse c'est plus romantique, mais une chose est constante pour activer leur cr\u00e9ativit\u00e9 au quotidien les g\u00e9nies suivent des routines bien et puis alors si en plus de votre g\u00e9nie si vous avez tant ce week- end, h\u00e9 bien vous pouvez aussi prendre soin de votre m\u00e9moire, il faut alors vous plongez dans le suppl\u00e9ment week- end la NZZ grande interview du neurologue et, surtout, d\u00e9tenteur du record du monde de m\u00e9morisation de nom, il s'appelle Boris Nicolas Konrad il est allemand le plus important, dit-il, pour chaque mot ou non, que l'on doit m\u00e9moriser lui associer une image et plus l'association est insolite, mieux \u00e7a marche, j'allais essayer Val\u00e9rie fait mauvais mais qui, \u00e9videmment, nous avons je me rappeler tous vos, non, je vous dirai pas avec l'image, c'est pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:22 > 0:54:34) [93%] : \r\n\u00e7a 7 heures 53, le vendredi c'est mieux vaut en rire votre regard satirique sur l'actualit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me et puis avec ce constat ce matin la rh\u00e9torique est un art qui se perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:54:34 > 0:54:53) [93%] : \r\nN'est pas Cic\u00e9ron qui veut, et surtout pas Guy Parmelin r\u00e9cemment \u00e9gratign\u00e9 par le temps, pour son verbe disons embrouill\u00e9e le ministre Vaudois saura-t-il trouver les mots pour convaincre le peuple dans ses futurs combats, chacun se fera son opinion, mais je constate que le Vaudois n'est de loin pas le 1er homme politique \u00e0 conna\u00eetre quelques soucis d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:54:53 > 0:55:07) [91%] : \r\nPolitique pour terminer avec cette triste nouvelle, Michel Rocard a annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera pas aux europ\u00e9ennes de 2009, il fait donc ses adieux \u00e0 la politique fran\u00e7aise g\u00e9n\u00e8re un Fran\u00e7ais, merci et au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:07 > 0:55:12) [81%] : \r\nM\u00e8ne m\u00eame le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:12 > 0:55:26) [89%] : \r\nDanger pour le politicien, c'est d'\u00eatre confus et si certains p\u00eachent dans l'articulation, d'autres se perdent dans les chiffres, tiens, comme l'ancien syndicaliste fran\u00e7ais Henri Krasucki venu apporter un ch\u00e8que aux gr\u00e9vistes de Peugeot Mulhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:26 > 0:55:51) [72%] : \r\nUne somme de 118000 \u00e0 1 1000000 Santiago 20110 1000000 10 engagements disons on agit pas premi\u00e8res fois m\u00eame sur 118 118000 au 1000000 mais c'est sont senti de gants et donc si on essayait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:55:51 > 0:56:02) [94%] : \r\nLes \u00e9lecteurs en fait sont, sont pr\u00eats \u00e0 pardonner beaucoup de choses \u00e0 condition que l'orateur soit authentique, ce qui est le cas, sans aucun doute de cet ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, bonjour Jean l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:02 > 0:56:17) [66%] : \r\nTerroir les bergers des Pyr\u00e9n\u00e9es en montagne il bien enfin pour parler ce qu'on peut jamais revenu, ne a pas fait vous Fillon m\u00e9langeant du camp glan\u00e9es dans le Giro, il y avait comme Evreux, remis \u00e0 l'eau dans nombre de 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:18 > 0:56:20) [98%] : \r\nJean Lassalle, imit\u00e9 par Laurent Gerra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:20 > 0:56:23) [90%] : \r\nBah, ceci dit J\u00e9r\u00f4me les d\u00e9fauts de langage seront pas forc\u00e9ment r\u00e9dhibitoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:23 > 0:56:39) [85%] : \r\nBen c'est vrai, on trouve parmi les enfants b\u00e8gues de grandes figures comme Moli\u00e8re Darwin Einstein Depardieu et m\u00eame D\u00e9mosth\u00e8ne lui- m\u00eame, sans oublier George VI, le roi b\u00e8gue charg\u00e9 de galvanise galvaniser les Britanniques pendant la guerre, gage jure que nous raconte le discours d'un roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:39 > 0:56:47) [75%] : \r\nOui, Marie consulter tout le monde, en vain, il ne m'a pas rencontrer moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:47 > 0:56:52) [94%] : \r\nConnaissez-vous des histoires dr\u00f4les, jamais je n'arrive jusqu'\u00e0 la chute, c'est assez amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:53 > 0:57:00) [93%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour les orateurs politiques qui souffre de d\u00e9fauts de langage, il y en a aussi qui manipule les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:00 > 0:57:11) [95%] : \r\nOui, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la langue de bois mais aussi \u00e0 tous ces n\u00e9ologismes insidieux invent\u00e9 pour \u00e9viter de prononcer les mots qui f\u00e2chent une strat\u00e9gie dont fumage dont le pourfendeur s'appelle Franck Lepage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:11 > 0:57:33) [81%] : \r\nLa croissance n\u00e9gative, c'est magique, c'est toujours de la croissance jusqu'les n\u00e9gative c'est formidable d'accord c'est pas une r\u00e9cession, les frappes chirurgicales les les d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux, j'ai rencontr\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 monsieur vient de se faire des crues T, et ce n'est pas fait licencier, il ne s'est pas fait virer, il s'est fait des c'est combien l'\u00e9ducation nationale et plus l'\u00e9chec dans l'air, c'est fini, c'est interdit, il y a de la r\u00e9ussite diff\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:34 > 0:57:48) [89%] : \r\nVoil\u00e0 quelques sources de r\u00e9flexion pour Guy Parmelin dans ses futurs combats en revanche je lui d\u00e9conseille de s'inspirer de ce ma\u00eetre en la mati\u00e8re qui est une marionnette le me p\u00e8te chaud, vous aurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:57:48 > 0:57:55) [69%] : \r\nConnu ses cuisiniers neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:55 > 0:57:59) [82%] : \r\nMais il n'y ait su la danse la recette d\u00e8s lors au chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:58:00 > 0:58:05) [59%] : \r\nBayrou qu'on note 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:06 > 0:58:19) [87%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me jaune merci beaucoup Georges Godel je vous vois sourire, vous vous \u00eates plut\u00f4t quoi cache langue de bois, vous avez pris des cours de comme pour r\u00e9pondre aux journalistes comment vous parlez Direct, c'est-\u00e0-dire que j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:19 > 0:58:23) [89%] : \r\nN'est pas la langue de bois, j'aime dire les choses claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:23 > 0:58:43) [87%] : \r\nRomain Clivaz mais on parle donc d'enfumage avant les grands sp\u00e9cialistes de l'enfumage en Suisse, ce sont les statisticiens de la migration qui compte la la la migration, il annonce une baisse et qu'en fait \u00e7a augmente moins vite dans le cas l'circulation on a droit chaque ann\u00e9e \u00e0 ces fameux communiqu\u00e9 du genre oui, l'immigration a baiss\u00e9, mais en fait, c'est l'augmentation qui est moins grande, donc, dont parlait avant de la croissance n\u00e9gative, c'est un peu du m\u00eame acabit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:43 > 0:58:52) [88%] : \r\nMais on sent aussi la le temps se moquer de Guy Parmelin on sent aussi qu'il y a une tr\u00e8s grande professionnalisation aujourd'hui de des des politiciens par rapport au langage, vous avez pris des cours vous messieurs MoDem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:52 > 0:58:55) [95%] : \r\nJe n'ai pas pris de cours, \u00e7a s'apprend sur le tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:55 > 0:59:00) [95%] : \r\nD'accord, en tout cas je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin mais vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:00 > 0:59:06) [94%] : \r\nJ'ai eu du plaisir et je souhaite bonne journ\u00e9e, il y a tous les auditrices auditeurs de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:06 > 0:59:08) [98%] : \r\nMagnifique merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:08 > 0:59:09) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:10 > 0:59:16) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:22 > 0:59:23) [99%] : \r\nInfo trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:23 > 0:59:30) [81%] : \r\nRTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:30 > 0:59:40) [95%] : \r\nSur l'autoroute Yverdon Lausanne un accident provoque toujours un bouchon entre Chavornay et Cossonay en direction de Lausanne, il faut pr\u00e9voir 3 quarts d'heures suppl\u00e9mentaires pour parcourir ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:40 > 0:59:46) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:48 > 1:00:20) [92%] : \r\nEncore du soleil, ce matin, il va falloir en profiter puisqu'une perturbation arrivera dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ce soir et cette nuit d\u00e9but de faibles pluies c\u00f4t\u00e9 mercure fera encore doux en revanche jusqu'\u00e0 14 voire 16 degr\u00e9s en Valais demain, changement des corps des averses fr\u00e9quentes le matin avec une limite de la neige qui va s'abaisser jusqu'en plaine, il fera nettement plus frais 4 degr\u00e9s seulement en fin de journ\u00e9e et puis dimanche temps changeant maximum 5 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:21 > 1:00:30) [87%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce 6 38h bonjour, \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine vous venez pour tout un monde, c'est dans une dizaine de minutes vous allez \u00e9voquer les sous- marins militaires combien comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:00:30 > 1:01:07) [92%] : \r\nPourquoi je voyais exactement puisque vous le savez les recherches, officiellement en tout cas, les recherches continuent pour retrouver ce sous- marin argentin qui n'a plus donn\u00e9 signe de vie depuis maintenant 9 jours et les familles des victimes \u00e9videmment s'attendent au pire alors avec Alain Coldefy, qui est un ancien commandant de marine lui il \u00e9tait commandant de 2 porte- avions ma fille conna\u00eet tout \u00e7a est \u00e9videmment extr\u00eamement bien, on va effectivement s'int\u00e9resser \u00e0 ces sous- marins pourquoi est-ce que c'est tellement difficile de les retrouver et combien y en a \u00e0 quoi est-ce qu'il serve, quels sont les pays principalement qui les utilisent, ce sera effectivement d'ici une dizaine de minutes bonne \u00e9mission, bonne journ\u00e9e, merci Romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:10 > 1:01:40) [94%] : \r\n2 fois, il faut qu'il arrive apr\u00e8s des semaines de discussions infructueuses, un accord a finalement \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier entre la Birmanie et le Bangladesh pour rapatrier les musulmans Rohingyas entass\u00e9s dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, le reportage dans quelques secondes de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial entre 700 et un millier de fonctionnaires Vaudois ont manifest\u00e9 hier soir \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre leurs retraites, ils rejettent le plan de r\u00e9vision de la caisse de pension de l'\u00c9tat de Vaud et puis en football Young Boys et Lugano quitte la sc\u00e8ne europ\u00e9enne \u00e9limin\u00e9s hier soir lors de l'avant- derni\u00e8re match de poule de l'Europa League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:44 > 1:02:17) [92%] : \r\nLa Birmanie et le Bangladesh s'accordent sur le rapatriement des Rohingyas, un accord qui doit permettre les premiers retours sous 2 mois, des quelque 620000 r\u00e9fugi\u00e9s qui avaient fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, mais les r\u00e9fugi\u00e9s devront pr\u00e9senter des documents officiels prouvant qu'ils vivaient sur le sol birman, sauf que la grande majorit\u00e9, soit n'ont pas de papiers, soit les ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux pour l'instant, ces r\u00e9fugi\u00e9s continuent de s'entasser dans des camps insalubres au Bangladesh sur place notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial S\u00e9bastien farcie a pu constater qu'au-del\u00e0 des probl\u00e8mes de nourriture, d'hygi\u00e8ne et de sant\u00e9, la d\u00e9sinformation \u00e9tait \u00e9galement un fl\u00e9au, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:17 > 1:02:23) [74%] : \r\nBourg-en-Bresse choquant donne la cette photo, je l'ai re\u00e7u en ami par Watson c'est un b\u00e9b\u00e9 rohingya attach\u00e9 en peu de temps \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:02:23 > 1:02:58) [87%] : \r\nOui, et des mois, Rachid Ahmad est d\u00e9go\u00fbt\u00e9 quand il regarde cette image, le b\u00e9b\u00e9 semble inconscient voire morts ce r\u00e9fugi\u00e9s du camp de Kutupalong ne sait pas o\u00f9 cette photo a \u00e9t\u00e9 prise, mais il est certain qu'il s'agit bien d'un enfant Rohingyas voient Diane c'est moi je reconnais les traits d'un enfant Oringa gars c'est hallal, ce jeune homme est avide d'informations venant de sa r\u00e9gion natale de la Racan en Birmanie, o\u00f9 les Rohingyas sont pers\u00e9cut\u00e9s par l'arm\u00e9e, groupe WhatsApp Facebook il enregistre toutes les images qu'il re\u00e7oit sur son t\u00e9l\u00e9phone, il nous montre ainsi une vid\u00e9o o\u00f9 l'on voit un h\u00e9lico.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:02:58 > 1:03:02) [71%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui rase des en tirant des roquettes ou bien portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:02 > 1:03:09) [87%] : \r\nM\u00eame c'est mon beau-fr\u00e8re, qui vit en Malaisie, qui me l'a envoy\u00e9e par WhatsApp, il a trouv\u00e9 sur YouTube, il m'a dit que cela arrive et en ce moment en Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:03:09 > 1:03:14) [82%] : \r\n\u00e7a donne de amertume que devons il est toutefois difficile de v\u00e9rifier l'origine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:03:14 > 1:03:22) [82%] : \r\nC'est la formation, et c'est ce que d\u00e9plore Aboul Boys chaud, \u00e2g\u00e9 de 48 ans, est l'un des rares r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9duquer, vous mangez Zind.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:22 > 1:03:36) [90%] : \r\nJe ne suis jamais des groupes WhatsApp car ils r\u00e9pandent des rumeurs quand je re\u00e7ois des informations je l'v\u00e9rifie avec la BBC ou j'appelle mes amis sur place, beaucoup croient des informations non v\u00e9rifi\u00e9es et c'est la faute du gouvernement birman qui n'a pas offert d'\u00e9ducation au roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:03:36 > 1:03:48) [87%] : \r\nLe depuis 2012 les Rohingyas non plus la possibilit\u00e9 d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 et tr\u00e8s peu d'\u00e9coles publiques les accepte, S\u00e9bastien pour rtsinfo Kutupalong, au sud du Bangladesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:03:48 > 1:04:07) [93%] : \r\nCet accord de rapatriement de centaines de milliers de Rohingyas en Birmanie intervient alors que le pape Fran\u00e7ois se rend en visite dans les 2 pays \u00e0 partir de lundi prochain, l'opposition syrienne enverra une d\u00e9l\u00e9gation unifi\u00e9e, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9l\u00e9gation de 50 membres pour n\u00e9gocier avec le r\u00e9gime des n\u00e9gociations Katia pr\u00e9vue mardi prochain sous l'\u00e9gide de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:04:07 > 1:04:31) [93%] : \r\nOui, pour la premi\u00e8re fois l'opposition syrienne fait front commun, cet accord entre groupes d'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad est intervenu hier lors du 2\u00e8me jour de pourparlers tenus en Arabie Saoudite des pourparlers qui pr\u00e9c\u00e8de donc vous l'avez dit, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve, la semaine prochaine, reste \u00e0 s'accorder encore et \u00e7a devrait \u00eatre fait aujourd'hui sur la composition de cette d\u00e9l\u00e9gation, commune de 50 membres, comprenez qu'il est de quel groupe d'opposition se rendra \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:04:31 > 1:04:34) [97%] : \r\nC'est donc un progr\u00e8s important pour sa n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:04:34 > 1:05:05) [93%] : \r\nC'est une \u00e9tape franchie mais le d\u00e9part de Bachar Al-Assad reste un \u00e9l\u00e9ment central en \u00e9l\u00e9ments qui est aussi \u00e0 l'origine de l'\u00e9chec des pourparlers pr\u00e9c\u00e9dents et pour compliquer l'affaire, la Russie, la Russie, donc il reste une alli\u00e9e du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, h\u00e9 bien, la Russie a annonc\u00e9 plus t\u00f4t cette semaine son intention de tenir un congr\u00e8s, un congr\u00e8s qui r\u00e9unirait les repr\u00e9sentants du gouvernement syrien et ceux de l'opposition-t-elle rassemblement pr\u00e9par\u00e9 avec l'Iran et la Turquie devrait, selon le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, servir de, je cite, stimulant au processus de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:05:05 > 1:05:08) [98%] : \r\nEt quelle est la position de l'Iran et de la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:05:08 > 1:05:28) [91%] : \r\nEh bien, un congr\u00e8s sous l'\u00e9gide de la Russie, de l'Iran et la Turquie laisserait conclure un maintien au pouvoir du pr\u00e9sident syrien T\u00e9h\u00e9ran y est favorable et Ankara s'accommoderait de cette solution, l'\u00e9missaire des Nations unies pour la Syrie, Staffan de Mistura, doit rencontrer aujourd'hui \u00e0 Moscou, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov en vue des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve sur la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:05:28 > 1:05:59) [91%] : \r\nLes explications sign\u00e9es Katia les arriv\u00e9es de migrants en Europe par la Gr\u00e8ce ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ces derniers mois en revanche celle de Libye vers l'Italie, de juillet \u00e0 septembre atteint son niveau le plus bas en 4 ans, c'est ce qu'a affirm\u00e9 hier l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve la M\u00e9diterran\u00e9e o\u00f9 quelque 1500 migrants ont \u00e9t\u00e9 secourus, ces 3 derniers jours dans les eaux internationales au large de la Libye, voil\u00e0 et c'est dans ce contexte que le march\u00e9 partie du Tessin, il y a plus d'un mois, une marche pour les droits de les droits et la dignit\u00e9 humaine qui a fait escale ces derniers jours \u00e0 Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 elle repart ce matin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-24T12:09:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711640616", "summary": "Itw de Guillaume (dit Toto) Morand, patron de Pomp It Up.", "id": "1640355", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640618", "summary": "Duplex Fribourg : itw de Georges Godel, futur pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgeois et actuel vice-pr\u00e9sident PDC du Conseil d'Etat de Fribourg, directeur des finances.", "id": "1640357", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719346", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034795", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-278DEAEB-FD5F-4180-8E38-F4ED0619D69C", "internalArchiveId": "278DEAEB-FD5F-4180-8E38-F4ED0619D69C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La Suisse versera le \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La Suisse versera le \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne (MILLIARD) L'histoire du jour\r\nvaut  un mililiard...et quelques millions... \r\n    MILLIARD 1\r\nle milliard de coh\u00e9sion... \r\nque la SUISSE s'est engag\u00e9 a verser \u00e0 BRUXELLES... \r\nau nom de sa contribution \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne...\r\nl'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier... apr\u00e8s la rencontre \u00e0 BERNE\r\nentre DORIS LEUTHARD et  JEAN CLAUDE JUNCKER, le pdt de la com europ\u00e9enne...\r\n1 milliard 300 millions pour quoi faire ?\r\nen contrepartie de quoi ?\r\non retrouve PIETRO BUGNON ...\r\n  MILLIARD 2\r\nAlors ch\u00e9que en blanc \u00e0 l'UE ?\r\nou\r\nvrai avanc\u00e9e dans le r\u00e9chauffement des relations suisso/europennes?\r\nFORUM a ouvert le d\u00e9bat entre...\r\nle chef du groupe PDC Filippo Lombardi \r\net la pr\u00e9sidente romande de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n MILLIARD 3 \r\nD\u00e9bat vous l'aurez compris...\r\nqui a tourn\u00e9 au dialogue de sourd hier soir dans FORUM\r\nautour de ce milliard 300 millions de coh\u00e9sion\r\nque la CH versera \u00e0 l'UE\r\n5hxxx\r\nBON POUR LA CASSE\r\nBERNARD LAVILLIERS\r\n(Bon pour la casse) \r\n(Bon pour la casse)", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9093718", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La Suisse versera le \"milliard de coh\u00e9sion\" \u00e0 l'Union europ\u00e9enne / LMA_2017-11-24T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.11.2017"], "variantIds": ["ece-9093718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-30T04:10:04Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638491", "internalArchiveId": "AA1711638752", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1924, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9114646", "imageURL": "http://www.rts.ch/9114738.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Intelligence artificielle: les machines seront-elles capables de devenir aussi intelligentes que nous ?", "Le Jura rend hommage \u00e0 l\u2019artiste R\u00e9my Zaugg", "Attentat Egypte: les pr\u00e9cisions d\u2019\u00c9ric de Laver\u00e8ne, correspondant en Egypte, depuis Le Caire", "Le Black Friday est partout", "La fortune de la famille Blocher est estim\u00e9e \u00e0 11 milliards de francs", "Attentat en Egypte: des assaillants ont pris une mosqu\u00e9e du Sina\u00ef pour cible", "Intelligence artificielle: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9 TV", "Intelligence artificielle: les traduction sur internet deviennent de v\u00e9ritables partenaires", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut verser 1,3 milliard pour des projets d\u2019aide dans l\u2019Est de l\u2019Europe", "Des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka et adopt\u00e9s en Suisse", "Scandale adoption: les pr\u00e9cisions de Marc Allg\u00f6wer", "GE: le Grand Conseil a vot\u00e9 une motion de soutien \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "En Allemagne, les sociaux-d\u00e9mocrates tendent la main \u00e0 Angela Merkel", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Une grande r\u00e9trospective est organis\u00e9e Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier.", "Il y a ceux qui adorent et ceux qui fustigent.", "La valeur de l\u2019entreprise familiale a augment\u00e9 d\u2019un tiers.", "Plus de 235 personnes ont perdu la vie.", "Un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche, mais un scandale pour l'UDC.", "Le trafic a \u00e9t\u00e9 rendu possible par des organisations actives dans notre pays.", "Les tensions sont vives au sein du journal, certains journalistes vont devoir aller travailler \u00e0 Lausanne.", "Elle n'est toujours pas parvenue \u00e0 former un gouvernement depuis les derni\u00e8res \u00e9lections en septembre."], "variantIds": ["ece-8989143", "ece-8989160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:02:05  19:30:16:13\r\n...\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:19:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:23:06\r\nUn attentat fait au moins 235 morts\r\n      dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:30:23:08  19:30:26:15\r\n     Une mosqu\u00e9e \u00e9tait vis\u00e9e.\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:35:23\r\nCe soir, un scandale qui a \u00e9clabouss\u00e9\r\n  l'adoption dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:30:36:01  19:30:42:05\r\n  Des couples suisses ont adopt\u00e9 \r\n  des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:46:15\r\n         Vers une sortie\r\n      de crise en Allemagne.\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:49:04\r\n      Les sociaux-d\u00e9mocrates\r\n      sont pr\u00eats \u00e0 discuter\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:52:18\r\n  d'une coalition avec A.Merkel.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:05\r\n La famille Blocher dans le top 10 \r\ndes plus grosses fortunes de Suisse.\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:02:17\r\n     Son patrimoine est estim\u00e9\r\n  \u00e0 11 ou 12 milliards de francs.\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:06:17\r\n    D'o\u00f9 vient cette fortune ?\r\n\r\n19:31:08:06  19:31:11:03\r\n   Dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n sur l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:16:06\r\n Quelles sont les technologies qui \r\nrendent les machines intelligentes ?\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:21:05\r\n  Nous reviendrons sur la folie\r\ndu Black Friday en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:21:07  19:31:27:15\r\n    Presque tous les commerces\r\n          jouent le jeu.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:37:04\r\n Plus de 235 personnes tu\u00e9es dans \r\nun attentat dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:40:19\r\n     Elles \u00e9taient rassembl\u00e9es\r\n         dans une mosqu\u00e9e,\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:48:01\r\n lorsqu'un commando a fait sauter\r\n   une bombe et ouvert le feu.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:52:03\r\n   L'attaque est l'une des plus\r\nmeurtri\u00e8res que le pays ait connu.\r\n\r\n19:31:53:17  19:31:56:20\r\n        -Du lieu de pri\u00e8re,\r\nil ne reste qu'une sc\u00e8ne de carnage\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:00:21\r\net des dizaines de bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:06:09\r\n    Ces quelques photos sont\r\nles seules images de la trag\u00e9die\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:16\r\n         et t\u00e9moignent\r\n  de la violence de l'attaque.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:13:13\r\n    La mosqu\u00e9e \u00e9tait bond\u00e9e\r\n lorsqu'un groupe d'assaillants\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:18\r\n          a ouvert le feu\r\nsans discrimination sur les fid\u00e8les.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:14\r\n     Selon nos informations,\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:21:16\r\n cette mosqu\u00e9e \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9e\r\n   par des musulmans soufis,\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:23:08\r\n      un courant de l'islam\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:26:08\r\n    consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9viant\r\n  par les islamistes radicaux.\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:28:15\r\n         Des djihadistes\r\n     pr\u00e9sents dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:31:11\r\n   et v\u00e9ritables b\u00eates noires\r\n     du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:37:08\r\n   -Je r\u00e9it\u00e8re mes condol\u00e9ances\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:39:17\r\n     aux familles des martyrs\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:43:14\r\n  et mes voeux de r\u00e9tablissement\r\n        pour les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:47:22\r\n          Cet \u00e9v\u00e9nement\r\n va renforcer notre d\u00e9termination\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:51:00\r\n     \u00e0 affronter le terrorisme\r\n      avec toutes nos forces.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:56:12\r\n          -Le terrorisme,\r\nun probl\u00e8me r\u00e9current dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:01:07\r\n  Depuis la r\u00e9volution de 2011,\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:05:03\r\nune partie du territoire \u00e9chappe\r\nau contr\u00f4le du pouvoir central.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:09:00\r\nPlusieurs mouvements djihadistes\r\n         y sont actifs.\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:11:06\r\nLes attaques contre des patrouilles\r\n\r\n19:33:11:08  19:33:13:04\r\n     et des bases militaires\r\n         sont courantes.\r\n\r\n19:33:13:05  19:33:15:09\r\n     Le secteur du tourisme\r\n       est aussi touch\u00e9,\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:18\r\nparfois de mani\u00e8re spectaculaire\r\n    comme lors de l'attentat\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:22:11\r\n        contre un avion\r\n d'une compagnie russe en 2015.\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:24:00\r\n          Pour l'heure,\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:26:01\r\n    l'attaque d'aujourd'hui \r\n    n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e,\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:28:20\r\nmais la r\u00e9action du gouvernement\r\n  ne s'est pas fait attendre.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:30:22\r\n      Des frappes a\u00e9riennes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es\r\n\r\n19:33:31:00  19:33:32:23\r\nsur plusieurs zones montagneuses,\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:36:05\r\n        des zones rep\u00e8res\r\n  pour les groupes djihadistes.\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:40:11\r\n   -Nous partons pour Le Caire,\r\n      avec Eric de Lavar\u00e8ne,\r\n\r\n19:33:40:13  19:33:44:08\r\n   pas de revendication encore,\r\n     mais tout d\u00e9signe Daesh.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:54:09\r\n         -Oui, absolument.\r\n\r\n19:33:54:12  19:33:56:17\r\n        Il y a une vieille\r\n      implantation djihadiste\r\n\r\n19:33:56:21  19:33:59:20\r\n        dans le Nord Sina\u00ef.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:02:10\r\n Ces groupes ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:17\r\n     au groupe Etat islamique\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:08:11\r\n   il y a un peu plus de 3 ans.\r\n\r\n19:34:08:14  19:34:12:10\r\n        Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n   seul le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:14:16\r\nest en op\u00e9ration dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:14:20  19:34:17:16\r\n      Une op\u00e9ration de lutte\r\n          contre l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:12\r\n   et la police principalement.\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:24:02\r\n   M\u00eame s'il n'y a pas encore eu\r\n         de revendication,\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:27:00\r\n   tous les regards sont tourn\u00e9s\r\n      vers l'Etat islamique.\r\n\r\n19:34:27:04  19:34:30:16\r\nDepuis quelques mois, on s'attendait\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:34:09\r\n        \u00e0 une recrudescence\r\n   de la violence ici en \u00c9gypte.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:40:00\r\n     Il y a une multiplication\r\n            des cibles.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:43:00\r\nIls ont commenc\u00e9 \u00e0 cibler les coptes\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:22\r\ndepuis le mois de d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:50:11\r\n    Et l\u00e0, depuis aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:50:14  19:34:54:07\r\n  et pour la premi\u00e8re fois depuis\r\n    tr\u00e8s longtemps, les soufis.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:58:12\r\nCe sont des musulmans qui font partie\r\n      d'une branche de l'islam\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:02:05\r\n              d\u00e9cri\u00e9e\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:35:02:09  19:35:06:04\r\n       La d\u00e9route que subit\r\n     le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:35:06:08  19:35:12:07\r\n  en Irak et en Syrie et depuis \r\n quelque temps en Libye \u00e9galement\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:17:16\r\n   l'a pouss\u00e9 \u00e0 se repositionner\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:20:06\r\n dans des zones qu'il contr\u00f4le.\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:22:22\r\n  Les chancelleries occidentales\r\n           s'attendent\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:19\r\n\u00e0 une multiplication des violences\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:22\r\net \u00e0 une multiplication des cibles.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:33:07\r\nL'arm\u00e9e, la police, les chr\u00e9tiens,\r\n    et maintenant les soufis.\r\n\r\n19:35:33:11  19:35:36:20\r\n       Et peut-\u00eatre \u00e0 venir\r\n         d'autres cibles.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:38:11\r\n              -Merci\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:00\r\n      Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\n des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:35:42:02  19:35:47:22\r\n   Il d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9\r\n      une attaque \"odieuse\".\r\n\r\n19:35:51:10  19:35:53:17\r\nC'est l'enqu\u00eate de notre r\u00e9daction:\r\n\r\n19:35:53:19  19:35:57:14\r\n        des enfants vol\u00e9s\r\n     ou achet\u00e9s au Sri Lanka,\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:01:07\r\npuis adopt\u00e9s par des couples suisses\r\n       dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:05:13\r\n     Un trafic possible gr\u00e2ce \u00e0\r\ndes organisations actives en Suisse.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:12:09\r\n-R\u00e9cup\u00e9rer ses enfants apr\u00e8s l'\u00e9cole\r\nest un moment important pour Sarah.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:16:20\r\n      Au printemps dernier,\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:20:16\r\n     elle part \u00e0 la recherche\r\nde sa m\u00e8re biologique au Sri Lanka.\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:24:00\r\n      Ses voisins de l'\u00e9poque\r\nlui racontent une histoire \u00e9trange.\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:26:19\r\n  -Elle m'a racont\u00e9 qu'une femme\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:28:21\r\n  est venue pendant la grossesse.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:32:11\r\n       Elle a fait pression\r\n    sur ma m\u00e8re pour me donner.\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:37:04\r\nQuelques jours apr\u00e8s ma naissance,\r\n   elle est venue me chercher.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:41:23\r\n -A la maternit\u00e9, Sarah d\u00e9couvre\r\n\r\n19:36:42:01  19:36:44:13\r\n     qu'elle ne figure pas\r\ndans le registre des naissances.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:46:06\r\nLes documents ont \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:47:07  19:36:51:09\r\n -J'\u00e9tais choqu\u00e9e, triste et d\u00e9\u00e7ue\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:56:17\r\n de ne pas la trouver facilement,\r\n       comme je le pensais.\r\n\r\n19:36:56:19  19:37:01:13\r\n Je ne sais m\u00eame pas sous quel nom\r\n     je dois chercher ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:07:01\r\n-Selon la t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise,\r\n  beaucoup de b\u00e9b\u00e9s sri lankais\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:10:10\r\n     ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou vendus\r\n       dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:17\r\n   Les autorit\u00e9s du Sri Lanka\r\n       le reconnaissent.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:19:13\r\n  -Le gouvernement doit prendre\r\ncela au s\u00e9rieux et cr\u00e9er un bureau\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:22:06\r\n     pour trouver les parents,\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:26:22\r\net les r\u00e9unifier avec leurs enfants.\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:30:23\r\n   Ca peut \u00eatre fait facilement\r\n           avec l'ADN.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:36:20\r\n        -Qui a particip\u00e9\r\n     \u00e0 ce trafic en Suisse ?\r\n\r\n19:37:36:22  19:37:39:20\r\nA la t\u00eate de l'agence d'adoption\r\n  qui s'est occup\u00e9e de Sarah,\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:41:23\r\n       une certaine Mme H.\r\n\r\n19:37:42:01  19:37:45:00\r\n     Elle d\u00e9bute sa carri\u00e8re\r\n      dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:37:45:02  19:37:48:13\r\nA l'\u00e9poque, des milliers d'enfants\r\n  suisses sont plac\u00e9s de force.\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:53:04\r\n  L'agence o\u00f9 Mme H. travaille\r\n    aurait trait\u00e9 2'000 cas.\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:11\r\n    D\u00e8s 1955, elle souhaite \r\n   en envoyer aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:37:56:12  19:37:58:10\r\n     Ses m\u00e9thodes d\u00e9rangent,\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:02:05\r\n       selon les archives\r\ndu Service social international.\r\n\r\n19:38:02:07  19:38:04:07\r\n-\"Mme H. prend ses propres contacts\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:07:00\r\n       avant de consulter\r\n     les services sociaux.\"\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:10:09\r\n           \"Ceci viole\r\n  l'\u00e9thique du travail social.\"\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:12\r\n       -Mme H. est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        il y a vingt ans.\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:14:17\r\n          Sa fondation\r\n  ne s'occupe plus d'adoptions.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:17:02\r\n Son repr\u00e9sentant affirme que...\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:21\r\n           -Pourtant,\r\n   la fondation \u00e9tait capable\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:35:01\r\nde faire venir un enfant en Suisse\r\n     en moins de trois mois.\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:38:06\r\n        Saint-Gall avait\r\n temporairement suspendu en 1982\r\n\r\n19:38:38:08  19:38:41:05\r\n          les adoptions\r\n     de Mme H. au Sri Lanka.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:43:17\r\n           Dans le cas\r\n    d'un autre interm\u00e9diaire,\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:47:19\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n avait mis en garde les cantons.\r\n\r\n19:38:47:21  19:38:50:09\r\n      Mais rien de nature \r\n      \u00e0 arr\u00eater ce trafic.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:52:23\r\nAujourd'hui, pour la premi\u00e8re fois\r\n       devant notre cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:55:16\r\n          les autorit\u00e9s\r\n    disent suivre le dossier.\r\n\r\n19:38:56:11  19:38:58:00\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:00:05\r\n  par nos coll\u00e8gues n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:06:03\r\n    Depuis, on est en contact\r\n afin d'\u00e9changer nos informations\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:09:21\r\n   et de coordonner nos d\u00e9marches\r\nvis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s du Sri Lanka.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:12:22\r\n       -Mais pour soutenir\r\n   les adopt\u00e9s qui recherchent\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:18\r\n   leurs parents biologiques,\r\n il faut une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n19:39:16:09  19:39:18:11\r\n-C'est logique que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:39:18:13  19:39:21:01\r\n    puisse aider financi\u00e8rement\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:27:12\r\n les centaines d'enfants concern\u00e9s\r\n    par cette tragique histoire\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:29:04\r\n      pour que ces personnes\r\n\r\n19:39:29:06  19:39:33:08\r\n puissent effectuer des recherches\r\n      dans le pays d'origine.\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:37:18\r\n        -Sarah a choisi\r\n    le m\u00e9tier de sage-femme.\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:41:13\r\n  S'occuper des b\u00e9b\u00e9s des autres,\r\nune vocation qui n'a rien du hasard.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:44:05\r\n       -J'esp\u00e8re que l'Etat\r\n\r\n19:39:44:07  19:39:45:21\r\n         surveillera mieux\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:48:16\r\n comment les enfants arrivent ici.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:51:19\r\n            J'aimerais\r\n   qu'il n'y ait plus d'enfants\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:55:09\r\n        qui se retrouvent\r\n dans la m\u00eame situation que nous.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:00:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:03:06\r\nplus de 700 b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s\r\n  par des Suisses au Sri Lanka.\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:09:21\r\n -M.Allgoewer, on a vu les faits.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:11:03\r\n             La balle\r\n  est dans le camp des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:13:19\r\n      -Oui, et elles doivent\r\n        faire deux choses.\r\n\r\n19:40:13:21  19:40:15:19\r\n          D'abord, faire\r\n     la lumi\u00e8re sur le pass\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:23:12\r\n   Pourquoi n'a-t-on pas arr\u00eat\u00e9\r\n      ce trafic \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:29:11\r\nEnsuite, il faut aider ces personnes\r\n     \u00e0 retrouver leurs parents.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:32:01\r\n    Ces enfants ont aujourd'hui\r\n        entre 30 et 40 ans.\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:34:11\r\n Les m\u00e8res biologiques plus de 60.\r\n\r\n19:40:34:13  19:40:40:11\r\n         Le temps presse.\r\n\r\n19:40:40:13  19:40:43:11\r\n      Et il y a un pr\u00e9c\u00e9dent\r\nqui pourrait acc\u00e9l\u00e9rer les choses.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:45:13\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a reconnu sa responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:47:23\r\n  dans le cas des enfants suisses\r\n         plac\u00e9s de force.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:50:18\r\n        On parle ici aussi\r\n       de citoyens suisses,\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:55:02\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un des crimes\r\nles plus graves: le trafic d'enfants.\r\n\r\n19:40:56:03  19:40:58:04\r\n              -Merci\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:07:08\r\nA.Merkel n'est toujours pas parvenue\r\n     \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:12:09\r\n      Le SPD de Martin Schulz\r\n   ouvre la voie \u00e0 une coalition\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:15:20\r\n      avec les conservateurs\r\npour \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:24:12\r\n -Le pr\u00e9sident allemand Steinmeier\r\nne veut pas de nouvelles \u00e9lections,\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:28:00\r\n pas plus que la CDU d'A.Merkel\r\n    ou les socio-d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:31:19\r\n   qui craignent un boulevard\r\n     pour l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:34:20\r\n  La gauche avale la couleuvre\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:38:07\r\n       -La direction du SPD\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:41:15\r\n     a d\u00e9battu de la situation\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:13\r\n        lors d'une r\u00e9union\r\n    constructive et extensive.\r\n\r\n19:41:44:15  19:41:47:17\r\n  Pendant 8 h, nous avons discut\u00e9\r\n        de mani\u00e8re franche\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:50:19\r\n     \u00e0 la question de savoir\r\n  comment le SPD peut contribuer\r\n\r\n19:41:50:21  19:41:54:06\r\n \u00e0 la formation d'un gouvernement,\r\n        sous quelle forme.\r\n\r\n19:41:56:05  19:41:59:18\r\n         -Le SPD, battu\r\n   aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives,\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:02:12\r\n   voit dans cette coalition \r\n   une opportunit\u00e9 de retour.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:19\r\n     -Nous avons fait campagne\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:08:05\r\n         pour un programme\r\n\r\n19:42:08:07  19:42:10:16\r\n     que nous avons la chance\r\n       de mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:13:20\r\nIl y a une possibilit\u00e9 de le faire\r\n    dans une grande coalition.\r\n\r\n19:42:15:02  19:42:18:12\r\n -Pourtant, le SPD avait promis\r\n que la coalition \u00e9tait finie.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:22:06\r\n  -On a dit qu'on ne voulait pas\r\n\r\n19:42:22:07  19:42:24:00\r\n     renouveler l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:29:11\r\n Puis les lib\u00e9raux l\u00e2chent prise,\r\n   et on accepte la coalition.\r\n\r\n19:42:29:12  19:42:32:16\r\nCa ne renforce pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:38:06\r\n   Les gens qui nous critiquent\r\n diront que c'est typique du SPD.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:42:20\r\n-Une Allemagne sans gouvernement\r\n   est une Europe qui boite.\r\n\r\n19:42:42:22  19:42:46:23\r\n     E.Macron aurait soutenu\r\n      une grande coalition.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:53:04\r\n  A.Merkel semble avoir trouv\u00e9\r\n le moyen de tracer son sillon.\r\n\r\n19:42:54:21  19:42:58:14\r\n-En Suisse, le milliard de coh\u00e9sion\r\n    occupe le monde politique.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:04:14\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a dit sa volont\u00e9 hier,\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:08:01\r\n             de verser\r\n      ces 1,3 milliard de frs\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:03\r\n      pour des projets d'aide\r\n      dans l'Est de l'Europe.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:18:17\r\n  Un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche,\r\n   mais un scandale pour l'UDC.\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:29:02\r\n -1,3 mia de francs, mais pas un\r\ncentime dans les caisses de l'UE.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:13\r\n  Berne supervisera les projets\r\n     dans les pays de l'Est,\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:17\r\n        une aide directe\r\n  et non un cadeau \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:39:20\r\n   -1,1 mia de francs sera vers\u00e9\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:42:11\r\n   aux 13 Etats membres de l'UE.\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:46:11\r\n  Comme nous le faisons, en vertu\r\ndes accords avec chacun d'entre eux.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:51:11\r\n     -En 2007, elle signait\r\nle versement du premier milliard\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:53:18\r\n        aux nouveaux pays\r\n       membres de l'Union.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:59:08\r\nEn 10 ans, il a servi \u00e0 financer \r\n210 projets au total pour r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:07:06\r\n   les disparit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n et sociales au sein de l'Union.\r\n\r\n19:44:07:08  19:44:10:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux cibler\r\n        son aide financi\u00e8re.\r\n\r\n19:44:10:12  19:44:13:18\r\nLe nouveau milliard de contribution\r\n           sera destin\u00e9\r\n\r\n19:44:13:20  19:44:16:02\r\n \u00e0 la formation professionnelle\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:19:11\r\n    et au ch\u00f4mage des jeunes,\r\n        projets efficaces\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:22:13\r\n    pour \u00e9viter l'\u00e9migration \r\n    vers l'ouest de l'Europe.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:26:11\r\n-Une bonne formation professionnelle\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:28:05\r\n   adapt\u00e9e aux besoins du march\u00e9\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:37:16\r\n permet de booster les entreprises\r\n       et r\u00e9duit le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:42:08\r\n      Les jeunes mieux form\u00e9s\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:46:20\r\n    b\u00e9n\u00e9ficient de perspectives\r\n   int\u00e9ressantes dans leur pays.\r\n\r\n19:44:48:01  19:44:50:14\r\n   -Autre domaine prioritaire,\r\n          la migration.\r\n\r\n19:44:50:16  19:44:53:01\r\n     200 mios seront vers\u00e9s\r\n     \u00e0 des pays confront\u00e9s\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:56:21\r\n     \u00e0 un afflux important\r\n  de migrants, comme l'Italie.\r\n\r\n19:44:56:23  19:45:02:19\r\nChaque projet sera contr\u00f4l\u00e9 de pr\u00e8s:\r\n Berne veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:04:09\r\n  sur une mauvaise utilisation\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:06:22\r\n        ou un gaspillage\r\n    du milliard de coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:45:07:22  19:45:11:03\r\n -L'avenir de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n    devient un enjeu politique.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:14:16\r\n Le Grand Conseil genevois a vot\u00e9 \r\nune motion de soutien au quotidien.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:23:20\r\nEt, cela, \u00e0 un mois du d\u00e9part d'une\r\n partie des effectifs \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n    -Ces employ\u00e9s de la Tribune\r\nde Gen\u00e8ve organisent la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:38:11\r\n En janvier 2018, 15 d'entre eux\r\n    partiront pour Lausanne,\r\n\r\n19:45:38:13  19:45:41:07\r\n      o\u00f9 ils travailleront\r\n      avec leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:43:03\r\nde 24 Heures et du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:45:43:13  19:45:45:12\r\n      -Il y a encore du temps\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:48:11\r\n    pour garder cette identit\u00e9\r\n\r\n19:45:48:12  19:45:52:12\r\n   de la Tribune de Gen\u00e8ve avec un\r\nmaximum de personnes travaillant ici.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:57:23\r\n  -Des n\u00e9gociations sont en cours\r\npour pr\u00e9server des postes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:01:07\r\n  afin qu'ils puissent travailler\r\nen alternance dans les deux villes.\r\n\r\n19:46:01:20  19:46:04:11\r\n      -Avec la mobilisation,\r\n    on peut obtenir des choses.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:09:12\r\nLe temps presse: la restructuration\r\n    sera efficiente en janvier.\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:15:18\r\n-A Tamedia, on se veut rassurant.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:18:20\r\n    -Pour la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:20:14\r\n      80 % des collaborateurs\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:24:15\r\n        resteront \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    pour un travail de terrain,\r\n\r\n19:46:24:17  19:46:31:09\r\n     dans les rubriques locale\r\n     et culturelle notamment.\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:06\r\n-La pression politique se maintient.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:38:01\r\nUne motion de soutien au journal\r\n         a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\n\r\n19:46:38:03  19:46:40:18\r\n      \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9\r\n       du Grand Conseil.\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:45:02\r\n    -Si Tamedia souhaite faire\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:46:13\r\n         un journal fort,\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:51:11\r\n          il doit \u00e9couter\r\n      l'opinion des lecteurs.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:55:20\r\n    Ces personnes sont f\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n19:46:56:13  19:46:58:11\r\n     -On a besoin d'un journal\r\n\r\n19:46:58:13  19:46:59:22\r\n     g\u00e9n\u00e9raliste et quotidien\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:04:11\r\n           qui rapporte\r\n   sur ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:07:11\r\n      Ce travail ne peut pas\r\n      se faire de Lausanne.\r\n\r\n19:47:07:22  19:47:11:06\r\n  -Lundi, une nouvelle r\u00e9union\r\n         sera organis\u00e9e\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:14:10\r\nentre la direction et les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:18:21\r\n     -Si vous avez une fortune\r\n  de plus de 100 millions de frs,\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:21:11\r\n        vous faites partie\r\n  des 300 plus riches de Suisse.\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:28:07\r\n        La famille Blocher\r\n   acc\u00e8de cette ann\u00e9e au top 10.\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:31:08\r\n      Sa fortune est estim\u00e9e\r\n   \u00e0 11 ou 12 milliards de frs.\r\n\r\n19:47:31:10  19:47:35:22\r\nLa valeur de l'entreprise EMS-Chemie\r\na augment\u00e9 d'un tiers l'an dernier.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:43:08\r\n-C'est la famille suisse qui s'est\r\n  le plus enrichie cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:06\r\n     Le clan Blocher rejoint\r\n  le top 10 du magazine Bilanz.\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:50:20\r\n  Plus 4 milliards, en raison de\r\nla valeur boursi\u00e8re de EMS-Chemie.\r\n\r\n19:47:50:22  19:48:00:09\r\n            Elle vaut\r\npresque 12 milliards aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:13\r\nSucc\u00e8s aussi pour le fils Markus\r\n     \u00e0 la t\u00eate de Dottikon,\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:07:16\r\n   autre entreprise de chimie\r\n    qui performe en Bourse.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:10:21\r\n       Rahel et Madgdalena\r\nsont les enfants les plus riches.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:13:03\r\n        Elles poss\u00e8dent\r\n   30 % d'EMS-Chemie chacune,\r\n\r\n19:48:13:05  19:48:17:00\r\n          sans compter\r\nles dividendes qui s'accumulent.\r\n\r\n19:48:17:02  19:48:19:19\r\n          Dividendes issus\r\ndes juteux b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:22:20\r\ngagnant un franc sur deux en Europe.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:26:00\r\n  L'Europe reste le repoussoir\r\n    politique de la famille\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:29:01\r\net de sa nouvelle figure de proue\r\n           Magdalena.\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:31:18\r\n     Patronne d'EMS-Chemie,\r\n     conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:11\r\net d\u00e9j\u00e0 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      en cas de p\u00e9ril europ\u00e9en\r\n\r\n19:48:35:13  19:48:39:11\r\n    pour succ\u00e9der \u00e0 U.Maurer.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:42:14\r\n      Un nom, une fortune,\r\n     une ambition politique\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:47:02\r\n   port\u00e9e par son p\u00e8re Christoph\r\nd\u00e8s son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:49:18\r\nIl constitue un groupe de presse.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:53:14\r\n Il touche un million de lecteurs\r\nvia la Weltwoche, proche de l'UDC,\r\n\r\n19:48:53:16  19:49:03:00\r\n   mais aussi la Basler Zeitung,\r\net les 25 titres r\u00e9gionaux rachet\u00e9s.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:05:08\r\nPuissance financi\u00e8re, les Blocher.\r\n\r\n19:49:05:10  19:49:08:02\r\n       Mais l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\r\na profit\u00e9 \u00e0 d'autres milliardaires.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:10:10\r\n Les 300 plus fortun\u00e9s de Suisse\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:13:22\r\n        se sont enrichis\r\n  de 60 \u00e0 674 milliards de frs.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:03\r\n    C'est \u00e0 mi-chemin entre\r\nla valeur d'Apple et d'Alphabet,\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:21:09\r\n        ou l'\u00e9quivalent\r\n   d'une ann\u00e9e de PIB suisse.\r\n\r\n19:49:23:02  19:49:25:06\r\n             -Le loup\r\n  fait moins de d\u00e9g\u00e2ts en Valais.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:28:20\r\nIl a tu\u00e9 46 animaux de rente entre\r\njanvier et octobre de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:36:03\r\n       Le bilan se montait\r\n \u00e0 217 animaux tu\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:39:08\r\n     Cette baisse s'explique\r\n   par un changement structurel\r\n\r\n19:49:39:10  19:49:42:16\r\nchez la population des loups et les \r\nmesures de protection des troupeaux.\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:49:06\r\nDernier volet de notre s\u00e9rie \u00e0 propos\r\n   de l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:51:12\r\n             Ce soir,\r\n  les technologies qui permettent\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:54:11\r\n           aux machines\r\n     de devenir intelligentes.\r\n\r\n19:49:54:12  19:50:02:12\r\nMais seront-elles capables de devenir\r\n   aussi intelligentes que nous ?\r\n\r\n19:50:04:13  19:50:07:06\r\n  -C'est l'histoire d'Alphonse\r\nqui se demande si les ordinateurs\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:12\r\n         seront un jour\r\n   plus intelligents que lui.\r\n\r\n19:50:10:14  19:50:16:15\r\nIl observe les arbres et recense\r\ntoute la for\u00eat dans son carnet.\r\n\r\n19:50:16:17  19:50:23:15\r\n    Il introduit ces donn\u00e9es\r\n      dans son ordinateur.\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:27:01\r\n L'ordinateur cr\u00e9e un algorithme\r\n pr\u00e9disant la taille d'un arbre\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:29:06\r\n   en fonction de sa largeur.\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:34:07\r\n    C'est lemachine learning\r\n  ou apprentissage automatique.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:11\r\n  Il est utilis\u00e9 sur Facebook, \r\n analysant les clics d'Alphonse,\r\n\r\n19:50:38:12  19:50:44:11\r\nou sur Google pour pr\u00e9dire combien\r\n  de temps il faudra \u00e0 Alphonse\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:49:17\r\n  pour rentrer depuis la for\u00eat.\r\n\r\n19:50:49:19  19:50:51:11\r\n       Plus on a dedatas,\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:54:06\r\nplus l'intelligence artificielle\r\n        devient fiable.\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:57:12\r\n       Mais pas suffisant\r\n  pour reconna\u00eetre des images.\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:11:06\r\n L\u00e0, on passe audeep learning,\r\n    l'apprentissage profond.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:16:05\r\nPour ce faire on doit programmer les\r\n machines comme un cerveau humain.\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:18:12\r\n    Nos 100 mias de neurones\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:21:14\r\n re\u00e7oivent du courant \u00e9lectrique\r\n        d'autres neurones\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:24:10\r\net d\u00e9cident de le r\u00e9percuter ou pas.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:29:08\r\nOn adapte ce syst\u00e8me en formules\r\nmath\u00e9matiques, cr\u00e9ant un r\u00e9seau.\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:34:09\r\n La machine se met \u00e0 apprendre \r\n seule en observant des photos.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:40:14\r\n  A force d'observer, elle peut\r\npr\u00e9dire ce qu'il y a sur l'image.\r\n\r\n19:51:40:16  19:51:48:03\r\n Des imperfections dans la photo\r\n   peuvent tromper la machine.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:53:19\r\n         Les scientifiques\r\nn'ont pas encore r\u00e9solu ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:57:16\r\n L'ordinateur sera-t-il un jour\r\n plus intelligent qu'Alphonse ?\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:00:12\r\nPas s\u00fbr, l'intelligence artificielle\r\n          \u00e9tant programm\u00e9e\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:03:17\r\n pour une seule t\u00e2che \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:09:15\r\n          Un humain pense\r\n\u00e0 diff\u00e9rentes choses en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:13:01\r\nce qui est difficile \u00e0 programmer.\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:14:18\r\n        Mais impossible ?\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:13\r\n     L'avenir nous le dira.\r\n\r\n19:52:22:21  19:52:25:19\r\n         -Ces technologies\r\n   transforment des professions.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:29:04\r\n         Voici maintenant\r\n    l'exemple des traducteurs.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:17\r\n   Nous sommes beaucoup \u00e0 avoir\r\n     essay\u00e9 Google Translate.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:36:11\r\n La machine devient un partenaire.\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:44:15\r\n   -Il a fallu 1 h 15 \u00e0 cette \r\n  professionnelle pour traduire\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:50:02\r\n        une demi-page A4\r\n    d'un texte du New Yorker,\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:53:21\r\n         puis 45 minutes\r\n      pour le retravailler.\r\n\r\n19:52:53:23  19:52:56:18\r\n       Google Translate, \r\n      moins d'une seconde.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:00:20\r\n           \u00c9videmment,\r\n  la qualit\u00e9 n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:03:20\r\n  Mathilde Fontanet va-t-elle\r\n\u00eatre remplac\u00e9e par une machine ?\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:07:08\r\n     -Je suis tr\u00e8s confiante.\r\n\r\n19:53:07:10  19:53:11:04\r\n  Un traducteur est une personne\r\n\r\n19:53:11:06  19:53:17:21\r\n  extraordinaire qui a un nombre\r\nde comp\u00e9tences difficiles \u00e0 imiter.\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:21:21\r\n  -Tout ce qui fait de nous des\r\nhumains, l'humour, la sensibilit\u00e9,\r\n\r\n19:53:21:23  19:53:26:06\r\nn'est pour l'instant pas accessible\r\n     \u00e0 un circuit de silicium.\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:33:11\r\n-Les \u00e9motions permettent de d\u00e9tecter\r\n ce qui, dans le texte, est actif.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:35:15\r\nC'est \u00e7a que vous devrez reproduire.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:39:11\r\n    Il faudra rendre la machine\r\n        capable d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:53:40:04  19:53:44:15\r\n  -Il faut nourrir le logiciel\r\n   pour qu'il soit efficace.\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:47:09\r\n     -On utilise un programme\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:49:17\r\n    de traduction automatique.\r\n\r\n19:53:49:19  19:53:51:23\r\n   On analyse comment compl\u00e9ter\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:53:05\r\n        les dictionnaires.\r\n\r\n19:53:54:08  19:53:55:23\r\n      -Le programme tout seul\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:20\r\n n'arrive pas au niveau de qualit\u00e9\r\n\r\n19:53:58:22  19:54:00:19\r\n           d'un humain.\r\n\r\n19:54:00:21  19:54:02:20\r\n          C'est toujours\r\n    un ordinateur et un humain.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:06:13\r\n   -L'humain a le dernier mot.\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:08:23\r\n     -La machine reste idiote.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:12:06\r\n   Le traducteur est n\u00e9cessaire\r\n   pour valider les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:54:12:08  19:54:14:19\r\n       Avec la post-\u00e9dition,\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:15\r\n on gagne 20-40 % de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:19\r\n        Ce n'est pas rien.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:26:04\r\n   -Les traducteurs de demain\r\n   apprivoisent l'ordinateur.\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:29:13\r\n  -Il faut le voir comme un ami.\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:32:00\r\n  Il nous am\u00e8ne des connaissances\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:35:21\r\n qu'on n'a pas forc\u00e9ment en t\u00eate.\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:38:01\r\nC'est un outil pour aller plus loin,\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:40:09\r\n      pas encore une menace.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:44:06\r\n  -Le jour du cyborg omniscient\r\n      n'est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:46:20\r\n   Mais la technologie avance.\r\n\r\n19:54:46:22  19:54:50:21\r\nLa traduction pour le grand public\r\n    est d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n19:54:53:01  19:54:56:08\r\n      -On conclut cette s\u00e9rie\r\n     avec vous Bernard Rappaz.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:23\r\n         On vient de voir\r\n   cet exemple des traducteurs.\r\n\r\n19:54:59:02  19:55:01:00\r\n       Demain ce sera qui ?\r\n Les m\u00e9decins, les journalistes ?\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:01:17\r\nL'essentiel du message, c'est quoi?\r\n\r\n19:55:04:07  19:55:08:01\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:10:23\r\n       Jusqu'ici, les robots\r\n\r\n19:55:11:03  19:55:15:02\r\n   ont essentiellement remplac\u00e9\r\n            les bras.\r\n\r\n19:55:15:06  19:55:20:09\r\n   L'intelligence artificielle\r\n se met \u00e0 remplacer les cerveaux.\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:24:02\r\n L'humanit\u00e9 est en train de vivre\r\nune mutation assez extraordinaire.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:26:15\r\n       Ici, on vous raconte\r\n     l'histoire au quotidien.\r\n\r\n19:55:26:19  19:55:29:23\r\n      Quand tout cela devient\r\n        un peu vertigineux,\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:33:23\r\nil est n\u00e9cessaire de s'y arr\u00eater et\r\nc'est ce qu'on a fait cette semaine\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:35:15\r\n   avec l'objectif de participer\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:38:23\r\n   \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n19:55:39:03  19:55:41:07\r\n-Quel est l'essentiel du message ?\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:44:20\r\n      -Il y a des inqui\u00e9tudes\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:47:03\r\n  et des possibilit\u00e9s positives.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:48:11\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:54:12\r\n  une menace sur la pr\u00e9carisation\r\n       du monde du travail.\r\n\r\n19:55:55:11  19:56:00:22\r\n Des millions de postes de travail\r\n      pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:07:00\r\n           On a vu aussi\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:11:03\r\n         une possibilit\u00e9\r\n   de r\u00e9industrialiser le pays.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:14:00\r\n       Il y a la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:16:09\r\n       de mettre la Suisse \r\n      sur la carte du monde.\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:18:20\r\n    Il faut prendre conscience\r\n           que ce d\u00e9bat\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:21:22\r\n    doit sortir des entreprises\r\n     et du monde de la science\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:24:07\r\n   car c'est un d\u00e9bat essentiel\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:27:09\r\npour la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:27:09  19:56:30:04\r\n              -Merci\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:37:17\r\n  Vous n'avez pas pu l'ignorer: \r\n  le Black Friday \u00e9tait partout.\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:43:13\r\n      Il y a ceux qui adorent\r\n      et ceux qui fustigent.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:48:16\r\n     -Derniers am\u00e9nagements \r\n    avant une journ\u00e9e anim\u00e9e.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:54:01\r\nC'est le Black Friday: des rabais\r\n  qui donnent envie d'acheter.\r\n\r\n19:56:56:08  19:56:59:07\r\n      -Ca a commenc\u00e9 en 2015.\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:01:00\r\n   L'an dernier, \u00e7a a bien pris.\r\n\r\n19:57:01:02  19:57:04:10\r\nCette ann\u00e9e, on pense que \u00e7a va \u00eatre\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:07:15\r\n         5 \u00e0 10 fois plus\r\n      qu'une journ\u00e9e normale.\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:12:16\r\n     Et on pense qu'il y aura\r\n      plus de 80 mios de frs\r\n\r\n19:57:12:18  19:57:15:09\r\n  d\u00e9pens\u00e9s aujourd'hui en ligne.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:19:08\r\n     -Fran\u00e7ois a cr\u00e9\u00e9 un site\r\nqui r\u00e9pertorie les offres du jour.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:25:00\r\n Le Black Friday est une astuce\r\n  des commer\u00e7ants am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:28:09\r\nLe but: attirer les consommateurs\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:32:11\r\n  le lendemain de Thanksgiving,\r\n    un jour f\u00e9ri\u00e9 important.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:37:05\r\nEt c'est arriv\u00e9 en Suisse, m\u00eame si \r\nThanksgiving ne veut rien dire ici.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:39:02\r\n      Diff\u00e9rentes raisons\r\n pour expliquer cet engouement.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:41:13\r\n   -La premi\u00e8re: les bons prix.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:43:23\r\n           La deuxi\u00e8me:\r\n   anticiper les achats de No\u00ebl\r\n\r\n19:57:44:01  19:57:46:13\r\n sans la cohue de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:52:18\r\n  Et les marques s'y sont mises \r\n pour lancer la campagne de No\u00ebl.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:56:00\r\n     -Cette surconsommation\r\n        agace certains.\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:01:10\r\n-Ca pousse \u00e0 acheter pour acheter.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:04:23\r\n     Le moyen devient la fin.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:11:02\r\n-En France, certains commer\u00e7ants\r\n r\u00e9sistants ferment ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:15:06\r\n Demain, ce collectif qui pr\u00f4ne\r\nla d\u00e9croissance va se mobiliser.\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:17:17\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que ce serait\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:21:12\r\n      la journ\u00e9e sans achat.\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:27:04\r\n        L'id\u00e9e est de faire\r\n     autre chose que consommer\r\n\r\n19:58:27:06  19:58:30:05\r\n      et de vivre autrement.\r\n\r\n19:58:31:10  19:58:35:09\r\n  -Vivre autrement ou profiter \r\n  des rabais, chacun son choix.\r\n\r\n19:58:36:16  19:58:39:04\r\n       -Un mot de bobsleigh.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:41:21\r\n Le CIO a retir\u00e9 au Russe A.Zubkov\r\n\r\n19:58:41:23  19:58:45:08\r\n   les deux titres qu'il avait\r\nobtenus aux Jeux de Sotchi en 2014.\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:49:08\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage\r\n  et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:54:01\r\n A.Zubkov avait remport\u00e9 le titre\r\nen bob \u00e0 2, puis celui en bob \u00e0 4.\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:56:18\r\n  En bob \u00e0 2, les Russes avaient\r\n   devanc\u00e9 les Suisses B.Hefti\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:02:02\r\n et A.Baumann qui devraient devenir\r\nchampions olympiques 4 ans plus tard.\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:10:20\r\n          Pour terminer,\r\n    une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:59:10:22  19:59:13:22\r\nR\u00e9my Zaugg est un artiste jurassien\r\n      \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:59:14:00  19:59:16:06\r\n    Sa r\u00e9gion lui rend hommage.\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:20:02\r\n Une r\u00e9trospective est organis\u00e9e \r\n\u00e0 Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:24:20\r\n        L'occasion d'entrer\r\n  dans l'oeuvre de ce personnage.\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:36:06\r\n     -R\u00e9my Zaugg, n\u00e9 en 1943\r\n       et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005.\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:40:00\r\n      Le Jura lui rend hommage\r\navec une exposition en trois volets.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:45:00\r\nA Porrentruy, le chapitre \"Voici\"\r\npr\u00e9sente ses oeuvres de jeunesse.\r\n\r\n19:59:45:02  19:59:49:18\r\nD'abord des sujets traditionnels,\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:53:11\r\n  et une s\u00e9rie de linogravures:\r\n         \"Mine de rien\".\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:09\r\n        Puis on d\u00e9couvre\r\n    ses premi\u00e8res exp\u00e9riences\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:20\r\n           en mati\u00e8re\r\n    de d\u00e9clinaison d'un th\u00e8me\r\n\r\n19:59:59:22  20:00:02:01\r\n   et d'int\u00e9gration de textes.\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:05:16\r\n     -Ces textes portent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:08:00\r\n      ce qui viendra ensuite:\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:10:02\r\n      les th\u00e8mes de la mort,\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:17\r\n           de la c\u00e9cit\u00e9,\r\n   de l'absence, de la solitude.\r\n\r\n20:00:14:12  20:00:17:08\r\n     -R.Zaugg est sans doute\r\n       l'artiste jurassien\r\n\r\n20:00:17:10  20:00:22:21\r\n le plus reconnu par ses pairs.\r\n\r\n20:00:22:23  20:00:25:04\r\n     Mais une grande partie\r\n         de son travail\r\n\r\n20:00:25:06  20:00:29:03\r\n     a \u00e9t\u00e9 d'analyser l'art\r\n        tout en cr\u00e9ant.\r\n\r\n20:00:29:05  20:00:34:11\r\n   C'est le chapitre \"Voil\u00e0\",\r\n          \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:38:03\r\n     Le visiteur le d\u00e9couvre\r\n    au moyen d'un audioguide.\r\n\r\n20:00:39:22  20:00:42:02\r\n   -L'audioguide permet d'entrer\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:44:07\r\n  dans la d\u00e9marche de l'artiste.\r\n\r\n20:00:44:09  20:00:48:11\r\n      De comprendre pourquoi,\r\n  comment il a d\u00e9cid\u00e9 de peindre,\r\n\r\n20:00:48:13  20:00:52:08\r\n     puis de passer aux mots,\r\nau coeur de son travail d'artiste.\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:57:21\r\n   -Des mots qui vont souvent\r\n    revenir dans son oeuvre.\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:02:14\r\n A Moutier, le chapitre \"Voyez\" \r\n propose de remettre en question\r\n\r\n20:01:02:16  20:01:06:17\r\n      sa fa\u00e7on de percevoir\r\n   les lignes ou les couleurs.\r\n\r\n20:01:06:19  20:01:11:09\r\n   Les textes constituent-ils\r\n   la quintessence du message\r\n\r\n20:01:11:11  20:01:14:10\r\n     ou sont-ils seulement \r\n     vecteurs de celui-ci ?\r\n\r\n20:01:15:00  20:01:17:14\r\n   -C'est centr\u00e9 sur la mani\u00e8re\r\n\r\n20:01:17:16  20:01:20:00\r\n     dont R.Zaugg a travaill\u00e9\r\n\r\n20:01:20:02  20:01:22:06\r\n    pour nous apprendre \u00e0 voir,\r\n\r\n20:01:22:08  20:01:24:21\r\n          nous expliquer\r\nqu'on pourrait regarder autrement.\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:36:02\r\n     Pour cela, il nous pose\r\n des questions, avec ses oeuvres.\r\n\r\n20:01:37:08  20:01:41:16\r\n     -Une triple exposition\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 28 janvier.\r\n\r\n20:01:42:23  20:01:46:11\r\n    Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:46:13  20:01:49:18\r\n         Je vous souhaite\r\n une excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:49:20  20:01:54:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  A.Huber, C.Guiraud, M.Kastrati,\r\n       E.Gattlen, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034793\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:17) [82%] : \r\nC'est au moins 235 morts en \u00c9gypte, m\u00eame si c'est moribond, le Sina\u00ef \u00e9gyptien, c'est une mosqu\u00e9e qui \u00e9tait vis\u00e9e, pas encore un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:38) [83%] : \r\nMais je veux jusque-l\u00e0, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:01:00) [83%] : \r\nSi t\u00f4t non non c'est c'est bien mais c'est juste que je voudrais, c'est un peu \u00e7a part dans tous les sens, enfin c'\u00e9tait quelque soit p\u00e2lissait donc c'est juste que je vois ces petit jeu bizarre, mais enfin \u00e7a gratte dimanche ben je vois plus, mais je dis que j'y crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:30) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, un attentat a fait au moins 235 morts dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien, c'est une mosqu\u00e9e qui \u00e9tait vis\u00e9e, pas encore de revendications mais tout d\u00e9signe le terrorisme islamiste, nous ferons le point sur place avec \u00c9ric de La Varenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:53) [94%] : \r\nNous levons le voile ce soir sur un scandale qui \u00e9clabousse l'adoption dans les ann\u00e9es 80 des couples suisses ont adopt\u00e9 des enfants vol\u00e9s au Sri Lanka, le trafic \u00e9tait soutenue par des interm\u00e9diaires suisses notre enqu\u00eate dans un instant vers une sortie de crise en Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates font volte-face et accepte de discuter d'une grande coalition avec Angela Merkel, le spectre de nouvelles \u00e9lections ces lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:06) [94%] : \r\nLa famille Blocher fait son entr\u00e9e dans le top ten des plus grosses fortunes de Suisse son Patrimoine est estim\u00e9 \u00e0 11 ou 12 milliards de francs, selon le magazine Bilan alors d'o\u00f9 vient cette fortune comment augmenter l'chaque ann\u00e9e d\u00e9cryptage dans ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:27) [92%] : \r\nDernier volet de notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle, nous verrons quelles sont les technologies qui rendent les machines intelligentes et si elles pourront un jour nous d\u00e9passer et enfin nous reviendrons sur la folie du Black Friday en Suisse romande, impossible d'\u00e9chapper \u00e0 cette journ\u00e9e shopping et promotion, presque tous les commerces ont jou\u00e9 le jeu, mais vous verrez qu'il y a les pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:31 > 0:03:52) [96%] : \r\nLe bilan s'est alourdi tout au long de l'apr\u00e8s- midi, au moins 235 personnes ont perdu la vie dans un attentat dans le Sina\u00ef \u00e9gyptien, elles \u00e9taient rassembl\u00e9s dans une mosqu\u00e9e pour la pri\u00e8re du vendredi, lorsqu'un commando a fait sauter une bombe et ouvert le feu, les victimes \u00e9taient adeptes du soufisme consid\u00e9r\u00e9s comme h\u00e9r\u00e9tiques par les mouvements radicaux, l'attaque d'aujourd'hui est l'une des plus meurtri\u00e8res que le pays ait connue Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:31) [93%] : \r\nDu lieu de pri\u00e8re, il ne reste qu'une sc\u00e8ne de carnage et des dizaines de bless\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s parmi les cris des fid\u00e8les cette vid\u00e9o amateur ici quelques photographies sont pour le moment, les seules images de la trag\u00e9die et t\u00e9moigne de la violence de l'attaque, la mosqu\u00e9e \u00e9tait bond\u00e9, lorsqu'un groupe d'assaillants a fait irruption, ouvrant le feu sans discrimination sur des fid\u00e8les, selon les premi\u00e8res informations disponibles cette mosqu\u00e9e \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9 par des musulmans soufis un courant de l'Islam consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9viant par les islamistes radicaux des djihadistes, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion et v\u00e9ritable b\u00eate noire du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:32 > 0:04:35) [74%] : \r\nLe Russell sur ta main muette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:51) [95%] : \r\nMessieurs, je r\u00e9it\u00e8re mes condol\u00e9ances aux familles des martyrs et mes voeux de r\u00e9tablissement pour les bless\u00e9s, je le r\u00e9p\u00e8te, aux \u00c9gyptiens, cet \u00e9v\u00e9nement va renforcer notre d\u00e9termination \u00e0 affronter le terrorisme avec toutes nos forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:36) [95%] : \r\nLe terrorisme, un probl\u00e8me r\u00e9current en \u00c9gypte et particuli\u00e8rement dans le Sina\u00ef depuis la r\u00e9volution de 2011, la r\u00e9gion est plong\u00e9 dans l'instabilit\u00e9 et une partie du territoire \u00e9chappe au contr\u00f4le du pouvoir central, plusieurs mouvements djihadistes, dont le groupe \u00c9tat islamique qui sont actifs, les attaques contre des patrouilles et des bases militaires sont courantes, le secteur du tourisme est lui aussi touch\u00e9 et parfois de mani\u00e8re spectaculaire, comme ce fut le cas avec l'attentat contre un avion d'une compagnie russe en octobre 2015 pour l'heure, l'attaque d'aujourd'hui n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais la r\u00e9action du gouvernement \u00e9gyptien ne s'est pas fait attendre : des frappes a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es sur plusieurs zones montagneuses de la r\u00e9gion des zones consid\u00e9r\u00e9es comme des rep\u00e8res pour les groupes djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:44) [91%] : \r\nEt nous partons pour Le Caire, \u00c9ric de Lavar\u00e8ne pas encore de revendications mais tout d\u00e9signe \u00e0 ce stade, le groupe \u00c9tat islamique qui franchit un palier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:07:31) [93%] : \r\nOui, absolument, il y a une vieille implantation djihadistes dans le dans le Nord-Sina\u00ef et ces groupes ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique il y a un petit peu plus de 3 ans et et jusqu'\u00e0 maintenant, seul le groupe \u00c9tat islamique est en op\u00e9ration dans cette r\u00e9gion, op\u00e9ration de lutte donc contre l'arm\u00e9e principalement contre l'arm\u00e9e et la police, donc m\u00eame s'il n'y a pas encore eu de revendications, tous les regards se portent vers le vers le groupe \u00c9tat islamique, il faut savoir que depuis quelques mois, on s'attendait \u00e0 une recrudescence de de la violence ici en \u00c9gypte il y a une multiplication des cibles en fait jusque-l\u00e0, le groupe \u00c9tat islamique, les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9gyptiennes, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 cibler les les coptes, les chr\u00e9tiens d'\u00c9gypte depuis le mois de d\u00e9cembre dernier et et l\u00e0 depuis, depuis aujourd'hui et pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps les les soufis donc les, les, les, les, les, les musulmans des musulmans qui qui qui font partie d'une branche de l'Islam, d\u00e9cri\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique le les les la d\u00e9route que subit le groupe \u00c9tat islamique en Irak, en Syrie et depuis quelques temps en Libye \u00e9galement la la la pousser \u00e0 se repositionner dans des zones qu'il contr\u00f4le et notamment ce nord- Sina\u00ef en \u00c9gypte et on s'attend finalement les chancelleries occidentales, notamment ici au Caire s'attendent \u00e0 une multiplication des violences et donc, comme je le disais \u00e0 une multiplication des cibles le le le le l'arm\u00e9e et la police, les chr\u00e9tiens maintenant les les soufis donc les musulmans soufis et peut-\u00eatre \u00e0 venir d'autres cibles c'est fort probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:31 > 0:07:32) [98%] : \r\nMerci \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:49) [93%] : \r\n\u00e7a je encore que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9agi, il d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 une attaque odieuse, je cite le d\u00e9funt et condamne dans les termes les plus fermes ce nouvel acte de haine, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard n'a, pour sa part adress\u00e9 ses pens\u00e9es aux familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:06) [92%] : \r\nCette enqu\u00eate de notre r\u00e9daction, maintenant elle r\u00e9v\u00e8le que des enfants ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou achet\u00e9s au Sri Lanka, puis adopt\u00e9s par des couples Suisse dans les ann\u00e9es 80, le trafic a \u00e9t\u00e9 rendue possible par des organisations actives dans notre pays, regardez l'enqu\u00eate de Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:07 > 0:08:08) [93%] : \r\nPlus t\u00f4t que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:08 > 0:08:24) [93%] : \r\nQPR et ses enfants \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, un moment important dans la journ\u00e9e de Sarah, c'est depuis que est m\u00e8re que la jeune femme veut conna\u00eetre ses origines au printemps dernier, elle part \u00e0 la recherche de sa m\u00e8re biologique au Sri Lanka, elle retrouve ses voisins de l'\u00e9poque mais il lui raconte une histoire \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:24 > 0:08:39) [82%] : \r\nIl m'a racont\u00e9 qu'une femme est venue d\u00e9j\u00e0 pendant la crosse cesse, elle a fait pression sur ma m\u00e8re pour me donner et quelques jours apr\u00e8s la naissance et Veni et elle m'a cherch\u00e9, et elle est parti avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:08:45) [88%] : \r\n\u00e0 la maternit\u00e9, Sarah, d\u00e9couvre qu'elle ne figure pas dans le registre des naissances tous les documents ont \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:09:02) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9e et, apr\u00e8s, triste, triste et d\u00e9\u00e7us que je la trouve probablement pas facilement, comme j'ai, j'ai pens\u00e9 parce qu'M\u00e9nochet c'est m\u00eame pas sous quel nom famille je dois chercher ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:12) [92%] : \r\nPuis Sarah d\u00e9couvre qu'elle n'est pas seul, selon la t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise beaucoup de b\u00e9b\u00e9s Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s ou vendus dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui, les autorit\u00e9s du Sri Lanka, le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:13 > 0:09:31) [83%] : \r\nDe Goldman masters dessine tout le FN v\u00e9rifier, le gouvernement doit prendre cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux et cr\u00e9er un bureau sp\u00e9cial pour trouver les parents et les r\u00e9unifi\u00e9e avec leurs enfants de PRN Sanda qui ananas Audiard \u00e7a peut \u00eatre fait tr\u00e8s facilement, on peut comparer leur ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:31 > 0:10:01) [85%] : \r\nT\u00eate de NS mais qui a particip\u00e9 \u00e0 ce trafic en Suisse \u00e0 la t\u00eate de l'agence d'adoption saint-galloise qui s'est occup\u00e9 de Sarah, une certaine Madame H sa carri\u00e8re Madame H. d\u00e9bute dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 l'\u00e9poque des milliers d'enfants suisses sont plac\u00e9s de force l'organisation ou Madame H. travaille alors aurait trait\u00e9 \u00e0 elle seule 2000 cas d\u00e8s 1955 elle souhaite m\u00eame en envoyer aux \u00c9tats-Unis, mais ces m\u00e9thodes d\u00e9rangent, c'est ce que nous d\u00e9couvrons dans les archives du service social international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:09) [95%] : \r\nMadame H. prend ses propres contacts avant de consulter les services sociaux, nous pensons que ceci viole l'\u00e9thique du travail social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:10 > 0:10:16) [84%] : \r\nMadame H. est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 20 ans et sa fondation ne s'occupe plus d'adoption contact\u00e9 son repr\u00e9sentant affirme que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:28) [87%] : \r\nMadame H. se rendait r\u00e9guli\u00e8rement au Sri Lanka pour s'assurer que tous les proc\u00e9d\u00e9s se d\u00e9roulait correctement sur le plan l\u00e9gal aussi bien qu'\u00e9thique et morales si elle avait eu connaissance de tels agissements, elle nous on en aurait parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:10:55) [92%] : \r\nPourtant, comme dans le cas de Sarah, la fondation \u00e9tait capable de faire venir un enfant en Suisse, en moins de 3 mois, le canton de Saint-Gall avait d'ailleurs temporairement suspendu en 1982 les adoptions de Madame H au Sri Lanka et dans le cas d'un autre interm\u00e9diaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait elle- m\u00eame mis en garde les cantons des doutes, des mises en garde, mais rien de nature \u00e0 arr\u00eater ce trafic aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois devant notre cam\u00e9ra les autorit\u00e9s le disent, elles suivent d\u00e9sormais le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:55 > 0:11:10) [98%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par nos coll\u00e8gues n\u00e9erlandais au sujet de la probl\u00e9matique depuis on reste en \u00e9troit contact avec eux et avec les autres pays d'accueil des enfants adopt\u00e9s afin d'\u00e9changer nos informations et de coordonner nos d\u00e9marches vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s du Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:11:15) [94%] : \r\nMais pour soutenir les adopt\u00e9s qui recherchent leurs parents biologiques, il faut une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:15 > 0:11:33) [92%] : \r\nIl me para\u00eet tout \u00e0 fait logique que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse aider aussi, de mani\u00e8re financi\u00e8re les les quelques centaines d'enfants qui, qui pourrait \u00eatre enfin d'enfants devenus adultes, hein, mais qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s par cette tragique histoire pour que ces personnes puissent effectuer des recherches dans le pays d'origine des recherches qui sont parfois un peu co\u00fbteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:34 > 0:11:41) [96%] : \r\nSarah, elle a choisi le m\u00e9tier de sage-femme s'occuper des b\u00e9b\u00e9s, des autres, une vocation qui n'a rien du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:41 > 0:11:56) [88%] : \r\nJ'esp\u00e8re que l'\u00c9tat surveillance si mieux les situations comme les enfants arrivent ici et j'aimerais que hein, il a plu des enfants qui se retrouvent comme nous aujourd'hui dans la m\u00eame situation \u00e0 petit Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:56 > 0:12:04) [93%] : \r\nSarah le 1er pr\u00e9nom d'une longue liste, dans les ann\u00e9es 80 plus de 700 b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par des Suisses au Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:07 > 0:12:10) [91%] : \r\nMarc, on vient de voir les faites dans votre enqu\u00eate, maintenant la balle est dans le camp des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:55) [88%] : \r\nOui, et ces autorit\u00e9s bien il doit faire 2 choses : d'abord faire la lumi\u00e8re sur le pass\u00e9, pourquoi n'a-t-on pas arr\u00eat\u00e9s interrompu ce trafic alors qu'on l'a vu, la Conf\u00e9d\u00e9ration et certains cantons soup\u00e7onn\u00e9s, certains interm\u00e9diaires 2\u00e8me chose \u00e0 faire : aider les enfants adopt\u00e9s aujourd'hui devenu adulte \u00e0 retrouver leur parent, \u00e9videmment, ces enfants ont aujourd'hui entre 30 et 40 ans, les m\u00e8res biologiques ont souvent autour de 60 ans et le temps presse, parce qu'au Sri Lanka, on n'a pas la m\u00eame esp\u00e9rance de vie qu'en Suisse, alors comment faire tout cela qu'est-ce qui rendent possible mais il y a un pr\u00e9c\u00e9dent, vous le savez, la Conf\u00e9d\u00e9ration a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le cas des enfants Suisse plac\u00e9s de force, or on parle ce soir aussi de citoyens suisses et ses citoyens suisses ont subi peut-\u00eatre l'un des crimes les plus graves qu'soit le trafic d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:55 > 0:12:56) [75%] : \r\nMerci Marc Aliot Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:16) [94%] : \r\nLa situation se d\u00e9cante en Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates, tendre la main \u00e0 Angela Merkel, elle n'est toujours pas parvenu \u00e0 former un gouvernement depuis les derni\u00e8res \u00e9lections en septembre, le SPD de Martin Schulz revient sur ses positions et ouvrent la voie \u00e0 une grande coalition avec les conservateurs pour \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:17 > 0:13:35) [91%] : \r\nBallet de limousines s\u00e9jour au Palais Bellevue, la pr\u00e9sidence allemande o\u00f9 le pr\u00e9sident Steinmeier le mart\u00e8le : il ne veut pas de nouvelles \u00e9lections, pas plus d'ailleurs que la CDU d'Angela Merkel ou les sociaux- d\u00e9mocrates qui craignent un boulevard pour l'extr\u00eame droite, entr\u00e9e en force au Parlement alors aujourd'hui la gauche avale la couleuvre dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:55) [93%] : \r\nMais la direction du SPD, ici m\u00eame, dans ses locaux, a d\u00e9battu de la situation que nous connaissons, lors d'une r\u00e9union tr\u00e8s constructive et tr\u00e8s extensive pendant 8 heures, nous nous sommes assis ensemble, nous avons discut\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s franche \u00e0 la question de savoir comment le SPD peut contribuer \u00e0 la formation d'un gouvernement sous quelle forme, dans quel constellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:56 > 0:14:02) [90%] : \r\nEn clair, une grande coalition, le SPD, battu aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives, y voient une opportunit\u00e9 de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:03 > 0:14:06) [66%] : \r\nLetzten enlever l'Inde fois Govorov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:13) [99%] : \r\nNous avons fait campagne pour un programme que nous avons d\u00e9sormais la chance de mettre en oeuvre, je vois une possibilit\u00e9 de le faire dans une grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:14) [72%] : \r\nOuais, c'est \u00e0 ceux provoqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:18) [92%] : \r\nEt pourtant, le SPD l'avait promis, jur\u00e9, la grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:39) [92%] : \r\nC'est fini quand m\u00eame fin : d'abord on a dit que nous ne voulions pas renouveler l'exp\u00e9rience d'une grande coalition et puis les lib\u00e9raux l\u00e2che prise et aussit\u00f4t on arrive et on dit qu'on va former une grande coalition \u00e7a ne renforce pas notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en Albanie aurait les gens qui nous critiquent diront c'est typique du SPD un coup par- ci, un coup par- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:40 > 0:14:53) [93%] : \r\nMais une Allemagne sans gouvernement c'est une Europe qui bo\u00eete \u00e0 Paris, Emmanuel Macron, aurait pes\u00e9 de tout son poids pour une grande coalition, rien n'est jou\u00e9, mais une fois encore, Angela Merkel semble avoir trouv\u00e9 le moyen de tordre le sort et tracer son sillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:54 > 0:15:20) [95%] : \r\nEn Suisse, c'est le fameux milliard de coh\u00e9sion qui occupe le monde politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit sa volont\u00e9 hier face au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker de verser, c'est 1,3 milliard de francs pour des projets d'aide dans l'est de l'Europe, c'est un peu le prix de la r\u00e9conciliation, un geste jug\u00e9 normal \u00e0 gauche mais un scandale pour l'UDC qui parle de cadeaux de No\u00ebl pour y voir plus clair ce soir, voici de quoi il s'agit exactement Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:22 > 0:15:36) [90%] : \r\nUne r\u00e9conciliation \u00e0 1,3 milliards de francs, mais pas un centime n'ira dans les caisses de l'Union europ\u00e9enne Berne supervisera les projets dans les pays de l'Est, une aide directe, pr\u00e9cise Doris Lo\u00efc tarte qui r\u00e9fute tout cadeau fait \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:37 > 0:15:46) [96%] : \r\n1,1 milliard de francs sera vers\u00e9e directement aux 13 pays membres de l'Union, comme nous le faisons d\u00e9j\u00e0 en vertu des accords sign\u00e9s avec chacun d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:22) [94%] : \r\nEn 2007, Doris Leuthard signer le versement du 1er milliard de francs nouveaux pays membres de l'Union en disant il a servi \u00e0 financer 210 projets au total dans le domaine de l'environnement, des transports ou de la s\u00e9curit\u00e9 pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mieux cibler son aide financi\u00e8re, le nouveau milliards de contribution sera destin\u00e9 en priorit\u00e9 \u00e0 la formation professionnelle et au ch\u00f4mage des jeunes, des projets jug\u00e9s plus efficace pour \u00e9viter l'\u00e9migration vers l'ouest de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:23 > 0:16:47) [93%] : \r\nUne bonne formation professionnelle qui r\u00e9pond aux besoins du march\u00e9 permet justement de de boost\u00e9 la productivit\u00e9 des entreprises, elle a aussi une incidence favorable sur la r\u00e9duction du ch\u00f4mage et puis si on pense plus particuli\u00e8rement aux jeunes qui sont mieux form\u00e9s, l\u00e0 \u00e7a des perspectives int\u00e9ressantes pour eux dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:47 > 0:17:06) [93%] : \r\nAutre domaine prioritaire la migration 200 millions de francs seront vers\u00e9s \u00e0 des pays de l'Union \u00e0 un afflux important de migrants, comme l'Italie ou la Gr\u00e8ce, chaque projet sera contr\u00f4l\u00e9 de pr\u00e8s le sujet sensible politiquement : Berne veut \u00e9viter toute pol\u00e9mique sur une mauvaise utilisation ou un gaspillage du milliard de coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:07 > 0:17:26) [91%] : \r\nEn Suisse romande, l'avenir de la Tribune de Gen\u00e8ve devient un enjeu politique, le Grand conseil Genevois a vot\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une motion de soutien au grand quotidien du bout du lac, et cela \u00e0 un mois du d\u00e9part annonc\u00e9 d'une partie des effectifs \u00e0 Lausanne o\u00f9 l'\u00e9diteur Tamedia a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer ses activit\u00e9s romandes Anna Schl\u00e4pfer Claude Olivier volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:27) [70%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:27 > 0:17:42) [91%] : \r\nR\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, ces employ\u00e9es de La Tribune de Gen\u00e8ve organise la r\u00e9sistance en point de mire, le 1er janvier 2018, date du d\u00e9part d'une quinzaine d'entre eux, direction Lausanne o\u00f9 ils travailleront en synergie avec leurs coll\u00e8gues de 24 heures et du Matin dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:42 > 0:17:52) [91%] : \r\nOn estime qu'il y a encore du temps pour nous permettent finalement de sauver la CAF et de garder, de conserver cette identit\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve avec un maximum de personnes qui continuent \u00e0 travailler en \u00e9quipe, ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:52 > 0:18:01) [93%] : \r\nDes n\u00e9gociations sont en cours pour leur pr\u00e9server des postes de travail dans ses bureaux \u00e0 Gen\u00e8ve afin qu'ils puissent travailler en alternance dans les 2 villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:09) [95%] : \r\nAvec la mobilisation on peut obtenir des choses, on l'a vu et on esp\u00e8re bien, il nous reste peu de temps, puisque les la restructuration devrait \u00eatre efficiente \u00e0 partir de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:09 > 0:18:15) [90%] : \r\nCombien d'autres collaborateurs seront concern\u00e9s par ces regroupements \u00e0 Lausanne, \u00e0 Tamedia, on se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:31) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve pour la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est 80 pourcent des collaborateurs et collaboratrices qui resteront \u00e9videmment \u00e0 Gen\u00e8ve pour un travail de terrain dans la locale dans la la culture notamment, et c'est 80 pourcent des collaborateurs collaboratrice qui reste \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:40) [92%] : \r\nLa pression politique se maintient en parall\u00e8le, cet apr\u00e8s- midi, une motion de soutien au journal, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:40 > 0:19:07) [88%] : \r\nSi un m\u00e9dia comme il le pr\u00e9tend, souhaite faire un journal fort et doit quand m\u00eame, \u00e9coutez l'opinion des personnes qui qui lisent son journal et ces personnes sont actuellement assez f\u00e2ch\u00e9 avec l'attitude du groupe, on a besoin d'un journal g\u00e9n\u00e9raliste et quotidien qui rapporte sur ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, tant en termes politiques, \u00e9conomiques et sociales et que ce travail ne peut pas se faire de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:19:14) [96%] : \r\nLa journ\u00e9e de lundi pourrait \u00eatre d\u00e9cisive, une nouvelle r\u00e9union sera organis\u00e9e entre la direction du groupe et les employ\u00e9es de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:36) [93%] : \r\nSi vous avez une fortune de plus de 100 millions de francs, vous faites partie des 300 plus riches de Suisse mais pour arriver dans le top 10 c'est, en milliards que \u00e7a se chiffrent la famille Blocher il y acc\u00e8de cette ann\u00e9e selon le classement du magazine Bilan, sa fortune est estim\u00e9e \u00e0 11 ou 12 milliards de francs, la valeur de l'entreprise familiale, M. ce qui mis a augment\u00e9 d'un tiers l'an dernier, Pascale Jeannin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:21:21) [88%] : \r\nAucune femme suisse ne s'est autant enrichi cette ann\u00e9e que celle-ci le clan Blocher, parents et enfants, rejoint le top ten du magazine Bilan : plus 4 milliards raison surtout de la valeur boursi\u00e8re du joyau familial, M. c'K\u00e9mi sp\u00e9cialiste des polym\u00e8res et autres plastiques pour l'automobile, surtout, regardez le titre encore en hausse cette ann\u00e9e, l'entreprise vaut presque 12 milliards le succ\u00e8s aussi du fils Marcus \u00e0 la t\u00eate de Dottikon, autre entreprise de chimie qui performe aussi en Bourse sur les 4 enfants se sont, elle est Magdal\u00e9na, les plus riches 30 pourcent chacune Dems K\u00e9mi, sans compter les dividendes qui s'accumulent, 180 millions rien que l'an dernier, dividendes issues des juteux b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise qui gagne un franc sur 2 en Europe, l'Europe, qu'il n'en reste pas moins le repoussoir politique de la famille et de sa nouvelle figure de proue Magdal\u00e9na patronne James Camille conseill\u00e8re nationale UDC et d\u00e9j\u00e0 candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui en cas de p\u00e9ril europ\u00e9en, pr\u00e9cisait-elle r\u00e9cemment pour succ\u00e9der peut-\u00eatre \u00e0 ou Lima horaire, un nom, une fortune et une ambition politique donc port\u00e9 par son p\u00e8re, Christophe d\u00e8s son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2007, lui, constitue aujourd'hui un groupe de presse il touche d\u00e9j\u00e0 un 1000000 de Lecteurs via la Weltwoche proche de l'UDC mais aussi la base leur Zeitung et les 25 titres r\u00e9gionaux al\u00e9maniques rachet\u00e9 au groupe Thunder, sans compter son rapprochement avec la S\u00fcdostschweiz, elle fait que certains de ces puissances financi\u00e8res les Blocher mais l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a profit\u00e9 \u00e0 d'autres milliardaires, les 300 plus fortun\u00e9s de Suisse se sont enrichis de 60 milliards \u00e0 674 milliards de francs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- chemin entre la valeur d'Apple et d'analphab\u00e8tes ou l'\u00e9quivalent de ce que toute la Suisse a produit de richesses en une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:22 > 0:21:42) [97%] : \r\nLe loup fait moins de d\u00e9g\u00e2ts en Valais le Predator a tu\u00e9 46 animaux de rente entre janvier et octobre de cette ann\u00e9e, un chiffre en chute libre en comparaison avec l'an dernier, le bilan se montait \u00e0 217 animaux tu\u00e9s pour le service de la chasse valaisan cette baisse s'explique par un changement structurel chez la population des loups et les mesures de protection des troupeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:44 > 0:22:02) [90%] : \r\nNous passons au dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'Intelligence artificielle, nous nous int\u00e9ressons ce soir aux technologies qui permettent aux machines de devenir intelligente mais seront-elles capables de devenir aussi intelligente que nous, voire m\u00eame plus intelligente, on voit \u00e7a avec la r\u00e9daction de nouveau Sophie Baddou Aur\u00e9lie Coulon et \u00e7a n'de Beauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:04 > 0:22:33) [88%] : \r\nC'est l'histoire d'Alphonse, il aime les ordinateurs et se demandent s'ils seront un jour plus intelligent que lui Alphonse va en for\u00eat, il observe les arbitres mettent leur taille en hauteur en largeur, il recense toute la for\u00eat dans son carnet s'est donn\u00e9es en anglais c'est du plateau, il introduit ensuite ces donn\u00e9es dans son ordinateur et \u00e0 partir de ces enfants, la machine cr\u00e9e un algorithme qui arrive \u00e0 pr\u00e9dire la hauteur d'un arbre en fonction de sa largeur, on appelle \u00e7a le machine learning en fran\u00e7ais l'apprentissage automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:34 > 0:23:02) [86%] : \r\nIl est utilis\u00e9 partout sur Facebook pour hi\u00e9rarchiser les pages qui impensable, elle vous observer c'est que Luc Hessel ou sur Google pour pr\u00e9dire combien de temps il faudra Alphonse pour rentrer \u00e0 la maison depuis la for\u00eat l'algorithme observer les trajets sont plus on a Data plus d'Intelligence artificielle dedans fiables, pas mal mais pas suffisant pour des t\u00e2ches plus compliqu\u00e9 par exemple le reconna\u00eetre 2\u00e8me r\u00e9fugi\u00e9s et son chien ou un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:03 > 0:23:05) [87%] : \r\nL\u00e0 on passe d'une machine learning.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:06 > 0:23:09) [97%] : \r\nDeep learning en fran\u00e7ais l'apprentissage profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:09 > 0:24:16) [89%] : \r\nComment \u00e7a marche : Simple, enfin, pas si simple, on doit programmer les machines comme cerveau humain nous 100 milliards de neurones sont connect\u00e9s par des synapses, ils re\u00e7oivent du courant \u00e9lectrique des autres neurones et d\u00e9cide de le r\u00e9percuter ou pas qui scientifique r\u00e9plique ce syst\u00e8me en formules math\u00e9matiques ils mettent tout \u00e7a en r\u00e9seau et la machine se met alors \u00e0 prendre toute seule en observant des milliers de photos \u00e0 force d'observation, elle arrive \u00e0 pr\u00e9dire si c'est un chat ou un chien, mais des fois il y a des erreurs quand m\u00eame une imperfection dans la photo am\u00e8ne la machine \u00e0 penser qu'il s'agit d'une autruche et pour l'instant, les scientifiques ne savent toujours pas pourquoi que Deep learning, c'est encore une bo\u00eete noire alors l'ordinateur sera-t-il un jour plus intelligent qu'elles font pas s\u00fbr d'Intelligence artificielle est programm\u00e9 pour qu'une seule t\u00e2che \u00e0 la fois alors qu'elle fonde son regard dans son arbre, il pense \u00e0 la peinture \u00e0 l'\u00e9cologie \u00e0 l'histoire et \u00e0 sa copine, c'est un humain, quoi, et \u00e7a c'est difficile \u00e0 programmer mais impossible \u00e7a, seul l'avenir nous le dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:22 > 0:24:37) [88%] : \r\nCes technologies transforment des professions, cette semaine, nous vous parlions des avocats et des m\u00e9decins, voici maintenant l'exemple des traducteurs, nous sommes beaucoup \u00e0 avoir essay\u00e9 Google Translate c'est loin d'\u00eatre parfait mais le bouleversement et l\u00e0, la machine devient un partenaire divers Bercoff St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:40 > 0:24:53) [87%] : \r\n12 heures en tout, il aura fallu une heure et quart \u00e0 cette professionnelle pour traduire une demi- page A4 d'textes litt\u00e9raires piocher dans le New Yorker et encore 45 minutes pour le relire et le retravailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:53 > 0:25:04) [95%] : \r\nGoogle Translate moins d'une seconde \u00e9videmment la qualit\u00e9 de de loin pas la m\u00eame, mais quid de l'\u00e9volution Mathilde Fontanet va-t-elle \u00eatre remplac\u00e9e par une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:04 > 0:25:18) [88%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s confiante, je pense que le traducteur et la traductrice, sont des personnes extraordinaires qui ont un nombre de comp\u00e9tences, une qualit\u00e9 assez difficile \u00e0 imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:18 > 0:25:26) [91%] : \r\nTout ce qui fait de nous des humains, l'humour, l'ironie, la sensibilit\u00e9, un certain v\u00e9cu mais pour l'instant pas accessible \u00e0 un circuit de silicium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:39) [90%] : \r\nLes \u00e9motions sont une fa\u00e7on de d\u00e9tecter ce qui, dans le texte est actif et c'est \u00e7a que vous devrez reproduire la machine s'il faudra la rendre alors capable d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:39 > 0:25:45) [92%] : \r\nLe logiciel, il faut le nourrir, pour qu'il soit efficace et c'est ce que ces \u00e9tudiants apprennent \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:45 > 0:25:52) [92%] : \r\nOn utilise un programme de traduction automatique et puis on analyse un peu comment compl\u00e9ter ses dictionnaires de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse traduire de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:52 > 0:26:02) [93%] : \r\nOn se rend compte que le programme tout seul, il arrive pas un niveau de qualit\u00e9 de traduction qu'un humain aura donc c'est toujours un ordinateur, un humain et r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:03 > 0:26:06) [87%] : \r\nL'\u00eatre humain effectue la post- \u00e9dition, il aura toujours le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:06 > 0:26:21) [90%] : \r\nLa machine elle reste idiote donc le traducteur est vraiment n\u00e9cessaire pour valider les r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9s par la machine, on dit qu'avec la post- \u00e9dition gagne entre 20 \u00e0 40 pour 100 de gains de productivit\u00e9, ce qui n'est pas rien pour une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:21 > 0:26:26) [93%] : \r\nEt cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, les traducteurs de demain apprivoiser l'ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:26 > 0:26:40) [90%] : \r\nIl ne faut plus se voir comme un ami qui nous am\u00e8ne justement plein de de connaissances et de donn\u00e9es qu'on n'a pas forc\u00e9ment en t\u00eate mais elle va, c'est plut\u00f4t un outil qui va nous permettre d'aller plus loin, donc ce n'est pas encore une menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:40 > 0:26:50) [89%] : \r\nLe jour du si Borg sensible et omniscient, n'est pas encore l\u00e0, mais la technologie avance \u00e0 toute vitesse la traduction accessible au grand public et d\u00e9j\u00e0 ludique et plut\u00f4t efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:27:00) [93%] : \r\nOn conclut cette s\u00e9rie avec vous, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9, on vient de voir l'exemple des traducteurs, on a parl\u00e9 des avocats, des m\u00e9decins, demain les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:00 > 0:27:31) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre un mais la future logis, c'est toujours assez d\u00e9licat, mais c'est vrai que jusqu'ici les les robots essentiellement remplacer les bras et l\u00e0, l'Intelligence artificielle met \u00e0 remplacer les cerveaux alors dans ce sens, l'humanit\u00e9 est peut-\u00eatre en train de vivre une mutation assez extraordinaire alors ici au 19 heures 30, on vous raconte l'histoire au au quotidien l'histoire imm\u00e9diate, parfois lorsque tout cela devient un peu vertigineux, il est n\u00e9cessaire de s'y arr\u00eater un peu plus longuement, c'est ce qu'on a fait cette semaine, objectif : lancer un grand d\u00e9bat, participer \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:31 > 0:27:35) [93%] : \r\nAlors on a vu l'ensemble des des filles qui arrivent, ils sont nombreux, l'essentiel du message, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:25) [93%] : \r\nIl y a toujours 2 \u00e0 la fois des inqui\u00e9tudes et puis des, des, des possibilit\u00e9s positives du c\u00f4t\u00e9 des inqui\u00e9tudes il y a \u00e9videmment une menace sur la la pr\u00e9carisation du monde du travail avec des des milliards, des millions de jobs qui pourrait dispara\u00eetre il y a bien s\u00fbr aussi le danger de colonisation du monde de la technologie par les soci\u00e9t\u00e9s de de Silicon Valley et puis il y a des opportunit\u00e9s aussi avec, on l'a vu dans les reportages ici en Suisse, une possibilit\u00e9 de r\u00e9industrialiser le pays en automatisation toujours plus importante de des cha\u00eenes de fabrication et la possibilit\u00e9 de la Suisse sur la carte du monde dans l'Intelligence artificielle, mais peut-\u00eatre que l'essentiel c'est, au fond, de prendre conscience que ce d\u00e9bat doit sortir des entreprises doit sortir du monde de la science, que c'est un d\u00e9bat essentiel, hein, la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9 est mise en cause par par ces technologies et ce d\u00e9bat doit d\u00e9marrer aujourd'hui merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:28 > 0:28:43) [95%] : \r\nNous en venons \u00e0 l'op\u00e9ration commerciale du jour que vous n'avez pas pu ignorer le Black Friday \u00e9tait partout, nous avons tous \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 d'e-mails de SMS, parfois de la publicit\u00e9 \u00e0 tous les coins de rue, il y a ceux qui adorent et ceux qui fustigent reportage sign\u00e9 Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:45 > 0:28:54) [89%] : \r\nDerniers am\u00e9nagements avant une journ\u00e9e qui s'annonce anim\u00e9e, c'est le Black soit aider des rabais all\u00e9chants qui donne envie d'acheter un peu, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:55 > 0:29:15) [93%] : \r\nEn 2015, \u00e7a a commenc\u00e9 un peu et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a a bien pris et, cette ann\u00e9e, c'est de la folie, on pense que \u00e7a va \u00eatre entre 5 et 10 fois plus qu'une journ\u00e9e normale et on a fait des estimations pense qu'il aura plus de 80 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s juste aujourd'hui en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:15 > 0:29:38) [91%] : \r\nFran\u00e7ois a cr\u00e9\u00e9 un site Internet qui r\u00e9pertorie toutes les offres du jour et il y en a beaucoup, le Black Friday nous vient des \u00c9tats-Unis, une petite astuce des commer\u00e7ants am\u00e9ricains, le but : attirer les consommateurs dans les magasins, le lendemain de Thanksgiving le jour f\u00e9ri\u00e9, le plus important aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si ce qui vit, ne veut rien dire ici, ou presque, l'engouement Suisse s'explique par diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:38 > 0:29:53) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re c'est des bons prix, la 2\u00e8me, c'est anticiper les achats de No\u00ebl sans la cohue des magasins, le stress de derni\u00e8re minute et puis, et puis les magasins, les enseignes et les marques se sont mis aussi, parce que \u00e7a permet vraiment de lancer la campagne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:53 > 0:29:56) [96%] : \r\nMais cette surconsommation agace certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:56 > 0:30:05) [87%] : \r\nC'est une journ\u00e9e qui pousse \u00e0 acheter pour acheter ou la fin devient le le moyen de dire la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:05 > 0:30:15) [90%] : \r\nEn France, c'est le Green Friday pour certains commer\u00e7ants r\u00e9sistants qui ont d\u00e9cid\u00e9 carr\u00e9ment, de fermer ce jour- l\u00e0, demain samedi, ce collectif qui pr\u00f4nent la d\u00e9croissance va se mobiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:15 > 0:30:30) [91%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que ce soit la Journ\u00e9e mondiale sans achats justement en r\u00e9action, pour que les gens r\u00e9alisent \u00e0 quel point on est d\u00e9pendant de la consommation et donc l'id\u00e9e c'est de faire d'autres choses que de consommer, \u00eatre d'essayer de de vivre autrement simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:30 > 0:30:35) [86%] : \r\nVive autrement au profit\u00e9 des 30 pourcent de rabais \u00e0 chacun son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:36 > 0:30:44) [91%] : \r\nUn mot de sport du bobsleigh, plus pr\u00e9cis\u00e9ment le CIO vient de retirer au Russe Alexander Zubkov les 2 titres qu'il avait obtenu aux Jeux de Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:31:02) [91%] : \r\n2014, il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition, Alexander Zubkov avait remport\u00e9 le titre en Bob \u00e0 2 et en Bob \u00e0 4, les Russes avaient devanc\u00e9 les Suisses b\u00e9ate FT et Alex Baumann en Bob \u00e0 2 qui devrait, selon toute probabilit\u00e9, devenir champion olympique pr\u00e8s de 4 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:07 > 0:31:27) [88%] : \r\nEt pour terminer ce journal, une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir R\u00e9my Saugues est un artiste jurassien \u00e0 la renomm\u00e9e mondiale, sa r\u00e9gion, lui rend hommage : une grande ext une r\u00e9trospective est organis\u00e9e \u00e0 Porrentruy, Del\u00e9mont et Moutier, l'occasion d'entrer dans l'oeuvre de ce personnage qui a longtemps collabor\u00e9 avec les architectes Herzog et demeure Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:30 > 0:31:39) [87%] : \r\nR\u00e9mi enfant de Courgenay, n\u00e9 en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005 le Jura lui rend hommage avec une Exposition en trois volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:40 > 0:31:44) [90%] : \r\n\u00e0 Porrentruy le chapitre intitul\u00e9 Voici pr\u00e9sente les Oeuvres de jeunesse de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:52) [88%] : \r\nD'abord celles r\u00e9alis\u00e9es entre 17 et 20 ans des sujets assez traditionnel, ainsi qu'une s\u00e9rie de linogravure intitul\u00e9, mine de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:53 > 0:32:01) [92%] : \r\nPuis, en changeant de salle, on d\u00e9couvre les premi\u00e8res exp\u00e9riences de R\u00e9my Tsonga en mati\u00e8re de d\u00e9clinaison d'un th\u00e8me et d'int\u00e9gration de textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:02 > 0:32:13) [94%] : \r\nEt ces textes porte d\u00e9j\u00e0 en germe tout ce qui va venir par la suite, c'est-\u00e0-dire qu'ils concernent le th\u00e8me de la mort de la c\u00e9cit\u00e9 de l'absence de la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:14 > 0:32:36) [90%] : \r\nSi R\u00e9my, Tsonga n'est pas forc\u00e9ment connu du grand public, alors qu'il est certainement l'artiste jurassien le plus reconnu par ses pairs, sur la sc\u00e8ne internationale, c'est qu'une grande partie de son travail a \u00e9t\u00e9 d'analyser l'art et sa perception, tout en cr\u00e9ant, capacit\u00e9, une d\u00e9marche qui est expliqu\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont, ce travail de copiste, c'est le chapitre intitul\u00e9, voil\u00e0 que le visiteur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir au moyen d'un Audio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:36 > 0:32:52) [89%] : \r\nTr\u00e8s Tulio d\u00e9fini et sa perception un Audio et qui lui permet d'entrer dans la d\u00e9marche de l'artiste de de comprendre pourquoi et comment il a d\u00e9cid\u00e9 d'apprendre \u00e0 peindre, pourquoi et comment il a d\u00e9cid\u00e9 le passage aux mots les mots qui sont au coeur de son travail d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:32:57) [95%] : \r\nDes mots qui, sur la fin de sa vie vont tr\u00e8s souvent revenir dans l'oeuvre de R\u00e9my Tsoung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:58 > 0:33:14) [91%] : \r\n\u00e0 Moutier le chapitre intitul\u00e9 voyez propose aux visiteurs de remettre en question sa fa\u00e7on de percevoir les lignes, les formes, les couleurs, on retrouve des textes dont on essaie de deviner s'il constitue la quintessence du message ou s'ils ne sont que vecteur de celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:14 > 0:33:32) [88%] : \r\nEt donc vraiment centr\u00e9 sur la mani\u00e8re dont R\u00e9my \u00e0 travailler pour nous apprendre \u00e0 voir, nous expliquer plut\u00f4t que on regarde pas assez attentivement et qu'on pourrait regarder autrement en toute conscience individuellement et pour cela, en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:34 > 0:33:36) [85%] : \r\nIls nous posent des questions, avec ses Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:41) [99%] : \r\nUne triple Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 28 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:42 > 0:33:48) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis passe- moi les jumelles, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:57 > 0:34:00) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:10 > 0:34:11) [71%] : \r\nEt on pas oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:22 > 0:34:28) [78%] : \r\nAu-dessus de la corruption, \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:32 > 0:34:44) [86%] : \r\nOui, elle a aussi week- end merci d'\u00e9voquer la stocker la suite injuste aujourd'hui en fait voil\u00e0, bon week- end merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:45 > 0:34:49) [81%] : \r\nJe peux aller v\u00e9rifier les images, c'\u00e9tait m\u00eame merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:50 > 0:34:59) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux aujourd'hui devant un changement d'accord avec une perturbation qui va nous plonger dans des conditions hivernales et puis des chutes de neige qui seront cons\u00e9quentes aux montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:04 > 0:35:04) [73%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:08 > 0:35:11) [93%] : \r\nReste combien 3 minutes ou 3000 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:33 > 0:35:43) [94%] : \r\nSon c'est pas mon truc, c'est possible de faire tourner un peu les images juste m'assurer que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:54 > 0:36:00) [94%] : \r\nDonc il y a besoin d'aller l\u00e0- bas, c'est bon, ce sont les bonnes images ok, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:04 > 0:36:05) [68%] : \r\nNiveau micro son \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:07 > 0:36:09) [87%] : \r\n\u00e9coutez oui, \u00e7a marche, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:11 > 0:36:20) [93%] : \r\nMesdames, ces messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux, aujourd'hui et demain, changement de d\u00e9cor avec le passage d'une perturbation qui va nous plonger dans des conditions hivernales et qui donnera des chutes de neige cons\u00e9quentes dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:26 > 0:36:32) [63%] : \r\nCe qui, para\u00eet-il, c'est vrai, presque mettre cette ligne c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:56 > 0:37:02) [66%] : \r\nIl vieilles habitudes sprinter impression Northern centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:07 > 0:37:16) [76%] : \r\nC'\u00e9tait plus court le 110 m\u00e8tres c'\u00e9tait plus court, le 10 m\u00e8tres bon mais c'est plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:34 > 0:41:39) [90%] : \r\nLundi, messieurs bonsoir, il a fait tr\u00e8s doux aujourd'hui Thomas changement d\u00e9cor avec le passage d'une perturbation qui va nous amener des conditions hivernales et de neige, des chutes de neige cons\u00e9quentes dans les Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis un avis de degr\u00e9 2 pourrait tomber vote \u00e0 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Alpes au passage de cette perturbation sur l'image satellite moi donc aujourd'hui bien le ciel est encore assez d\u00e9gag\u00e9 dans la r\u00e9gion alpine, les nuages vont affluer, notamment sur l'ouest, en cours de journ\u00e9e des nuages qui sont associ\u00e9s \u00e0 cette perturbation active qui nous touchera demain samedi, cette perturbation donnera des pr\u00e9cipitations \u00e9tendu et Anton demain matin et puis l'apr\u00e8s- midi avec l'arriv\u00e9e d'air polaire, c'est un r\u00e9gime de giboul\u00e9es qui prendra alors le relais, nous aurons au cours des giboul\u00e9es dimanche deviendront plus rares nettement plus rares en r\u00e9gion de plaine, notamment dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin pr\u00e9voit des pluies, un temps, \u00e7a sera un peu plus tardive en Valais central et dans l'Est, la neige tombera d'abord vers 1800 m\u00e8tres et puis au fil des heures, cette chute de neige, h\u00e9 bien s'abaissera aux alentours de 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, r\u00e9gime de giboul\u00e9es encore marqu\u00e9 en montagne, plus rare en r\u00e9gion de plaine, notamment en Suisse romande, o\u00f9 des \u00e9claircies pourraient se d\u00e9velopper et puis la limite pluie neige s'abaissera vers 800 m\u00e8tres puis 500 m\u00e8tres en soir\u00e9e, l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures sera particuli\u00e8re demain puisque le matin il fera tr\u00e8s doux avec des temp\u00e9ratures entre 8 et 10 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s midi, chute des temp\u00e9ratures, le mercure n'affichera plus que 2 \u00e0 3 degr\u00e9s en fin de journ\u00e9e, moins 5 \u00e0 2 millim\u00e8tres l'air doux du matin associ\u00e9es \u00e0 ces vents de sud- ouest encore marqu\u00e9 et puis encore du feu d'ailleurs le matin dans les Alpes, avec l'arriv\u00e9e de l'air polaire les vont vont tourner au nord- ouest, et puis il y aura des rafales, des rafales de joueront notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec le passage de cette perturbation, nous aurons dans de l'air polaire, nous aurons des conditions hivernales tous ces prochains jours et on peut le dire pratiquement toute la semaine prochaine dans le d\u00e9tail pour dimanche dans l'air froid, nous aurons encore un r\u00e9gime de giboul\u00e9es en montagne rare en r\u00e9gion de plaine avec des \u00e9claircies, elles seront belles au Tessin par vent du Nord lundi, nous aurons une pause avec de bons moments de soleil en Suisse romande et au Tessin des giboul\u00e9es vont encore tra\u00eener en Suisse orientale, mardi, nous aurons un temps perturb\u00e9 avec une limite pluie-neige qui va remonter peu \u00e0 peu aux alentours de 1000 m\u00e8tres normalement pas plus haut nous allons garder un temps perturb\u00e9 ensuite mercredi avec de l'air froid qui gagnera le pays la limite de la neige se situera vers 400 800 m\u00e8tres environ cet air froid avant encore gagn\u00e9 du terrain jeudi puisque la limite s'abaissera aux alentours de 400 sont ma\u00eetres giboul\u00e9es toujours plus marqu\u00e9e en r\u00e9gion de montagne qu'en r\u00e9gion de plaine et vendredi encore un chou\u00efa plus froid avec les flocons qui devra de son v\u00e9ritablement jusqu'en plaine, voil\u00e0, \u00e0 part cette pause lundi, nous aurons un temps perturb\u00e9 pour tous ces prochains jours avec chaque jour 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche suppl\u00e9mentaires, c'est dire que, avec la perturbation de samedi en une semaine, il pourrait tomber 40 \u00e0 80 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche suppl\u00e9mentaires nous finissons avec cette belle image prise aux Diablerets aujourd'hui o\u00f9 nous pouvions observer des nuages long titulaire, qu'on appelle altos cumulus l'titularise pas, n'oubliez pas de mettre vos pneus neige de partir, vous qui, je vous souhaite \u00e0 toutes \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:53 > 0:42:06) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout le monde peut y aller, l\u00e0 oui, c'est toi qui fait aussi demain dimanche, non ce n'est pas moins que, vendredi, d'accord, \u00e0 bient\u00f4t peut-\u00eatre pour une presse voient le le micro en fait faudrait mettent sur le c\u00f4t\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:07 > 0:42:12) [85%] : \r\nOui, en fait, quand je mets de l'autre c\u00f4t\u00e9 campagne t\u00eate tourne, \u00e7a fait plus de variations fait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:12 > 0:42:18) [80%] : \r\nLa corruption, la \u00e7a fait aussi, mais \u00e7a, du coup, \u00e7a fait plus fort quand tu as ouais, quand tu regardes par l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:18 > 0:42:27) [76%] : \r\nJe bouge cam\u00e9ra je bouge trop la t\u00eate peut-\u00eatre \u00e9coute j'essaierai la prochaine fois, leur 1er, merci beaucoup, car Chan-O-Cha merci bonne soir\u00e9e brouille.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T01:57:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640636", "durationSec": 109, "title": "SO TRIBUNE VERS LAUSANNE V2_RTS000001325183", "excerpt": "Les employ\u00e9s du journal quotidien genevois Tribune de Gen\u00e8ve se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour se mobiliser avant le d\u00e9part d'une quinzaine de journalistes au si\u00e8ge romand de Tamedia \u00e0 Lausanne. Le Grand conseil genevois a de son c\u00f4t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une motion de soutien au journal afin qu'il puisse garder son ancrage genevois.", "remarks": "Contient des archives des JO.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1641791"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640637", "durationSec": 21, "title": "SO PC LOUP VALAIS_RTS000001324819", "excerpt": "La famille de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher fait partie des 10 premi\u00e8res fortunes de Suisse selon le classement annuel publi\u00e9 par le magazine \u00e9conomique Bilan avec les liste des 300 personnalit\u00e9s les plus riches de Suisse. Le clan Blocher s'est enrichi de 4 milliards en 2017 pour atteindre une fortune de pr\u00e8s de 12 milliards de francs, gr\u00e2ce principalement \u00e0 la hausse des actions de l'entreprise familiale EMS Chemie.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711640638", "durationSec": 99, "title": "MI SO NEWS ALLEMAGNE_RTS000001325042", "excerpt": "Le CIO a retir\u00e9 au sp\u00e9cialiste russe de bobsleigh Alexander Zubkov les deux titres bob \u00e0 2 et \u00e0 4 qu'il avait obtenu aux jeux olympiques de Sochi 2014. Il a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage et priv\u00e9 \u00e0 vie de comp\u00e9tition. En bob \u00e0 deux es Russes avaient devanc\u00e9 les Suisses Beat Hefti et Alex Baumann qui devraient selon toute probabilit\u00e9 devenir champions olympiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640639", "durationSec": 106, "title": "SO FORTUNE BLOCHER_RTS000001325210", "excerpt": "La journ\u00e9e de soldes du Black Friday, organis\u00e9e par les commer\u00e7ants am\u00e9ricains pour attirer les clients au lendemain de Thanksgiving, conna\u00eet un succ\u00e8s \u00e9norme depuis son apparition en Suisse en 2015. Les clients profitent des rabais importants propos\u00e9s par les magasins pour faire leurs achats de No\u00ebl. Mais certains consommateurs et clients militent contre cette incitation \u00e0 la surconsommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RICHESSE", "FAMILLE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640640", "durationSec": 24, "title": "SO BOB ADOPAGE_RTS000001325052", "excerpt": "Explication des enjeux de la nouvelle contribution de 1,3 milliard de francs qui sera vers\u00e9e par la Suisse au fonds de coh\u00e9sion de l'Union europ\u00e9enne (UE). Cette aide financi\u00e8re directe soutiendra des projets ciblant principalement la formation professionnelle des jeunes et la migration dans les 13 nouveaux pays membres, afin de r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales dans l'UE.", "thematicGeographicals": ["SOTCHI"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOBSLEIGH", "DOPAGE SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640641", "durationSec": 112, "title": "SO BLACK FRIDAY V2_RTS000001325111", "excerpt": "Un enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un scandale de trafic d'enfants vol\u00e9s ou achet\u00e9s au Sri Lanka dans les ann\u00e9es 1980 pour \u00eatre adopt\u00e9s par des familles en Suisse. Plus de 700 b\u00e9b\u00e9s sri lankais ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par l'entremise de l'agence d'adoption st-galloise Adoptio. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice suit d\u00e9sormais le dossier, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par des coll\u00e8gues n\u00e9erlandais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "USA"], "thematicThemes": ["SOLDE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1641816"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640642", "durationSec": 107, "title": "SO BILAN MILLIARD UE_RTS000001325212", "excerpt": "Les \u00e9tudiants en traduction et interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apprennent \u00e0 travailler avec un programme de traduction automatique qu'ils am\u00e9liorent gr\u00e2ce \u00e0 la post-\u00e9dition. La profession n'est pas inqui\u00e8te du d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et voit plut\u00f4t l'ordinateur comme un outil permettant aux traducteurs d'am\u00e9liorer leur travail.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "POLOGNE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640643", "durationSec": 105, "title": "MI SO ATTENTAT EGYPTE V3_RTS000001325217", "excerpt": "Animation expliquant le fonctionnement des m\u00e9thodes d'apprentissages automatique et profond de l'intelligence artificielle et l'incapacit\u00e9 actuelle des ordinateurs \u00e0 rivaliser avec le cerveau humain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640644", "durationSec": 240, "title": "SO ADOPTION SCANDALE_RTS000001325178", "excerpt": "Le canton du Jura rend hommage \u00e0 l'artiste peintre jurassien de renomm\u00e9e mondiale R\u00e9my Zaugg, n\u00e9 \u00e0 Courgenay en 1943 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005, avec une exposition r\u00e9trospective en 3 chapitres organis\u00e9es par les mus\u00e9es de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SRI LANKA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ADOPTION", "TRAFIC D'ENFANTS"], "sequenceIds": ["1641748"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640645", "durationSec": 135, "title": "FRIGO SERIE IA TRADUCTEURS 2411 PAD_RTS000001324082", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "BABECOFF, Dyvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "TRADUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640646", "durationSec": 140, "title": "FRIGO NOUVO IA 2311_RTS000001321088", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640647", "durationSec": 134, "title": "FRIGO EXPO ZAUGG JU 2011_RTS000001320409", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "sequenceIds": ["1641906"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711642029", "summary": "T\u00e9moignage Sarah Ramani Ineichen, jeune femme d'origine sri lankaise adopt\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision n\u00e9erlandaise NPO 2, 26.09.2017 : itw Rajitha Senaratne, ministre sri lankais de la Sant\u00e9.\nItw Maryse Javaux, collaboratrice scientifique Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1641748", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "ADOPTION", "TRAFIC D'ENFANTS"], "visualGeographicals": ["SRI LANKA", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642072", "summary": "Collaborateurs du journal quotidien Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dans bureau du journal. Itw Laurence B\u00e9zaguet, soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel Tribune de Gen\u00e8ve. Journalistes travaillant dans salle de r\u00e9daction.\nExt tour Edipresse. Itw Patrick Matthey, responsable communication Tamedia Publications romandes.\nD\u00e9put\u00e9s du Grand conseil genevois en session. Itw Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC auteur de motion de soutien \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. Itw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois.", "id": "1641791", "visualThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642097", "summary": "Ext vitrines de magasin avec affiches annon\u00e7ant Black Friday. Itw Fran\u00e7ois Benveniste, cofondateur Swiss Blackfriday. Itw Ada Amsellemn, collectif \"Gen\u00e8ve lib\u00e9r\u00e9e de l'invasion publicitaire\".", "id": "1641816", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SOLDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642187", "summary": "Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu de Porrentruy : still photo NB de R\u00e9my Zaugg, artiste peintre jurassien. Tableaux de R\u00e9my Zaugg expos\u00e9s. Itw Anne Schild, conservatrice du mus\u00e9e.\nMus\u00e9e jurassien d\u00bfart et d\u00bfhistoire de Del\u00e9mont : Nathalie Fleury, conservatrice du mus\u00e9e, visitant exposition avec audio-guide.\nMus\u00e9e jurassien des Arts de Moutier : oeuvres de R\u00e9my Zaugg compos\u00e9es de couleurs et de textes. Itw Valentine Raymond, conservatrice du mus\u00e9e.", "id": "1641906", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "DELEMONT", "MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DE LAVARENE, Eric", "role": "Duplex Le Caire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719344", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034793", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9C4AA7DB-48FA-4F23-BEE6-51E98AFC10FD", "internalArchiveId": "9C4AA7DB-48FA-4F23-BEE6-51E98AFC10FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le front d'opposition \u00e0 la hausse de la taxe universitaire grandit \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les \u00e9tudiants, les assistants et quelques professeurs, ce sont d\u00e9sormais des parlementaires qui se saisissent de la question. Tous veulent forcer le gouvernement \u00e0 renoncer \u00e0 cette hausse.\r\n\r\n* * Le front d'opposition \u00e0 la hausse de la taxe universitaire grandit \u00e0 Fribourg *** Dans le canton de Fribourg... le front d'opposition \u00e0 l'augmentation de la taxe universitaire s'agrandit. Apr\u00e8s les \u00e9tudiants... les assistants... et quelques professeurs : les milieux politiques s'en m\u00ealent. Notamment... des Parlementaires veulent forcer le gouvernement... et donc le Rectorat... \u00e0 renoncer \u00e0 relever la taxe de 180 francs : Fabrice Gaudiano...\r\nD'abord les chiffres...\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e 2018... soit l'automne prochain... \r\nLa taxe universitaire pour les \u00e9tudiants de Suisse.\r\nPassera de 540 \u00e0 720 francs par semestre...\r\nCela repr\u00e9sente une hausse d'un peu plus de 30%...\r\nEn comparaison nationale...\r\nLa taxe universitaire fribourgeoise deviendra la + ch\u00e8re de Suisse romande...\r\nElle sera donc + \u00e9lev\u00e9e que dans les Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve... Lausanne et Neuch\u00e2tel...\r\n*** Comment le Rectorat de l'Universit\u00e9 de Fribourg justifie-t-il une telle hausse ?\r\nL'objectif...\r\nC'est de se donner les moyens de ses ambitions...\r\nA savoir... rendre l'alma mater... encore + attractive...\r\nOr... \r\nDans les cadre des n\u00e9gociations financi\u00e8res avec le gouvernement fribourgeois...\r\nEh bien... \r\nLe Rectorat de l'Universit\u00e9 n'a pas obtenu la totalit\u00e9 de l'enveloppe escompt\u00e9e...\r\n*** D'o\u00f9 cette hausse de la taxe universitaire...\r\nOui...\r\nMais pour les \u00e9tudiants.la pilule est am\u00e8re...\r\nCar dans les faits...\r\nIls sont les victimes collat\u00e9rales...\r\nD'un bras-de-fer financier entre l'Etat et l'Universit\u00e9...\r\nVia l'AGEF... l'association g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\nLe mouvement \"Stop la Hausse\"...\r\nEt le syndicat SSP....\r\nLe front anti-hausse enfle...\r\nNotamment demain...\r\nLe collectif \"Stop la Hausse\" rencontrera le directeur de l'instruction publique... \r\nJean-Pierre Siggen...\r\n*** Et quelles sont les chances des \u00e9tudiants d'\u00eatre entendus ?\r\nSur le papier...\r\nJe dirai... aucune !\r\nIl faut savoir que la hausse de la taxe universitaire est une pr\u00e9rogative.\r\nDu gouvernement fribourgeois... sur proposition du Rectorat...\r\nEt qu'il est quasiment impossible d'infl\u00e9chir cette d\u00e9cision...\r\n*** Fabrice... vous dites \"quasi impossible\"... donc cela signifie qu'il reste encore une chance... pour les \u00e9tudiants ?\r\nCette chance est t\u00e9nue...\r\nCar 10 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois... 9 de gauche et 1 PDC...\r\nVont forcer le Parlement \u00e0 se prononcer...\r\nSur une entr\u00e9e en mati\u00e8re...\r\nPour abolir... la hausse de la taxe universitaire...\r\nEt peut-\u00eatre qu'\u00e0 la fin...\r\nLe Pl\u00e9num trouvera une solution de compromis...\r\nEn rabotant le montant de l'augmentation...\r\nMais ce scenario est tr\u00e8s hypoth\u00e9tique...\r\nCar le Parlement fribourgeois penche \u00e0 droite...\r\nEn fait...\r\nPour \u00e9viter tout risque de radicalisation de la contestation estudiantine...\r\nPeut-\u00eatre que le Rectorat de l'Universit\u00e9 de Fribourg devrait n\u00e9gocier...\r\nAvec les \u00e9tudiants...\r\nUne hausse plus mod\u00e9r\u00e9e de la taxe...", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le front d'opposition \u00e0 la hausse de la taxe universitaire grandit \u00e0 Fribourg / FOR_2017-11-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.11.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les \u00e9tudiants, les assistants et quelques professeurs, ce sont d\u00e9sormais des parlementaires qui se saisissent de la question. Tous veulent forcer le gouvernement \u00e0 renoncer \u00e0 cette hausse."], "variantIds": ["ece-9090902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64B79C30-780F-4261-A4E7-E30D6D272DFD", "internalArchiveId": "64B79C30-780F-4261-A4E7-E30D6D272DFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne, d\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "La visite du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes avanc\u00e9es dans le dossier sur l'accord-cadre institutionnel. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n* * Visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne, d\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz  \r\nChrystel : on commence avec une rencontre au sommet .\r\nOui et sans accroc. Mais sans avanc\u00e9es majeures non plus vue de Suisse. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard recevait son homologue Jean-Claude Juncker aujourd'hui \u00e0 Berne. La venue du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne a permis de confirmer le r\u00e9chauffement constat\u00e9 depuis ce printemps dans les relations entre Berne et Bruxelles. Pietro Bugnon, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette embellie a un co\u00fbt.\r\n1 milliard 300 millions de francs. Le fameux milliard aux pays de l'Est. Doris Leuthard a indiqu\u00e9 \u00e0 Jean-Claude Juncker ce matin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 renouveler sa contribution \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne. On devrait conna\u00eetre le d\u00e9tail de ces cr\u00e9dits au mois de mars prochain. On sait uniquement que les aides seront effectu\u00e9es dans les domaines de la formation des jeunes et de la migration et qu'elles s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n*** Jean-Claude Juncker rentre \u00e0 Bruxelles avec une promesse de don de plus d'un milliard. Quelles concessions ont \u00e9t\u00e9 faites par l'Union europ\u00e9enne envers la Suisse ?\r\nDes progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans une dizaine d'autres domaines. M\u00eame si, aujourd'hui, un seul accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9: il concerne les march\u00e9s des \u00e9missions de carbone. Pour le reste, ce sont surtout des engagements, des signaux positifs. On a bien senti aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 suisse la volont\u00e9 de maximiser le nombre de r\u00e9sultats d\u00e9croch\u00e9s dans les discussions avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nJe vous raconte une anecdote : la presse a re\u00e7u aujourd'hui deux communiqu\u00e9s. Le premier stipulait que la Suisse avait \"re\u00e7u l'assurance\" qu'une d\u00e9cision positive en mati\u00e8re boursi\u00e8re serait prise \u00e0 Bruxelles \"avant la fin de l'ann\u00e9e\". Il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 au profit d'un second qui mentionnait uniquement le traitement de la question d\u00e9but d\u00e9cembre. Voil\u00e0 qui est assez r\u00e9v\u00e9lateur de la fa\u00e7on avec laquelle la Suisse a abord\u00e9 cette visite de Jean-Claude Juncker. Comme s'il fallait justifier le versement du milliard de coh\u00e9sion.\r\n*** Pietro, qui, de la Suisse ou de l'Union europ\u00e9enne, sort gagnant au terme de cette rencontre ?\r\nTout le monde et personne en m\u00eame temps... D'un c\u00f4t\u00e9, on observe effectivement, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit, \u00ab une dynamique positive \u00bb. L'Union europ\u00e9enne obtient le milliard de coh\u00e9sion qu'elle \u00e9tait venue chercher. La Suisse retrouve un partenaire ouvert au dialogue.\r\nMais de l'autre... la question centrale de l'avenir des bilat\u00e9rales demeure. L'accord institutionnel n'est toujours pas sur la table. Il y a encore des d\u00e9saccords. Alors on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. Les deux camps ont affirm\u00e9 vouloir parvenir \u00e0 un accord au printemps prochain. Mais on peut aussi le voir \u00e0 moiti\u00e9 vide. L'argument des petites divergences restantes nous est servi depuis un bon bout de temps.\r\n*** Pietro Bugnon, on vous retrouve dans quelques minutes, mais d'abord place au d\u00e9bat...", "durationSec": 759, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090901", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Visite de Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne, d\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz / FOR_2017-11-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.11.2017"], "alternativeSummary": ["La visite du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker \u00e0 Berne n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes avanc\u00e9es dans le dossier sur l'accord-cadre institutionnel. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-9090901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36D6F79A-205F-4524-B5EA-2DE388FB105D", "internalArchiveId": "36D6F79A-205F-4524-B5EA-2DE388FB105D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\"", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Les partis politiques tessinois augmentent la pression sur Paolo Beltraminelli, ministre de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales au coeur du scandale de l'affaire \"Argo 1\". Les chefs de groupe de tous les autres partis demandent que le conseiller d'Etat PDC soit dessaisi.\r\n\r\n* * L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\"  \r\nAu Tessin, les partis politiques maintiennent la pression sur le ministre de la sant\u00e9 et des affaires sociales. Paolo Beltraminelli : il est au coeur du scandale dit de l'asile avec l'affaire Argo1. \r\nNicole Della Pietra : les chefs de groupes de tous les partis - sauf du sien - demandent maintenant que le conseiller d'Etat PDC soit dessaisi .\r\nSi apr\u00e8s 7 mois de pol\u00e9mique autour de cette affaire, Paolo Beltraminelli pensait trouver un peu de r\u00e9pit depuis l'institution d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire , il y a un peu plus de deux semaines, pour faire la lumi\u00e8re sur cette bo\u00eete de Pandore qu'est l'affaire Argo 1 - du nom de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qu'il avait mandat\u00e9e par le biais de son service -  eh bien c'est loup\u00e9! \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seule la gauche et les Verts demandaient le d\u00e9part du tr\u00e8s affaibli Paolo Beltraminelli; d\u00e9sormais, tous les chefs de groupe au Grand Conseil, sauf le PDC, sont d'accord sur un point: Paolo Beltraminelli doit se d\u00e9mettre de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la Division de l'action sociale, l'un des trois piliers de son d\u00e9partement.\r\nRELANCE On peut tout de m\u00eame s'\u00e9tonner que les chefs de partis continuent d'attiser la braise.dans quel but ?\r\nBienvenue au Tessin. Ici, c'est tous contre tous; les partis et les m\u00e9dias maitrisent la politique-spectacle comme nulle part ailleurs. \r\nLes m\u00e9dias, parce que cette prise de position des chefs de groupe au Parlement n'est pas une action concert\u00e9e, mais tout simplement, une enqu\u00eate men\u00e9e par La Regione. Le journal du Sopraceneri, plut\u00f4t \u00e0 gauche, livre un bras de fer au puissant et lib\u00e9ral Corriere del Ticino dans l'affaire Argo 1, des titres qui s'invectivent par \u00e9ditorial interpos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'affaire.\r\nRELANCE Parce qu'il faut le rappeler Nicole, le paysage m\u00e9diatique tessinois reste une exception? \r\nOui, avec le Giornale del Popolo, cela fait trois quotidiens pour moins de 350'000 habitants. Et si vous vous demandez comment ils font pour survivre dans le contexte actuel, eh bien, leur mani\u00e8re de feuilletonner dans les dossiers politiques, avec moult d\u00e9tails et r\u00e9v\u00e9lations, tient en haleine un public qui en redemande. \r\nBref, ici tout est politique, et lorsque ce n'est pas le cas, votre journal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fait en sorte que cela le devienne. FIN", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090895", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\" / FOR_2017-11-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les partis politiques tessinois augmentent la pression sur Paolo Beltraminelli, ministre de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales au c\u0153ur du scandale de l\u2019affaire \"Argo 1\". Les chefs de groupe de tous les autres partis demandent que le conseiller d\u2019Etat PDC soit dessaisi."], "variantIds": ["ece-9090895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1637677", "internalArchiveId": "AA1711637938", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9106339", "imageURL": "http://www.rts.ch/9106338.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Panama Papers: au tour de Jean-Philippe Rochat", "Crise humanitaire au Bangladesh: l'interview de Peter Maurer", "Rohingyas au Bangladesh: avec les humanitaires suisses", "Allemagne: le coup de poker du FDP de Christian Lindner", "Diplomatie: Ignazio Cassis en Italie pour son 1er voyage", "Intelligence artificielle: contrer les d\u00e9localisations", "Journ\u00e9e nationale du num\u00e9rique: faire face \u00e0 la r\u00e9volution", "Philosophie: enseign\u00e9e \u00e0 des enfants toujours plus jeunes", "Musique: la Japonaise Midori Takada est \u00e0 Gen\u00e8ve", "Economie: technique et sant\u00e9 en p\u00e9nurie de dipl\u00f4m\u00e9s", "Intelligence artificielle: les espoirs de la robotique", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de Sion 2026 conteste toute ambigu\u00eft\u00e9 avec la conduite du projet olympique.", "Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix-Rouge.", "Des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s birmans vivent d\u00e9sormais dans des camps tr\u00e8s pr\u00e9caires dans le pays voisin.", "Le chef du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate a cess\u00e9 toutes n\u00e9gociations en vue de former un gouvernement.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fra\u00eechement \u00e9lu change sciemment la tradition en n'allant pas en Autriche pour sa premi\u00e8re visite.", "Si la robotisation peut d\u00e9truire des emplois, elle peut aussi en ramener en Suisse, ce qu'il faut favoriser.", "L'intelligence artificielle bouleverse nos vies, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de la conna\u00eetre et la ma\u00eetriser.", "La philosophie traite des questions existentielles, qui n'ont d'ailleurs jamais cess\u00e9es d'\u00eatre pos\u00e9es et ce \u00e0 tout \u00e2ge.", "C'est dans le cadre du festival \"Les Cr\u00e9atives\" que la musicienne nipponne se produit pour la premi\u00e8re fois en Suisse.", "Les ing\u00e9nieurs et infirmiers se font rares sur le march\u00e9 du travail, ce qui peut \u00e9videmment devenir un probl\u00e8me s\u00e9rieux.", "En mati\u00e8re de robotique, la Suisse poss\u00e8de un avantage concurrentiel \u00e0 exploiter."], "variantIds": ["ece-8988860", "ece-8988846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:50:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:05\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:21\r\n      L'image de D.Leuthard\r\n   munie de lunettes virtuelles\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:25:23\r\n est le symbole de cette premi\u00e8re\r\n   Journ\u00e9e suisse du num\u00e9rique.\r\n\r\n19:30:31:20  19:30:33:23\r\n     Ce soir, exemple positif:\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:38:06\r\n  la robotique permet de ramener\r\n en Suisse certaines productions.\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:40:17\r\n Cela s'appelle la relocalisation.\r\n\r\n19:30:42:01  19:30:46:02\r\nL'\u00e9tude de J-P.Rochat, pr\u00e9sident du\r\ncomit\u00e9 de candidature de Sion 2026,\r\n\r\n19:30:46:04  19:30:48:19\r\n appara\u00eet dans la base de donn\u00e9es\r\n       des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:55:23\r\n     Il conteste toute ambigu\u00eft\u00e9\r\navec la conduite du projet olympique.\r\n\r\n19:30:57:07  19:31:01:05\r\n        La Suisse et le CICR\r\ns'engagent pour aider les Rohingyas.\r\n\r\n19:31:01:07  19:31:05:01\r\nLa communaut\u00e9 internationale cherche\r\n \u00e0 r\u00e9agir au d\u00e9sastre humanitaire.\r\n\r\n19:31:05:03  19:31:09:11\r\n        900'000 personnes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es de Birmanie.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:17:11\r\n  Le pr\u00e9sident du CICR, P.Maurer,\r\n      est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:21:01\r\n      Dans ce journal aussi,\r\n      la parole aux enfants\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:23:03\r\n  qui d\u00e9couvrent la philosophie.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:27:03\r\n     Des cours sont organis\u00e9s\r\n        pour les 9-10 ans\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:31:04\r\n          pour m\u00e9diter sur\r\nles grandes questions existentielles.\r\n\r\n19:31:32:01  19:31:36:09\r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\nvoit dans des lunettes virtuelles.\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:42:01\r\n    L'intelligence artificielle\r\n     va bouleverser nos vies,\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:04\r\n     pour un monde meilleur ou\r\nau contraire pour un monde plus dur.\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:50:14\r\n            La Suisse\r\n  ne veut pas rater ce tournant.\r\n\r\n19:31:51:23  19:31:55:11\r\n      -D.Leuthard plong\u00e9e\r\n   dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:31:55:13  19:31:57:07\r\n  Ce matin, en gare de Zurich,\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:01:21\r\nla pr\u00e9sidente inaugurait la premi\u00e8re\r\n    Journ\u00e9e suisse du num\u00e9rique.\r\n\r\n19:32:01:23  19:32:06:07\r\n L'objectif: montrer l'apport de \r\nla num\u00e9risation dans le quotidien.\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:10:10\r\n           En Suisse,\r\n  il reste des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:14:02\r\n       -Nous sommes toujours\r\n         un peu sceptiques\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:15:21\r\n face aux nouvelles technologies.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:17:13\r\n     Au niveau international,\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:05\r\n    la Suisse est bien class\u00e9e\r\n dans le domaine de la robotique.\r\n\r\n19:32:21:07  19:32:26:16\r\n    Mais nous n'avons pas encore\r\nmis en place l'identit\u00e9 \u00e9lectronique,\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:30:08\r\n  et il y a trop peu de services\r\n       de l'Etat en ligne.\r\n\r\n19:32:30:10  19:32:38:17\r\n   Nous devons nous y pr\u00e9parer,\r\n   et cela suscite de la peur.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:42:13\r\n  -Une quarantaine de soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:45:16\r\n  ont pr\u00e9vu des manifestations\r\n       partout en Suisse.\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:48:09\r\n       Des drones ont vol\u00e9\r\n     dans la gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:52:06\r\n   A Zurich, un mini-monde 4.0\r\n     accueillait D.Leuthard.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:56:22\r\n     La ministre est revenue\r\n    sur la fracture num\u00e9rique\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:59:04\r\n     entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:02:00\r\n   -Beaucoup de gens de mon \u00e2ge\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:03:13\r\n         n'ont pas grandi\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:05:00\r\n       avec les ordinateurs.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:11:11\r\n On a peur d'\u00eatre largu\u00e9 \u00e0 50 ans,\r\n            voire \u00e0 40.\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:19:13\r\n       L'Etat doit investir\r\n    dans la formation continue.\r\n\r\n19:33:20:19  19:33:27:18\r\n   -Cette journ\u00e9e aura permis\r\nde rendre le virtuel plus concret\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:30:19\r\n  pour des milliers de Suisses.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:35:01\r\n  -La RTS vous propose une s\u00e9rie \r\n d'\u00e9clairages sur cette r\u00e9volution\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:36:19\r\n  de l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:40:08\r\n Nos coll\u00e8gues de la radio \u00e9taient\r\ntout \u00e0 l'heure \u00e0 la Gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:40:10  19:33:42:12\r\n         La robotisation\r\n    peut d\u00e9truire des emplois,\r\n\r\n19:33:42:14  19:33:44:19\r\n       mais elle peut aussi \r\n       en ramener en Suisse.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:49:23\r\n On appelle \u00e7a la relocalisation.\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:57:13\r\n   -Henri dirige une soci\u00e9t\u00e9 \r\n   qui fabrique des machines.\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:00:15\r\n   Parmi les ouvriers, Joseph.\r\n\r\n19:34:00:17  19:34:04:10\r\n Henri d\u00e9cide d'ouvrir une usine \r\nen Chine, et donc de virer Joseph,\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:08:06\r\n    car les salaires chinois\r\n         sont plus bas.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:12:14\r\n    Depuis les ann\u00e9es 1970, les\r\nd\u00e9localisations se sont multipli\u00e9es.\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:16:09\r\n      Textile, sid\u00e9rurgie,\r\n\u00e9lectrom\u00e9nager, centres d'appel:\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:19:23\r\nde nombreux secteurs sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:24:10\r\n    La franc fort en Suisse \r\n    a accentu\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:28:15\r\n       Mais est-ce encore \r\n       une bonne affaire ?\r\n\r\n19:34:28:17  19:34:32:11\r\nCar en Chine, le co\u00fbt du travail\r\n    augmente de 15 % par an.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:35:10\r\n     Ajoutez les difficult\u00e9s\r\n     \u00e0 s'installer en Asie,\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:38:01\r\n      les droits de douane,\r\n     les co\u00fbts de transport,\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:42:00\r\n      et les perspectives\r\n    offertes par les robots:\r\n\r\n19:34:42:02  19:34:47:02\r\nplus besoin de payer de salaire.\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:50:16\r\n    Henri d\u00e9cide de rapatrier\r\n      son usine en Suisse.\r\n\r\n19:34:50:18  19:34:53:05\r\nOn parle alors de \"relocalisation\".\r\n\r\n19:34:53:07  19:34:55:19\r\n        Une usine suisse\r\n     avec moins d'ouvriers,\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:06\r\n  qui surveillent des machines.\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:01:06\r\n    Joseph reste au ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:06:17\r\nmais son fils Kevin pourrait trouver\r\n un poste d'ing\u00e9nieur en robotique.\r\n\r\n19:35:06:19  19:35:10:06\r\n          On appelle \u00e7a\r\n   la \"destruction cr\u00e9atrice\".\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:14:00\r\n   Des secteurs disparaissent,\r\n     d'autres apparaissent.\r\n\r\n19:35:14:02  19:35:18:09\r\n Moins d'ouvriers comme Joseph,\r\n plus d'ing\u00e9nieurs comme Kevin.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:25:01\r\n  Au final, cr\u00e9era-t-on autant\r\n d'emplois qu'on en a d\u00e9truit ?\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:31:05\r\n        -La relocalisation\r\n   est une cons\u00e9quence heureuse\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:33:00\r\n  de l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:35:19\r\n        On se rappelle tous\r\n les d\u00e9localisations vers la Chine\r\n\r\n19:35:35:21  19:35:38:15\r\n      et vers d'autres pays\r\n    de production moins chers.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:43:15\r\n La robotique redonne \u00e0 la Suisse\r\n    un avantage concurrentiel.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:47:18\r\n     -Cette nouvelle machine\r\n  a cr\u00e9\u00e9 des emplois en Suisse.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:49:14\r\n Elle produit des vis \u00e0 billes:\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:18\r\n      m\u00e9canisme de r\u00e9glage\r\n   utilis\u00e9 dans l'automobile,\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:55:16\r\n   le m\u00e9dical ou le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:59:22\r\n L'entreprise MPS les fabriquait\r\n     en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:36:00:00  19:36:04:20\r\n     L'automatisation a permis\r\nde rapatrier la production \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:36:05:10  19:36:06:13\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:08:09\r\n    on ne produit pas plus cher\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:10:09\r\n          si on optimise\r\n      les flux de production.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:15:13\r\n   Ca nous a permis de diminuer\r\n les temps d'assemblage par deux.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:19:16\r\n-Wander aussi a investi des millions\r\n      de francs pour produire\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:22:16\r\n     dans le canton de Berne\r\n     plut\u00f4t qu'en Belgique.\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:25:19\r\nLa production est tr\u00e8s automatis\u00e9e:\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:33:21\r\n      2 \u00e9quipes de 3 personnes\r\npour 16 h de production quotidienne.\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:36:10\r\n-C'est un investissement important\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:37:16\r\n            pour nous.\r\n\r\n19:36:37:18  19:36:39:16\r\n  Si on investit plus de 10 mios,\r\n\r\n19:36:39:18  19:36:42:13\r\n       il faut que les co\u00fbts\r\n      de production baissent.\r\n\r\n19:36:42:15  19:36:53:02\r\n En plus, on a une base plus large\r\nde possibilit\u00e9s technologiques ici.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:57:12\r\n  -Un investissement strat\u00e9gique\r\npour Wander, car la p\u00e2te \u00e0 tartiner\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:02\r\n  est son produit au plus fort\r\n    potentiel de croissance.\r\n\r\n19:37:01:04  19:37:06:15\r\n  3\u00e8me exemple: Ypsomed produit de\r\npetits tubes pour pompes \u00e0 insuline.\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:13:15\r\n   10 mios investis pour passer\r\nde 60 employ\u00e9s au Mexique \u00e0 10 ici.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:17:06\r\n  -Ici, on a une grande fiabilit\u00e9\r\n\r\n19:37:17:08  19:37:18:15\r\n        de la main-d'oeuvre\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:21:04\r\n        et un savoir-faire\r\n   en mati\u00e8re d'automatisation.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:25:11\r\n La proximit\u00e9 avec les ing\u00e9nieurs\r\n        est un gros atout.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:28:11\r\n-Rapprocher la production de masse\r\n\r\n19:37:28:12  19:37:31:06\r\n        et la recherche\r\net le d\u00e9veloppement des produits\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:34:14\r\n       convainc aussi ici.\r\n\r\n19:37:35:08  19:37:36:16\r\n       -L'avantage principal\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:38:19\r\nest l'augmentation de la r\u00e9activit\u00e9\r\n\r\n19:37:38:21  19:37:41:10\r\n        en raccourcissant\r\n les cha\u00eenes d'approvisionnement.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:45:03\r\nAvoir les ing\u00e9nieurs sur le m\u00eame site\r\n    que les \u00e9quipes de production\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:48:08\r\n      est un autre avantage.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:50:13\r\n   -Chez MPS, l'automatisation\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:53:10\r\n  a conduit \u00e0 une augmentation\r\n       de la production.\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:20\r\n     Cons\u00e9quence: l'entreprise\r\na d\u00fb commander de nouvelles machines\r\n\r\n19:37:56:22  19:37:59:03\r\n    pour l'assemblage final.\r\n\r\n19:37:59:05  19:38:04:15\r\n   Des machines qui permettent de\r\ngommer le d\u00e9savantage du franc fort.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:07:03\r\n -Demain, la suite de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:09:13\r\n    On verra comment les robots\r\n       deviennent guerriers\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:11:19\r\n        et peuvent changer\r\n      la r\u00e9alit\u00e9 des guerres.\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:15:20\r\n    Cette r\u00e9volution num\u00e9rique\r\nest d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et manque de cerveaux.\r\n\r\n19:38:15:22  19:38:17:16\r\n          La Suisse subit\r\n      une p\u00e9nurie de dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:22:03\r\ndans plusieurs branches techniques.\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:26:19\r\n  -Dans ce cours d'\u00e9lectricit\u00e9\r\nnum\u00e9rique, de futurs ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:29:20\r\n         Une denr\u00e9e rare\r\n    sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:35:04\r\n        -C'est une tendance\r\n\r\n19:38:35:06  19:38:38:15\r\nau niveau national, voire europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:16\r\n       L'aspect math\u00e9matique\r\n       est un frein parfois.\r\n\r\n19:38:42:18  19:38:45:01\r\n          C'est dommage\r\n     car ce sont des branches\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:48:13\r\n     dans lesquelles il y aura\r\n      des places de travail.\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:52:22\r\n    -Avec la digitalisation,\r\n     la demande de dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:38:53:00  19:38:56:09\r\n    hautement qualifi\u00e9s dans\r\nles domaines techniques explose.\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:00:10\r\n  Les besoins en Suisse: 14'000\r\n  sp\u00e9cialistes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:00:11  19:39:03:05\r\n  dans les domaines techniques.\r\n\r\n19:39:03:20  19:39:08:08\r\n        -Il faut s'adapter,\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:10:11\r\n\u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 ce qui se passe\r\n\r\n19:39:10:13  19:39:14:22\r\n dans le monde de la digitalisation\r\npour pouvoir adapter les formations.\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:19:11\r\n       50 % des professions\r\n de demain n'existent pas encore.\r\n\r\n19:39:19:12  19:39:24:15\r\n        Il faut se pr\u00e9parer\r\n        \u00e0 cette \u00e9volution.\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:28:06\r\n         -M\u00eame probl\u00e8me\r\n  dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:30:19\r\n          La formation\r\n   ne couvre pas les besoins,\r\n\r\n19:39:30:21  19:39:33:21\r\n        qui augmentent avec\r\nle vieillissement de la population.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:36:23\r\n-Dans ma classe, on n'\u00e9tait que huit.\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:40:22\r\n J'ai facilement trouv\u00e9 un emploi.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:45:14\r\n-Peu de dipl\u00f4m\u00e9s et un recrutement \r\ndifficile pour les centres de soin.\r\n\r\n19:39:45:16  19:39:48:23\r\n    Pour certaines r\u00e9gions,\r\n la situation devient critique.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:51:13\r\n -Dans les dix prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:53:19\r\n     plus de 30 % du personnel\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:55:13\r\n      partira \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:39:55:15  19:40:03:01\r\nMontrer toutes les choses possibles\r\ndans les soins \u00e0 domicile: un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:40:03:17  19:40:08:01\r\n-Une nouvelle \u00e9cole sup\u00e9rieure en \r\nsoins infirmiers a ouvert \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:40:08:03  19:40:12:19\r\n Mais la formation est encore loin\r\nde r\u00e9pondre aux attentes du march\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:09\r\n-L'\u00e9tude de J-P.Rochat, pr\u00e9sident du\r\ncomit\u00e9 de candidature de Sion 2026,\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:20:04\r\n appara\u00eet dans la base de donn\u00e9es\r\n       des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:40:20:06  19:40:25:12\r\n       L'int\u00e9ress\u00e9 conteste\r\n      tout risque d'atteinte\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:28:22\r\n    aux valeurs de l'olympisme.\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:34:08\r\n     -Le nom de J-P.Rochat\r\n  associ\u00e9 aux \"Panama Papers\",\r\n\r\n19:40:34:10  19:40:38:23\r\n     l'affaire qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\ndes proc\u00e9d\u00e9s d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:40:39:01  19:40:46:01\r\n De quoi \u00e9corner la candidature\r\n      olympique Sion 2026.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:48:13\r\n     Le pr\u00e9sident du comit\u00e9\r\n   de candidature se justifie.\r\n\r\n19:40:52:03  19:41:04:02\r\n Selon lui, pas de quoi entacher\r\n     la candidature de Sion.\r\n\r\n19:41:13:00  19:41:16:11\r\n     Mais cette association \r\n    avec les \"Panama Papers\",\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:21:04\r\n le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026\r\n    s'en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:23:11\r\n        -C'est pas l'image\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:25:14\r\n  qu'on veut avec la candidature\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:27:18\r\nmais comme il n'y a rien d'ill\u00e9gal\r\n\r\n19:41:27:20  19:41:33:06\r\net que les grands cabinets d'avocats\r\n        suisses y figurent,\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:38:00\r\n      \u00e7a ne doit pas changer\r\n  la valeur de cette candidature.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:15\r\n   -Une candidature de laquelle\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:45:18\r\nC.Constantin avait d\u00fb se distancier\r\napr\u00e8s son coup de pied \u00e0 R.Fringer.\r\n\r\n19:41:45:20  19:41:50:20\r\n     \u00c0 ce jour, rien n'indique\r\nque J-P.Rochat veut sortir du comit\u00e9\r\n\r\n19:41:51:15  19:41:54:14\r\n  -I.Cassis fait ses premiers pas\r\n   sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:56:14\r\n     Il a chang\u00e9 la tradition.\r\n\r\n19:41:56:16  19:41:59:08\r\nIl ne r\u00e9serve pas sa premi\u00e8re visite\r\n           \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:08:22\r\nIl s'est rendu \u00e0 Rome avant la venue\r\nen Suisse jeudi du pr\u00e9sident Juncker.\r\n\r\n19:42:10:00  19:42:13:05\r\n -Entre l'Autriche et l'Italie,\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:19:01\r\n     I.Cassis a choisi Rome\r\n  et le palais de la Farnesina,\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:10\r\no\u00f9 travaille son homologue italien,\r\n         Angelino Alfano.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:25:15\r\n    Une affinit\u00e9 culturelle,\r\n  mais aussi un geste politique\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:10\r\n       car selon I.Cassis,\r\n       des 5 pays voisins,\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:31:20\r\n       c'est avec l'Italie\r\n qu'il y a le plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:32:15  19:42:34:12\r\n      -Il y a de l'impatience\r\n\r\n19:42:34:14  19:42:37:13\r\n   car on a d\u00e9cid\u00e9 quelque chose\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:41:23\r\n       il y a plus de 2 ans,\r\n  mais ce n'est pas encore sign\u00e9.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:44:00\r\n     -Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:47:23\r\n      c'est l'accord fiscal\r\n   sur les 70'000 frontaliers.\r\n\r\n19:42:48:01  19:42:51:06\r\n   La Suisse a rempli les deux\r\nconditions impos\u00e9es par l'Italie,\r\n\r\n19:42:51:08  19:42:54:21\r\n       mais Rome renvoie\r\n    sans cesse la signature.\r\n\r\n19:42:54:23  19:42:57:10\r\n   Autre dossier sur la table:\r\n      les flux migratoires.\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:01:09\r\n  -L'Italie a remerci\u00e9 la Suisse\r\n     d'\u00eatre la plus correcte\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:04:16\r\n          dans le respect\r\n    de l'accord Schengen/Dublin\r\n\r\n19:43:04:18  19:43:09:23\r\net de faire face \u00e0 ses obligations\r\n      de mani\u00e8re exemplaire.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:11:17\r\n       -Difficile d'imaginer\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:13:15\r\n que cette visite porte ses fruits\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:15:11\r\n alors que la politique italienne\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:18:01\r\n      est bloqu\u00e9e en attente\r\n    des \u00e9lections au printemps.\r\n\r\n19:43:18:03  19:43:21:13\r\n           Pour I.Cassis,\r\ncette visite est pleine de symboles,\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:24:22\r\n        lui qui a renonc\u00e9\r\n    \u00e0 sa nationalit\u00e9 italienne\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:30:14\r\npour \u00e9viter des conflits d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:32:07\r\n        -Je me suis demand\u00e9\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:34:07\r\n     comment je pourrais g\u00e9rer\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:38:11\r\n  des relations avec un autre pays\r\nsi je suis aussi citoyen de ce pays.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:43:02\r\n         Je suis content\r\n   d'avoir pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:47:09\r\n      -I.Cassis fait preuve\r\n    de son agilit\u00e9 politique,\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:50:19\r\nlui qui doit encore tout apprendre,\r\n     comme il le dit lui-m\u00eame,\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:03\r\n   de l'art de la diplomatie.\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:57:10\r\n -Le monde entier prend la mesure\r\n  de la trag\u00e9die des Rohingyas.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:02:06\r\n       La Suisse et le CICR \r\n      sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:05:03\r\n La secr\u00e9taire d'Etat P.Baeriswyl\r\n        nous repr\u00e9sentait\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:08:10\r\n  lors de la r\u00e9union Asie-Europe\r\n   qui affrontait la question.\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:10:19\r\n    Amnesty International parle\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:15:09\r\n           \"d'apartheid\r\n  dans une prison \u00e0 ciel ouvert\".\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:19:11\r\n    Des centaines de milliers \r\n    de d\u00e9plac\u00e9s sont victimes.\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:21:22\r\n            Parmi eux,\r\n  une forte proportion d'enfants.\r\n\r\n19:44:22:00  19:44:24:14\r\n    Le CICR agit \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n         de la Birmanie.\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:27:10\r\n      D'autres organisations\r\n    sont actives \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:34:22\r\n  dans les camps o\u00f9 les Rohingyas\r\n  se sont entass\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:39:06\r\n        -Cet humanitaire,\r\n      originaire de Zurich,\r\n\r\n19:44:39:08  19:44:42:11\r\n  vient d'arriver dans ce camp\r\n      de 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:42:13  19:44:47:03\r\n         -Combien de gens\r\n     vivent dans cette tente ?\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:52:15\r\n-Sa mission: v\u00e9rifier que l'aide\r\n arrive bien aux plus d\u00e9munis.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:57:09\r\n-Il reste beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:44:57:11  19:44:59:17\r\n     Les conditions d'hygi\u00e8ne\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:01:20\r\n      sont encore terribles.\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:07:22\r\nCa risque de causer des \u00e9pid\u00e9mies,\r\n          il faut agir.\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:13:10\r\n-Six r\u00e9fugi\u00e9s sur dix sont mineurs.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:16:18\r\nUne situation qualifi\u00e9e sur place\r\n     de \"crise des enfants\".\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:20:03\r\nBeaucoup ont perdu leurs parents.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:22:22\r\n -Il y a plus de 14'000 orphelins.\r\n\r\n19:45:23:00  19:45:24:20\r\n On ne sait pas encore quoi faire,\r\n\r\n19:45:24:22  19:45:27:11\r\n          il faut assurer\r\n     la protection des enfants\r\n\r\n19:45:27:13  19:45:30:02\r\n  et leur donner une perspective.\r\n\r\n19:45:31:02  19:45:34:02\r\n        -On compte aussi\r\n plus de 50'000 femmes enceintes\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:37:19\r\n   et des dizaines de milliers\r\n de personnes \u00e2g\u00e9es ou bless\u00e9es.\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:40:16\r\n    Certaines ne peuvent pas\r\n          se d\u00e9placer.\r\n\r\n19:45:40:18  19:45:44:12\r\n     Handicap International\r\n      visite chaque tente.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:48:16\r\n         -Je peux entrer ?\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:52:03\r\n    -Ils ont tir\u00e9 sur mon fr\u00e8re\r\n       pendant notre fuite.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:54:11\r\n      -O\u00f9 a-t-il \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 ?\r\n           -A l'\u00e9paule.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:21\r\nOn l'a d\u00e9plac\u00e9 dans un autre camp.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:02:10\r\n      -Cet homme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n        par une explosion.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:08:07\r\n  Nous avons des cas de blessures\r\n  par balle ou \u00e0 cause des mines.\r\n\r\n19:46:08:09  19:46:10:11\r\n          Nous avons fait\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:14:07\r\n      2'000 examens m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:16:23\r\n     Et certains se plaignent\r\n      d'avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s.\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:14\r\n -Depuis fin ao\u00fbt, chaque jour,\r\n1'000 \u00e0 2'000 r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:24:13\r\n       fuient la Birmanie \r\n       pour le Bangladesh.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:30:01\r\n   Un flot incessant qui pose de\r\nnouveaux d\u00e9fis \u00e0 l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:33:16\r\n     -On a plant\u00e9 ces tentes,\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:36:22\r\n   et 2 h apr\u00e8s, c'\u00e9tait plein.\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:00\r\n  Les gens ont investi les lieux.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:44:16\r\n    C'est chez eux, maintenant.\r\n\r\n19:46:44:18  19:46:48:10\r\n Le monsieur l\u00e0-bas nous demandait \r\ncombien de temps il pourrait rester,\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:50:01\r\n     on lui r\u00e9pond 24 \u00e0 48 h,\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:53:04\r\n          mais en r\u00e9alit\u00e9,\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dix jours qu'il est l\u00e0.\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:56:14\r\n On ne sait pas o\u00f9 il sera relog\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:06\r\n         -Tous craignent\r\n      l'arriv\u00e9e de l'hiver.\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:04:18\r\nOfficiellement, la Birmanie appelle\r\n les Rohingyas \u00e0 rentrer chez eux.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:06:20\r\n  Mais ils n'ont pas confiance.\r\n\r\n19:47:06:22  19:47:13:06\r\n   Le travail des humanitaires\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n19:47:14:02  19:47:15:22\r\n    -Le CICR porte t\u00e9moignage:\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:19:03\r\n      ce chiffre vertigineux\r\n       de 900'000 d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:47:19:05  19:47:23:09\r\n      Le CICR se veut fid\u00e8le\r\n     \u00e0 sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:29:05\r\nIl a pu garder l'acc\u00e8s en Birmanie\r\n et y a observ\u00e9 la cause profonde\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:33:01\r\n          qui complique\r\n     toute solution de crise:\r\n\r\n19:47:33:03  19:47:36:02\r\n   elle tient \u00e0 la haine ancr\u00e9e\r\n    au sein de la population,\r\n\r\n19:47:36:04  19:47:42:04\r\n     divis\u00e9e entre bouddhistes\r\n      et musulmans notamment.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:45:17\r\n        -P.Maurer, bonsoir.\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:48:05\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:50:02\r\n      -Vous pr\u00e9sidez le CICR\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:54:19\r\n     et avez un acc\u00e8s direct, \r\n    en Birmanie, aux Rohingyas.\r\n\r\n19:47:54:21  19:47:56:11\r\n      Vous pouvez aussi agir,\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:18\r\n   car vous maintenez le contact\r\n avec Aung San Suu Kyi et l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:07:10\r\n           qu'est-ce que\r\n  \u00e7a va vous permettre de faire ?\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:11:00\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:48:11:02  19:48:13:23\r\n    on a r\u00e9tabli une confiance\r\n\r\n19:48:14:01  19:48:17:20\r\n       avec le gouvernement\r\n        et les militaires.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:23:16\r\nOn peut aujourd'hui \u00eatre en contact\r\n avec les populations du Rakhine.\r\n\r\n19:48:23:18  19:48:30:22\r\n        Il y a des dizaines\r\n      de milliers de d\u00e9plac\u00e9s\r\n\r\n19:48:31:00  19:48:39:09\r\n     qu'on essaie de retrouver\r\n   et \u00e0 qui on essaie d'apporter\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:49:14\r\n    une assistance humanitaire\r\n        de premier ordre.\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:53:17\r\n  -Qu'allez-vous faire de plus ?\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:20\r\n      -On a \u00e9largi le budget\r\n\r\n19:48:57:22  19:49:00:01\r\n          sur le Myanmar,\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:04:02\r\n    car on est parmi les seuls\r\n         \u00e0 pouvoir agir.\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:11:02\r\n   On a augment\u00e9 de 30 \u00e0 45 mios\r\n     notre action au Myanmar.\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:13:18\r\nEt sur la fronti\u00e8re du Bangladesh,\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:24:08\r\n       on aide les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     qui viennent du Myanmar.\r\n\r\n19:49:24:10  19:49:26:14\r\n  -Vous y \u00e9tiez en mai et disiez\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:37:14\r\n     que la haine ethnique est\r\ntr\u00e8s profonde dans les populations.\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:46:01\r\n -J'\u00e9tais frapp\u00e9 par cette haine.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:52:20\r\n Ce n'est pas qu'un conflit arm\u00e9,\r\n\r\n19:49:52:22  19:50:05:03\r\n         c'est un conflit\r\n    entre ethnies et cultures.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:11:20\r\n La s\u00e9curit\u00e9 n'est plus assur\u00e9e, \r\n et c'est difficile de coexister.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:21:17\r\nCe qu'on a vu, c'est une convergence\r\n      d'une activit\u00e9 militaire\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:30:20\r\n   avec parall\u00e8lement un conflit\r\n      entre les populations.\r\n\r\n19:50:30:22  19:50:35:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:36:13  19:50:39:09\r\n     La d\u00e9mocratie allemande\r\n   tente de surmonter la crise.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:44:20\r\n A.Merkel s'attardait au Bundestag\r\n    avec des alli\u00e9s potentiels.\r\n\r\n19:50:44:22  19:50:51:11\r\n      Le pr\u00e9sident Steinmeier\r\nfait le tour des partis susceptibles\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:12\r\n   de participer \u00e0 une coalition\r\n    et de trouver un compromis.\r\n\r\n19:50:57:07  19:51:02:11\r\n   C.Lindner, chef des lib\u00e9raux,\r\n        a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:05:11\r\n     dans le rapport de force\r\n    de la puissance allemande.\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:10:10\r\n Son parti a souvent \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9\r\n  des coalitions dans le pass\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:17:04\r\n   A 39 ans, on pr\u00eate de grandes\r\n      ambitions \u00e0 C.Lindner.\r\n\r\n19:51:18:05  19:51:20:08\r\n-A peine un regard pour les cam\u00e9ras\r\n\r\n19:51:20:10  19:51:23:09\r\n    et C.Lindner s'engouffre\r\n  dans le palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:27:12\r\n      A huis clos, il doit\r\nrendre des comptes au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:33:13\r\n Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir sabot\u00e9\r\n     la coalition Jama\u00efque.\r\n\r\n19:51:33:15  19:51:36:03\r\n  Les conservateurs l'accusent.\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:39:11\r\n     -Le FDP refuse d'endosser\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:42:06\r\nsa responsabilit\u00e9 gouvernementale.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:44:18\r\n -Les \u00e9cologistes s'offusquent.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:46:22\r\n          -C'est choquant\r\n\r\n19:51:47:00  19:51:49:09\r\nqu'un parti parte ainsi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:52:20\r\npour faire exploser cette coalition.\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:56:04\r\n-C.Lindner s'est largement mis \u00e0 dos\r\n        la classe politique,\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:58:00\r\n  les m\u00e9dias et la population.\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:00:01\r\n Plus de la moiti\u00e9 des Allemands\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:03:16\r\n    le tient pour responsable\r\n   de cette impasse politique.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:06:17\r\n       -Chacun veut imposer \r\n       son programme certes,\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:12:09\r\n  mais il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur\r\n     de ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:19:13\r\n       -C'est un populiste, \r\n       il fait la girouette.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:25:12\r\n  -Il a fait une erreur politique\r\n       qui lui co\u00fbtera cher.\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:28:21\r\n  -Tout allait pourtant si bien\r\n          pour le FDP:\r\n\r\n19:52:28:23  19:52:34:10\r\n    une campagne en fanfare, \r\n    un retour au Bundestag...\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:39:10\r\n   Et puis ce repli inattendu\r\n     et cette explication.\r\n\r\n19:52:40:14  19:52:42:17\r\n   -Mieux vaut ne pas gouverner\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:44:22\r\n        que mal gouverner.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:48:14\r\n  -Une d\u00e9claration dont le FDP\r\n   a fait son nouveau slogan.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:52:10\r\n      Pour ce politologue, \r\n      un coup bien calcul\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:55:15\r\n -Il a pens\u00e9 qu'il \u00e9tait p\u00e9rilleux\r\n\r\n19:52:55:17  19:52:57:15\r\n   d'entrer dans un gouvernement\r\n\r\n19:52:57:17  19:52:59:22\r\nqui ne lui offrait pas de visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:04:12\r\n     Il ne pouvait rien y gagner\r\net s'est donc retir\u00e9 des discussions.\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:07:20\r\n     -Le FDP compte maintenant\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:09:14\r\n    sur de nouvelles \u00e9lections\r\n\r\n19:53:09:16  19:53:14:21\r\n et esp\u00e8re s'\u00eatre assez d\u00e9marqu\u00e9 de\r\nA.Merkel pour attirer les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:12\r\n      Un pari \u00e0 haut risque.\r\n\r\n19:53:19:04  19:53:23:15\r\n          -Robert Mugabe\r\n    a fini par c\u00e9der, \u00e0 93 ans.\r\n\r\n19:53:23:17  19:53:27:01\r\n   Une page de 37 ans se tourne,\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:30:07\r\n         depuis l'\u00e9poque o\u00f9\r\nil avait pris le pouvoir au Zimbabwe.\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:35:06\r\n Tous les parents connaissent les \r\n questions d\u00e9routantes des enfants\r\n\r\n19:53:35:08  19:53:37:12\r\n     sur la vie, la mort etc.\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:45:07\r\n     Des cours sont organis\u00e9s\r\n   pour nourrir leur r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:53:45:09  19:53:49:04\r\n         Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:52:08\r\n  -Pourquoi on a cr\u00e9\u00e9 la guerre ?\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:54:11\r\n  -Ils ont entre 9 et 10 ans...\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:59:06\r\n et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:04:01\r\n    ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu autour\r\ndu mensonge, du genre ou de la mort.\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:06:10\r\nAff\u00fbter la r\u00e9flexion et la logique,\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:19\r\n          c'est le but\r\n de cet atelier de philosophie,\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:13:02\r\n  qui repose sur la ma\u00efeutique.\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:18:10\r\n-C'est des personnes qui pensent \u00e7a,\r\n  et je suis pas d'accord avec \u00e7a,\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:20:13\r\nparce que la guerre \u00e7a tue beaucoup.\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:23:23\r\n   -Si on \u00e9tait tous d'accord,\r\n   on n'aurait pas de guerre ?\r\n\r\n19:54:24:01  19:54:25:23\r\n    -Si, mais pour autre chose.\r\n\r\n19:54:26:18  19:54:28:09\r\n  -C'est pas un cours magistral,\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:31:06\r\n       on invite les enfants\r\n   \u00e0 une pratique philosophique.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:34:07\r\n Les grands objectifs sont l'\u00e9veil\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:37:04\r\nde la pens\u00e9e critique ou cr\u00e9ative.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:42:03\r\n-Ecoute, tol\u00e9rance et ouverture,\r\nd'autres bienfaits de la philo.\r\n\r\n19:54:42:05  19:54:46:00\r\n   Des ateliers qui ont trouv\u00e9\r\nleur place dans le projet \u00e9ducatif\r\n\r\n19:54:46:02  19:54:48:11\r\n     du bien-vivre ensemble\r\n        de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:51:07\r\n    -Quand on sait pas, on peut\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:54:01\r\nquand m\u00eame avoir des choses \u00e0 dire.\r\n\r\n19:54:54:03  19:54:56:07\r\n    -On pense tous autre chose\r\n\r\n19:54:56:09  19:54:58:23\r\net comme \u00e7a, on dit tous notre avis.\r\n\r\n19:54:59:12  19:55:03:20\r\n  -En th\u00e9orie, on peut aborder\r\n  tous les th\u00e8mes d\u00e8s 5-6 ans.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:07:13\r\n  -Ce qui surprend: les r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:10:06\r\n  Et les liens logiques efficaces\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:13:11\r\n    qu'un adulte ne ferait pas.\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:19:07\r\n    -Un cheminement enfantin\r\nencourag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ou en dehors.\r\n\r\n19:55:19:09  19:55:25:11\r\n Et la litt\u00e9rature philosophique\r\n  pour enfants et ados fleurit.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:27:09\r\n     -Qu'est ce que le temps ?\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:30:11\r\n         Ce qui est pass\u00e9\r\n   dispara\u00eet-il pour toujours ?\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:33:14\r\n-Cette maison d'\u00e9dition genevoise\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:37:06\r\n          s'est lanc\u00e9e\r\n avec \"Philo et autres chemins\".\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:40:07\r\n       -Ce ne doit pas \u00eatre \r\n       des livres scolaires.\r\n\r\n19:55:40:09  19:55:41:20\r\n      Ca doit rester ouvert,\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:44:15\r\net permettre de travailler la pens\u00e9e.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:48:05\r\n    Quand l'enfant se demande \r\n    d'o\u00f9 il vient, o\u00f9 il va...\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:54:22\r\n    ce sont de vraies questions\r\n   de philosophie existentielle.\r\n\r\n19:55:55:17  19:56:00:03\r\n           -Les enfants,\r\nde brillants apprentis philosophes.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:18\r\n-La revue Nature nous l'apprend:\r\n      pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:06:12\r\n    des astronomes ont d\u00e9crit \r\n   un ast\u00e9ro\u00efde interstellaire.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:11:23\r\n     Il mesure 400 m de long et\r\na p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans notre syst\u00e8me solaire,\r\n\r\n19:56:12:01  19:56:18:12\r\n puis crois\u00e9 l'orbite de la Terre\r\n   avant de continuer sa route.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:23:17\r\n       Il traverse l'espace\r\n     depuis des mios d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:56:23:19  19:56:26:04\r\n           \u00e0 une vitesse\r\n          de 95'000 km/h.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:30:08\r\n    Cette belle histoire trouve\r\nses origines entre Tokyo et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:32:11\r\nLa musicienne japonaise Midori Takada\r\n\r\n19:56:32:13  19:56:35:16\r\n   jouera pour la premi\u00e8re fois\r\n      en Suisse demain soir\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:37:09\r\n   au festival \"Les Cr\u00e9atives\".\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:42:02\r\n A 65 ans, elle conna\u00eet un succ\u00e8s\r\n inesp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 deux Genevois.\r\n\r\n19:56:43:10  19:56:47:01\r\n -Pour sa premi\u00e8re venue en Suisse,\r\nMidori Takada ne pouvait r\u00eaver mieux\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:50:05\r\n     qu'une visite au Mus\u00e9e \r\n    d'ethnographie de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:50:07  19:56:52:18\r\n     Les instruments expos\u00e9s\r\n     rappellent son univers.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:55:07\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 un label genevois,\r\n       son premier album\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:58:10\r\n    conna\u00eet une seconde vie,\r\n    34 ans apr\u00e8s sa sortie.\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:06:23\r\n   -C'est un v\u00e9ritable miracle.\r\n\r\n19:57:07:01  19:57:10:05\r\nMais pour moi, le pass\u00e9, le pr\u00e9sent\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:19:03\r\n et le futur sont le m\u00eame moment.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:27:03\r\n       Et m\u00eame maintenant,\r\n je ressens le futur et le pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:32:17\r\n   Le pass\u00e9 fa\u00e7onne le pr\u00e9sent,\r\n   le pr\u00e9sent fa\u00e7onne le futur.\r\n\r\n19:57:33:23  19:57:38:12\r\n-La compositrice donne une s\u00e9rie\r\n     de concerts en Europe.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:46:11\r\n      Elle \u00e9tait en Pologne\r\n      il y a quelques mois.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:52:04\r\nLa tourn\u00e9e fait suite \u00e0 la r\u00e9\u00e9dition\r\n       de son premier album,\r\n\r\n19:57:52:06  19:57:54:11\r\n\u00e9coul\u00e9 \u00e0 des milliers d'exemplaires,\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:57:00\r\n       apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9\r\n le million de vues sur YouTube.\r\n\r\n19:57:57:02  19:57:59:09\r\n        Ces deux Genevois\r\n     ont oeuvr\u00e9 \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:00:00  19:58:02:10\r\n        -Chaque r\u00e9\u00e9dition,\r\n   c'est une nouvelle aventure.\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:05:08\r\n On a \u00e9t\u00e9 au Japon la rencontrer,\r\n\r\n19:58:05:10  19:58:07:09\r\n    lui expliquer notre projet\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:10:00\r\n   de r\u00e9\u00e9diter toute son oeuvre.\r\n\r\n19:58:10:16  19:58:13:23\r\n          -The Guardian\r\n et le site sp\u00e9cialis\u00e9 Pitchfork\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:17:21\r\n   ont salu\u00e9 cette r\u00e9\u00e9dition.\r\n\r\n19:58:18:09  19:58:21:05\r\n-C'est une oeuvre unique, qui m\u00eale\r\n\r\n19:58:21:07  19:58:24:08\r\nmusique ambiante et traditionnelle.\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:30:10\r\nOn est tomb\u00e9 amoureux de ce disque.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:36:02\r\n    Quand on sort des disques,\r\n    c'est des coups de coeur.\r\n\r\n19:58:36:23  19:58:41:11\r\n     -Apr\u00e8s Midori Takada, \r\n    leur prochaine r\u00e9\u00e9dition\r\n\r\n19:58:41:12  19:58:49:03\r\nsera un groupe de jazz desseventies\r\n       produit par A.Morisod.\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:52:15\r\n       -C'\u00e9tait \u00e0 Fribourg,\r\n     il y a quelques minutes.\r\n\r\n19:58:52:17  19:58:56:11\r\n  Les Soci\u00e9t\u00e9s cantonales de Radio\r\net T\u00e9l\u00e9vision ont d\u00e9cern\u00e9 leur prix.\r\n\r\n19:58:56:12  19:58:59:11\r\n         Coup de chapeau\r\n    \u00e0 l'\u00e9mission \"G\u00e9opolitis\".\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:06:14\r\n  Les SRT jouent un r\u00f4le crucial \r\n dans le service public en Suisse,\r\n\r\n19:59:06:16  19:59:10:08\r\n encourageant ce type d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:11:21\r\n       Exemple, \"G\u00e9opolitis\"\r\n\r\n19:59:11:23  19:59:15:19\r\n   qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 D.Trump\r\n      et \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:19:22\r\n     -Il sait que son \u00e9lectorat\r\naime un Trump excentrique et grossier\r\n\r\n19:59:20:00  19:59:24:03\r\n           qui d\u00e9zingue\r\n    toutes les \u00e9lites du pays.\r\n\r\n19:59:24:11  19:59:26:03\r\n -Un tweet du 9 octobre disait:\r\n\r\n19:59:26:05  19:59:29:20\r\n   \"Notre pays a n\u00e9goci\u00e9 en vain\r\navec la Cor\u00e9e du Nord durant 25 ans,\r\n\r\n19:59:29:22  19:59:32:10\r\n     d\u00e9pensant des milliards\r\n      pour ne rien obtenir.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:02\r\n  La politique ne marche pas.\"\r\n\r\n19:59:35:04  19:59:43:05\r\n Comme si Trump voulait pr\u00e9parer\r\nson opinion publique \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:47:04\r\n     -Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:59:47:20  19:59:50:20\r\n         -L'image du jour\r\n\r\n19:59:50:22  19:59:53:12\r\n     qui a marqu\u00e9 la premi\u00e8re\r\n  Journ\u00e9e nationale du num\u00e9rique.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:56:18\r\n   D.Leuthard avec des lunettes\r\n      de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n19:59:56:20  20:00:00:02\r\n     La Suisse doit faire face\r\n     \u00e0 la r\u00e9volution digitale.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:06:14\r\n    Notre pays peut se profiler\r\n   comme leader de la robotique,\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:11:13\r\n   et rapatrier des entreprises\r\n        ayant d\u00e9localis\u00e9.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:17:02\r\n      Ce soir, \"ABE\" explore\r\n  le monde ducloudinformatique.\r\n\r\n20:00:17:04  20:00:20:18\r\n        D'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:20:20  20:00:23:16\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:23:18  20:00:28:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n     J.Godinat, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:28:06  20:00:34:05\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034735\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:03 > 0:00:04) [86%] : \r\nCe qui fait la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:30) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous l'image de Doris perte munis de lunettes virtuelles et le symbole de cette premi\u00e8re journ\u00e9e suisse du num\u00e9rique, l'Intelligence artificielle va bouleverser nos vies changer l'\u00c9tat a chang\u00e9 les entreprises, on verra ce soir un exemple heureux dans notre s\u00e9rie de reportages la Robotique permet de ramener en Suisse certaines productions, \u00e7a s'appelle la relocalisation, \u00e9tude de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 appara\u00eet dans la base de donn\u00e9es des Panama Papers, r\u00e9v\u00e9lation d'une illustr\u00e9 et du Nouvelliste l'int\u00e9ress\u00e9 conteste toute ambigu\u00eft\u00e9 avec la conduite du projet olympique, la Suisse et le CICR s'engagent pour aider les Rohingyas, c'est toute la communaut\u00e9 internationale qui cherchent \u00e0 r\u00e9agir au d\u00e9sastre humanitaire beaucoup d'humanitaire suisse de plusieurs organisations 900000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en Birmanie, le pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer \u00e0 notre invit\u00e9, le CICR un acc\u00e8s crucial \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Birmanie dans ce journal aussi la parole aux enfants qui d\u00e9couvrent la philosophie, il n'est jamais trop t\u00f4t, \u00e0 9 ans \u00e0 10 ans, on le verra des cours sont organis\u00e9es pour m\u00e9diter sur les grandes questions existentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:50) [92%] : \r\nC'est l'image embl\u00e9matique de cette journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration voit dans les lunettes virtuelles, \u00e0 l'instar de la Suisse qui scrute son avenir num\u00e9rique, l'Intelligence artificielle va bouleverser nos existences pour un monde meilleur, ou au contraire pour un monde plus dur, on va y revenir et la Suisse ne veut pas rater ce tournant Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:52 > 0:05:30) [90%] : \r\nUne Doris Leuthard plong\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ce matin en gare de Z\u00fcrich, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration inaugur\u00e9 la premi\u00e8re Journ\u00e9e suisse du num\u00e9rique, l'objectif : montrer les effets positifs de la num\u00e9risation dans la vie quotidienne et en Suisse, il reste des progr\u00e8s \u00e0 faire si stade la baisser notamment dans notre pays, nous sommes toujours un peu sceptique face aux nouvelles technologies en comparaison internationale, la Suisse est bien class\u00e9 dans le domaine de la robotique ou des dr\u00f4nes trop mais nous n'avons pas exemple pas encore mis en place l'identit\u00e9 \u00e9lectronique et il y a trop peu de services de l'\u00c9tat en ligne \u00e0 disposition des citoyens, nous devons nous y pr\u00e9parer, on est, et bien s\u00fbr \u00e7a suscite de la peur, alors pour rassurer la population, une quarantaine d'entreprises ont mis sur pied des manifestations dans toute la Suisse, des dr\u00f4nes ont vol\u00e9 dans la gare de Gen\u00e8ve tandis 4 Z\u00fcrich un minimum 4,0 accueillait Doris Leuthard devant un jeune public attentif, la ministre est revenue sur la fracture num\u00e9rique entre les g\u00e9n\u00e9rations Majlis-e-Amal un bateau, Cindy, beaucoup de gens de mon \u00e2ge n'ont pas grandi avec les ordinateurs, on ne connaissait pas toutes ses applications et ses algorithmes, alors forc\u00e9ment on a peur d'\u00eatre compl\u00e8tement largu\u00e9 \u00e0 50 ans, voire m\u00eame \u00e0 40 B\u00e9clin femme enfin, il est donc de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, d'investir dans la formation continue, puis Domo Michaud une baisse toute la journ\u00e9e, la population a test\u00e9 tablettes et autres robots le virtuel est devenu un peu plus pour des milliers de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:50) [89%] : \r\nEt la RTS vous propose une s\u00e9rie d'\u00e9clairage sur cette r\u00e9volution, nos coll\u00e8gues de la radio \u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la gare de Cornavin et le 19 30, poursuit sa s\u00e9rie la robotisation peut d\u00e9truire des emplois, elle peut aussi en cr\u00e9er, on appelle \u00e7a la relocalisation \u00e9coutez, l'\u00e9quipe de nouveau avec Alexandr Villemin \u00e7a et l\u00e0 de Bov\u00e9 et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:04) [87%] : \r\nLes robots vont-ils sauver nos emplois, Henri et patron d'une entreprise qui fabrique des machines dans laquelle travaille beaucoup de dont Joseph mais Henry d\u00e9cide d'ouvrir, nous n'en Chine et donc de et Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:07) [98%] : \r\nParce que les salaires chinois sont quand m\u00eame plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:07:07) [90%] : \r\nC'est ce qu'on appelle une d\u00e9localisation et depuis les ann\u00e9es 70, elles se sont multipli\u00e9es, textile, sid\u00e9rurgie, \u00e9lectrom\u00e9nager, centres d'appels, de nombreux secteurs sont concern\u00e9s et, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le franc fort, en Suisse, \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme des d\u00e9localisations, mais est-ce encore une bonne affaire, se demande Henri IV en Chine, le co\u00fbt du travail augmente de 15 pourcent par an ajouter les difficult\u00e9s \u00e0 s'installer en Asie, les droits de douane, les co\u00fbts de transport et surtout les nouvelles possibilit\u00e9s offertes par les robots sur les cha\u00eenes de montage, c'est encore mieux qu'avec les Chinois, plus besoin de leur payer de salaire Henri enfin ses calculs et d\u00e9cide de rapatrier son usine en Suisse, on parle alors de relocalisation une usine suisse avec beaucoup moins d'ouvriers qui surveille des machines robotis\u00e9es Joseph, lui, reste au ch\u00f4mage mais il esp\u00e8re que son fils Kevin qui adore la programmation trouveraient un emploi d'ing\u00e9nieur en robotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:07 > 0:07:24) [89%] : \r\nC'est ce qu'on appelle la destruction cr\u00e9atrice, certains secteurs d'activit\u00e9 disparaissent, d'autres apparaissent moins d'ouvriers comme Joseph plus d'ing\u00e9nieurs comme Kevin Joseph s'interroge quand m\u00eame au final b\u00e2ton crier au taux d'emploi que n'en a d\u00e9truit, et lui il sait quoi en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:28 > 0:07:43) [90%] : \r\nLa relocalisation est une cons\u00e9quence heureuse de l'Intelligence artificielle, on se rappelle les d\u00e9localisations vers la Chine vers l'Inde, autre pays o\u00f9 la production est moins cher, la robotique redonne \u00e0 la Suisse un Avantage concurrentiel, exemple concret avec Nicolas Ross\u00e9, \u00e9mis r\u00e9fractaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:08:05) [89%] : \r\nCette nouvelle machine \u00e0 cr\u00e9er des emplois en Suisse, elle produit des vis s'habille m\u00e9canisme de r\u00e9glages tr\u00e8s pr\u00e9cis utilis\u00e9 dans l'automobile, l'a\u00e9ronautique, le m\u00e9dical ou le nucl\u00e9aire, l'entreprise MPS les fabriquer auparavant en R\u00e9publique tch\u00e8que, l'automatisation a permis de rapatrier la production \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:05 > 0:08:15) [89%] : \r\nEn Suisse, on produit pas plus cher si on optimise les flux de production et nous, concr\u00e8tement, \u00e7a nous a permis, par exemple, de 10, diminuer les temps d'assemblage par 2 au niveau de l'assemblage d'une vie s'habiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:33) [89%] : \r\n22 aussi a investi plusieurs millions de francs pour produire dans le canton de Berne et non plus en Belgique sa p\u00e2te \u00e0 tartiner la production tr\u00e8s automatis\u00e9e, 2 \u00e9quipes de 3 personnes, soit six employ\u00e9es pour 16 heures de production quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:33 > 0:08:34) [57%] : \r\nSi qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:34 > 0:08:53) [90%] : \r\nC'est rentable, \u00e7a n'a investissement tr\u00e8s important pour nous et c'est clair qu'on a si on a investi plus que 10 millions il faut aussi que les co\u00fbts de production baisse, il baisse faire l\u00e9g\u00e8rement mais en plus de \u00e7a, on a vraiment l'argument d'avoir une base plus large des possibilit\u00e9s ici avec une toque technologie dans segments de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:54 > 0:09:14) [90%] : \r\nUn investissement strat\u00e9gique pour Wander car la p\u00e2te \u00e0 tartiner et son produit au plus fort potentiel de croissance 3\u00e8me exemple Ypsomed produit de petits tubes pour pompes \u00e0 insuline l\u00e0 aussi 10 millions investis pour passer de 60, employ\u00e9 au Mexique \u00e0 10 collaborateurs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:26) [84%] : \r\nApr\u00e8s, il y a heure est toujours l\u00e0, c'est cr\u00e9er une forme on a ici une grande fiabilit\u00e9 de la main d'oeuvre en savoir- faire en mati\u00e8re d'automatisation et la proximit\u00e9 avec les ing\u00e9nieurs est un atout capital pour l'avenir, enfin \u00e0 Axel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:34) [96%] : \r\nRapprocher la production de masse et la recherche et le d\u00e9veloppement des produits ici aussi on est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:35 > 0:09:48) [94%] : \r\nLe 1er Avantage principal, c'est l'augmentation de la r\u00e9activit\u00e9 en raccourcissant les cha\u00eenes d'approvisionnement, le 2\u00e8me Avantage majeur c'est de boost\u00e9 l'innovation en ayant les ing\u00e9nieurs sur le m\u00eame site que les \u00e9quipes de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:10:04) [91%] : \r\nJ'MPS l'automatisation a conduit \u00e0 une augmentation de la production, cons\u00e9quence : l'entreprise a d\u00fb commander ces nouvelles machines pour l'assemblage final a de s\u00e9vices \u00e0 billes, des machines qui permettent l\u00e0 aussi de gommer le d\u00e9savantage du franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:05 > 0:10:22) [88%] : \r\nEt demain la suite de notre s\u00e9rie, on verra comment les robots deviennent guerriers peuvent changer la r\u00e9alit\u00e9 des guerres cette r\u00e9volution num\u00e9rique est-elle d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle manque m\u00eame de cerveau la Suisse subit une p\u00e9nurie dipl\u00f4m\u00e9s dans plusieurs branches techniques, parmi lesquels les maths et l'informatique Ivan il y Florence destin\u00e8rent C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:24 > 0:10:33) [97%] : \r\nDans ce cours d'\u00e9lectricit\u00e9 num\u00e9rique de futurs ing\u00e9nieurs, une denr\u00e9e rare sur le march\u00e9 du travail, mais pourtant cette formation pourrait accueillir davantage d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:34 > 0:10:49) [92%] : \r\nC'est une tendance, on va dire g\u00e9n\u00e9rale au niveau national, voire m\u00eame au niveau europ\u00e9en, l'aspect technique, l'aspect math\u00e9matique est un frein parfois et c'est dommage parce que c'est vraiment des branches dans lesquelles, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il y aura des places de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:49 > 0:11:06) [93%] : \r\nAvec la digitalisation des processus de production, la demande de dipl\u00f4m\u00e9s hautement qualifi\u00e9s dans les domaines techniques explose aujourd'hui au niveau suisse, les besoins sont estim\u00e9s \u00e0 14000 sp\u00e9cialistes suppl\u00e9mentaires tous les diff\u00e9rents domaines techniques, conscients de la probl\u00e9matique le canton du Valais, ne veut pas manquer le virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:24) [91%] : \r\nIl faut s'adapter tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce qui se passe dans le monde de la digitalisation aussi dans le monde tout d'\u00e9conomique pour pouvoir adapter les formations parce qu'on dit aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, que 50 pourcent des professions de demain n'existe pas encore, donc il faudra assister de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s active \u00e0 cette \u00e9volution l\u00e0 et s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:24 > 0:11:48) [89%] : \r\nCette p\u00e9nurie de dipl\u00f4m\u00e9s existe aussi dans les professions de la sant\u00e9, la formation n'arrive pas \u00e0 couvrir les besoins qui augmentent avec le vieillissement de la population je Net sinon une telle alors je creuse dans ma classe on \u00e9tait seulement 8 c'\u00e9tait donc tr\u00e8s simple de trouver un emploi \u00e0 une for\u00eat Prost sauf une donne peu de dipl\u00f4m\u00e9s, donc un recrutement difficile pour les centres de soins pour certaines r\u00e9gions comme le Haut-Valais, la situation devient critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:48 > 0:12:03) [82%] : \r\nDans le est ma prochaine disant mais on n'aura plus que 30 pourcent des personnels qui va aller en retraite, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 on peut le d\u00e9fi pour nous, pour montrer aux gens qu'il y a toutes sortes des chose \u00e0 faire un dans laisser un domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:04 > 0:12:12) [90%] : \r\nPremi\u00e8res r\u00e9ponses, une nouvelle \u00e9cole sup\u00e9rieur en soins infirmiers a ouvert \u00e0 Vi\u00e8ge, mais dans ces domaines critiques, la formation est encore loin de r\u00e9pondre aux attentes du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:13 > 0:12:29) [92%] : \r\nL'\u00e9tude de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 appara\u00eet dans la base de donn\u00e9es des Panama Papers, c'est la r\u00e9v\u00e9lation de l'illustrer et du Nouvelliste l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9agit, il conteste tout risque d'atteinte aux valeurs de l'olympisme Claudine Gaillard Torrent Erwan JAGUT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:30 > 0:12:31) [66%] : \r\nNous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:51) [94%] : \r\nLe nom de Jean-Philippe Rochat associ\u00e9 au Panama Papers, cette affaire qui, en 2016 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s d'optimisation fiscale, voil\u00e0 de quoi \u00e9corner \u00e0 nouveau l'image de la candidature olympique sur 2026 dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature se justifie pour lui l'optimisation fiscale n'a rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:00) [98%] : \r\nL'\u00e9tude \u00e0 laquelle je collabore a toujours veill\u00e9 \u00e0 respecter le cadre l\u00e9gal \u00e0 se soumettre aux obligations de surveillance sans abus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:00 > 0:13:04) [98%] : \r\nSelon lui, pas de quoi entacher la candidature qu'il pr\u00e9side.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:12) [96%] : \r\nLa pratique professionnelle de notre \u00e9tude est tout \u00e0 fait compatible avec le projet Sion 2000 26 et les valeurs de l'olympisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:12 > 0:13:13) [73%] : \r\nMonsieur la rejette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:20) [95%] : \r\nIl n'emp\u00eache, cette association avec la liste des Panama Papers, le vice- pr\u00e9sident de Sion 2000 26 s'en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:21 > 0:13:38) [93%] : \r\nC'est pas l'image qu'on a envie de de Maistre avec la candidature mais comme il y a rien d'ill\u00e9gal et puis que l'ensemble de grands cabinets d'avocats de de Suisse sont sur ses listes, encore une fois, \u00e7a doit pas changer la valeur intrins\u00e8que de cette magnifique candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:38 > 0:13:50) [92%] : \r\nUne candidature de laquelle Christian Constantin avait d\u00fb se distancer en septembre suite au coup de pied \u00e0 Rolf Ringer, pour l'instant rien n'indique que Jean-Philippe Rochat, lui, envisage de quitter le comit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:51 > 0:14:09) [94%] : \r\nIgnazio Cassis fait ses premiers pas sur la sc\u00e8ne internationale, le nouveau patron de la diplomatie, a chang\u00e9 la tradition il ne r\u00e9serve pas la premi\u00e8re visite \u00e0 l'Autriche, il se rend \u00e0 Rome, une mani\u00e8re de souligner le lien avec un poids lourd de l'Union europ\u00e9enne, avant la venue en Suisse du pr\u00e9sident Juncker jeudi, reportage Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:09 > 0:14:10) [100%] : \r\nFinalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:10 > 0:14:32) [92%] : \r\nEntre l'Autriche, comme le veut la tradition diplomatique et l'Italie, le coeur l'atteinte Ignazio Cassis a donc choisi, ce sera Rome et l'imposant palais de la Farnesina o\u00f9 travaille son homologue italien, le ministre Angelino Alfano une affinit\u00e9 culturelle, certes, mais aussi un geste politique, car selon Ignazio Cassis des 5 pays voisins de la Suisse, c'est avec l'Italie, qu'il y a le plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:42) [93%] : \r\nIl y a seulement \u00e0 cette pression de l'impatience par rapport \u00e0 quelque chose qu'on a sign\u00e9 depuis 2 ans et qui n'est encore parce qu'il est qu'on a d\u00e9cid\u00e9 il y a, il y a un peu plus de 2 ans et qui n'a pas encore sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:42 > 0:14:56) [94%] : \r\nCette chose qui pose probl\u00e8me, c'est le fameux accord fiscal sur les 70000 frontaliers qui travaillent au Tessin, l'Italie avait pos\u00e9 2 conditions : que la Suisse a rempli mais Rome renvoie sans cesse la signature autre dossier sur la table les flux migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:10) [95%] : \r\nEt l'Italie a remerci\u00e9 la Suisse pour \u00eatre quelque part la la plus correcte dans le respect de l'accord Schengen Dublin et de faire face \u00e0 ses obligations de mani\u00e8re exemplaire, il a soulign\u00e9 sa 3 4 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:10 > 0:15:30) [95%] : \r\nDifficile d'imaginer que cette visite de travail porte ses fruits, alors que la situation politique italienne est totalement bloqu\u00e9e en attente des \u00e9lections du printemps prochain, mais pour Ignazio Cassis cette visite diplomatique est aussi pleine de symboles, lui qui a renonc\u00e9 \u00e0 sa double nationalit\u00e9 italienne pour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eat avec le poste de chef de la diplomatie helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:15:43) [90%] : \r\nJe me suis dit comment est-ce que tout pourra g\u00e9rer une relation avec un autre pays situ\u00e9 \u00e0 aussi citoyen de l'autre pays et je suis tr\u00e8s content d'avoir pris cette d\u00e9cision, a posteriori, c'\u00e9tait encore une fois la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:43 > 0:15:52) [96%] : \r\nAvec cette pirouette, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait preuve de son agilit\u00e9 politique, lui qui doit encore tout apprendre, comme il le dit lui- m\u00eame de l'art de la diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:54 > 0:16:15) [91%] : \r\nLe monde entier et forc\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 la trag\u00e9die des Rohingyas les musulmans pers\u00e9cut\u00e9s en Birmanie, la Suisse et le CIRC sont en premi\u00e8re ligne, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Pascale Baeriswyl nous repr\u00e9senter \u00e0 la r\u00e9union Asie- Europe qui affrontait la question : Amnesty International d\u00e9nonce je cite l'apartheid dans une prison \u00e0 ciel ouvert en Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:16 > 0:16:35) [89%] : \r\nLa Suisse en premi\u00e8re ligne des centaines de milliers d\u00e9plac\u00e9es sont victimes, parmi eux, une forte proportion d'enfants, le CICR agi \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la Birmanie, d'autres organisations sont actives \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les camps o\u00f9 les Rohingyas se sont entass\u00e9s au Bangladesh reportage pr\u00e8s Chung Bazoum art sous Elkann et Olivier le Hellard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:35 > 0:16:37) [88%] : \r\nVous aurez tout ce que vous avez-vous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:37 > 0:16:43) [92%] : \r\nCette humanitaire originaire de Z\u00fcrich vient d'arriver dans ce camp o\u00f9 vivent 100000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:44 > 0:16:55) [84%] : \r\nCombien de gens vivent dans cette tente One, la date est-ce sa mission : v\u00e9rifier que l'aide arrive bien aux plus d\u00e9munis, pouvait prendre une photo de sa carte de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:17:08) [85%] : \r\nBon coach aux affaires encore surtout les les conditions hygi\u00e9niques, on voit son corps terribles et puis \u00e7a risque de causer des \u00e9pid\u00e9mies de maladies et puis l\u00e0, il faut agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:08 > 0:17:19) [91%] : \r\nRas-le-bol Vincent s'inqui\u00e8te surtout pour les plus jeunes si r\u00e9fugi\u00e9s sur 10 ont moins de 18 ans une situation qualifi\u00e9e sur place de crise des enfants, des enfants qui pour beaucoup ont perdu leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:20 > 0:17:30) [88%] : \r\nIl y a plus de 14000 orphelins dans ses tarifs, on sait pas encore de quoi faire l\u00e0, donc l\u00e0 il faut agir, il faut il faut assurer la protection des enfants et puis aussi leur donner une perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:46) [95%] : \r\nParmi les plus vuln\u00e9rables, on compte aussi plus de 50000 femmes enceintes et des dizaines de milliers de personnes \u00e2g\u00e9es ou bless\u00e9s, certains sont incapables de se d\u00e9placer alors Handicap International envoie ses \u00e9quipes dans chaque tente, moi je peux entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:46 > 0:18:16) [92%] : \r\nNe vous le fais pas, je vous en prie, ils ont tir\u00e9 sur mon fr\u00e8re pendant notre fuite pourquoi et de quoi est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule, il est o\u00f9 en ce moment, on l'a d\u00e9plac\u00e9 dans un autre camp, cet homme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par une explosion, regardez sa blessure boulet, nous avons des cas de blessures par balles ou \u00e0 cause des mines, nous avons fait plus de 2000 examens m\u00e9dicaux et c'est vrai, certains se plaignent d'avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:29) [94%] : \r\nDepuis fin ao\u00fbt et le d\u00e9but de la catastrophe chaque jour 1000 \u00e0 2000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas continuent \u00e0 fuir la Birmanie pour arriver au Bangladesh, un flot incessant qui pose en permanence de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 l'aide humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:32 > 0:18:56) [87%] : \r\nOn a plant\u00e9 ses tentes et je crois que pr\u00e8s 2 heures apr\u00e8s qu'on ait fini les tentes, c'\u00e9tait plein, les gens sont arriv\u00e9s en force, ils ont vraiment investi les lieux et puis tout de suite, ils s'approprient les lieux quoi c'est c'est chez eux, maintenant encore on a vu le cas du du Monsieur l\u00e0- bas, qui demandaient combien de temps elle pourra rester on les r\u00e9pond \u00e0 24 et 48 heures mais en \u00e9t\u00e9 \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 10 jours qu'il est l\u00e0, il a pas de famille a Koutaba longue, donc on sait pas o\u00f9 cette personne va \u00eatre reloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:57 > 0:19:12) [91%] : \r\nD\u00e9sormais, ce que tous craignent, c'est l'arriv\u00e9e de l'hiver, officiellement, la Birmanie, appelle les r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas \u00e0 rentrer chez eux, mais ils n'ont pas confiance, et la plupart est parti pour rester au Bangladesh, le travail des humanitaires ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:42) [90%] : \r\nDans cette trag\u00e9die, le CICR porte t\u00e9moignage ce chiffre vertigineux 900000 d\u00e9plac\u00e9s et l'explication, son pr\u00e9sident, Peter Maurer, le CICR se veut fid\u00e8le \u00e0 sa marque de fabrique, il garde l'acc\u00e8s en Birmanie, m\u00eame en particulier dans la r\u00e9gion de Rakhine, il appuie observer la cause profonde qui compliquent toute solution, elle tient \u00e0 la haine ancr\u00e9e au sein m\u00eame des populations divis\u00e9 entre bouddhistes et musulmans notamment interview enregistr\u00e9e tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:45) [98%] : \r\nPeter Maurer bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:47 > 0:20:07) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du CICR, vous \u00eates un acteur crucial parce que vous avez acc\u00e8s Direct en territoire birman au Rohingyas, vous pouvez voir d'abord, vous pouvez aussi agir parce que vous maintenez le contact avec Aung San Suu Kyi avec le commandement militaire, vous avez rencontr\u00e9 le commandant militaire de Birmanie qu'est-ce que \u00e7a vous permet qu'est-ce que \u00e7a va vous permettre de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:09 > 0:20:49) [90%] : \r\nEn effet je pense ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a su r\u00e9tablir d\u00e8s des relations de confiance avec le gouvernement civil avec les militaires, et cela nous permet aujourd'hui d'avoir acc\u00e8s aux populations qui sont rest\u00e9s dans le territoire du du \u00e0 Karine les populations qui ont besoin d'\u00eatre assist\u00e9e, il y a quelques dizaines de milliers de gens qui sont rest\u00e9s qui sont d\u00e9plac\u00e9s qu'on essaye de retrouver l\u00e0 o\u00f9 ils sont aujourd'hui d'apporter une assistance humanitaire de premier ordre au m\u00e9decine \u00e0 tout ce qu'on fait dans une action humanitaire assez traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:50 > 0:20:54) [87%] : \r\nQu'est que vous allez faire de plus qu'en quoi vous d\u00e9veloppez la l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:55 > 0:21:24) [95%] : \r\nNous avons consid\u00e9rablement \u00e9largi notre budget sur le Myanmar parce qu'on est parmi les seuls acteurs internationaux qui peuvent agir au Myanmar, on se focalise sur cette action, on a augment\u00e9 de 30 \u00e0 45 millions notre r\u00e9action au Myanmar et puis sur la fronti\u00e8re du Bangladesh en territoire du Bangladesh, on est actif dans les r\u00e9gions o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s viennent de Birmanie pour apporter une assistance primaire pour ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:24 > 0:21:37) [87%] : \r\nVous y \u00e9tiez, en mai, en mai, au mois de mai, vous disiez : voil\u00e0 il y a une dimension qu'on voit pas toujours d'ici au-del\u00e0 de les militaires, les birmans etc le la haine ethnique nationaliste et tr\u00e8s profonde dans les populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:39 > 0:22:31) [91%] : \r\nEn effet, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 et mes coll\u00e8gues sur le terrain sont frapp\u00e9s par cette N S par ce conflit entre groupes, donc on n'a pas \u00e0 faire hein en Birmanie \u00e0 une situation seulement de conflit arm\u00e9 entre quelques groupes arm\u00e9s mais on a affaire \u00e0 un conflit interethnique intra- culturel entre religieux qui fait que la s\u00e9curit\u00e9 des uns et des autres n'est plus assur\u00e9e et que c'est extr\u00eamement difficile de vivre ensemble et je pense ce que nous avons vu \u00e0 partir d'ao\u00fbt, c'est vraiment une convergence d'une activit\u00e9 militaire entre un groupe arm\u00e9 islamique et l'arm\u00e9e birmane, qu'on a avec en m\u00eame temps un conflit entre les populations elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:31 > 0:22:33) [99%] : \r\nPeter Maurer merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:34 > 0:22:35) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:36 > 0:22:55) [93%] : \r\nLa d\u00e9mocratie allemande tente de surmonter la crise, les journalistes se sont passionn\u00e9s aujourd'hui pour observer les d\u00e9placements, les conversations dans le sens du Bundestag, l\u00e0 o\u00f9 Angela Merkel s'attarder ou non avec telle ou telle alli\u00e9s potentiels, c'est surtout le pr\u00e9sident Steinmeier qui a la main, il fait le tour des partis susceptibles de participer \u00e0 une coalition et de trouver des compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:57 > 0:23:17) [87%] : \r\nDans ce rapport de force, un homme a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9, Christian Lindner et le patron des lib\u00e9raux, son parti \u00e9tait souvent un alli\u00e9 dans les coalitions dans le pass\u00e9, certains g\u00e9ants politique comme anti- triche Genscher jou\u00e9 jadis au r\u00f4le de second aujourd'hui Christian Lindner 39 ans, et on lui pr\u00eate de tr\u00e8s grandes ambitions Anne Maillet Denis par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:18 > 0:23:29) [96%] : \r\n\u00e0 peine un regard pour les cam\u00e9ras et Christiane s'engouffre dans le palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 huis clos, le chef des lib\u00e9raux doit aujourd'hui rendre des comptes au pr\u00e9sident car depuis qu'il a claqu\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:29 > 0:23:36) [89%] : \r\nPorte des n\u00e9gociations, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la coalition Jama\u00efque : les conservateurs l'accusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:36 > 0:23:42) [93%] : \r\nC'est FDP c'est le FDP qui divise et qui refuse d'endosser sa responsabilit\u00e9, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:42 > 0:23:51) [87%] : \r\nEt les \u00e9cologistes s'offusque acheta c'est choquant qu'un parti quitte ainsi la table de n\u00e9gociation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour faire exploser cette Coal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:51 > 0:24:10) [90%] : \r\nSi on peut ne souche pr\u00e9gnant Christiane mineur s'est mis \u00e0 dos une bonne partie de la classe politique, mais aussi des m\u00e9dias et de la population, \u00e0 en croire les sondages, plus de la moiti\u00e9 des Allemands le consid\u00e8rent comme responsable de cette impasse politique un match chacun souhaite imposer son programme d'accord, on n'est pas oblig\u00e9 de tout accepter mais il faut quand m\u00eame mettre \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:10 > 0:24:12) [80%] : \r\nTr\u00e8s c'est une femme forte, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:12 > 0:24:25) [91%] : \r\nC'est une manne homme populiste pour moi c'est un populiste, il fait la girouette comme \u00e7a l'arrange, \u00eatre produit de je pense que malheureusement, il a fait une grave erreur politique qui va lui co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:26 > 0:24:29) [92%] : \r\nTout allait pourtant si bien pour le FDP une camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:29 > 0:24:39) [91%] : \r\nEn fanfare et cousu sur mesure pour Christiane Lindner un retour fulgurant au Bundestag apr\u00e8s 4 ans d'absence, et puis ce repli inattendu et cette explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:40 > 0:24:44) [77%] : \r\nEt baisse, mieux vaut ne pas gouverner que mal gouvern\u00e9 se r\u00e9gler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:45 > 0:24:54) [88%] : \r\nUne d\u00e9claration choc dont le FDP a fait son nouveau slogan : selon ce politologue Christiane Lindner, a bien calcul\u00e9 son coup, dire on a un Tsotsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:54 > 0:25:03) [92%] : \r\nChristiane L\u00e9onard a pens\u00e9 qu'il \u00e9tait trop p\u00e9rilleux d'entrer dans un gouvernement qui ne lui offrait aucune visibilit\u00e9, il s'est dit qu'il n'avait rien \u00e0 y gagner et il s'est retir\u00e9 des discussions avant qu'elle ne puisse aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:03 > 0:25:14) [93%] : \r\nPression apr\u00e8s ce coup de Poker strat\u00e9gique, les lib\u00e9raux du FDP mise sur de nouvelles \u00e9lections et esp\u00e8re s'\u00eatre suffisamment d\u00e9marqu\u00e9 de la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour attirer de nouveaux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:14 > 0:25:18) [85%] : \r\nPeur un pari \u00e0 haut risque pour Christiane Lindner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:19 > 0:25:29) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger encore Robert Mugabe finit par c\u00e9der, il d\u00e9missionne \u00e0 93 ans, une page de 37 ans prend fin, depuis l'\u00e9poque o\u00f9 il avait pris le pouvoir au Zimbabwe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:30 > 0:25:48) [90%] : \r\nOn revient en Suisse et on change compl\u00e8tement d'ambiance, tous les parents connaissent les questions d\u00e9routantes, des enfants sur la vie, l'amour, l'univers et les femmes, pourquoi, pourquoi ils sont des philosophes naturel mais des cours sont organis\u00e9es pour les encourager et pour nourrir leur r\u00e9flexion, exemple dans le canton de Gen\u00e8ve avec Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:49 > 0:25:52) [78%] : \r\nAlors pourquoi on ne cr\u00e9e la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:52 > 0:25:54) [99%] : \r\nIls ont entre 9 et 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:54 > 0:25:58) [96%] : \r\nPourquoi est-ce qu'on n'arrive pas \u00e0 se mettent d'accord pour faire la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:58 > 0:26:13) [95%] : \r\nEt depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ces \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole Tambourine ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu autour du mensonge, du genre ou de la mort aff\u00fbt\u00e9 la r\u00e9flexion et la logique, c'est l'objectif de cet atelier de philosophie qui repose sur la ma\u00efeutique l'art de faire accoucher les esprits en interrogeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:25) [88%] : \r\nOui, mais en fait c'est des personnes qui pensent \u00e7a, est ce que \u00e7a fait d'accord avec \u00e7a, moi je suis pas vraiment d'accord parce que la guerre, \u00e7a tue beaucoup de monde, si on \u00e9tait tous d'accord, il y a pas de guerre si mais pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:37) [88%] : \r\nCe n'est pas un cours magistral de philosophie on vraiment les enfants dans une pratique philosophique, apprendre aux enfants \u00e0 penser par eux- m\u00eames, par exemple, le il y a des grands objectifs comme l'\u00e9veil de la pens\u00e9e critique comme la veille de la pens\u00e9e cr\u00e9ative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:37 > 0:26:48) [91%] : \r\nNous \u00e9coute, tol\u00e9rance, ouverture \u00e0 l'autre, d'autres effets bienvenue de la philo des ateliers qui ont donc tout naturellement trouv\u00e9 leur place dans le projet \u00e9ducatif du bien- vivre ensemble de cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:26:59) [82%] : \r\nLe quand on sait pas on l\u00e8ve fera la mais il y a, on a souvent quelque chose \u00e0 dire qu'il y a des gens \u00e9quipements ce autre chose et que nous, on pense aussi autre chose comme \u00e7a et disent tous leur avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:00 > 0:27:03) [92%] : \r\nEn th\u00e9orie, tous les th\u00e8mes peuvent \u00eatre abord\u00e9s d\u00e8s 5 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:05 > 0:27:13) [87%] : \r\nCe qui surprend, c'est la r\u00e9ponse en fait c'est bien logique aussi qu'ils peuvent faire parfois qui sont d'une autre tendance efficacit\u00e9 qu'un adulte ne ferait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:14 > 0:27:25) [88%] : \r\nUn cheminement enfantin encourager ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des ateliers et d\u00e9go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ou en dehors, et la litt\u00e9rature philosophique pour enfants et ados dans des collections ad-hoc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:25 > 0:27:29) [87%] : \r\nQu'est-ce que le temps ce qui est pass\u00e9 dispara\u00eet pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:30 > 0:27:37) [87%] : \r\nSi Aliz\u00e9e depuis 30 ans dans la litt\u00e9rature jeunesse, cette maison d'\u00e9dition genevoise s'est \u00e9galement lanc\u00e9 avec Philo et autres chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:37 > 0:27:55) [93%] : \r\nQue l'on veut en tout cas pas que ce soit des livres scolaires, donc il faut que \u00e7a reste extr\u00eamement ouvert et que \u00e7a, \u00e7a permet de travailler la pens\u00e9e tout simplement quand l'enfant se demande d'o\u00f9 il vient, o\u00f9 il va et ce qu'il est seul sur la terre etc, ce sont des vraies questions de de de philosophie existentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:55 > 0:27:58) [76%] : \r\nLes enfants de brillance apprentis philosophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:58 > 0:28:00) [99%] : \r\nDans l'univers infini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:01 > 0:28:24) [89%] : \r\nLa revue nature le r\u00e9v\u00e8le des astronomes ont d\u00e9crit un ast\u00e9ro\u00efde interstellaire pour la premi\u00e8re fois il les bassidjis il est baptis\u00e9 pardon ou murs nus \u00e0 l'objet rocheux, mesure 400 m\u00e8tres, il a \u00e9t\u00e9, il a r\u00e9cemment p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans notre syst\u00e8me solaire, puis croiser l'orbite de la Terre, avant de continuer sa route, il continue son voyage \u00e0 une vitesse de 95000 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:25 > 0:28:42) [92%] : \r\nC'est une belle histoire qui trouve ses origines entre Tokyo et Gen\u00e8ve, la musicienne Midori Takada se produira pour la premi\u00e8re fois en Suisse demain soir dans le cadre du festival Les cr\u00e9atives \u00e0 65 ans, il conna\u00eet un succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la passion de de m\u00e9lomanes, je ne vois Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:44 > 0:29:02) [93%] : \r\nPour sa premi\u00e8re venus en Suisse Midori Takada ne pouvait r\u00eaver mieux qu'une visite au mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve les instruments entrepos\u00e9s rappelle son univers artistique et c'est gr\u00e2ce \u00e0 un Label Genevois que son 1er album a connu une seconde vie, 34 ans apr\u00e8s sa sortie, un succ\u00e8s que la musicienne de 65 ans vit avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:02 > 0:29:31) [85%] : \r\nOn a s'inqui\u00e8te savent mieux, alors c'est un v\u00e9ritable miracle Imad sorte mais pour moi le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur sont le m\u00eame moment ou au m\u00eame Even non et m\u00eame maintenant et puis sa fille, je ressens le futur et le pass\u00e9, la Poste le pass\u00e9 fa\u00e7onne le pr\u00e9sent et le pr\u00e9sence fa\u00e7onne le futur mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:33 > 0:29:39) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sent pour la compositrice c'est une s\u00e9rie de concerts en Europe, comme ici en Pologne, il y a quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:45 > 0:29:59) [93%] : \r\nLa tourn\u00e9e actuelle fait suite \u00e0 la r\u00e9\u00e9dition du 1er album de Midori Takada ce printemps \u00e9coul\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plusieurs milliers d'exemplaires apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 le 1000000 de vues sur YouTube, une r\u00e9ussite qui tient au travail de ces 2 Genevois chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:59 > 0:30:10) [84%] : \r\nR\u00e9\u00e9dition en fait, c'est une nouvelle aventure, on \u00e9tait au Japon la la rencontrer expuls\u00e9 expliquer notre projet en fait de r\u00e9\u00e9diter toute son oeuvre avec les contraintes que \u00e7a avait par rapport aux droits d'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:10 > 0:30:18) [91%] : \r\nEt si la presse internationale du Guardian au site sp\u00e9cialis\u00e9 Pitchfork \u00e0 saluer cette r\u00e9\u00e9dition, c'est avant tout une histoire de passion cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:18 > 0:30:36) [88%] : \r\nUne eau qui est vraiment unique, ce m\u00e9lange de musique ambiante et de musique traditionnelle, on est simplement tomb\u00e9 amoureux de de ce disque et et c'est pour \u00e7a qu'on ce qu'on on sort des disques de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est vraiment des des coups de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:37 > 0:30:48) [90%] : \r\nApr\u00e8s Midori Takada ces 2 arch\u00e9ologues des tr\u00e9sors musicaux pass\u00e9 planchent d\u00e9j\u00e0 sur leur prochaine r\u00e9\u00e9dition, un groupe de jazz des seventies, produit par un certain Alain Morisod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:50 > 0:31:01) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 Fribourg il y a quelques minutes, les soci\u00e9t\u00e9s cantonales de radio et t\u00e9l\u00e9vision, n\u00e9e SRT d\u00e9cerner leur prix annuel grand coup de chapeau \u00e0 l'\u00e9mission G\u00e9opolitis le jury salue sa mani\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:01 > 0:31:15) [90%] : \r\nCe renouveler tout en gardant son c\u00f4t\u00e9 didactique et SRT, qui joue un r\u00f4le important dans le service public en Suisse encourage ce type d'\u00e9mission exemple G\u00e9opolitis qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Donald Trump et \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:15 > 0:31:24) [92%] : \r\nIl sait que son \u00e9lectorat, M. Intrum excentrique vulgaire, grossier agressif qui d\u00e9zingue toutes les \u00e9lites du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:24 > 0:31:43) [94%] : \r\nUn tweet l\u00e2cher le 9 octobre disait ceci : notre pays a n\u00e9goci\u00e9 en vain avec la Cor\u00e9e du Nord durant 25 ans en d\u00e9pensant des milliards pour ne rien obtenir la politique ne marche pas comme si le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, voulait en moins de 140 signes pr\u00e9parer son opinion publique \u00e0 la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:44 > 0:31:46) [100%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:47 > 0:32:11) [91%] : \r\nAlors l\u00e0 bravo \u00e0 G\u00e9opolitis est encore cette image du jour la marqu\u00e9 la premi\u00e8re journ\u00e9e nationale du num\u00e9rique, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, avec ses lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, la Suisse doit faire face \u00e0 la r\u00e9volution digitale qui peut avoir une face heureuse pour l'emploi, on l'a vu dans ce journal, notre pays peut se profiler comme leader Robotique et rapatrier des entreprises qui avaient fait le choix de la d\u00e9localisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:12 > 0:32:24) [88%] : \r\nAu programme : ABE explose Expo explore le monde du Club informatique est-ce que nos photos et nos donn\u00e9es sont bien gard\u00e9s, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:32 > 0:32:36) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:02 > 0:33:06) [89%] : \r\nJ'ai allum\u00e9 la langue symbole c'est mon petit plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:11 > 0:33:14) [74%] : \r\nBon et tout au plat parce que tout va bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:15 > 0:33:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:16 > 0:33:22) [78%] : \r\nAlors en choeur oui, \u00e0 quand la classe est en choeur, c'est parfait, soit bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:24 > 0:33:31) [87%] : \r\nCharles, bonne, bonne soir\u00e9e, tchao, c'est donc bien toi Nathalie demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:33 > 0:33:37) [88%] : \r\nOui, oui, dit-elle, fort bien c'est not\u00e9 greffier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:42 > 0:33:43) [95%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:04 > 0:34:10) [86%] : \r\nAlors c'est le roi, il y a quelque temps encore Nathalie me disait toujours : \u00e0 quand tu parles anglais c'est comme Kevin Spacey, et maintenant elle ne le dit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:30 > 0:34:32) [68%] : \r\nAu p\u00f4le Nord berlinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:34:47) [81%] : \r\nMais c'est une tr\u00e8s belle r\u00e9gion c'est magnifique pi\u00e8ce qui est il y a des jolis coins \u00e0 l'aller, oui alors la Sexta mais oui ben \u00e7a facilement aussi, c'est tr\u00e8s bien Schoenried.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:48 > 0:34:49) [74%] : \r\nLes autres surcote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:51 > 0:34:55) [73%] : \r\nEt ta \u00e0 la piste de la de manette de au-dessus de rouge manque \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:56 > 0:34:58) [81%] : \r\nQuant \u00e0 Herv\u00e9 la satire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:59 > 0:35:06) [80%] : \r\nCela la la, Claude, c'est en train de fondre un demain, tu verras, il y a 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:08 > 0:35:11) [94%] : \r\nOn a jou\u00e9 petit front froid qui arrive en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:36:04) [92%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est compliqu\u00e9, mais en 2 mots, en 2 mots, on fait du c'est du yo-yo en ce moment, mais il est vrai que, on va plut\u00f4t vers des temp\u00e9ratures dans la norme, \u00e0 partir de samedi et pour la semaine prochaine apr\u00e8s si tu regardes la tendance pour l'hiver sur le site de M\u00e9t\u00e9oSuisse disent sur l'ensemble, sur les 3 mois d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier, on devrait \u00eatre au-dessus de la norme, le sc\u00e9nario selon lequel les temp\u00e9ratures seront au-dessus de la norme semble privil\u00e9gi\u00e9e voil\u00e0 mais c'est la moyenne sur 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:08 > 0:39:38) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir L\u00e9o pression nous am\u00e8neront encore un temps assez stables ces prochains jours, le redoux va se poursuivre, le retour des perturbations, ce devrait \u00eatre bourrasques journ\u00e9e de samedi, nous \u00e9tions aujourd'hui sous un franc assez peu actif, il nous amener quelques passages nuageux aussi des pr\u00e9cipitations assez faible dans l'ensemble, mais maintenant, ces derni\u00e8res sont termin\u00e9es et \u00e0 l'arri\u00e8re, l'oppression sont en train de s'installer sur la Suisse, elles vont nous amener un temps assez stable demain et le tout va s'accompagner d'une pouss\u00e9e d'air chaud dans un courant de sud- ouest, les temp\u00e9ratures vont aussi bien grimper sur les r\u00e9gions de plaine que celle de montagne, mais cela ne devrait pas durer d\u00e9j\u00e0 jeudi, vendredi, une premi\u00e8re baisse va se produire et samedi un front froid assez actif va traverser la Suisse demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit \u00e0 nouveau des bancs de brouillard sur le Centre sur l'Est du plateau, ou bien encore sur le pied sud du Jura leur sommet se situera vers 500 m\u00e8tres, ils auront tendance \u00e0 se dissiper au fil des heures sinon temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nos brouillard auront fini de se dissiper et, surtout, nous serons encore tr\u00e8s loin des perturbations, le soleil dominera en toutes r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront proches de 0 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, mais l'apr\u00e8s- midi, la douceur va revenir et pourra faire jusqu'\u00e0 12 13 degr\u00e9s sur le plateau 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura et m\u00eame 16 sur le nord des Grisons Bianco 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et apparemment ils resteront du genre discret en plein pendant la journ\u00e9e de jeudi, nous serons en marge d'une perturbation la couverture nuageuse devra augmenter en toutes r\u00e9gions sauf probablement sur le Valais, mais les risques de pr\u00e9cipitations seront femmes et les temp\u00e9ratures seront encore assez douces, m\u00eame type de temps pour la journ\u00e9e de vendredi, si ce n'est que nous serons cette fois dans une situation de Full \u00e0 l'avant d'une perturbation assez active qui va traverser la Suisse pour la journ\u00e9e de samedi, elle va nous amener des pr\u00e9cipitations et des vents assez soutenue, surtout le versant nord des Alpes, avec quelques d\u00e9bordements vers le sud, la limite des chutes de neige devraient se situer au d\u00e9but vers 1500 m\u00e8tres elle s'abaissera au-dessous de 1000 m\u00e8tres dans le courant de la soir\u00e9e pour la journ\u00e9e de dimanche, \u00e0 l'arri\u00e8re de cette perturbation, nous serons dans un afflux d'air Fowler et sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment le temps donc sera assez songeant au nord avec encore quelques averses, probablement sous forme de neige jusqu'en plaine, mais selon les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le le Valais ou bien encore le Tessin devrait garder un temps sec l'information reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, la baisse des temp\u00e9ratures va donc se produire entre samedi et dimanche, mais nous ne devrions cette fois retrouver des temp\u00e9ratures proches de la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:38 > 0:39:49) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec un sujet consacr\u00e9 au club de demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-20T01:58:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711639693", "durationSec": 159, "title": "FRIGO BANGLADESH HUMANITAIRE PAD_RTS000001317355", "excerpt": "La situation est alarmante dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s du Bangladesh o\u00f9 s'entassent 600'000 Rohingyas qui ont fui la r\u00e9pression men\u00e9e par le gouvernement birman depuis 2 mois. Des membres de l'Entraide protestante suisse et des humanitaires du HCR sont sur place pour aider en particulier les enfants \u00e0 mieux vivre dans les camps.", "remarks": "Reportage d'Olivier Le Hellard, de Prashun Mazumdar et de Suhel Khan", "thematicGeographicals": ["BANGLADESH"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "ROHINGYA", "AIDE HUMANITAIRE", "ONG"], "thematicCorporations": ["ENTRAIDE PROTESTANTE SUISSE", "HCR"], "sequenceIds": ["1639572"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639694", "durationSec": 132, "title": "FRIGO PHILO ENFANTS V2 PAD_RTS000001318353", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire La Tambourine suivent un cours de philosophie organis\u00e9 par l'Association proPhilo. L'objectif est de permettre aux \u00e9coliers d'apprendre \u00e0 penser de mani\u00e8re autonome ou l'\u00e9veil de la pens\u00e9e critique. Dans la maison d'\u00e9dition genevoise la Joie de Lire, la philosophie pour la jeunesse est aussi \u00e0 l'honneur avec la collection \"Philo et autres chemins\".", "remarks": "Contient des images du Festival Filmowy.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENSEIGNEMENT DE LA PHILOSOPHIE", "ASSOCIATION", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "ENFANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639695", "durationSec": 141, "title": "FRIGO RELOCALISATIONS V2_RTS000001321522", "excerpt": "En Suisse, si la d\u00e9localisation d'entreprises en Chine ou en Inde a toujours ses adeptes, la robotique a parfois permis d'inverser la tendance. Plusieurs entreprises ont op\u00e9r\u00e9 une relocalisation \u00e9conomique, avec un retour des unit\u00e9s de production en Suisse et la cr\u00e9ation d'emplois.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "ROBOTIQUE", "EMPLOI", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1639537"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639696", "durationSec": 27, "title": "SO ASTEROIDE_RTS000001321704", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a effectu\u00e9 une premi\u00e8re visite officielle \u00e0 son homologue italien Angelino Alfano. Ils se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Rome pour \u00e9voquer l'accord fiscal que doit signer l'Italie sur les frontaliers italiens travaillant au Tessin et sur l'immigration."}, {"internalArchiveId": "AA1711639697", "durationSec": 32, "title": "SO EXTRAIT GEOPOLITIS_RTS000001321663", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard inaugure la 1\u00e8re Journ\u00e9e suisse du num\u00e9rique en testant un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00e0 Zurich. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a rappel\u00e9 le r\u00f4le de l'Etat pour r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre les g\u00e9n\u00e9rations. Des manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9s partout en Suisse afin de pr\u00e9senter les effets positifs de la num\u00e9risation dans la vie quotidienne."}, {"internalArchiveId": "AA1711639698", "durationSec": 48, "title": "SO FR SRT 2017 CEREMONIE_RTS000001321908", "excerpt": "La percussionniste et musicienne japonaise Midori Takada se produira pour la premi\u00e8re fois en Suisse dans le cadre du Festival genevois Les cr\u00e9atives. Cette artiste de 65 ans conna\u00eet une nouvelle notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9\u00e9dition par le label genevois WRWTFWW Records de son premier album \"Through The Looking Glass\"."}, {"internalArchiveId": "AA1711639699", "durationSec": 104, "title": "SO IGNAZO CASSIS ROME V2_RTS000001321583", "excerpt": "La robotisation et l'automatisation du travail peut d\u00e9truire des emplois, mais elle peut aussi en ramener en Suisse. Ce retour de la production dans le pays d'origine s'appelle la relocalisation.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FRONTALIER", "FISCALIT\u00c9", "VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "ALFANO, ANGELINO"], "sequenceIds": ["1639609"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639700", "durationSec": 101, "title": "SO LEUTHARD ROBOT_RTS000001321896", "excerpt": "Le parti conservateur allemand CSU et le parti \u00e9cologiste Les Verts accusent le pr\u00e9sident des Lib\u00e9raux allemands du FDP Christian Lindner d'avoir provoqu\u00e9 l'\u00e9chec de la cr\u00e9ation d'une coalition gouvernementale, men\u00e9e par la chanceli\u00e8re Angela Merkel, en se retirant des pourparlers. Le parti FDP miserait sur la tenue de nouvelles \u00e9lections.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["NUM\u00c9RISATION", "TECHNOLOGIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "MANIFESTATION CULTURELLE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639701", "durationSec": 128, "title": "SO MIDORI TAKADA_RTS000001321812", "excerpt": "L'\u00e9tude d'avocats de Jean-Philippe Rochat, le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature Sion 2026 pour les Jeux Olympiques, appara\u00eet dans la base de donn\u00e9es de l'affaire d'optimisation fiscale des  Panama Papers. Selon lui, rien d'ill\u00e9gal dans ce proc\u00e9d\u00e9 que d'autres qualifient de fraude et d'\u00e9vasion fiscale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE CONTEMPORAINE", "INSTRUMENTISTE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639702", "durationSec": 54, "title": "SO MUGABE DEMISSION V2_RTS000001321850", "excerpt": "Le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s sortant des Hautes Ecoles Sp\u00e9cialis\u00e9es (HES) valaisannes n'est pas suffisant pour r\u00e9pondre aux besoins en particulier dans les domaines de l'informatique et de la Sant\u00e9. Pour faire face \u00e0 cette p\u00e9nurie, le gouvernement valaisan a cr\u00e9er une nouvelle Ecole Sup\u00e9rieure en soins infirmiers \u00e0 Vi\u00e8ge."}, {"internalArchiveId": "AA1711639703", "durationSec": 30, "title": "SO NEWS ALLEMAGNE CRISE V3_RTS000001321825"}, {"internalArchiveId": "AA1711639704", "durationSec": 99, "title": "SO NOUVO LOCALISATION_RTS000001321087", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "ROBOTIQUE", "\u00c9CONOMIE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639705", "durationSec": 121, "title": "SO PORTRAIT LINDNER_RTS000001321840", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["COALITION POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CRISE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["FDP"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639706", "durationSec": 82, "title": "SO ROCHAT JO PANAMA V2_RTS000001321901", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PARADIS FISCAL", "JEUX OLYMPIQUES", "CANDIDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639707", "durationSec": 27, "title": "SO SOMMET BIRMANIE_RTS000001321631"}, {"internalArchiveId": "AA1711639708", "durationSec": 110, "title": "SO VS DECALAGE HES ECONOMIE V2_RTS000001321885", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CIALISTE", "FORMATION", "INFORMATIQUE", "SANT\u00c9"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1639544"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639798", "summary": "Bienne :\nInt Entreprise MPS, ouvrier travaillant sur une machine fabriquant des vis-\u00e0-billes. Itw de V\u00e9ronique Athan\u00e9 Ryser, directrice op\u00e9rationelle MPS. Employ\u00e9e ins\u00e9rant une pi\u00e8ce dans une machine. Techniciens installant une nouvelle machine pour l'assemblage final des vis-\u00e0-billes. \nNeunegg :\nExt de l'entreprise Wander. Cha\u00eene de production de la p\u00e2te \u00e0 tartiner Ovomaltine enti\u00e8rement automatis\u00e9e. Ouvrier chargeant cartons contenant bo\u00eetes d'Ovomaltine sur une palette. Itw de Arnold Furtwaengler, directeur Wander.\nSoleure : \nEmploy\u00e9 surveillant la production automatis\u00e9e de petits tubes pour pompes \u00e0 insuline dans l'entreprise Ypsomed. Itw de Simon Michel, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ypsomed.", "id": "1639537", "visualThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "ROBOTIQUE", "EMPLOI", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "NEUENEGG", "SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639805", "summary": "Etudiants suivant un cours d'\u00e9lectricit\u00e9 num\u00e9rique dans la fili\u00e8re de formation d'ing\u00e9nieurs en syst\u00e8mes industriels de la HES-SO du Valais. Itw de Fran\u00e7ois Seppey, directeur HES-SO Valais.\nInfographie sur la p\u00e9nurie d'\u00e9tudiants sp\u00e9cialis\u00e9s dans les domaines techniques. \nItw de CHristophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan.\nSonja Salzmann, infirmi\u00e8re, s'occupant d'une personne dans un appartement. Itw Sonja Salzmann.\nItw de Willy Loretan, directeur du Centre m\u00e9dico-social du Haut-Valais.", "id": "1639544", "visualThemes": ["SP\u00c9CIALISTE", "FORMATION", "INFORMATIQUE", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639833", "summary": "Camp de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas de Balukhal, r\u00e9gion de Cox's Bazar :\nArriv\u00e9e de Vincent Hug, membre de l'Entraide protestante suisse (EPER). Vincent Hug rencontrant des enfants. Itw de Vincent Hug. Enfants orphelins dans diff\u00e9rentes situations de la vie quotidienne. \nCamp de r\u00e9fugi\u00e9s de Kutupalong, r\u00e9gion de Cox's Bazar :\nPlan d'ensemble des baraques en osier avec des toits de b\u00e2che dans le camp. File de r\u00e9fugi\u00e9s attendant devant un camion de Handicap International. Sabik Nazmus, membre de Handicap International rencontrant une famille sous tente, puis s'occupant de la main d'un r\u00e9fugi\u00e9 bless\u00e9 par une explosion. \nActivit\u00e9s dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw de Mikhail Broger, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 HCR.\nR\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas vivant dans les tentes install\u00e9es par le HCR.", "id": "1639572", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "ROHINGYA", "AIDE HUMANITAIRE", "ONG"], "visualGeographicals": ["BANGLADESH"], "visualCorporations": ["ENTRAIDE PROTESTANTE SUISSE", "HCR"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639870", "summary": "Ext de l'immense fa\u00e7ade du Palais de la Farnesina et des statues de h\u00e9ros classiques au premier plan. Plan d'ensemble de la  fa\u00e7ade du Palais de la Farnesina avec la sph\u00e8re de l'artiste Arnaldo Pomodoro. Drapeau italien flottant devant le Palais de la Farnesina. Gardes en habits. \nArriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, accueilli par le ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Angelino Alfano. Itw d'Ignazio Cassis. \nIgnazio Cassis et la d\u00e9l\u00e9gation suisse et Angelino Alfano et la d\u00e9l\u00e9gation italienne s'installant \u00e0 une table. Statement. Ignazio Cassis r\u00e9pondant \u00e0 un journaliste, puis traversant un salon priv\u00e9.", "id": "1639609", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FRONTALIER", "FISCALIT\u00c9", "VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "ALFANO, ANGELINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711639914", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : \nItw de Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR.", "id": "1639653", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718930", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034735", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E57A6991-78D0-4DA8-A2AC-99B1F5ABA5F3", "internalArchiveId": "E57A6991-78D0-4DA8-A2AC-99B1F5ABA5F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gabriel Voirol : - \"Hotel California\", Eagles ", "publicationDate": "2017-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel Voirol, nouveau maire de Porrentruy\r\n- \"Hotel California\", Eagles \r\n- \"Je ne regrette rien\", Edith Piaf  \r\n- \"We are the champions\", Queen\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gabriel Voirol : - \"Hotel California\", Eagles  (MP3 20.11 GABRIEL VOIROL EP1) MP3 GABRIEL VOIROL, semaine du 20 au 24 NOVEMBRE\r\n6h54..\r\nson \u00e9lection a fait l'effet d'une petite bombe dans le Jura.. \r\nGabriel Voirol est le nouveau maire de Porrentruy.. mairie qu'il a ravi au PDC Pierre-Arnault Fueg.. \r\nGABRIEL VOIROL, reconnaissable \u00e0 ses casquettes..  est l'invit\u00e9 de MP 3 cette semaine.. \r\nson portrait en musique, par Lorence Milasevic.... \r\n   6'38'' (intro musicale 0'38'' - fin paroles 3'37'' - orchestral de fin 5'40'')\r\nLUNDI\r\nEAGLES : Hotel California\r\nEDITH PIAF : Je ne regrette rien\r\nQUEEN : We are the champions", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9080123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gabriel Voirol", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gabriel Voirol / LME_2017-11-20T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gabriel Voirol / LME_2017-11-20T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Hotel California\", Eagles - \"Je ne regrette rien\", Edith Piaf  - \"We are the champions\", Queen", "- \"Hotel California\", Eagles \n- \"Je ne regrette rien\", Edith Piaf  \n- \"We are the champions\", Queen", "- \"Hotel California\", Eagles \n- \"Je ne regrette rien\", Edith Piaf  \n- \"We are the champions\", Queen"], "variantIds": ["ece-9080143", "ece-9080123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-26T05:38:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-20T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1741FB51-8B21-4C5D-9500-8CE923C2ABA6", "internalArchiveId": "1741FB51-8B21-4C5D-9500-8CE923C2ABA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mariage religieux devrait-il suffire? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Yannick Buttet", "publicationDate": "2017-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nLe conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour autoriser les mariages religieux sans restriction. Aujourd'hui, la loi interdit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage religieux avant le mariage civil. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS).\r\n\r\n* * Le mariage religieux devrait-il suffire? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Yannick Buttet 18h Le mariage religieux devrait-il suffire ?\r\nIl faut autoriser les mariages religieux sans restrictions. C'est ce que demande par voie de motion le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page...\r\nAujourd'hui, la loi interdit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage religieux avant le mariage civil... Pour le motionnaire, cette interdiction est anachronique et discriminante pour les couples croyants. Dans sa r\u00e9ponse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral balaie les propositions du motionnaire.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, l'UDC fribourgois Pierre-Andr\u00e9 Page lui-m\u00eame, bonsoir... Et le PDC valaisan Yannick Buttet, bonsoir... \r\n PIERRE-ANDRE PAGE\r\n- Pour bien comprendre votre d\u00e9marche, vous ne cherchez pas une reconnaissance par l'Etat. Vous voulez simplement que l'on puisse c\u00e9l\u00e9brer un mariage religieux sans \u00eatre oblig\u00e9 de passer au pr\u00e9alable par le civil ?\r\n- L'exemple de l'Allemagne, qui a abrog\u00e9 l'obligation du mariage civil, montre bien que cela entra\u00eene une forte augmentation du mariage de r\u00e9fugi\u00e9s mineurs. Et aussi de mariages forc\u00e9s.\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral craint qu'en autorisant le mariage religieux, les conjoints ne pensent, par erreur, que leur union a les effets juridiques du mariage civil... C'est risqu\u00e9, non ?\r\n- Est-ce que l'objectif de votre motion, c'est aussi de pr\u00e9server la notion traditionnelle du mariage, qui le d\u00e9finit comme l'union d'un homme et d'une femme ? Vu que cette vision risque de dispara\u00eetre au civil, vous tentez au moins de la pr\u00e9server au religieux ?\r\n- Le r\u00f4le de l'Etat, c'est de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des plus faibles, de garantir l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, et de prot\u00e9ger les enfants. Un syst\u00e8me religieux est-il vraiment suffisamment arm\u00e9 pour le faire ?\r\n- Pourquoi ne pas aller jusqu'au bout et exiger une reconnaissance juridique du mariage religieux? Les conjoints unis devant Dieu ne voudraient-ils pas une reconnaissance \u00e9tatique de leur mariage religieux ? \r\nY ANNICK BUTTET\r\n- Les temps changent, on a toute une panoplie de mod\u00e8les de partenariats qui apparaissent (partenariat enregistr\u00e9, concubinage, bient\u00f4t peut-\u00eatre mariage pour tous), et le seul type qui reste interdit, c'est le mariage religieux (seulement possible apr\u00e8s le mariage civil). On discrimine les couples croyants ?\r\n- Les motionnaires disent que cette interdiction est un reliquat du Kulturkampf. \u00c7a remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Eglise catholique voulait marquer son territoire et entraver les unions entre autres confessions. Les temps changent, il faut changer les lois.\r\n- L'interdiction du mariage religieux cr\u00e9e une in\u00e9galit\u00e9 de droit. Les mariages conclus \u00e0 l'\u00e9tranger sont en principe jug\u00e9s valables en Suisse, m\u00eame s'il s'agit de mariages religieux (par ex. selon la sharia). Alors que le mariage chr\u00e9tien en Suisse ne l'est pas.\r\n- Est-ce vraiment encore \u00e0 l'Etat de s'immiscer dans les aspects les plus intimes de la vie des gens ?", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9076490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le mariage religieux devrait-il suffire? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Yannick Buttet / FOR_2017-11-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour autoriser les mariages religieux sans restriction. Aujourd\u2019hui, la loi interdit de c\u00e9l\u00e9brer un mariage religieux avant le mariage civil. D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9076490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-18T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1637036", "internalArchiveId": "AA1711637297", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 1895, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9097744", "imageURL": "http://www.rts.ch/9097767.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Evaluation des r\u00e9sultats suit \u00e0 la Cop23 de Natalie Bougeard", "Zimbabwe: les explications de Val\u00e9rie Hirsch, depuis Harare", "Nouvel homme homme fort pour la R\u00e9publique en Marche", "Zimbabwe: par milliers, ils r\u00e9clament la d\u00e9mission de Mugabe", "Messmer: L'homme qui hypnotise...C'est au tour des Romands", "Portrait de Thomas Aeschi: il incarne le rajeunissement de l'UDC", "Homme fort R\u00e9publique en Marche: les pr\u00e9cisions d'Anne Fournier, depuis Lyon", "Tennis / Master Londres: les pr\u00e9cisions de Pascal Droz, depuis Londres", "Terrorisme: le profil de l'Yverdonnois radicalis\u00e9", "Macron-Hariri: une rencontre et un v\u00e9ritable coup de ma\u00eetre", "Le concours de la meilleure fondue au monde, c'est aujourd'hui", "Le march\u00e9 de la Saint-Martin, une vraie balade gourmande", "Master de Londres, le h\u00e9ro Federer tr\u00e9buche", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Christophe Castaner est le nouveau pr\u00e9sident de la REM.", "Il est le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC.", "Il s'agit du premier cas de radicalisation d'un r\u00e9sidant suisse par d'autres r\u00e9sidants suisses partis combattre.", "Saad Hariri est \u00e0 Paris \u00e0 l'invitation d'Emmanuel Macron."], "variantIds": ["ece-8989086", "ece-8989064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T06:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:20\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:21:12\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:21:14  19:30:24:02\r\n   La d\u00e9ception de Roger Federer\r\n            \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:26:11\r\n       La finale des Masters\r\n       lui semblait promise.\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:29:11\r\n         Il s'est inclin\u00e9\r\n    face au Belge David Goffin.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:36:21\r\n    Pascal Droz sera sur place.\r\n\r\n19:30:37:21  19:30:39:23\r\n       Saad Hariri \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:43:01\r\n    Apr\u00e8s deux semaines pass\u00e9es\r\n        en Arabie saoudite,\r\n\r\n19:30:43:03  19:30:46:14\r\n   le Premier ministre libanais \r\n   a \u00e9t\u00e9 accueilli par E.Macron.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:49:13\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n   signe un succ\u00e8s diplomatique\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:51:21\r\n qui diminue la pression au Liban.\r\n\r\n19:30:52:06  19:30:56:17\r\n E.Macron \u00e9tait absent aujourd'hui\r\n     au congr\u00e8s de son parti.\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:00:23\r\n Il a propuls\u00e9 l'un de ses proches\r\n  \u00e0 sa t\u00eate, Christophe Castaner.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:05:02\r\n   Certains d\u00e9noncent un manque\r\n de dialogue au sein du mouvement.\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:07:00\r\n           Anne Fournier\r\n     nous d\u00e9taillera pourquoi.\r\n\r\n19:31:07:07  19:31:09:14\r\nC'est LE plat suisse par excellence,\r\n             la fondue.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:12:05\r\n       Tartegnin la c\u00e9l\u00e8bre\r\n   avec un Mondial de la fondue\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:14:17\r\n         o\u00f9 s'affrontent\r\n les meilleurs fromagers du pays,\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:17:07\r\n        sous l'oeil expert \r\n       de Philippe Chevrier.\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:20:07\r\n Jessica Renaud sera notre guide.\r\n\r\n19:31:20:15  19:31:23:06\r\n        Et nous plongerons\r\n  dans les secrets de l'hypnose.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:26:08\r\n  Le mentaliste canadien Messmer\r\n    fait un carton sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:33:20\r\n    Faut-il vraiment y croire ?\r\n      R\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:31:36:15  19:31:39:04\r\n           Roger Federer\r\n  devait \u00eatre en terrain conquis.\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:42:08\r\nLa surprise lors de la demi-finale\r\n      des Masters de Londres\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:45:16\r\n      se nomme David Goffin.\r\n\r\n19:31:45:18  19:31:49:08\r\nLe Belge a dig\u00e9r\u00e9 ses six d\u00e9faites\r\n  en six matchs face \u00e0 Federer.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:55:00\r\nCette fois-ci a donc \u00e9t\u00e9 la bonne.\r\n\r\n19:31:56:17  19:32:01:09\r\n  -David Goffin peine \u00e0 r\u00e9aliser\r\nqu'il vient d'accomplir un exploit.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:10\r\n      Pourtant, tout avait\r\n    mal d\u00e9but\u00e9 pour le Belge.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:08:20\r\n    Le premier set est domin\u00e9\r\n       par Roger Federer.\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:11:03\r\nLe B\u00e2lois survole la premi\u00e8re manche\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:14:05\r\n      et se fait l'auteur\r\n  de quelques tr\u00e8s bons coups.\r\n\r\n19:32:14:07  19:32:17:05\r\n    Pas \u00e0 son meilleur niveau\r\n    cette semaine \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:19:19\r\n     Federer semble trouver\r\n      son meilleur tennis.\r\n\r\n19:32:27:01  19:32:30:23\r\n   Le num\u00e9ro 2 mondial remporte\r\nle premier set 6-2, en 30 minutes.\r\n\r\n19:32:31:01  19:32:34:20\r\n       Mais Goffin \u00e9l\u00e8ve \r\n      le niveau de son jeu\r\n\r\n19:32:34:22  19:32:38:23\r\n et prend le service de Federer\r\n   d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me set.\r\n\r\n19:32:39:01  19:32:44:02\r\n   Le Belge gagne en confiance\r\n   et remporte le 2\u00e8me set 6-3\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:51:13\r\n et breake \u00e0 nouveau le Suisse, \r\n forc\u00e9 de courir apr\u00e8s le score.\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:01\r\n    Le Belge ne tremble pas\r\n  et sort ses meilleurs coups.\r\n\r\n19:32:58:03  19:33:03:05\r\n A l'image de cet \u00e9change domin\u00e9\r\n    par un D.Goffin agressif.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:08:16\r\n        D.Goffin s'offre\r\n sa premi\u00e8re finale du Masters.\r\n\r\n19:33:08:18  19:33:12:01\r\n    Roger Federer termine lui\r\n    son incroyable ann\u00e9e 2017\r\n\r\n19:33:12:03  19:33:14:10\r\n     avec un peu d'amertume.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:31:04\r\n     -Pascal Droz, on a assist\u00e9\r\n\u00e0 un retournement totalement impr\u00e9vu.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:34:17\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:33:34:21  19:33:37:12\r\n      On ne donnait pas cher\r\n    des chances de David Goffin\r\n\r\n19:33:37:16  19:33:41:05\r\n    au d\u00e9but de la demi-finale.\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:45:19\r\n   Le premier set a tout \u00e0 fait\r\n   correspondu aux pr\u00e9visions.\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:48:16\r\n   Federer \u00e9tait plus en jambes\r\n     qu'au d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:51:21\r\n          Il r\u00e9ussissait\r\n    tout ce qu'il entreprenait.\r\n\r\n19:33:52:01  19:33:54:11\r\n           David Goffin\r\n   \u00e9tait un peu sur la r\u00e9serve.\r\n\r\n19:33:54:15  19:33:58:18\r\n           Tout \u00e0 coup,\r\n          tout a chang\u00e9.\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:02:09\r\nOn a senti Federer baisser un peu.\r\n\r\n19:34:02:12  19:34:05:11\r\n           David Goffin\r\n  \u00e9tait beaucoup plus en jambes.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:07:18\r\n  Il frappait plus sur la balle.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:13:07\r\n   Je ne l'avais jamais vu jouer\r\n    aussi bien qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:15:21\r\n         Malheureusement,\r\n  c'est tomb\u00e9 sur Roger Federer.\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:18:05\r\n Il a dit \u00e0 la fin de la rencontre\r\n\r\n19:34:18:10  19:34:21:11\r\n         que David Goffin\r\n     avait m\u00e9rit\u00e9 sa victoire.\r\n\r\n19:34:21:15  19:34:25:03\r\n      On retrouvera Federer\r\n  au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:34:25:07  19:34:28:19\r\n     Avec l'ambition de faire \r\n    aussi bien que cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:28:23  19:34:32:21\r\nGoffin aura ses chances en finale.\r\n\r\n19:34:33:19  19:34:35:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:37:16\r\n          Apr\u00e8s 15 jours\r\n        en Arabie saoudite,\r\n\r\n19:34:37:18  19:34:40:04\r\nd'o\u00f9 il avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission,\r\n\r\n19:34:40:06  19:34:44:15\r\n   le Premier ministre libanais\r\n Saad Hariri est arriv\u00e9 en France.\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:49:23\r\n  -Apr\u00e8s deux semaines de tensions\r\nentre l'Arabie saoudite et le Liban,\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:52:08\r\nc'est un petit succ\u00e8s diplomatique.\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:54:02\r\n        Une id\u00e9e simple:\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:58:17\r\ninviter le Premier ministre libanais\r\nd\u00e9missionnaire Saad Hariri \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:06\r\n   Preuve que l'Arabie saoudite\r\nne le retenait pas contre son gr\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:08  19:35:06:13\r\n    Cette pr\u00e9sence en France\r\n  provoque une double d\u00e9tente.\r\n\r\n19:35:06:15  19:35:11:00\r\n     Ni le royaume saoudien\r\n ni le Liban ne perdent la face.\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:14:18\r\nLe mot de bienvenue du pr\u00e9sident:\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:24:11\r\nS.Hariri retournera chez lui pour\r\nla f\u00eate nationale du 22 novembre.\r\n\r\n19:35:25:20  19:35:28:03\r\n    -La France a encore montr\u00e9\r\n\r\n19:35:28:05  19:35:30:22\r\n     la grandeur de son r\u00f4le.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:37:18\r\n    Elle prouve son attachement\r\n    au Liban et \u00e0 sa stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:41:19\r\n         -Une certaine\r\n  habilet\u00e9 diplomatique aussi,\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:48:11\r\n par la nature de l'invitation,\r\n  qui joue sur une subtilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:55:03\r\n-J'accueillerai avec les honneurs dus\r\n\r\n19:35:55:05  19:35:59:02\r\n    le Premier ministre Hariri,\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:01:10\r\n      certes d\u00e9missionnaire,\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:05\r\n      mais dont la d\u00e9mission\r\n n'est pas reconnue dans son pays\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:06:10\r\n  puisqu'il ne s'y est pas rendu.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:20\r\n      Je l'accueillerai donc\r\n   en tant que Premier ministre.\r\n\r\n19:36:10:05  19:36:11:14\r\n       -Manoeuvre r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:13:21\r\nLa France se repositionne au Liban\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:18:03\r\n   comme l'alli\u00e9e de toujours\r\n    et un arbitre r\u00e9gional.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:20:23\r\n     Mais elle ne fait pas \r\n    dispara\u00eetre la discorde.\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:24:15\r\nLes Saoudiens veulent se d\u00e9barrasser\r\n       du Hezbollah au Liban,\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:27:09\r\n     au risque de d\u00e9truire \r\n     son fragile \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:36:28:09  19:36:32:07\r\n    -Le parti d'Emmanuel Macron\r\n       se r\u00e9unissait \u00e0 Lyon\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:35:17\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n       depuis son \u00e9lection.\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:38:07\r\n   Si le chef de l'Etat fran\u00e7ais\r\n          n'y \u00e9tait pas,\r\n\r\n19:36:38:09  19:36:40:21\r\n          il a fait \u00e9lire\r\n      l'un de ses bras droits\r\n\r\n19:36:40:23  19:36:46:22\r\n      \u00e0 la t\u00eate du mouvement \r\n     La R\u00e9publique en Marche !\r\n\r\n19:36:48:02  19:36:50:11\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     c'est son sacre \u00e0 Lyon.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:53:01\r\n      Christophe Castaner,\r\n       l'homme de Macron,\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:55:23\r\n \u00e9tait la voix du gouvernement.\r\n\r\n19:36:56:01  19:36:58:10\r\n          Son \u00e9lection\r\n  \u00e0 la direction d'En Marche !\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:16\r\na les allures d'un fait du prince.\r\n\r\n19:37:00:18  19:37:03:02\r\n    Choisi sans concurrence.\r\n\r\n19:37:03:10  19:37:05:22\r\n      -La question de savoir\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:07:23\r\n      si je r\u00eavais de devenir\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:10:18\r\n       le chef du mouvement\r\n        revenait souvent.\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:13:04\r\n    Non, ce n'est pas un r\u00eave.\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:18:17\r\n        C'est une chance,\r\n      un honneur, un devoir.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:22:09\r\n         -Son mouvement\r\n  a une charte, une direction.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:26:09\r\n       380'000 marcheurs\r\n   enregistr\u00e9s apr\u00e8s 18 mois.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:28:04\r\n  C'est la liesse et la fiert\u00e9,\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:31:07\r\n    salu\u00e9es par des ministres\r\n       et amis politiques.\r\n\r\n19:37:31:09  19:37:34:09\r\n    La R\u00e9publique en Marche !\r\n      veut se montrer unie.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:37:12\r\n -Ce mouvement, apr\u00e8s avoir port\u00e9\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:40:21\r\n     E.Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:37:40:23  19:37:44:07\r\n    est en train de s'inventer.\r\n\r\n19:37:44:15  19:37:49:03\r\n     -Il y aurait pourtant\r\ndes m\u00e9contentements \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:52:11\r\n    Vendredi, cent militants\r\n\r\n19:37:52:13  19:37:56:11\r\n     ont sign\u00e9 un manifeste\r\n      et claqu\u00e9 la porte.\r\n\r\n19:37:56:12  19:38:02:11\r\n  Motifs: manque de d\u00e9mocratie,\r\n  de consid\u00e9ration de la base,\r\n\r\n19:38:02:12  19:38:05:11\r\n       aussi dans le choix\r\n       du nouveau leader.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:09:05\r\n      -Les dirigeants nomment\r\n\r\n19:38:09:07  19:38:11:04\r\n      les gens qui vont voter\r\n\r\n19:38:11:06  19:38:13:11\r\n   pour d\u00e9signer les dirigeants.\r\n\r\n19:38:13:12  19:38:17:09\r\n  Ce n'est donc pas d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:20:16\r\n    -Pour les marcheurs \u00e9lus,\r\n        rien d'alarmant.\r\n\r\n19:38:20:18  19:38:24:11\r\n      Surtout pas la tentation\r\nde vouloir nuire \u00e0 l'oeuvre commune.\r\n\r\n19:38:24:18  19:38:26:23\r\n     -Il y a diff\u00e9rents fa\u00e7ons\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:29:11\r\n           de dialoguer.\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:31:03\r\n        On ne peut \u00eatre soi\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:34:19\r\n  sans un autre qui vous convoque\r\n    face \u00e0 vos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:34:21  19:38:43:13\r\n  On entend les signaux de peur.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:47:08\r\n-Une figure centrale \u00e9tait absente:\r\n         Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:50:11\r\n  Mais son ombre plane partout.\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:55:15\r\n    -Anne Fournier, on conna\u00eet \r\n    Emmanuel Macron conqu\u00e9rant.\r\n\r\n19:38:55:17  19:39:00:07\r\n   Mais, revers de la m\u00e9daille,\r\n   on peine \u00e0 voir le dialogue\r\n\r\n19:39:00:09  19:39:04:12\r\n        et la concertation \r\n       au sein de son parti.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:08:17\r\n    -Oui, vous l'avez entendu,\r\n     c'est bien la structure\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:11:07\r\n  et l'organisation du mouvement\r\n      qui d\u00e9pla\u00eet et plonge\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:15:09\r\n certains membres dans la morosit\u00e9\r\nvoire une d\u00e9pression post-victoire.\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:18:20\r\nOn se souvient qu'Emmanuel Macron,\r\n  lorsqu'il cr\u00e9ait le mouvement,\r\n\r\n19:39:18:22  19:39:22:18\r\nvoulait travailler \u00e0 l'horizontale,\r\n     en impliquant le citoyen.\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:26:05\r\n Des principes qui ne semblent pas\r\n      suffisamment respect\u00e9s.\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:28:21\r\n     Alors Christophe Castaner\r\n      a promis cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:33:02\r\n       qu'\u00e0 l'avenir chacun\r\n     aurait droit au chapitre.\r\n\r\n19:39:33:04  19:39:37:14\r\n   Mais sa volont\u00e9 personnelle \r\n  d'assumer plusieurs casquettes\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:43:08\r\n et de rester dans le gouvernement\r\n    ne le sert pas \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:46:14\r\n  Pour La R\u00e9publique en Marche !,\r\n    il est difficile de trouver\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:01\r\n    un nouveau souffle derri\u00e8re\r\n   un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\r\n\r\n19:39:51:03  19:40:00:22\r\n qui a pass\u00e9 la vitesse sup\u00e9rieure\r\n       et semble omnipotent.\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:06:16\r\n              Cet \u00e9tat,\r\nque certains qualifient de d\u00e9pressif,\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:22\r\n    finalement ne choque gu\u00e8re,\r\n           n'alarme pas.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:13:11\r\n     Surtout si l'on consid\u00e8re\r\n     l'\u00e9tat amorphe ou divis\u00e9\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:18:20\r\n     des partis traditionnels.\r\n\r\n19:40:18:22  19:40:23:01\r\n  C'est un argument qu'on a aussi\r\n   beaucoup entendu aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:28:16\r\n     La R\u00e9publique en Marche !\r\nn'a rien \u00e0 envier \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:31:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:34:09\r\n      La pression s'accentue\r\nsur le pr\u00e9sident du Zimbabwe Mugabe\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:40:21\r\n       qui est toujours plac\u00e9\r\nen r\u00e9sidence surveill\u00e9e par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:40:23  19:40:43:14\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:47:21\r\n    sont dans les rues d'Harare\r\n     pour demander son d\u00e9part.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:52:14\r\n    -Une atmosph\u00e8re de liesse\r\n    dans les rues de Harare.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:56:23\r\n   Des milliers de manifestants\r\nrassembl\u00e9s sous une revendication:\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:05\r\n       le d\u00e9part imm\u00e9diat\r\n       de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:00:07  19:41:05:12\r\n  Apr\u00e8s l'arm\u00e9e, c'est au tour \r\n du peuple de se faire entendre.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:01\r\n     -Quand on est n\u00e9, Mugabe\r\n   \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:13:17\r\n          37 ans apr\u00e8s,\r\n    il est toujours pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:16:01\r\n     On est fatigu\u00e9 de Mugabe.\r\n\r\n19:41:16:03  19:41:20:20\r\n       Il doit nous lib\u00e9rer \r\n      et lib\u00e9rer le Zimbabwe.\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:25:14\r\n         -Robert Mugabe\r\n     refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:29:19\r\n    Il tenterait de n\u00e9gocier\r\n une sortie de crise honorable.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:34:22\r\n        -Nous pensons tous\r\n       que c'est le moment.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:40:13\r\n           Nous voulons\r\n      reconstruire notre pays\r\n\r\n19:41:40:15  19:41:43:07\r\n      et nous sommes excit\u00e9s\r\n       par ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:41:43:09  19:41:46:14\r\n      Certains sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s\r\n   que l'arm\u00e9e soit intervenue,\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:49:07\r\n  mais il n'y avait pas le choix.\r\n\r\n19:41:49:22  19:41:54:12\r\n-Demain, le parti de Robert Mugabe\r\n        devrait se r\u00e9unir\r\n\r\n19:41:54:14  19:41:58:21\r\n pour le d\u00e9choir d\u00e9finitivement\r\n   de son titre de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:11:13\r\n         -Val\u00e9rie Hirsch,\r\n   vous connaissez bien ce pays.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:19:15\r\n     Cette liesse \u00e0 laquelle\r\n  vous avez assist\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:23:20\r\n    vous para\u00eet exceptionnelle.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:27:16\r\n-Oui, notamment quand on se rappelle\r\n       les ann\u00e9es de division\r\n\r\n19:42:27:20  19:42:30:00\r\n    du parti de Robert Mugabe.\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:34:01\r\n         C'\u00e9tait en 2008.\r\n\r\n19:42:34:05  19:42:36:21\r\n       De voir aujourd'hui\r\n    tous ces Zimbabw\u00e9ens unis,\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:40:07\r\n  \u00e7a montre la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:45:14\r\n Ce n'est qu'une question d'heures\r\n           ou de jours.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:48:00\r\n      Les gens font la f\u00eate.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:04\r\nIls c\u00e9l\u00e8brent l'arm\u00e9e qui est venue.\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:55:06\r\n       C'est extraordinaire,\r\n     ce coup d'\u00e9tat pacifique.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:59:16\r\n  -La ligne n'est pas tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:05:18\r\n     Est-ce que Robert Mugabe\r\n     a des chances de tenir ?\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:09:01\r\n-Il ne va pas tenir tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:43:09:05  19:43:14:04\r\n         Il a le soutien\r\n      des pays de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:16:08\r\n    Notamment l'Afrique du Sud\r\n\r\n19:43:16:12  19:43:19:16\r\n  qui voudrait une sortie l\u00e9gale,\r\n            en douceur.\r\n\r\n19:43:19:20  19:43:23:06\r\n      Il met des conditions.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:25:09\r\n      Il demande une garantie\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:30:04\r\n    pour ses avoirs financiers \r\n    et sa s\u00e9curit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n19:43:30:08  19:43:36:03\r\n    Ce qui est plus compliqu\u00e9,\r\nc'est la s\u00e9curit\u00e9 de Grace Mugabe.\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:39:03\r\n        S'il n'accepte pas\r\n      de d\u00e9missionner demain\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:42:14\r\n  apr\u00e8s la r\u00e9union de son parti,\r\n       qui va le d\u00e9mettre,\r\n\r\n19:43:42:18  19:43:44:21\r\n       ce sera le parlement\r\n         qui va le faire,\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:47:04\r\n         sans aucun doute.\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:49:15\r\n     Avec un vote de d\u00e9fiance.\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:55:17\r\n         Il devra quitter\r\n   son fauteuil de chef d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:43:56:11  19:44:02:03\r\n          -Merci et d\u00e9sol\u00e9\r\npour la qualit\u00e9 mauvaise de la ligne.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:06:23\r\n On a appris le d\u00e9c\u00e8s du couturier\r\n Azzedine Alaia \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:08:22\r\n   Figure de la mode parisienne,\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:12:07\r\n          il \u00e9tait connu\r\npour ses robes au style intemporel.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:16:16\r\nLe groupe UDC au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:19:07\r\nconna\u00eet le nom de son nouveau chef,\r\n          Thomas Aeschi.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:22:02\r\n Avec lui, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n       arrive aux commandes.\r\n\r\n19:44:22:04  19:44:25:23\r\n  T.Aeschi est dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard\r\n  et sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:01  19:44:30:18\r\n        Un profil atypique\r\n    au sein du parti agrarien.\r\n\r\n19:44:32:10  19:44:37:07\r\n    -A 38 ans, Thomas Aeschi,\r\n     le chef du groupe UDC,\r\n\r\n19:44:37:08  19:44:41:09\r\n    est devenu un des hommes\r\nles plus puissants du Parlement.\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:00\r\n       -La barre est haute,\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:47:21\r\n  mais je me r\u00e9jouis de ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:50:11\r\n         J'ai encore 2 ans\r\n     pour m'habituer au poste,\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:54:02\r\n       d'ici aux prochaines\r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:57:12\r\n         -Thomas Aeschi,\r\n   un UDC nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:57:14  19:45:02:02\r\n       Dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard\r\n    et national conservateur.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:06:16\r\n   Il y a 2 ans, son ambition \r\n   d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:45:06:18  19:45:10:04\r\n  est douch\u00e9e par Guy Parmelin.\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:13:17\r\n Mais il ne s'avoue pas vaincu.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:19:12\r\n      Il n'est pas paysan,\r\n   mais compense par son z\u00e8le.\r\n\r\n19:45:21:01  19:45:22:14\r\n      -Il travaille beaucoup.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:11\r\n   -Il conna\u00eet tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:28:15\r\n   -Il est intelligent et malin.\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:31:22\r\n-Il est pour une politique \u00e9conomique\r\n\r\n19:45:32:00  19:45:35:06\r\n         tr\u00e8s n\u00e9olib\u00e9rale.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:11\r\n  -R\u00e9put\u00e9 proche de C.Blocher,\r\nle Zougois cherche \u00e0 relativiser.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:46:03\r\n-Je m'entends bien avec C.Blocher,\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:48:11\r\n   mais je pr\u00e9pare les dossiers\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:52:12\r\n      moi-m\u00eame et je d\u00e9fends\r\n      mes propres positions.\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:55:09\r\n    -Mais apr\u00e8s son \u00e9lection\r\n      \u00e0 la t\u00eate de l'UDC,\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:59:03\r\n    il se fait photographier \r\n   avec la fille de C.Blocher.\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:02:12\r\n    Un proche de la famille ?\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:05:02\r\n       -Je ne l'ai jamais vu\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:07:04\r\n       \u00e0 une f\u00eate du parti.\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:12:11\r\n         Je ne le connais\r\n    que comme homme politique.\r\n\r\n19:46:13:07  19:46:16:21\r\n         -Garder ce lien\r\ntout en montrant son ind\u00e9pendance,\r\n\r\n19:46:16:23  19:46:22:09\r\nune t\u00e2che difficile pour T.Aeschi.\r\n\r\n19:46:24:19  19:46:27:10\r\n    -Le coup de marteau final\r\n  de la Conf\u00e9rence sur le climat\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:14\r\n  est intervenu ce matin \u00e0 Bonn.\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:33:09\r\n Des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ext\u00e9nu\u00e9s ont conclu\r\n   leurs discussions \u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:39:05\r\n    On est loin de concr\u00e9tiser\r\n les promesses formul\u00e9es \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:50:03\r\n         Natalie Bougeard,\r\n vous avez suivi ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:57:04\r\n  Votre bilan, s'il fallait dire\r\n  un progr\u00e8s et une d\u00e9ception ?\r\n\r\n19:46:57:08  19:46:59:21\r\n      -Les bonnes nouvelles,\r\n\r\n19:47:00:02  19:47:03:08\r\n    c'\u00e9tait vraiment frappant,\r\n\r\n19:47:03:12  19:47:08:10\r\n         la mobilisation\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 Bonn.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:11:11\r\n     Ils essayent de trouver\r\n   des r\u00e9ponses \u00e0 leur \u00e9chelle.\r\n\r\n19:47:11:14  19:47:13:01\r\n    Ce qui contraste beaucoup,\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:17:16\r\n c'est la lenteur et la lourdeur du\r\nprocessus diplomatique et politique.\r\n\r\n19:47:17:20  19:47:23:18\r\n    Peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:26:19\r\n  Pour les points d'achoppement,\r\n        comme la finance,\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:29:12\r\n     on a remis les d\u00e9cisions\r\n           \u00e0 plus tard.\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:32:20\r\n            -Est-ce que\r\n l'accord de Paris est en danger ?\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:37:09\r\n          -Pas le texte.\r\n\r\n19:47:37:12  19:47:40:10\r\n   Mais la COP23 devait pr\u00e9parer\r\n     la prochaine en Pologne.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:11\r\n   C'est un rendez-vous d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:47:43:15  19:47:51:22\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n s'est engag\u00e9e \u00e0 rendre sa copie.\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:56:01\r\n         A mettre au point\r\n       des r\u00e8gles concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:58:18\r\n          On se demande\r\ncomment ils vont pouvoir le faire.\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:03:08\r\n      Ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:09:04\r\n        Pendant ce temps,\r\nle changement climatique continue.\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:11:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:16\r\n On en sait plus sur l'Yverdonnois\r\n arr\u00eat\u00e9 en France pour terrorisme.\r\n\r\n19:48:14:18  19:48:17:09\r\n      C'est le premier cas de\r\nradicalisation d'un r\u00e9sident suisse\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:21:15\r\n   par d'autres r\u00e9sidents suisses\r\npartis combattre en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:26:06\r\n       -Mardi 7 novembre:\r\n dix personnes sont interpell\u00e9es\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:29:02\r\n        lors d'une vaste\r\n    op\u00e9ration antiterroriste,\r\n\r\n19:48:29:04  19:48:30:17\r\n     en France et en Suisse.\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:33:02\r\nParmi eux, un Yverdonnois de 27 ans\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:36:17\r\n          qui \u00e9changeait\r\nsur la messagerie crypt\u00e9e Telegram.\r\n\r\n19:48:36:19  19:48:41:11\r\nQuelques jours apr\u00e8s, le procureur\r\nde la R\u00e9publique de Paris pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:44:13\r\n      -Ces individus tenaient\r\n\r\n19:48:44:15  19:48:47:03\r\n des propos extr\u00eamement violents,\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:51:18\r\n   \u00e9voquant un passage \u00e0 l'acte\r\n    dans les mois, en France.\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:55:18\r\n-Le Suisse interpell\u00e9 a grandi dans\r\nun quartier multiculturel d'Yverdon.\r\n\r\n19:48:55:20  19:49:02:04\r\n Sur son blog, il \u00e9crit ses \u00e9tats\r\nd'\u00e2me et sa r\u00e9volte contre la vie.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:12:07\r\n       -Croate de Bosnie,\r\n   il se convertit \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:15:15\r\n  Il serait all\u00e9 une seule fois\r\n       dans cette mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:20:02\r\n  d'o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de partir\r\n pour des propos non conformes.\r\n\r\n19:49:20:04  19:49:26:05\r\n    S'ensuit un d\u00e9m\u00e9nagement\r\n \u00e0 Lausanne et il se radicalise.\r\n\r\n19:49:26:12  19:49:31:00\r\n-Il est proche de gens radicalis\u00e9s\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:34:09\r\nappartenant \u00e0 la mouvance djihadiste.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:39:15\r\nUne fois radicalis\u00e9, il est influenc\u00e9\r\n      par ceux qui sont partis.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:44:01\r\n       On a le cycle complet\r\n   avec des gens qui sont partis\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:47:11\r\n   puis qui reviennent vers lui\r\n        pour le soutenir.\r\n\r\n19:49:47:17  19:49:50:04\r\n-Il passe des heures sur Internet,\r\n\r\n19:49:50:06  19:49:52:21\r\n       et aurait fr\u00e9quent\u00e9\r\n      la mosqu\u00e9e de Pr\u00e9laz.\r\n\r\n19:49:52:23  19:49:57:10\r\nL'institution avait la r\u00e9putation\r\nd'accueillir des fid\u00e8les engag\u00e9s.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:21\r\n    Mais les radicalisations\r\nauraient lieu hors des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:07:16\r\n -Un groupe qui \u00e9change des vid\u00e9os\r\n\r\n19:50:07:18  19:50:11:14\r\n    sur le t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:14:15\r\n      ce sera jamais accept\u00e9\r\n        dans une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:19:10\r\n       Deux-trois personnes\r\n   peuvent y faire connaissance\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:26:02\r\n     puis vont se radicaliser \r\n     en petit groupe ailleurs.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:29:00\r\n -Si des gens cherchent \u00e0 recruter\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:31:20\r\n   pour le djihad et la guerre,\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:34:13\r\n  quel lieu a le plus de chances\r\n\r\n19:50:34:15  19:50:39:14\r\n d'avoir des gens avec les profils\r\n       que vous recherchez ?\r\n\r\n19:50:39:16  19:50:42:13\r\n   C'est notamment les mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:46:21\r\n  Ce qui est \u00e0 remettre en cause,\r\n  c'est la mani\u00e8re dont certains\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:51:00\r\n      utilisent les mosqu\u00e9es \r\n      pour faire leur march\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:56:08\r\n -Cet homme qui passe des salles de\r\nmusculation \u00e0 l'extr\u00e9misme religieux\r\n\r\n19:50:56:10  19:51:01:01\r\n      est la cible parfaite\r\n pour les milieux qui recrutent.\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:04:15\r\n         -Ces sp\u00e9cialistes\r\n   ciblent les jeunes fragilis\u00e9s\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:07:01\r\n      qui sont plus r\u00e9ceptifs\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:12:11\r\n   \u00e0 cette approche de fratrie,\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:21\r\n  avec ce sentiment d'appartenir\r\n  \u00e0 un groupe ou \u00e0 une famille.\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:23:02\r\n -L'Yverdonnois est en d\u00e9tention\r\n      pr\u00e9ventive en France.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:28:04\r\n-La fondue est au menu de ce soir.\r\n\r\n19:51:28:06  19:51:34:05\r\n    Direction Tartegnin (VD),\r\nvillage plut\u00f4t connu pour son vin.\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:38:15\r\n          Jessica Renaud,\r\nvous \u00eates sur place car ce week-end,\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:42:04\r\n        le village devient\r\n  capitale mondiale de la fondue.\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:22\r\n  -Oui, 120 concurrents ont tent\u00e9\r\n\r\n19:51:47:00  19:51:54:11\r\n    de s\u00e9duire le jury pr\u00e9sid\u00e9\r\n  par le chef Philippe Chevrier.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:58:15\r\n         La finale a lieu\r\n  en ce moment m\u00eame derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:02:07\r\n   Et pour sa deuxi\u00e8me \u00e9dition,\r\n     le Mondial de la fondue\r\n\r\n19:52:02:09  19:52:04:11\r\n conna\u00eet un joli succ\u00e8s populaire,\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:03\r\n   avec pr\u00e8s de 5'000 visiteurs\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:07:05  19:52:11:18\r\n Ce concours, c'est un formidable\r\n        coup de projecteur\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:17:11\r\npour les fromagers qui y participent.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:19:20\r\n     On regarde le reportage.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:25:03\r\n   -Nicolas Hauser fait partie\r\n   d'une famille de fromagers.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:29:15\r\n    Il est champion du monde \r\n    de la fondue depuis 2015,\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:34:18\r\n  avec ce m\u00e9lange de gruy\u00e8res,\r\n  de vacherin et de raclette.\r\n\r\n19:52:34:20  19:52:38:11\r\nUn magnifique coup de projecteur.\r\n\r\n19:52:38:13  19:52:42:17\r\n       Depuis le concours,\r\n     ses ventes ont explos\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:48:09\r\n     Aujourd'hui, il produit\r\n  presque 3 fois plus qu'avant.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:52:06\r\n  -Il y a eu pas mal de demandes.\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:55:16\r\nBeaucoup de gens voulaient la go\u00fbter.\r\n\r\n19:52:55:18  19:52:58:11\r\n   La fondue n'avait pas chang\u00e9,\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:05:06\r\n        mais avec le Mondial,\r\nles gens voulaient absolument go\u00fbter.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:17\r\n    -En 2017, Nicolas Hauser\r\n    remet son titre en jeu.\r\n\r\n19:53:11:00  19:53:13:15\r\n -On y va comme la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:15:21\r\n      Le m\u00e9lange est le m\u00eame\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:19:19\r\n          et ce n'est pas\r\ncomme une comp\u00e9tition qu'on pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:23:21\r\n     On ne doit pas expliquer\r\n     au fromage de s'affiner.\r\n\r\n19:53:24:03  19:53:27:07\r\n    -Face \u00e0 120 concurrents,\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:31:16\r\n    il doit s\u00e9duire un jury\r\nd'amateurs et de professionnels.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:36:04\r\n    -On juge \u00e0 la consistance, \r\n   au go\u00fbt et \u00e0 la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:53:36:06  19:53:37:09\r\n          -C'est le go\u00fbt.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:42:08\r\n       -On a une check-list \r\n      des aspects \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:45:15\r\n          -C'est aussi\r\n     l'occasion de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:50:09\r\n  des recettes \u00e0 la mode belge,\r\n    fran\u00e7aise ou ivoirienne.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:56:06\r\nLa Suisse exporte annuellement plus\r\nde 34'000 t de fromage \u00e0 p\u00e2te dure,\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:01:11\r\n   et pr\u00e8s de 4'000 t de fondues\r\ntoutes pr\u00eates dans plus de 60 pays.\r\n\r\n19:54:01:17  19:54:05:16\r\n     -Le Gruy\u00e8re est tr\u00e8s cher\r\n         en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:12:11\r\n     -En France, on utilise du\r\ngruy\u00e8re suisse et 2 autres fromages.\r\n\r\n19:54:12:19  19:54:16:20\r\n    -Le Mondial de la Fondue\r\n  confirme son succ\u00e8s populaire\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:22:11\r\n      avec 5'000 visiteurs.\r\n\r\n19:54:23:23  19:54:29:14\r\n  -Jessica, la fondue populaire \r\n  devient un plat gastronomique.\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:32:00\r\n  -Celui qui a montr\u00e9 l'exemple,\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:36:06\r\n  c'est Philippe Rochat, en 2015,\r\n    avec son m\u00e9lange personnel.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:39:18\r\n       Aujourd'hui, c'\u00e9tait\r\n  Philippe Chevrier qui jugeait.\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:43:01\r\nEt d\u00e9sormais les grands cuisiniers\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:22\r\n         n'h\u00e9sitent plus\r\n     \u00e0 proposer de la fondue.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:49:21\r\n    Il faut dire que la fondue,\r\n  c'est d'abord un plat national.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:53:18\r\n      Les Suisses consomment\r\n pr\u00e8s de 20 kg de fromage par an.\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:58:16\r\n  Le plat ne serait pas d'origine\r\n   fribourgeoise ou valaisanne.\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:03:04\r\n       La premi\u00e8re recette\r\n   a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite au 17\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:55:03:06  19:55:05:19\r\ndans un livre de cuisine zurichois.\r\n\r\n19:55:05:21  19:55:10:18\r\n    Aujourd'hui, chaque famille\r\n  a son petit truc ou sa recette.\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:14:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:18:20\r\n  Notre grand format nous emm\u00e8ne\r\n dans les coulisses de l'hypnose.\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:22:14\r\n      Un spectacle popularis\u00e9\r\nnotamment par le mentaliste Messmer.\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:26:00\r\n   Qu'en pensent les th\u00e9rapeutes\r\n    qui recourent \u00e0 l'hypnose ?\r\n\r\n19:55:26:02  19:55:29:23\r\n Katia Hess a demand\u00e9 \u00e0 l'un d'eux\r\n     d'assister au spectacle.\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:33:13\r\n  -On l'admire ou on le d\u00e9crie.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:37:20\r\n      Messmer: des millions de\r\nspectateurs, 200 shows chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:40:23\r\n      Comme ici \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:44:12\r\n  Chaque soir, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:46:22\r\n           -Vous mettez\r\n     vos deux paumes ensemble.\r\n\r\n19:55:47:00  19:55:51:15\r\n -C'est un test de r\u00e9ceptivit\u00e9, \r\nconnu dans le monde scientifique.\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:55:21\r\n   Qui ne peut plus d\u00e9coller \r\n  ses mains montera sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:55:23  19:55:59:15\r\n       -Vos mains resteront\r\n coinc\u00e9es ensemble au compte de 3.\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:01:18\r\n        Un, deux, trois...\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:05:04\r\n     -Une fa\u00e7on de rep\u00e9rer\r\n  les personnes hypnotisables.\r\n\r\n19:56:05:10  19:56:07:00\r\n          -Je les dirige,\r\n\r\n19:56:07:02  19:56:08:18\r\n      je fais ce que je peux\r\n\r\n19:56:08:20  19:56:10:22\r\n    avec ce qu'ils me donnent.\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:14:12\r\n        Je peux leur faire\r\n      d\u00e9passer leurs limites.\r\n\r\n19:56:14:14  19:56:20:10\r\n       Mais pas aller au-del\u00e0\r\nde ce qu'ils sont capables d'assumer.\r\n\r\n19:56:20:16  19:56:24:01\r\n -Ils tombent comme des mouches\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:28:09\r\n     et seront pr\u00eats \u00e0 vivre\r\nles aventures qu'il leur propose.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:12\r\n       -Dis ton premier mot.\r\n\r\n19:56:31:14  19:56:33:19\r\n          Il bafouille\r\n\r\n19:56:34:04  19:56:38:07\r\n    -Cette \"hypnose spectacle\"\r\nest loin de l'hypnose th\u00e9rapeutique\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:41:16\r\n      de Pierre Sindelar, \r\n      psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:46:13\r\n  Mais la m\u00e9thode l'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:56:48:01  19:56:50:10\r\n   -C'est impressionnant de voir\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:53:00\r\nla capacit\u00e9 qu'il a de faire rentrer\r\n\r\n19:56:53:02  19:56:56:00\r\n    tr\u00e8s rapidement en hypnose.\r\n\r\n19:56:56:07  19:57:01:08\r\n-Selon les sp\u00e9cialistes, environ\r\n66 % de gens sont hypnotisables.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:08:10\r\n    -Quand la transe hypnotique\r\n\r\n19:57:08:11  19:57:11:10\r\nest profonde, les gens ont un \u00e9tat\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:14:15\r\n  de conscience mentale modifi\u00e9.\r\n\r\n19:57:14:17  19:57:18:04\r\nDes zones du cerveau sont touch\u00e9es.\r\n\r\n19:57:18:18  19:57:21:03\r\n   -Cet enseignant de Lausanne\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:24:06\r\n        n'imaginait pas\r\n   faire partie du spectacle.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:26:16\r\n       -J'ai pris conscience\r\n\r\n19:57:26:18  19:57:28:19\r\n      de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:28:21  19:57:32:07\r\n       Mais sur le moment,\r\n je ne pouvais rien faire d'autre\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:34:07\r\n      que ce qu'on me disait.\r\n\r\n19:57:34:09  19:57:36:05\r\n   A un moment, il m'a endormi.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:40:14\r\n  J'ai perdu le contr\u00f4le du corps\r\n et je me suis retrouv\u00e9 par terre.\r\n\r\n19:57:41:00  19:57:44:22\r\n-Et soudain, en pleine interview,\r\n  quelqu'un lui fait r\u00e9\u00e9couter\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:47:11\r\n        le french cancan\r\n      entendu sur sc\u00e8ne...\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:50:03\r\nSon \u00e9tat a de quoi nous inqui\u00e9ter...\r\n\r\n19:57:50:05  19:57:52:14\r\nVous avez encore envie de danser !\r\n\r\n19:57:52:16  19:57:55:17\r\n -Je ne peux pas faire autrement !\r\n\r\n19:57:56:02  19:57:57:20\r\n     -Mais y a-t-il danger ?\r\n\r\n19:57:58:03  19:58:01:21\r\n    -Voil\u00e0, on peut lui mettre \r\n   la musique et il va repartir.\r\n\r\n19:58:01:23  19:58:05:06\r\n         Ca va dispara\u00eetre\r\n    au bout d'un certain temps.\r\n\r\n19:58:06:23  19:58:10:18\r\n       -De quoi fasciner\r\n  et donner envie d'apprendre.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:14:17\r\n    En Suisse, trois Romands\r\n  suivent les traces du ma\u00eetre.\r\n\r\n19:58:14:19  19:58:18:10\r\n   Des exp\u00e9riences improbables\r\n   qui se poursuivent parfois\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:20:18\r\nm\u00eame lorsque le rideau est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:58:20:20  19:58:22:23\r\n  Ces shows mettent en lumi\u00e8re\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:26:10\r\n     une technique \u00e9tonnante\r\n        et th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:29:16\r\n-C'est la base de l'arr\u00eat du tabac.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:32:11\r\n      On fait une suggestion\r\n         post-hypnotique\r\n\r\n19:58:32:12  19:58:36:09\r\n     en disant \u00e0 la personne\r\n qu'elle aura un d\u00e9go\u00fbt du tabac.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:40:04\r\n       Ca restera un moment\r\net elle sera accept\u00e9e par le sujet.\r\n\r\n19:58:40:09  19:58:43:01\r\n -Une fois qu'ils ont vu le show,\r\n\r\n19:58:43:03  19:58:46:09\r\n     \u00e7a cr\u00e9e un questionnement\r\n      dans l'esprit des gens.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:50:11\r\n Alors, les gens se renseignent et,\r\npar la suite, consultent un cabinet.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:03\r\n      Dans le subconscient,\r\nil n'y a pas de temps ni d'espace.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:57:19\r\n   -Et si l'hypnose spectacle\r\npermettait de prendre conscience\r\n\r\n19:58:57:21  19:59:00:07\r\n           du pouvoir\r\n  de l'hypnose th\u00e9rapeutique ?\r\n\r\n19:59:00:09  19:59:02:19\r\nChacun est libre d'y croire ou pas.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:05:19\r\n -L'interview compl\u00e8te de Messmer\r\n\r\n19:59:05:21  19:59:09:04\r\n      et la s\u00e9ance d'hypnose\r\n   qu'il a propos\u00e9e \u00e0 Katia Hess\r\n\r\n19:59:09:06  19:59:11:17\r\n       sont sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:59:13:08  19:59:17:16\r\n       Dans le Jura, la f\u00eate\r\n de la Saint-Martin bat son plein.\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:20:15\r\n       Place aux sp\u00e9cialit\u00e9s\r\n         \u00e0 base de cochon,\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:25:01\r\n   que l'on peut aussi d\u00e9guster\r\n         en se promenant.\r\n\r\n19:59:27:01  19:59:31:06\r\n    -La marche de Saint-Martin,\r\nc'est une sorte de balade gourmande\r\n\r\n19:59:31:08  19:59:35:17\r\n   dont les objectifs ressemblent\r\n\u00e0 ceux d'une soir\u00e9e de Saint-Martin.\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:37:12\r\n        -C'est de partager\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:41:02\r\n  un bon moment de convivialit\u00e9.\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:45:01\r\n         -Et puis le menu\r\n  de la Saint-Martin, c'est top !\r\n\r\n19:59:45:09  19:59:49:17\r\n-Parcourir une dizaine de kilom\u00e8tres\r\n tout en avalant totch\u00e9, bouillon,\r\n\r\n19:59:49:19  19:59:53:23\r\n gel\u00e9e de m\u00e9nage, boudin, atriaux,\r\nsaucisse et autre choucroute garnie,\r\n\r\n19:59:54:01  20:00:00:12\r\nc'est ce que propose pour la 10\u00e8me\r\n   fois le FC Lugnez-Damphreux.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:04:23\r\n-Aujourd'hui et demain, on va arriver\r\n\r\n20:00:05:01  20:00:10:23\r\n\u00e0 environ 2'850 personnes inscrites.\r\n\r\n20:00:12:06  20:00:14:20\r\n-Au 5\u00e8me arr\u00eat, place au boudin.\r\n\r\n20:00:14:22  20:00:17:10\r\nLes choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:21:08\r\nMais ceux qui ont de l'exp\u00e9rience\r\nsavent qu'il faut rester prudent.\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:24:04\r\n        -La suite \u00e0 venir,\r\n      c'est le plus p\u00e9nible.\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:28:07\r\n-Au 7\u00e8me stand, voil\u00e0 les atriaux,\r\n   la saucisse et les roestis.\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:31:10\r\n   Pour les marcheurs d'\u00e9lite,\r\n         aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n20:00:31:15  20:00:33:11\r\n        -On dose l'effort.\r\n\r\n20:00:33:13  20:00:36:20\r\n   On marche, on boit, on mange,\r\n      il n'y a pas de souci.\r\n\r\n20:00:36:22  20:00:40:04\r\n-Il faut boire pour faire descendre\r\n          et c'est bon !\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:08\r\n   -Mais selon les b\u00e9n\u00e9voles,\r\n       au fil des heures,\r\n\r\n20:00:43:10  20:00:46:20\r\n       certains marcheurs\r\nsont parfois un peu... fatigu\u00e9s !\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:50:01\r\n      -Le soir, il fait nuit,\r\n       apr\u00e8s 2 ou 3 verres,\r\n\r\n20:00:50:03  20:00:55:02\r\n     on cherche une b\u00e9taill\u00e8re\r\n    et on les am\u00e8ne au terrain.\r\n\r\n20:00:55:11  20:00:58:15\r\n    -Seuls les plus entra\u00een\u00e9s\r\n      profiteront, au bout,\r\n\r\n20:00:58:17  20:01:02:12\r\n    du sorbet \u00e0 la damassine,\r\n     de la choucroute garnie\r\n\r\n20:01:02:14  20:01:04:11\r\n     et de la cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:06:23\r\n          Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n20:01:09:01  20:01:12:06\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:12:08  20:01:16:13\r\n   A 20h10, \"26 minutes\" re\u00e7oit\r\nl'activiste v\u00e9gane Virginia Markus.\r\n\r\n20:01:16:15  20:01:18:14\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:18:16  20:01:21:05\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   V.Gerber, J.Godinat, J.Cloux\r\n\r\n20:01:21:10  20:01:22:14\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034690\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [88%] : \r\nLes titres et puis je te dis, \u00e0 tout de suite, sentant le montant pas sacr\u00e9 d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:10) [85%] : \r\nOk, est ce que qui j'essaye maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:17) [84%] : \r\nAnne Fournier Anne ce que tu m'entends, c'est marques \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:27) [76%] : \r\nEst-ce que \u00e0 ne pas passer parce c'\u00e9tait par la voix, il y a tellement de bruit, alors voil\u00e0, oui, c'est \u00e0 toi que je parle ah non attend ce qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:36) [78%] : \r\nJessica, tu m'entends, c'est marques \u00e0 Gen\u00e8ve oui je t'entends yes sont en marketing et de Duplex qui m'super alors un tout \u00e0 l'heure, je t'embrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:00:40) [91%] : \r\n2 sur 4, c'est un bon score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:44 > 0:00:45) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:48) [96%] : \r\nMais j'ai pas entendu Anne Fournier pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:49 > 0:00:55) [74%] : \r\nC'\u00e9tait la discr\u00e9tion hein j'entends Anna Anna pr\u00e9sident Emmanuel m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:56) [100%] : \r\nAnne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:11 > 0:01:12) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:13 > 0:01:19) [85%] : \r\nEt en cite pas tr\u00e8s bien alors vous m'Pierre-Alain si le temps tu peux m'enlever ce qui concerne Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:23) [97%] : \r\nTu m'enl\u00e8ves \u00e7a Pierre-Alain tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:01:27) [99%] : \r\nEt puis pour le reste on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi 18 novembre avec la d\u00e9ception de Roger Federer \u00e0 Londres \u00e0 la finale des Masters lui semblait promise, il s'est pourtant inclin\u00e9 pour la premi\u00e8re fois face \u00e0 David Goffin, le belge signe ainsi l'une de ses victoires au go\u00fbt tout particulier en battant l'un des ma\u00eetres de la discipline, nous serons en Direct sur place avec Pascal Dro Saad Hariri \u00e0 Paris apr\u00e8s 2 semaines pass\u00e9es dans la plus grande confusion en Arabie Saoudite le 1er ministre libanais a donc \u00e9t\u00e9 accueillie par Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais signe ainsi un succ\u00e8s diplomatique et fait un peu baisser la tension qui r\u00e8gne au Liban sur le front int\u00e9rieur Emmanuel Macron \u00e9tait l'absent le plus pr\u00e9sent aujourd'hui au congr\u00e8s de son parti \u00e0 Lyon, il a propuls\u00e9 l'un de ses proches, \u00e0 sa t\u00eate, Christophe Castaner, mais certains d\u00e9noncent un manque de dialogue au sein du mouvement, c'est le cas de la Suisse, par excellence, la fondue et le village de tarte Teniente la c\u00e9l\u00e8bre avec un mondial de la Fondue o\u00f9 s'affrontent les meilleurs fromagers du pays sous l'oeil expert du chef Philippe Chevrier, ce sera notre rendez- vous du samedi en terrain connu et Jessica Renaud sera notre guide et plongeront dans les secrets de l'hypnose, la pratique fascine le mentaliste canadien Messmer fait un carton sur sc\u00e8ne dans le monde entier, alors faut-il vraiment y croire, quelle diff\u00e9rence entre l'hypnose spectacle et sa version th\u00e9rapeutique la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:36 > 0:03:55) [95%] : \r\nRoger Federer devait \u00eatre en terrain conquis, mais m\u00eame les plus grands sont parfois surpris et cette surprise aujourd'hui lors de la demi- finale des Masters de Londres se nomme David Goffin, le belge a visiblement dig\u00e9r\u00e9 ses 6 d\u00e9faites en 6 matches face \u00e0 Federer, lui qui avait admis qu'il ne savait plus quoi faire face au B\u00e2lois h\u00e9 bien cette fois-ci, a donc \u00e9t\u00e9 la bonne Brian vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:20) [94%] : \r\nUn exploit, c'est ce que David Goffin vient d'accomplir, il peine \u00e0 r\u00e9aliser, pourtant tout avait mal d\u00e9but\u00e9 pour le belge quelques erreurs en d\u00e9but de match, un 1er set domin\u00e9 par Roger Federer, le B\u00e2lois survole la 1\u00e8re manche et se fait l'auteur de quelques tr\u00e8s bons coups pas \u00e0 son meilleur niveau cette semaine \u00e0 Londres : Federer semble trouver son meilleur tennis, \u00e0 l'image de ce point dans le 6\u00e8me je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:05:13) [93%] : \r\nLe num\u00e9ro 2 mondial, remporte le 1er set 6 2 hommes, \u00e0 peine plus de 30 minutes difficile de l'imaginer en difficult\u00e9 dans ce match pourtant Goffin \u00e9l\u00e8ve le niveau de son jeu et prend le service de son adversaire d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me set, le belge gagne en confiance tandis que Federer perd le fil de la rencontre David Goffin remporte le 2\u00e8me set 6 3 et breake \u00e0 nouveau le Suisse forc\u00e9s de courir apr\u00e8s le score de chercher les lignes pour d\u00e9jouer son adversaire, ce que le belge ne tremble pas et sort ses meilleurs coups dans le set d\u00e9cisif \u00e0 l'image de cet \u00e9change, domin\u00e9e par un David Goffin agressif David Goffin, qui s'offre sa premi\u00e8re finale du Masters, Roger Federer termine lui son incroyable ann\u00e9e 2017 avec un peu d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:17 > 0:05:21) [88%] : \r\nPascal Gros vous avez comment\u00e9 cette rencontre et on a assist\u00e9 \u00e0 un retournement totalement impr\u00e9vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:28 > 0:06:26) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, parce qu'on donnait pas cher des chances de David Goffin au d\u00e9but de cette demi- finale et puis finalement le le 1er set a totalement correspondu aux pr\u00e9visions en Federer beaucoup plus en jambes que dans le d\u00e9but du tournoi, qui r\u00e9ussissait pratiquement tous ses co\u00fbts tout ce qu'il entreprenait et puis un David Goffin, un petit peu timide, un petit peu sur la r\u00e9serve comme il l'avait \u00e9t\u00e9 aussi lors de ses 3 premiers matches et puis tout \u00e0 coup tout a chang\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me manche, on a senti Federer reculer un petit peu, mais c'\u00e9tait aussi sous l'effet des coups de David Goffin beaucoup plus en jambes qui cadrait mieux sa balle qui frappe beaucoup plus fort dans la balle et franchement, je n'avais jamais vu jouer David Goffin aussi bien qu'aujourd'hui, malheureusement, c'est tomb\u00e9 sur Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 beau perdant \u00e0 la fin de la rencontre, en disant que David Goffin avec parfaitement m\u00e9rit\u00e9 sa victoire, Patrice Vial ici donc pour Roger Federer, c'est pas tr\u00e8s grave, on le retrouvera au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine pour de nouvelles aventures et avec l'ambition de faire aussi bien que cette ann\u00e9e et puis David Goffin, on se dit qu'il a ses chances en finale, que \u00e7a soit contre Dimitrov ou bien compte, l'Am\u00e9ricain Jack Sock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:26 > 0:06:28) [99%] : \r\nMerci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:29 > 0:06:45) [97%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un d\u00e9but de sortie de crise pour le Liban apr\u00e8s 15 jours pass\u00e9s en Arabie Saoudite, d'o\u00f9 il avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission le 1er ministre libanais est arriv\u00e9 aujourd'hui en France, Saad Hariri est \u00e0 Paris \u00e0 l'invitation d'Emmanuel Macron, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:07:25) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2 semaines de tension entre l'Arabie Saoudite et le Liban, cela ressemble \u00e0 un petit succ\u00e8s diplomatique, une id\u00e9e simple : inviter \u00e0 Paris le 1er ministre libanais d\u00e9missionnaire, Saad Hariri, offrant \u00e0 l'Arabie Saoudite en le laissant partir la preuve qu'elle ne le retenait pas contre son gr\u00e9, si le doute demeure la seule pr\u00e9sence en France de Saad Hariri provoque une double d\u00e9tente ni le royaume saoudien ni le Liban ne perde la face, ce matin, ce mot d'accueil du pr\u00e9sident en arabe sans marqueur confessionnel Harlan ou \u00e0 faire la bienvenue \u00e0 Paris et c'est de Paris que Saad Hariri retournera au Liban pour la f\u00eate nationale du 22 novembre apr\u00e8s ce message plan\u00e9taire de gratitude un pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:25 > 0:07:38) [96%] : \r\nLa France a montr\u00e9 encore une fois, la grandeur de son r\u00f4le dans le monde et dans la r\u00e9gion, elle prouve son attachement au Liban et \u00e0 sa stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:49) [91%] : \r\nUne certaine habilet\u00e9 diplomatique aussi par la nature m\u00eame de cette invitation amicale et officiels qui joue sur une subtilit\u00e9 diplomatique rappelait hier encore par le pr\u00e9sident Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:50 > 0:07:51) [99%] : \r\nJ'accueillerai donc demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:07) [88%] : \r\n\u00e0 12 heures 15 le 1er munissent Hariri avec les honneurs qui sont dues \u00e0 un 1er ministre certes, d\u00e9missionnaire, mais dont la d\u00e9mission n'est pas reconnue dans son pays encore puisqu'il ne s'y est pas rendu et donc je l'accueillerai en tant que 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:07 > 0:08:08) [100%] : \r\nN\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:27) [92%] : \r\nManoeuvre r\u00e9ussie donc, aujourd'hui, la France se repositionne au Liban comme l'alli\u00e9 de toujours, et un arbitre r\u00e9gional d\u00e9samor\u00e7ant provisoirement une situation explosive, mais sans faire dispara\u00eetre pour l'heure, la discorde, les Saoudiens veulent se d\u00e9barrasser du Hezbollah au Liban, au risque de r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant sont fragiles \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:28 > 0:08:47) [91%] : \r\nEt ce samedi \u00e9tait particuli\u00e8rement charg\u00e9 pour Emmanuel Macron sont partis se r\u00e9unissait \u00e0 Lyon pour la premi\u00e8re fois depuis son \u00e9lection, et si le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais n'y \u00e9tait pas, c'est bien l'un de ses bras droit qu'il a fait \u00e9lire \u00e0 la t\u00eate du mouvement La R\u00e9publique en marche, une consolidation de l'emprise pr\u00e9sidentiel qui n'est pas du go\u00fbt de tous, reportage Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:09:02) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est son sacre \u00e0 Lyon, Christophe Castaner, souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme de Macron il \u00e9tait la voix du gouvernement, son porte- parole, son \u00e9lection \u00e0 la direction d'en marche, a les allures d'un fait du prince, choisi sans concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:17) [95%] : \r\nDepuis quelques semaines, la question de savoir si je r\u00eavais de devenir le chef de notre mouvement, revient souvent : non, non, ce n'est pas un r\u00eave, ce n'est pas une ambition, c'est une chance, c'est un honneur, c'est un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:19 > 0:09:34) [91%] : \r\nSon mouvement a d\u00e9sormais une charte, une direction 380000 marcheurs apr\u00e8s 18 mois d'existence, c'est la liesse, la fiert\u00e9, salu\u00e9 par de nombreux ministres et quelques amis politiques, la R\u00e9publique en marche veut se montrer unis aussi \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:44) [97%] : \r\nIl y a un mouvement qui, apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 une excellente performance c'est-\u00e0-dire avoir port\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique est en train de s'inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:44 > 0:10:05) [87%] : \r\nPourtant, cet emballement, cache difficilement, des doutes voire de profond m\u00e9contentement \u00e0 l'interne, la t\u00e2che du nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral sera ardue car vendredi, sont des militants ont sign\u00e9 un manifeste et claqu\u00e9 la porte, Michel Coste, rencontr\u00e9 \u00e0 Paris est l'un de ces d\u00e9\u00e7us, motif : manque de d\u00e9mocratie, d'\u00e9lan humaniste consid\u00e9ration de la base aussi dans le choix du nouveau leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:17) [96%] : \r\nPuisque c'est un syst\u00e8me endogamie qui c'est les dirigeants qui nomme les gens qui vont voter pour d\u00e9signer les dirigeants donc c'est le serpent qui se mord la queue, donc c'est absolument pas d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:17 > 0:10:24) [91%] : \r\nPour les marcheurs \u00e9lu aussi parfois critique, rien d'alarmant, surtout pas la tentation de vouloir nuire \u00e0 l'oeuvre commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:24 > 0:10:43) [90%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de de contester ou en tout cas de de vouloir dialoguer parce que quand on pour qu'on ne peut jamais \u00eatre soi sans un autre qui vous convoque face \u00e0 vos responsabilit\u00e9s et \u00e7a et si vous voulez, il faut, il faut entendre, on entend aussi quand il y a des signaux de peur faible ou parfois un type d'esclandre avec des gens qui veulent claquer la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:43 > 0:10:49) [92%] : \r\nUne figure centrale \u00e9tait absente aujourd'hui \u00e0 Lyon, Emmanuel Macron, mais pas de doute, son ombre plane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:52 > 0:11:02) [95%] : \r\nAnne Fournier on conna\u00eet un Emmanuel Macron conqu\u00e9rant, que ce soit comme candidat, puis comme pr\u00e9sident, mais au sein de son parti, force est de constater qu'on peine \u00e0 voir le dialogue et la concertation s'installer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:06 > 0:12:29) [90%] : \r\nOui, vous l'avez entendu c'est bien l'organisation, la structure d'du mouvement qui plonge certains membres dans une certaine Morel morosit\u00e9, voire une d\u00e9pression post- victoire, on se souvient qu'il y a 18 mois lorsqu'Emmanuel Macron cr\u00e9\u00e9e en marche, il promettait de travailler avec la base, avec tous les citoyens, aujourd'hui certains ont surtout l'impression d'en \u00eatre Xtube exclu alors Christophe Castaner l'a promis cet apr\u00e8s- midi, lui, va \u00e9couter tout le monde, il se promet d'\u00eatre une oreille pour chacun c'est une promesse qui prend un poids particulier parce qu'on lui reproche pr\u00e9cis\u00e9ment de vouloir concilier les r\u00f4les de rester \u00e0 la fois dans le gouvernement est de devenir leader du parti, ce qui ne pla\u00eet pas non plus \u00e0 tout le monde, alors on le voit, le mouvement marche conna\u00eet un petit peu, quelques difficult\u00e9s de d\u00e9but de pouvoir lui qui en \u00e0 peine 18 mois s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du gouvernement et qui surtout doit assumer aussi de suive son pr\u00e9sident Emmanuel Macron qui a pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, qui accumule les r\u00e9formes et qui se veut quand m\u00eame omnipotent alors aujourd'hui la R\u00e9publique en marche traverse peut-\u00eatre une sorte de petite d\u00e9pression mais rien ne semble \u00e0 l'arm\u00e9e ici ses membres surtout beaucoup rappellent que les parties adverses, les r\u00e9publicains, les socialistes et le Front national notamment, sont dans un \u00e9tat plut\u00f4t amorphe, avec de nombreuses divisions d'ailleurs, c'est un argument qu'on a sans cesse entendu cet apr\u00e8s- midi les r\u00e9publiques la R\u00e9publique en marche pardon n'a surtout rien \u00e0 envier \u00e0 ses adversaires principaux merci beaucoup \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:31 > 0:12:48) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident Mugabe va-t-il d\u00e9missionner de son plein gr\u00e9 dans les prochaines heures, la pression s'accentue en tout cas sur le pr\u00e9sident du Zimbabwe, toujours plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e par l'arm\u00e9e aujourd'hui des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans les rues de la capitale Harare pour demander son d\u00e9part imm\u00e9diat, Antoine s'il agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:13:06) [96%] : \r\nUne atmosph\u00e8re de liesse dans les rues de Harare et des milliers de manifestants rassembl\u00e9s autour d'une seule et m\u00eame revendication : le d\u00e9part imm\u00e9diat de leur pr\u00e9sident apr\u00e8s l'arm\u00e9e qui a mis sur la touche, Robert Mugabe, c'est donc au tour du peuple, de faire entendre sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:06 > 0:13:21) [88%] : \r\nNous avons une Mugabe, on a quand on est n\u00e9 Mugabe \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate du pays 37 ans apr\u00e8s on agrandit, nous avons eu des enfants et lui est toujours pr\u00e9sident, on en a marre et on est fatigu\u00e9 de Mugabe, il doit partir, il doit nous lib\u00e9rer et lib\u00e9r\u00e9 le Zimbabwe et plus Zimbabwe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:30) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 sa mise en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, Robert Mugabe refuse de d\u00e9missionner et tenterait de n\u00e9gocier une sortie de crise honorable pour lui et ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:48) [91%] : \r\nAlors on ferme Stax, nous pensons tous que c'est le moment, peu importe o\u00f9 et dans quelles conditions il va s'exiler tout ce que nous voulons, c'est reconstruire notre pays et nous sommes tr\u00e8s excit\u00e9s par ces \u00e9v\u00e9nements, certains sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s par le fait que l'arm\u00e9e soit intervenu mais il n'y avait pas d'autre choix Schwartz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:49 > 0:13:55) [95%] : \r\nLe choix, Robert Mugabe semble \u00e9galement ne plus en avoir demain son propre parti, devrait se r\u00e9unir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:13:59) [99%] : \r\nPour le d\u00e9choir d\u00e9finitivement de son titre de pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:01 > 0:14:11) [93%] : \r\nEt Val\u00e9rie Hirsch nous rejoignons en Direct \u00e0 Harare, vous connaissez tr\u00e8s bien le Zimbabwe et les jours historique que le pays vit en ce moment cette liesse \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 aujourd'hui vous me le disiez est exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:16 > 0:14:49) [85%] : \r\nOui, exceptionnel, surtout quand on se rappelle les ann\u00e9es de r\u00e9pression, de division du parti entre l'opposition et le parti de Robert Mugabe, c'\u00e9tait en 2008, il y a pas encore tr\u00e8s longtemps alors aujourd'hui de voir tous ces Zimbabwe hein de toute l'ex- sp\u00e9cial de toutes couleurs heure une et c\u00e9l\u00e9brant avec joie la fin d'une \u00e9poque Gabet toujours au pouvoir, baisse maintenant, c'est plus qu'une question d'heures ou de jours et, d\u00e9j\u00e0, les gens font la f\u00eate, il s'\u00e9l\u00e8ve pour la 2\u00e8me ind\u00e9pendance comme \u00e7a qu'ils disent il c\u00e9l\u00e8bre aussi l'arm\u00e9e, qui est intervenu et c'est extraordinaire, extraordinaire, ce coup d'\u00c9tat pacifique en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:49 > 0:14:56) [87%] : \r\nAlors, Val\u00e9rie, la ligne n'est pas tr\u00e8s bonne, mais j'aime encore vous demandez si Robert Mugabe, qui s'accroche vraiment encore des chances de tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:01 > 0:15:47) [87%] : \r\nOui, alors il ne va pas tenir tr\u00e8s longtemps en fait, il a le soutien de pays de la r\u00e9gion de l'Afrique du Sud qui voudrait en en une sortie l\u00e9gale en douceur et d'orgue Mugabe s'est du coup, il met des conditions, il aurait demand\u00e9 une garantie concernant ses avoirs financiers une garantie pour sa s\u00e9curit\u00e9 personnelle ce qu'il ne faut que ce qui est plus compliqu\u00e9, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 degr\u00e9s ce Mugabe et puis maintenant, s'il n'accepte toujours pas de d\u00e9missionner demain \u00e0 l'issue de la r\u00e9union de son parti qui valent des ma\u00eetres il y autre solution, c'est le Parlement, si 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s, il n'y a aucun doute qu'ils le feront, vote \u00e0 contre Mugabe, c'est un vote de d\u00e9fiance, h\u00e9 bien il devra automatiquement quitter son fauteuil de chef d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:16:08) [93%] : \r\nVal\u00e9rie Hirsch merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions en Direct de Harare et nous demandons nous excuser pour la qualit\u00e9 assez mauvaise de la ligne, on a appris aujourd'hui le d\u00e9c\u00e8s du couturier Azzedine Ala\u00efa, \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans, grande figure de la mode parisienne originaire de Tunis, passionn\u00e9 de sculptures et d'architecture l'homme \u00e9tait connu pour ses robes dites au Style intemporel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:12 > 0:16:31) [94%] : \r\nRetour en Suisse, nous vous le disions hier le groupe UDC au Parlement f\u00e9d\u00e9ral conna\u00eet d\u00e9sormais le nom de son nouveau chef Thomas et chic, c'est avec lui, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive aux commandes, Thomas Aeschi, 38 ans, dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard et sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9 profil plut\u00f4t atypique au sein du parti agrarien, son portrait avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:42) [93%] : \r\nPour l'instant cette foule de journalistes hier soir en est la preuve, \u00e0 38 ans, Thomas Aeschi est devenu un des hommes les plus puissants du Parlement, le chef du groupe UDC sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:42 > 0:16:54) [82%] : \r\nEt Paul ou Stop c'est une s\u00e9rie pour la barre et auteur, mais je me r\u00e9jouis de ce nouveau d\u00e9fi, alors j'ai encore 2 ans pour bien habitu\u00e9 au poste d'ici aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales excusez en et par l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:54 > 0:17:20) [89%] : \r\nThomas et c'est un UDC nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dipl\u00f4m\u00e9e de Harvard et en m\u00eame temps national conservateur il pas il y a 2 ans, son ambition d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et douch\u00e9 par le vigneron Guy Parmelin mais le manager Zougois ne s'avoue pas vaincu, il n'est pas paysan mais il va compenser par son z\u00e8le acharn\u00e9 reconnue m\u00eame par ses adversaires politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:34) [82%] : \r\nIl travaille beaucoup conna\u00eetre tous les d\u00e9tails, les dossiers, il disait, intelligent, il est quelquefois aussi, et il essaye vraiment de pousser une politique financi\u00e8re et \u00e9conomique \u00e0 fond n\u00e9olib\u00e9rale d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:40) [87%] : \r\nR\u00e9put\u00e9 proche de Christoph Blocher, le Zougois cherche aujourd'hui \u00e0 relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:41 > 0:17:42) [78%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:17:51) [90%] : \r\nJ'ai une bonne relation avec monsieur Blanc mais je pr\u00e9pare tous les dossiers, moi- m\u00eame je d\u00e9fends mes propres positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:18:03) [94%] : \r\nN'emp\u00eache que, juste apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du groupe 7 avec la fille de Christoph Blocher, qu'il se fait photographier alors est-ce un proche de la famille, la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:03 > 0:18:13) [89%] : \r\nVous auriez renvoy\u00e9 je l'ai jamais vu \u00e0 une f\u00eate du parti, je ne le connais que comme homme politique et j'esp\u00e8re que vous pouvez notamment justement il ne d\u00e9sire pas trop de notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:13 > 0:18:22) [95%] : \r\nGarder le lien avec Christoph Blocher, tout en montrant son ind\u00e9pendance, une t\u00e2che sans doute difficile pour le nouvel homme fort de l'UDC \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:25 > 0:18:39) [94%] : \r\nLe coup de marteau final de la conf\u00e9rence sur le climat est intervenue ce matin \u00e0 Bonn des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ext\u00e9nu\u00e9s ont conclu leurs discussions \u00e0 l'aube, la COB 23 devait concr\u00e9tiser les promesses formul\u00e9es \u00e0 Paris il y a 2 ans, force est de constater qu'on en est loin, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:41 > 0:18:50) [92%] : \r\nNathalie Bougeard, vous avez suivi sur place les n\u00e9gociations toute la semaine, alors votre bilan, s'il fallait retenir, disons, un progr\u00e8s et une d\u00e9ception pendant cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:21) [88%] : \r\nAlors on a commenc\u00e9 par les bonnes nouvelles en ce qui \u00e9tait vraiment frappant \u00e0 Bonn, c'est la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les ONG, les chercheurs, les entreprises qui essayent finalement de trouver des r\u00e9ponses \u00e0 ce changement climatique, \u00e0 leur \u00e9chelle et rapidement et ce qui contrastait beaucoup, c'est la lenteur, la lourdeur du processus diplomatique, politique, parce que finalement, cette commande 3, peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 prises et puis surtout les les probl\u00e8mes les les points d'achoppement comme la finance, par exemple, le bah finalement on remis les d\u00e9cision \u00e0 plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:21 > 0:19:25) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a signifie en d'autres termes, que l'accord de Paris auquel on tient tellement est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:26 > 0:20:01) [90%] : \r\nAlors le texte en tant que telle, non mais par contre cette comme 23 \u00e0 Bonn doit pr\u00e9parer la prochaine la 24 \u00e0 Katowice en Pologne, et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un rendez- vous d\u00e9cisif parce que la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 rendre sa copie \u00e0 rendre des r\u00e8gles concr\u00e8tes pour que l'accord de Paris puisse \u00eatre appliqu\u00e9 et quand on voit comment se sont pass\u00e9es les 2 rares semaine \u00e0 Bonn, on se demande comment ils vont r\u00e9ussir \u00e0 avoir des r\u00e8gles dans un an \u00e0 Pologne et donc, mais cette conf\u00e9rence risque d'\u00eatre tr\u00e8s conflictuelle et surtout tr\u00e8s compliqu\u00e9 et pendant ce temps- l\u00e0 bas, le changement climatique, qui continue \u00e0 2 \u00e0 rester et devenir de plus en plus une r\u00e9alit\u00e9, merci beaucoup, Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:03 > 0:20:21) [95%] : \r\nOn en sait davantage sur le jeune yverdonnois, arr\u00eat\u00e9 en France lors d'une op\u00e9ration antiterroriste son parcours marque une c\u00e9sure dans l'historique du djihadisme en Suisse, il s'agit du 1er cas de radicalisation d'un r\u00e9sident suisse par d'autres r\u00e9sidents suisses partis combattre en Syrie et en Irak, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:23 > 0:20:41) [95%] : \r\nMardi 7 novembre 10 personnes sont interpell\u00e9es lors d'une vaste op\u00e9ration antiterroriste en France et en Suisse, parmi eux, un yverdonnois de 27 ans, qui sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram tr\u00e8s utilis\u00e9 par les milieux djihadistes, quelques jours plus tard, le procureur de la R\u00e9publique de Paris pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:20:52) [94%] : \r\nCette affaire, c'est un groupe d'individus finalement qui tenait des propos extr\u00eamement violents, \u00e9voquant un passage \u00e0 l'acte dans les les mois la France en France effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:52 > 0:21:02) [89%] : \r\nLe Suisse interpell\u00e9 a grandi dans un quartier multiculturel d'Yverdon-les-Bains adolescents sur son blog, il se dit ch\u00f4meur et rappeur, il \u00e9crit ses \u00e9tats d'\u00e2me et sa r\u00e9volte contre la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:02 > 0:21:08) [94%] : \r\nToujours le sourire aux l\u00e8vres et pourtant seuls dans ce syst\u00e8me, car ici c'est marche ou cr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:08 > 0:21:26) [89%] : \r\nCroates de Bosnie, il se convertit \u00e0 l'Islam, selon notre enqu\u00eate, ils seront une seule fois dans cette mosqu\u00e9e, il est pri\u00e9 de partir, ses propos sont non conformes aux enseignements du lieu, mais pas suffisamment alarmant pour \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es s'ensuit un d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Lausanne, le processus de radicalisation s'enclenche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:26 > 0:21:46) [93%] : \r\nC'est quelqu'un qui est proche de gens qui se sont, qui sont partis qui se sont radicalis\u00e9s qui appartenaient \u00e0 la mouvance salafiste \u00e0 la mouvance jihadiste, une fois qu'il commence son parcours de radicalisation, il va \u00eatre influenc\u00e9s par ceux qui sont sur zone, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois qu'on a ce cycle complet avec des gens qui sont partis avant et puis qui ensuite reviennent vers lui et qui vont lui apporter en en soutien \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:22:03) [93%] : \r\nIl passe des heures sur internet et dans le m\u00eame temps, il aurait fr\u00e9quent\u00e9 la mosqu\u00e9e lausannoise de pr\u00e9lats \u00e0 cette \u00e9poque, l'institution a la r\u00e9putation d'accueillir des fid\u00e8les, tr\u00e8s engag\u00e9, mais pour le pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes les radicalisation ont lieu hors des murs des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:03 > 0:22:21) [91%] : \r\nSi vous avez un groupe qui va commencer \u00e0 s'\u00e9changer qui va peut-\u00eatre changer, David Yau sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable ou avoir un discours probl\u00e9matique, \u00e7a sera jamais accept\u00e9e dans une mosqu\u00e9e, donc je crois que ce qui peut \u00e9ventuellement arriver dans une mosqu\u00e9e, c'est que les gens se fr\u00e9quentent, vous avez peut-\u00eatre 2, 3 personnes qui font connaissance et qui ensuite ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:26) [82%] : \r\nBon, dans un une radicalisation en petits groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:37) [91%] : \r\nSi vous avez des gens qui cherchent \u00e0 faire du recrutement pour le Jihad pour la guerre, sur une zone ext\u00e9rieure ou est-ce que vous allez chercher vos candidats potentiels, quel est le lieu qui a le plus de chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:38 > 0:22:51) [94%] : \r\nD'avoir des gens avec les profils que vous recherchez, c'est notamment les mosqu\u00e9es, donc c'est pas le r\u00f4le de la mosqu\u00e9e qui qui est \u00e0 mettre en C\u00f4te, mais c'est plut\u00f4t la mani\u00e8re dont certains individus vont utiliser les mosqu\u00e9es, passez-moi l'expression, pour faire leur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:51 > 0:23:01) [95%] : \r\nSans rep\u00e8res, ce jeune homme qui passe des salles de musculation \u00e0 l'extr\u00e9misme religieux et la cible parfaite pour les milieux susceptibles de recruter des individus pr\u00eats \u00e0 prendre les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:18) [89%] : \r\nCe sont des sp\u00e9cialistes qui cible justement ces jeunes ils sont fragilis\u00e9s, donc elles sont beaucoup plus r\u00e9ceptifs \u00e0 un discours qui consiste \u00e0 l'est presque voil\u00e0 avec une approche un peu de fratrie n'est-ce pas d'accolade un sentiment d'appartenir \u00e0 un groupe ou \u00e0 et famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:18 > 0:23:23) [90%] : \r\nEncore sous enqu\u00eate, l'yverdonnois se trouve en d\u00e9tention pr\u00e9ventive en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:24 > 0:23:39) [89%] : \r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent la fondue est au menu de notre rendez- vous du samedi soir en terrain inconnue direction Partenia sur la C\u00f4te vaudoise un village plut\u00f4t connu pour son vin et Jessica Renaud, vous \u00eates sur place car ce week- end, partenaire devient en fait, capitale mondiale de la fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:40 > 0:24:20) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait Marc alors ici, on parle m\u00eame de mondiale de la Fondue alors mondial pourquoi est-ce qu'il y a de plus en plus de concurrents qui viennent de l'\u00e9tranger, aujourd'hui il y a eu 120 concurrents qui ont tent\u00e9 de s\u00e9duire le jury, pr\u00e9sid\u00e9 par Philippe Chevrier et la finale, vous l'entendez vient juste d'avoir lieu, derri\u00e8re moi, alors pour cette 2\u00e8me \u00e9dition, le concours a connu un succ\u00e8s \u00e0 populaire important avec plus de 5000 visiteurs au d\u00e9passe ce Mondial de fondue a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour se servir de vitrine au vin de la r\u00e9gion, mais finalement, c'est aussi un joli coup de producteurs, coup de projecteur pour les fromagers qui participe, je vous laisse d\u00e9couvrir ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:21 > 0:24:27) [92%] : \r\nNicolas Hauser fait partie d'une famille de fromager et depuis 2 ans, c'est lui le champion du monde de la fonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:28 > 0:24:29) [61%] : \r\nFaites quoi l\u00e0 d\u00e8s 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:30 > 0:24:48) [90%] : \r\nC'est avec ce m\u00e9lange de gruy\u00e8re de vacherin et de raclette et qu'il a gagn\u00e9 son titre en 2015, un magnifique coup de projecteur pour cet partisans du pied du Jura depuis le concours, ses ventes de fondue ont explos\u00e9, aujourd'hui il produit presque 3 fois plus qu'avant, jusqu'\u00e0 3 tonnes l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:49 > 0:25:07) [83%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu pas mal de demandes, beaucoup de gens voulaient d\u00e9couvrir cette fondue, championne du monde, qui n'avait rien chang\u00e9, on soit par rapport au au m\u00e9lange \u00e0 mon magasin le f\u00eate du Mondial n'\u00e9tait connu et puis les gens voulaient absolument go\u00fbter c'\u00e9tait c'\u00e9tait rigolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:07 > 0:25:10) [94%] : \r\nCette ann\u00e9e, Nicolas Hauser remet en jeu son type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:10 > 0:25:24) [88%] : \r\nOn va y aller, comme la derni\u00e8re fois \u00e0 la fra\u00eeche, quoi, on le m\u00e9lange elles-m\u00eames et puis c'est pas comme une comp\u00e9tition pas hein, je veux dire on n'a pas expliqu\u00e9 aux fromages de s'affiner encore cette nuit pour pour le sprint final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:24 > 0:25:29) [92%] : \r\nFace \u00e0 120 concurrents, le jeune fromager doit s\u00e9duire un jury form\u00e9 d'amateurs et de professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:30 > 0:25:44) [88%] : \r\nComment on juge meilleur fonds de vagabond \u00e0 sa consistance \u00e0 son go\u00fbt et puis \u00e0 la pr\u00e9sentation, c'est le go\u00fbt, le go\u00fbt du fromage, on a une Check-list, il nous donne un petit peu des aspects \u00e0 regarder et on va signifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:44 > 0:25:50) [90%] : \r\nMais ce Mondial de la fondue, c'est aussi l'occasion de d\u00e9couvrir des recettes \u00e0 la mode belge, fran\u00e7aise ou encore ivoirien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:50 > 0:25:52) [71%] : \r\nEst possible, la confusion totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:52 > 0:26:01) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e, la Suisse exporte plus de 34000 tonnes de fromage \u00e0 p\u00e2te dure et pr\u00e8s de 4000 tonnes de fondue toute dans plus de 60 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:01 > 0:26:13) [86%] : \r\nIl a d\u00e9crit en C\u00f4te d'Ivoire, il est tr\u00e8s cher, tr\u00e8s tr\u00e8s cher France on utilise aussi du gruy\u00e8re suisse et 2 autres fromages on a toujours 3 fromages m\u00e9lang\u00e9 dans une fondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:13 > 0:26:22) [92%] : \r\nPour sa 2\u00e8me \u00e9dition le mondial de la Fondue confirme son succ\u00e8s populaire avec pr\u00e8s de 5000 visiteurs comme quoi la Fondue reste l'un des plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Helv\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:22 > 0:26:23) [86%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:24 > 0:26:27) [93%] : \r\nAlors, Jessica, la Fondue plat populaire mais qui devient aussi il faut le dire gastronomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:29 > 0:27:08) [91%] : \r\nAlors oui, c'est lui qui a montr\u00e9 l'exemple, h\u00e9 bien c'est Philippe Rochat, en 2015 avec son m\u00e9lange personnel aujourd'hui, c'est Philippe Chevrier, qui pr\u00e9side le jury, il y a quelques semaines, c'est car l'Autriche qui a lanc\u00e9 sa propre pr\u00e9paration alors on le voit aujourd'hui les chefs n'h\u00e9sitent plus \u00e0 proposer de la fondue, il faut dire que la Fondue, c'est le plat national et que les Suisses adorent le fromage on en consomme environ pr\u00e8s de 20 kilos par ann\u00e9e, par contre, mauvaise nouvelle pour les Fribourgeois la Fondue ne serait pas d'origine fribourgeoise, les historiens ont retrouv\u00e9 la trace d'une premi\u00e8re recette dans un livre de cuisine z\u00fcrichois mais ce qu'on peut dire, c'est qu'aujourd'hui la fondue fait bien partie de la gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:09 > 0:27:10) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:12 > 0:27:29) [92%] : \r\nNotre grand format, ce soir, nous emm\u00e8ne dans les coulisses de l'hypnose, c'est un spectacle popularis\u00e9 notamment par le mentaliste canadien Messmer, alors qu'en pensent les th\u00e9rapeutes qui recourent \u00e0 l'hypnose avec leurs patients h\u00e9 bien Katia \u00e7a a demand\u00e9 \u00e0 l'un d'entre eux d'assister au spectacle de Messmer lors de son passage \u00e0 Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:30 > 0:27:35) [93%] : \r\nIl fascine, on l'admire ou on le d\u00e9crit Messmer des millions de spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:35 > 0:28:27) [83%] : \r\nPuis de de son show chaque ann\u00e9e souvent \u00e0 guichets ferm\u00e9s, comme ici \u00e0 Montreux, \u00e0 l'auditorium Stravinski et chaque soir, c'est comme \u00e7a, vous, que les 2 bombes mais ensemble de, on appelle \u00e7a un PS de r\u00e9ceptivit\u00e9 ou de Lancaster, connu dans le monde scientifique qui ne peut plus d\u00e9coller ses mains montera sur sc\u00e8ne tellement soud\u00e9e moins restaurant coinc\u00e9s ensemble au compte de 3 le hein, le 2 et le sans pour Messmer de rep\u00e9rer les personnes hypnotis\u00e9s je crois l\u00e0 pour les contr\u00f4ler, je les \u00e9rige alors je fais ce que je fais ce que je peux avec ce qu'il me donne alors oui, je peux les emmener plus loin d\u00e9passer leurs limites, quelquefois, les aider \u00e0 retrouver cette force en ne pour r\u00e9aliser telle ou telle truc mais je, je, je ne peux pas aller au-del\u00e0 de ce qu'ils sont capables d'assumer, il tombe \u00e0 comme des mouches et seront totalement pr\u00eats \u00e0 vivre les aventures que l'hypnotiseur leur propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:28 > 0:28:48) [89%] : \r\nOn nous et notre 1er mandat, parti en 1er ont eu Messmer incarne ce que l'on appelle hypnose spectacle bien loin de l'hypnose th\u00e9rapeutique que propose \u00e0 certains de ses patients, Pierre Sindelar, psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve, il a accept\u00e9 de venir voir le spectacle avec nous si le sol impressionne un peu, c'est davantage la m\u00e9thode qui l'int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:48 > 0:28:56) [96%] : \r\nC'est assez impressionnant de voir la capacit\u00e9 qu'il a de de faire entrer ces gens tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement en hypnose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:57 > 0:29:06) [96%] : \r\nSelon les sp\u00e9cialistes, 2 personnes sur 3 sont hypnotise agr\u00e9able et une sur 10 serait vraiment susceptible de rentrer en transe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:06 > 0:29:17) [88%] : \r\nOn sait que compte la transe hypnotique est tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde, les gens ont un \u00e9tat de conscience mental qui est tr\u00e8s modifi\u00e9, ils ont perdu leur sens critique, on sait que, il y a des zones du cerveau qui sont touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:18 > 0:29:22) [94%] : \r\n\u00e0 l'image de cet enseignant de Lausanne qui n'imaginait pas faire partie spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:24 > 0:29:30) [90%] : \r\nJ'ai pris conscience de tout ce qui s'est pass\u00e9, mais dans le moment m\u00eame je voudrais pas faire autre chose que ce qu'on me disait de faire maman, ils m'ont dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:34 > 0:29:37) [76%] : \r\nJ'ai perdu tout le contr\u00f4le du corps, la cuisine ne s'est retrouv\u00e9 partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:39 > 0:29:55) [84%] : \r\nEt soudain, la en pleine interview quelqu'un passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et lui faire \u00e9couter le French cancan entendu sur sc\u00e8ne \u00e9videmment son \u00e9tat de quoi nous inqui\u00e9ter avez Allaoui absolument grand vide dans la mais quand ce n'est pas dans cette musique mais reprenons mais y a-t-il vraiment Donges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:55 > 0:30:03) [89%] : \r\nVoil\u00e0 exactement le p\u00e9rim\u00e8tre, la musique, et puis il va partir, mais \u00e7a va dispara\u00eetre au bout d'un certain temps d'autres mani\u00e8res \u00e7a dispara\u00eet au bout d'un certain temps naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:07 > 0:30:26) [88%] : \r\nDe quoi fasciner, de quoi donner envie \u00e0 d'autres d'apprendre, m\u00eame ici en Suisse pour 3 romans suivent les traces du m\u00eame des exp\u00e9riences improbable qui se poursuivent pour certains, m\u00eame lorsque le rideau est tomb\u00e9 des choses qui mettent en lumi\u00e8re une technique \u00e9tonnante aussi divertissantes que th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:26 > 0:30:39) [87%] : \r\nC'est la base, au fond, de par exemple l'arr\u00eat du tabac, on paie une succession poste hypnotique en disant \u00e0 la personne, par exemple, qu'elle aura un d\u00e9go\u00fbt du tabac et puis \u00e7a va rester aussi longtemps que la suggestion pour rester active quoi elle sera accept\u00e9e aussi par le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:39 > 0:31:02) [82%] : \r\nUne fois qu'ils ont vu le show, mais \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e ce questionnement dans l'esprit des gens, \u00e7a cr\u00e9e des excursions autour des tables, et l\u00e0, les gens se renseignent, qui vont chercher leur r\u00e9ponse et par la suite mais consulte un cabinet, on les votre subconscient, il n'y a pas de temps, il n'y a pas d'espace ici hypnose spectacle permettait de prendre conscience du pouvoir de l'hypnose th\u00e9rapeutique, chacun a \u00e9t\u00e9 vraiment croire il paraissait pens\u00e9 pour l'essentiel en sont encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:03 > 0:31:11) [90%] : \r\nEt vous pouvez d\u00e9couvrir l'interview compl\u00e8te de Messmer et la s\u00e9ance d'hypnose qui l'a propos\u00e9 \u00e0 Katia sur notre site rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:12 > 0:31:25) [90%] : \r\nOn \u00e9voquait la Fondue tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien pendant ce temps, dans le canton du Jura \u00e0 la f\u00eate de la Saint-Martin bat son plat sont pleins, pardon, place donc aux sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e0 base de cochon, les sp\u00e9cialit\u00e9s, que l'on peut aussi d\u00e9guster en se promenant, reportage en Ajoie Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:26 > 0:31:34) [95%] : \r\nLa marche de Saint-Martin, c'est en quelque sorte une ballade gourmande mais dont les objectifs sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames que ceux d'une soir\u00e9e de Saint-Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:34 > 0:31:44) [82%] : \r\nCes lettres de partager un mort, un bon moment quand m\u00eame convivialit\u00e9 ensemble avec plein d'amis et plein de monde, et puis le menu de la Saint-Martin et c'est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:44 > 0:31:55) [90%] : \r\nParcourir une dizaine de kilom\u00e8tres tout en avalant toutes chez bouillon gel\u00e9e de m\u00e9nage boudin \u00e0 trio saucisses et autres choucroute garnie, c'est ce que propose ce week- end pour la 10\u00e8me fois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:55 > 0:32:01) [88%] : \r\nLe club de l'Union dans la premi\u00e8re \u00e9dition avait rassembl\u00e9 550 personnes sur une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:02 > 0:32:10) [90%] : \r\nTellement ben aujourd'hui et demain, on va arriver environ \u00e0 2850 personnes inscrites pour la balade gourmande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:10 > 0:32:19) [90%] : \r\n2 lign\u00e9es d'enfants au 5\u00e8me arr\u00eat, place au boudin, les choses s\u00e9rieuses commencent, mais ceux qui ont de l'exp\u00e9rience savent qu'il faut rester prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:19 > 0:32:22) [93%] : \r\nLa suite encore \u00e0 venir et c'est le plus p\u00e9nible affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:22 > 0:32:31) [80%] : \r\nAu 7\u00e8me, Stan voil\u00e0 les a trio la saucisse et les ruches qui le tout \u00e9videmment toujours arroser pour les marcheurs des visites aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:31 > 0:32:40) [80%] : \r\nPour tous les forfaits, on marchande, on boit un coup, on mange pas de souci pour boire, pour faire descendre, puis, c'est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:40 > 0:32:46) [96%] : \r\nMais selon les b\u00e9n\u00e9voles au fil des heures certains marcheurs sont parfois un peu fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:46 > 0:32:55) [81%] : \r\nVers le soir, il fait nuit avec deux 3 verres d\u00e9j\u00e0 dans la voil\u00e0 t\u00eate on cherche une b\u00e9taill\u00e8re L\u00e9o, on les am\u00e8ne au terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:55 > 0:33:05) [90%] : \r\nSeuls les plus entra\u00een\u00e9s profiteront donc pleinement jusqu'au bout du sorbet \u00e0 la damassine et enfin de la choucroute garnie et de la cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e bon app\u00e9tit si vous passez \u00e0 tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:09 > 0:33:18) [89%] : \r\nEt dans un instant, vous retrouverez Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix pour la m\u00e9t\u00e9o et puis 26 minutes re\u00e7oit ce soir l'activiste vegans Virginia Markus tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:26 > 0:33:30) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:55 > 0:34:06) [87%] : \r\nC'est qui a du mal \u00e0 rester debout en fait et puis qui, voil\u00e0 qui ne va pas Springs aura converser avec locataire oui c'est \u00e7a, c'est exact, mais ce qui m'a sauv\u00e9 la vie plusieurs fois cette chaise un contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:11 > 0:34:29) [84%] : \r\nMoi, toi, toi tu as fini, voil\u00e0 c'est tout oui qu'ils sont \u00e0 demain \u00e0 bient\u00f4t ouais c'est Maria M\u00e9tral si jamais demain, enfin si \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un mais c'est Maria M\u00e9tral devant si jamais oui c'est pas grave, c'est pas grave et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:37 > 0:34:48) [90%] : \r\nOui, c'est la bonne carte si jamais, mais bon, je vais un petit essai de voir quand m\u00eame bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:48 > 0:35:16) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous et \u00e0 tout ce c\u00f4t\u00e9 ensoleillement, nous n'\u00e9tions pas tous log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne aujourd'hui le stratus ne s'est dissip\u00e9 que tr\u00e8s r\u00e9gionalement alors qu'au-dessus de 1200 m\u00e8tres d'altitude et en Valais, le soleil ne s'est pas fait prier, ceci gr\u00e2ce haute pression qui se retire, ce soir, au profit d'une perturbation qui va nous toucher la nuit prochaine, d'o\u00f9 les passages nuageux, assez dense aujourd'hui localement ces perturbations est entra\u00een\u00e9 par un fort courant de nord- ouest qui va aussi vous amener une paire d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:19 > 0:35:22) [81%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 toi, \u00e7a tombait tr\u00e8s d\u00e9tendu les vaincrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:10 > 0:40:59) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c\u00f4t\u00e9 soleil, nous n'\u00e9tions pas tous log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne aujourd'hui le stratus ne s'est dissip\u00e9 que tr\u00e8s r\u00e9gionalement alors qu'au-dessus de 1200 m\u00e8tres et en Valais, le soleil ne s'est pas fait prier, ceci gr\u00e2ce haute pression qui se retire, ce soir, au profit de cette perturbation qui nous touchera l'ann\u00e9e prochaine, d'o\u00f9 les passages nuageux, assez dense par endroits, aujourd'hui elle est entra\u00een\u00e9e par un fort courant de nord- ouest qui va aussi nous amener une perturbation durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, elle ne sera pas tr\u00e8s active et puis un \u00eatre doux va se mettre en place d\u00e8s mercredi pour plusieurs jours, selon Anick Haldimann de M\u00e9t\u00e9oSuisse, ce soir, donc et passages nuageux sont de plus en plus nombreux \u00e0 l'approche de la perturbation qui va nous toucher les pr\u00e9cipitations se produiront d\u00e8s le milieu de la nuit s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions d'ici \u00e0 demain matin et puis demain, nous nous r\u00e9veillerons avec un ciel bien charg\u00e9 des pr\u00e9cipitations plus marqu\u00e9e sur les reliefs une limite de la neige entre 500 et 800 m\u00e8tres des chutes de neige sont attendues jusqu'en r\u00e9gion de plaine, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis, au fil de la journ\u00e9e, le temps va redevenir sec sur le plateau, on pourrait m\u00eame voir se d\u00e9velopper quelques belles \u00e9claircies les derniers flocons sur les reliefs limite pluie-neige entre 600 et 800 m\u00e8tres le sud restera \u00e0 l'\u00e9cart et retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions durant la soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles seront basses au petit matin en Valais jusqu'\u00e0 moins 4 degr\u00e9s moins 1 \u00e0 1000 m\u00e8tres en revanche sur le plateau, gr\u00e2ce \u00e0 la couverture nuageuse un maximum de 4 degr\u00e9s, peu d'amplitude l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 6 degr\u00e9s sur le plateau 5 en Valais 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres il fera moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de nord- ouest qui vont se renforcer en altitude, ils pourront ponctuellement \u00eatre temp\u00e9tueux dans les Alpes et puis des vents de sud- ouest sur le plateau qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es pour la suite, donc lundi la journ\u00e9e devrait \u00eatre assez nuageuse, les \u00e9claircies se faire discr\u00e8te dans le courant de la soir\u00e9e de faibles pr\u00e9cipitations ne sont pas exclues, \u00e0 l'approche de la perturbation qui nous touchera durant la nuit de lundi \u00e0 mardi mardi matin encore les derni\u00e8res averses r\u00e9siduelles dans l'Est, avec des passages nuageux mais qui devrait petit \u00e0 petit, c\u00e9der leur place \u00e0 des \u00e9claircies avec les temp\u00e9ratures qui vont grimper jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau et puis \u00e7a se confirme l'embellie pour mercredi apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux balay\u00e9e par les vents de Sud-Ouest \u00e0 la journ\u00e9e devrait \u00eatre tr\u00e8s belle avec un mercure qui grimpe jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s sur le plateau et qui grimpent encore jeudi jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s souhaite 6 degr\u00e9s de plus que la normale saisonni\u00e8re au nord des Alpes 17 degr\u00e9s en Valais, il fera 17 degr\u00e9s en Valais et puis jeudi la journ\u00e9e donc sera changeante venteuse, avec des pr\u00e9cipitations qui devrait se faire discr\u00e8te mais qui, ce ne sont pas tout \u00e0 fait exclu, vous savez tout, demain c'est Maria M\u00e9tral qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants 26 minutes excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous excellents dimanche \u00e9galement.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T01:57:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711638840", "durationSec": 181, "title": "FRIGO AFFAIRE TERRORISTE 1711 2 PAD_RTS000001318863", "excerpt": "Un jeune Suisse d'origine croate de Bosnie, ayant grandi \u00e0 Yverdon-les-Bains, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en France lors d'une op\u00e9ration antiterroriste. Il s'agit du premier cas de radicalisation d'un r\u00e9sident suisse en Suisse. Converti \u00e0 l'Islam, le jeune homme aurait tenu des propos extr\u00eamement violents sur la messagerie crypt\u00e9e Telegram.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "ISLAM", "RADICALISME"], "sequenceIds": ["1638643"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638841", "durationSec": 25, "title": "SO AZZEDINE ALAIA DECES_RTS000001318988", "excerpt": "La marche de la Saintt-Martin dans le canton du Jura permet de marcher tout en d\u00e9gustant les sp\u00e9cialit\u00e9s de la f\u00eate. Au menu de la marche d'une dizaine de kilom\u00e8tres entre plusieurs villages, du boudin, des atriaux et de la choucroute. Organis\u00e9 par le football club Lugnez-Damphreux, cette 10e \u00e9dition a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s populaire avec environ 2850 inscrits.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711638842", "durationSec": 103, "title": "SO BALADE SAINT MARTIN_RTS000001319025", "excerpt": "Le fromager de La Praz Nicolas Hauser remet en jeu son titre de champion du monde de la fondue lors de la 2e \u00e9dition du Mondial de la Fondue qui se tient \u00e0 Tartegnin. 120 concurrents s'affrontent devant un jury d'amateurs et de professionnels dans cette manifestation qui a connu un grand succ\u00e8s populaire avec pr\u00e8s de 5000 visiteurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "PORC", "SAINT-MARTIN", "MARCHE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638843", "durationSec": 26, "title": "SO COP23_RTS000001319028", "excerpt": "Le porte-parole du gouvernement fran\u00e7ais Christophe Castaner a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique En Marche (LREM), lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Lyon. L'\u00e9lection du bras droit du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a la t\u00eate du parti n'est cependant pas du go\u00fbt de nombreux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1711638844", "durationSec": 124, "title": "SO EN TERRAIN CONNUE FONDUE_RTS000001318952", "excerpt": "Le joueur de tennis belge David Goffin a battu le joueur de tennis suisse Roger Federer lors de la  demi-finale du tournoi de tennis des Masters de Londres.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TARTEGNIN"], "thematicThemes": ["FONDUE", "FROMAGE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638845", "durationSec": 126, "title": "SO FRANCE EN MARCHE_RTS000001319071", "excerpt": "L'hypnose spectacle fait depuis quelques ann\u00e9es son grand retour est rempli les salles. Le  mentaliste canadien Messmer pr\u00e9sente son show \u00e0 Montreux. Environ 2 personnes sur 3 seraient hypnotisables. Une sur 10 serait vraiment susceptible d'entrer en transe.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LA R\u00c9PUBLIQUE EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638846", "durationSec": 103, "title": "SO HARIRI VISITE_RTS000001319056", "excerpt": "Portrait du nouveau chef du groupe parlementaire de l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC) Thomas Aeschi. Ag\u00e9 de 38 ans, Thomas Aeschi est dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard et sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9, un profil atypique au sein du parti agrarien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711638847", "durationSec": 81, "title": "SO MASTERS FEDERER_RTS000001319016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOFFIN, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638848", "durationSec": 213, "title": "SO MESSMER HYPNOSE 2_RTS000001319027", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["HYPNOSE", "HYPNOTISME", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "sequenceIds": ["1638644"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638849", "durationSec": 114, "title": "SO PRESIDENT GROUPE UDC_RTS000001318970", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["AESCHI, THOMAS"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1638641"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638850", "durationSec": 73, "title": "SO ZIMABWE CRISE_RTS000001318964"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711638901", "summary": "Duplex Harare au Zimbabwe : Itw Val\u00e9rie Hirsch, journaliste.", "id": "1638640", "visualGeographicals": ["HARARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638902", "summary": "Thomas Aeschi, nouveau chef du groupe parlementaire UDC entour\u00e9 de journalistes, r\u00e9pondant aux questions, un b\u00e2ton rouge \u00e0 la main. Thomas Aeschi travaillant \u00e0 son bureau devant son ordinateur.\nArchives 09.12.2015 : Thomas Aeschi applaudissant lors de l'\u00e9lection de Guy Parmelin comme nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Markus Ritter, conseiller national PDC. Itw C\u00e9dric Wermuth, conseiller national PS.\nThomas Aeschi chantant l'hymne national suisse aux c\u00f4t\u00e9s de Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. Itw Thomas Aeschi.\nThomas Aeschi, tenant b\u00e2ton rouge, posant pour les photographes aux c\u00f4t\u00e9s de Magdelena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC. Itw Magdelena Martullo-Blocher. Thomas Aeschi discutant avec Magdelena Martullo-Blocher.", "id": "1638641", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS", "BLOCHER, CHRISTOPH", "MARTULLO-BLOCHER, MAGDALENA"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638904", "summary": "Photo flout\u00e9e du jeune yverdonnois de 27 ans, arr\u00eat\u00e9 lors op\u00e9ration antiterroriste. \nSite internet de la messagerie crypt\u00e9e Telegram. Gros plan smartphone avec messagerie Telegram.\nItw Fran\u00e7ois Molins, procureur de la R\u00e9publique de Paris. \nImmeubles \u00e0 Yverdon-les-Bains. \nBlog du jeune yverdonnois arr\u00eat\u00e9. \nItw Jean-Paul Rouiller, sp\u00e9cialiste du terrorisme GCSP.\nItw Pascal Gemperli, pr\u00e9sident Union des associations musulmanes vaudoises.\nItw Bashkim Iseni, politologue.", "id": "1638643", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638905", "summary": "Spectacle de Messmer, hypnotiseur canadien. Spectateurs ob\u00e9issant aux injonctions de Messmer. Itw Messmer. Spectateurs tombant par terre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 hypnotis\u00e9s par Messmer. Itw Pierre Sindelar, psychiatre pratiquant l'hypnose m\u00e9dicale. Itw Ga\u00ebl Kawkiewicz, enseignant. Ga\u00ebl Kawkiewicz se mettant \u00e0 danser en endentant de la musique", "id": "1638644", "visualThemes": ["HYPNOSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Lyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Duplex Tartegnin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DROZ, Pascal", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718529", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034690", "position": "1"}}]}]}