{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=PDC", "count": 760, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=735&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-1576332", "internalArchiveId": "AA1702576455", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1847, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8385429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8385446.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Refus / RIE III: la droite face aux exigences de la gauche", "Ski / St-Moritz: Luca Aerni apporte sa troisi\u00e8me m\u00e9daille d'or \u00e0 la Suisse", "Refus / RIE III: la r\u00e9action de Monika R\u00fchl, Directrice Economiesuisse", "Refus / RIE III: la classe moyenne refuse de payer toujours plus", "Projet Sion 2026 pour les JO: la r\u00e9sistance s'organise", "Refus / RIE III: la d\u00e9claration de Pierre Moscovici, Com. \u00e0 la fiscalit\u00e9 de l'UE", "Al Jarreau, l'homme aux 7 Grammy Awards, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "La population en aval d'un barrage en Californie \u00e9vacu\u00e9", "Refus / RIE III que vont devenir les r\u00e9formes des cantons?", "Les Montagnes neuch\u00e2teloises ont gagn\u00e9 la bataille hospitali\u00e8re", "Ski / St-Moritz: Luca Aerni a cr\u00e9\u00e9 la sensation aux Mondiaux de St-Moritz", "Trump-Trudeau: rencontre entre 2 hommes que tout s\u00e9pare", "Meurtre de l'ambassadeur russe en Turquie: clich\u00e9 prim\u00e9", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s ce refus que peuple vient de lui adresser, la droite ne sait encore comment r\u00e9agir face aux exigences de la gauche.", "Le Valaisan a su profiter de toutes ses chances.", "Des employ\u00e9s, des entrepreneurs, des retrait\u00e9s ont dit non par crainte d'une charge fiscale plus lourde.", "Swiss Olympic, puis le parlement du sport diront ce printemps si la candidature suisse est port\u00e9e devant les instances internationales.", "Il ne s\u2019est jamais d\u00e9parti de son sourire en 40 ans de carri\u00e8re.", "La structure du barrage d'Oroville menace de c\u00e9der, ce qui provoquerait une l'inondation de toute la zone en aval.", "Gen\u00e8ve en t\u00eate, les cantons demandent une action rapide des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.", "Leur cri a \u00e9t\u00e9 fort contre ce que certains appellent un d\u00e9mant\u00e8lement des institutions du haut.", "Si ses parents d\u00e9gustent cette victoire, le fils a encore un peu de peine \u00e0 r\u00e9aliser.", "Le premier ministre accueille lui-m\u00eame des familles de r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 leur arriv\u00e9e au Canada.", "Montrant un doigt mena\u00e7ant, une arme \u00e0 la main et un visage d\u00e9form\u00e9 par la haine, cette photo est devenue l\u2019image de l\u2019ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8281862", "ece-8281861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:23:09\r\n      La semaine d\u00e9bute bien\r\n      pour le sport suisse.\r\n\r\n19:30:23:13  19:30:30:21\r\n  M\u00e9daille d'or pour Luca Aerni, \r\n et de bronze pour Mauro Caviezel.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:35:22\r\n      Le refus de la RIE III\r\n   r\u00e9sonne dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:30:36:00  19:30:37:15\r\n      Bruxelles se dit d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:40:12\r\n       Nous verrons comment\r\n     les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:43:08\r\n         veulent remettre\r\n     l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:45:21\r\nNous verrons aussi l'analyse du vote.\r\n\r\n19:30:45:23  19:30:48:18\r\n      Dans la classe moyenne,\r\n     beaucoup ont le sentiment\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:52:21\r\n  de devoir payer toujours plus,\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:57:02\r\n     Sion reste seul en lice\r\n  pour des JO en Suisse en 2026.\r\n\r\n19:30:57:04  19:31:01:04\r\n  Une grande bataille s'annonce.\r\n\r\n19:31:01:10  19:31:04:16\r\n          Justin Trudeau\r\n  est accueilli par Donald Trump.\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:08:12\r\n     Tout semble les opposer,\r\nnotamment la politique migratoire.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:11:23\r\nMais de grands int\u00e9r\u00eats commerciaux\r\n         les rapprochent.\r\n\r\n19:31:12:04  19:31:15:10\r\n        L'image rend compte\r\n     de la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:19:01\r\n    Un photographe avait saisi\r\n     le moment de l'attentat\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:23:09\r\n    contre l'ambassadeur russe\r\n           en Turquie.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:11\r\n  Il re\u00e7oit le World Press Photo.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:31:09\r\n  Excellente surprise pour le ski\r\n suisse aux Mondiaux de St-Moritz.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:19\r\n    Le combin\u00e9 n'\u00e9tait a priori\r\n  pas tr\u00e8s favorable aux Suisses.\r\n\r\n19:31:34:21  19:31:37:16\r\n     A l'arriv\u00e9e, c'est l'or\r\n   pour le Valaisan Luca Aerni,\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:41:08\r\n           et le bronze\r\n  pour le Grison Mauro Caviezel.\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:46:05\r\n  -Deux Suisses sur le podium,\r\n   c'est \u00e9tonnant en combin\u00e9.\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:49:19\r\n     L'or pour Lucas Aerni,\r\n      c'est une surprise.\r\n\r\n19:31:49:21  19:31:54:02\r\nLe Valaisan a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 hier\r\n        pour cette course.\r\n\r\n19:31:54:04  19:31:58:00\r\n Il se classe 30\u00e8me en descente,\r\n\r\n19:31:58:02  19:32:04:10\r\n      ce qui lui a permis\r\n    de l'\u00e9lancer en premier.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:08:01\r\n       Id\u00e9al pour r\u00e9ussir\r\n      la course de sa vie.\r\n\r\n19:32:08:03  19:32:11:19\r\n    Puis l'attente commence.\r\n\r\n19:32:13:05  19:32:16:03\r\n-J'\u00e9tais bien d\u00e9j\u00e0 aux entra\u00eenements.\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:18:10\r\nJ'ai su que la piste allait casser,\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:20:01\r\n   donc j'ai profit\u00e9 au maximum.\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:21:17\r\n  -Quel sentiment vous habite ?\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:01\r\n-Un des meilleurs, quand on arrive\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:02\r\n          et qu'on sait\r\n  qu'on a fait une bonne manche.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:33:01\r\n   -M\u00eame le champion en titre,\r\n  Marcel Hircher, est derri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:37:17\r\nIl doit se contenter de l'argent.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:43:23\r\n      Autre espoir suisse,\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:47:11\r\n        Justin Murisier,\r\nremarquable en descente le matin,\r\n\r\n19:32:47:13  19:32:52:10\r\n      il manque son slalom\r\n  et termine 6\u00e8me devant Janka.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:57:13\r\nQuatre Suisses dans les 7 premiers,\r\n          quel r\u00e9sultat !\r\n\r\n19:32:57:19  19:33:02:04\r\n       Le Grison M.Caviezel\r\na obtenu un sensationnel 3\u00e8me rang.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:13:19\r\nQuand enfin le leader autrichien\r\n   R.Baumann passe la ligne,\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:19:11\r\nc'est la d\u00e9livrance pour L.Aerni.\r\n\r\n19:33:20:19  19:33:23:11\r\n     -L'exploit est magnifique\r\n          pour L. Aerni.\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:27:00\r\n        Il n'a que 23 ans,\r\net le succ\u00e8s \u00e0 ce niveau est neuf.\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:32:05\r\n     Il n'\u00e9tait jamais mont\u00e9\r\n sur un podium de coupe du monde.\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:35:22\r\n    -Didier Cuche en personne\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:39:11\r\n       am\u00e8ne le champagne\r\n     dans l'aire d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:42:05\r\n    Les parents de Luca Aerni\r\n          le d\u00e9gustent,\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:44:17\r\n      mais le fils \u00e0 encore\r\n     de la peine \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:46:22\r\n -Incroyable, je n'ai pas de mots.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:48:11\r\n      -Si on vous avait dit\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:50:23\r\n     que vous alliez devenir\r\n       champion du monde ?\r\n\r\n19:33:51:01  19:33:54:06\r\n       -Je l'aurais pas cru,\r\n       mais c'\u00e9tait un r\u00eave.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:21\r\n   -L'\u00e9motion monte d'un cran\r\n  \u00e0 l'heure des retrouvailles.\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:01:15\r\n         Le clan Aerni\r\n  ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:05:06\r\n-On n'arrive pas \u00e0 se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:34:05:08  19:34:08:23\r\n      Ca sera un bon booster\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:12:05\r\n          pour continuer.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:15:13\r\n-Jusque-l\u00e0, le meilleur r\u00e9sultat\r\n   de L.Aerni sur le circuit\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:18:05\r\n      \u00e9tait une 5\u00e8me place\r\n       il y a trois ans.\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:22:06\r\n Depuis, il tardait \u00e0 confirmer.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:25:13\r\n      Originaire de Berne,\r\n     il a pass\u00e9 sa jeunesse\r\n\r\n19:34:25:15  19:34:32:09\r\n  entre Crans-Montana et Brigue,\r\nchaperonn\u00e9 par Paul-Henri Francey.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:35:17\r\n       -C'est Luca en 2005.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:41:23\r\n      Et l\u00e0 en 2007 ou 2008.\r\n\r\n19:34:42:05  19:34:45:06\r\n  Physiquement, il \u00e9tait au top,\r\n\r\n19:34:45:08  19:34:49:12\r\n   d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s solide, tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:49:14  19:34:55:06\r\n           Mentalement,\r\n  il y avait du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:59:17\r\n     Mais il montrait de super\r\n   bonnes aptitudes pour le ski.\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:05\r\n  -Mais aussi pour le football,\r\nau point d'h\u00e9siter jusqu'\u00e0 14 ans.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:06:08\r\n           -Allez Luca !\r\n\r\n19:35:06:10  19:35:09:06\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:13:01\r\n  -Le sp\u00e9cialiste comprend vite\r\n   que c'est le jour de Luca.\r\n\r\n19:35:13:06  19:35:14:22\r\n             -Bravo !\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:18:00\r\n   Il faudra aller le chercher.\r\n\r\n19:35:18:06  19:35:22:03\r\n        -L.Aerni a fait\r\n   le bonheur de ses proches,\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:26:13\r\n et ce n'est peut-\u00eatre pas fini\r\n    avec le slalom dimanche.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:30:20\r\n       -Le choix des Suisses\r\ncontre la RIE III r\u00e9sonne en Europe.\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:33:11\r\nOn verra la r\u00e9action de Bruxelles.\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:38:22\r\n        A Berne, la droite\r\n semblait dominer la l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:41:17\r\n     Elle a subi un camouflet.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:46:21\r\n     -C'est le choc \u00e0 Berne,\r\nun jour apr\u00e8s le NON \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:35:46:23  19:35:51:09\r\nLa droite bourgeoise doit \u00e9couter\r\n  les exigences des vainqueurs.\r\n\r\n19:35:51:14  19:35:52:22\r\n          -Principe No 1:\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:54:19\r\n   abolir les statuts sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:35:54:21  19:36:02:02\r\nPrincipe No 2: les gens ordinaires\r\n ne doivent pas payer la facture,\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:01\r\n     les entreprises doivent\r\nfinancer le changement du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:13:14\r\n       -Le camp bourgeois\r\n est-il pr\u00eat \u00e0 des concessions ?\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:16:17\r\n-On peut discuter d'une diminution\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:19:09\r\n     des all\u00e9gements fiscaux.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:22:13\r\n       Mais un nouvel imp\u00f4t\r\n     sur les gains en capitaux\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:07\r\nau d\u00e9triment des petits \u00e9pargnants\r\n       n'est pas possible.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:29:07\r\n  -Je ne fais pas de concessions.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:04\r\n Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on peut\r\n\r\n19:36:33:06  19:36:35:21\r\n faire et parler avec les cantons.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:39:19\r\n      -La droite se d\u00e9chire\r\n  sur la nature du vote d'hier.\r\n\r\n19:36:39:21  19:36:42:22\r\n          S'agissait-il\r\n  d'un vote contre les \u00e9lites ?\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:44:14\r\n           -C'est clair.\r\n\r\n19:36:44:16  19:36:47:02\r\nNotamment contre les organisations\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:50:02\r\n\u00e9conomiques et leurs fonctionnaires.\r\n\r\n19:36:50:04  19:36:53:15\r\n    C'est la r\u00e9action de cette\r\n   majorit\u00e9 du peuple d\u00e9savou\u00e9e\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:57:10\r\n   qui a approuv\u00e9 l'initiative \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:36:57:14  19:36:59:22\r\n-C'est surtout un vote de d\u00e9fiance\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:01:16\r\n      contre la globalisation\r\n\r\n19:37:01:18  19:37:04:23\r\net contre les grosses entreprises.\r\n\r\n19:37:05:05  19:37:09:13\r\n-Encore \u00e9tourdie par la d\u00e9faite,\r\n la droite aura besoin de temps\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:13:03\r\n  pour se remettre et n\u00e9gocier\r\n    une paix avec la gauche.\r\n\r\n19:37:13:16  19:37:15:22\r\n         -M.Ruhl, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:16:00  19:37:17:20\r\n   -Vous dirigez EconomieSuisse.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:23:13\r\n  Selon un pointage, il y a eu huit\r\nfois plus d'annonces POUR la RIE III.\r\n\r\n19:37:23:14  19:37:27:04\r\nCa n'a pas eu un effet arrogance ?\r\n\r\n19:37:27:06  19:37:29:10\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:31:12\r\n   Nous avons men\u00e9 une campagne\r\n\r\n19:37:31:14  19:37:37:05\r\ntr\u00e8s engag\u00e9e avec une forte pr\u00e9sence\r\n      et une grosse alliance.\r\n\r\n19:37:37:07  19:37:42:06\r\n      Mais on n'a pas r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 convaincre les citoyens.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:48:20\r\n  -Deux grandes guerres perdues:\r\nl'immigration de masse et RIE III.\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:53:06\r\n  L'intervention d'EconomieSuisse\r\n  ne devient pas probl\u00e9matique ?\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:55:05\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:37:55:07  19:37:58:00\r\n      Entre le 9 f\u00e9vrier 2014\r\n          et aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:01:21\r\n      nous avons men\u00e9 \u00e0 bien\r\n         huit votations.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:07:11\r\n  Les citoyens nous ont soutenus\r\n pour des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:07:12  19:38:15:03\r\n        -La classe moyenne\r\n   dit sur les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:23:03\r\n\"On paie trop pour les plus riches\r\n    ou pour les plus pauvres.\"\r\n\r\n19:38:23:05  19:38:29:03\r\n-Oui, une partie de la classe moyenne\r\n          se sent n\u00e9glig\u00e9e.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:33:20\r\n        Il faut en parler.\r\n\r\n19:38:33:22  19:38:40:04\r\n    C'est des gens qui arrivent\r\n    tout juste au bout du mois.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:45:12\r\n  Il faut mieux prendre en compte\r\n       leurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:48:15\r\n  -N'\u00eates-vous pas nostalgique ?\r\n\r\n19:38:48:17  19:38:52:13\r\n       Autrefois on amenait\r\n     un grand banquier \u00e9l\u00e9gant\r\n\r\n19:38:52:15  19:38:55:14\r\n        qui disait \u00e0 la TV:\r\n     \"Il faut voter comme \u00e7a.\"\r\n\r\n19:38:55:16  19:38:58:06\r\nLe peuple suisse \u00e9tait disciplin\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:00:21\r\n L'\u00e9poque des notables est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:06:03\r\n  -Oui, aujourd'hui il y a moins \r\n de confiance en les institutions.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:11:18\r\n         Hier, l'\u00e9conomie\r\n    et la politique ont perdu.\r\n\r\n19:39:11:20  19:39:21:08\r\nNous devons travailler pour regagner\r\n     la confiance des citoyens.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:25:05\r\n      -Vous incarnez la voix \r\n     qui se croit rationnelle.\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:30:07\r\n Mais l'id\u00e9e de gauche, l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n19:39:30:09  19:39:33:12\r\n  et l'id\u00e9e de droite, la nation,\r\n       reviennent en force.\r\n\r\n19:39:33:14  19:39:35:13\r\n   Vous vous sentez bouscul\u00e9e ?\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:38:06\r\n-Il y a un grand retour du populisme.\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:07\r\n       Le populisme existe\r\n     \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:46:23\r\n -C'est un d\u00e9bat d'id\u00e9es, ce sont\r\n des id\u00e9es nobles comme d'autres.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:53:05\r\n      -Oui, mais en m\u00eame temps\r\nil y a une peur de la globalisation,\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:59:14\r\n     de l'ins\u00e9curit\u00e9, de trop\r\n   de complexit\u00e9s dans ce monde.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:04:10\r\n  C'est l\u00e0 que c'est plus facile\r\n       pour les populistes.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:08:02\r\n             -Merci.\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:40:10:08  19:40:13:06\r\n        -La classe moyenne\r\n  est au coeur du scrutin d'hier.\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:16:10\r\n  Beaucoup se sentent surcharg\u00e9s\r\n   par rapport aux plus riches\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:19:13\r\n        ou aux plus pauvres\r\n    qui ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:26:08\r\nExemple avec les propos de votants\r\n  qui ont dit NON \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:40:46:06  19:40:50:11\r\n  -Tous sont de la classe moyenne,\r\nde sensibilit\u00e9 politique diff\u00e9rente,\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:53:06\r\nmais tous ont refus\u00e9 la RIE III.\r\n\r\n19:40:53:11  19:41:04:14\r\n-Je trouvais inadmissible la mani\u00e8re\r\n d'enlever des ressources \u00e0 l'Etat\r\n\r\n19:41:04:16  19:41:08:14\r\n     qui seraient compens\u00e9es\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:11:17\r\n    en enlevant des prestations\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:16:11\r\n   ou en demandant plus d'imp\u00f4ts\r\n       par d'autres moyens.\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:21:23\r\n       -Je gagnais tr\u00e8s peu\r\n       pour mon entreprise,\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:27:12\r\n         mais j'aurais d\u00fb\r\n     compenser beaucoup apr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:27:18  19:41:32:00\r\n        -On arrose en haut,\r\n       et on ressert en bas.\r\n\r\n19:41:32:02  19:41:38:03\r\n  C'est les petits qui trinquent,\r\n  et \u00e7a se voit de plus en plus.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:41:23\r\n       -Ce vote traduit-il\r\n      une forme de d\u00e9fiance\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:45:09\r\n  \u00e0 l'\u00e9gard du monde politique\r\n        et \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:51:12\r\n  -Avec la RIE II, on nous avait\r\n  vraiment menti sur les effets.\r\n\r\n19:41:51:18  19:41:55:11\r\n       -J'esp\u00e8re qu'ils vont\r\n    d\u00e9velopper un contre-projet\r\n\r\n19:41:55:13  19:42:01:12\r\n  qui permettra une am\u00e9lioration\r\n  pour les petits entrepreneurs\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:05:18\r\n         qui travaillent dur\r\nsans avoir des b\u00e9n\u00e9fices cons\u00e9quents.\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:10:22\r\n   -Payer des primes d'assurance\r\n  maladie, essayer de travailler,\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:18:01\r\n rien n'est fait pour les soulager\r\n et leur offrir des alternatives.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:21:20\r\n  Enfin les gens se r\u00e9veillent !\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:27:08\r\n-Voil\u00e0 pour l'analyse du vote d'hier.\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:30:23\r\n         La suite devrait\r\n     tenir compte de Bruxelles\r\n\r\n19:42:31:01  19:42:35:09\r\n    qui se d\u00e9clare d\u00e9\u00e7ue via le\r\n commissaire europ\u00e9en P.Moscovici.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:39:11\r\n-La Suisse a fait de grands progr\u00e8s\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:41:11\r\n        pour faire en sorte\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:46:17\r\nque son r\u00e9gime fiscal soit coh\u00e9rent\r\n avec les standards internationaux\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:51:02\r\n        d\u00e9finis par le G20\r\n    et dans le cadre de l'OCDE.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:55:16\r\n  Je suis un peu d\u00e9\u00e7u de ce vote.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:59:13\r\n   Nous devrons en tenir compte.\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:04:07\r\n      La commission envisage\r\n   de demander aux Etats membres\r\n\r\n19:43:04:09  19:43:07:11\r\n     comment on doit proc\u00e9der\r\n          face \u00e0 un vote\r\n\r\n19:43:07:13  19:43:16:02\r\n          qui constitue\r\nune d\u00e9ception ou un point d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:20:22\r\n-Voil\u00e0 pour le point de vue europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:23:08\r\n      L'avenir de la r\u00e9forme\r\n se jouera aussi dans les cantons.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:25:00\r\n            Plusieurs\r\n  avaient d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une r\u00e9forme\r\n\r\n19:43:25:02  19:43:26:11\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:29:00\r\n  Ils demandent une action rapide\r\n     des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:31:11\r\n        -L'incertitude,\r\n   cauchemar des entreprises.\r\n\r\n19:43:31:13  19:43:34:02\r\n          Depuis hier,\r\nr\u00e9alit\u00e9 pesante pour les cantons.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:37:16\r\nQue vont devenir leur propre r\u00e9forme\r\n de la fiscalit\u00e9 des entreprises ?\r\n\r\n19:43:37:18  19:43:40:01\r\nGen\u00e8ve, nouveau taux pr\u00e9vu: 13,49 %.\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:42:11\r\n   Le paquet du Conseil d'Etat\r\n         laisse de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:44:18\r\n       des niches fiscales\r\n   contest\u00e9es au plan f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:47:22\r\n Malgr\u00e9 cela, un vent contraire\r\n    souffle sur la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:51:04\r\n  Le gouvernement veut r\u00e9unir \r\n tous les partis le 23 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:43:51:09  19:43:53:00\r\n       -Le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:55:04\r\n  contient beaucoup d'entreprises\r\n\r\n19:43:55:06  19:43:57:04\r\n   concern\u00e9es par ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:43:57:06  19:43:59:21\r\n Notre souci c'est l'incertitude.\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:05:01\r\n   Nous devons attendre et faire\r\n  pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:07:20\r\n    pour avoir une loi \u00e0 temps.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:10:21\r\n-Vaud, nouveau taux pr\u00e9vu: 13,79 %.\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:14:16\r\n       La r\u00e9forme vaudoise\r\n a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e l'an dernier.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:09\r\n             Sa force:\r\ndes compensations sociales solides.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:20:16\r\n    Pas de raison de changer\r\n de strat\u00e9gie, \u00e0 une condition:\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:24:04\r\n      que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ncompense les pertes des cantons.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:26:02\r\n        -J'ai entendu hier\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:28:16\r\n     qu'ils souhaitent garder\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:34:08\r\nla compensation du milliard: j'esp\u00e8re\r\n  qu'il sera toujours sur la table.\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:37:15\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 vaudois,\r\non le partageait avec les communes.\r\n\r\n19:44:37:21  19:44:40:21\r\n  -Valais, nouveau taux pr\u00e9vu:\r\n            15,61 %.\r\n\r\n19:44:40:23  19:44:44:21\r\n  Le Conseil d'Etat a actionn\u00e9 \r\n  le frein, il g\u00e8le son projet.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:49:15\r\nFribourg, nouveau taux: 13,72 %;\r\n    Jura: entre 15 et 17 %.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:53:11\r\n   Les deux cantons attendent\r\nde voir ce qui se passe \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:57:13\r\n    Charles Juillard, au nom\r\ndes cantons, pose ses exigences.\r\n\r\n19:44:57:19  19:44:59:16\r\n            -Il y avait\r\n\r\n19:44:59:18  19:45:01:17\r\n    un groupe de travail mixte\r\n\r\n19:45:01:19  19:45:04:05\r\n          qui regroupait\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:06:10\r\nNous souhaitons qu'il soit r\u00e9activ\u00e9\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:03\r\npour que les cantons soient associ\u00e9s\r\n     d\u00e8s le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:12:16\r\n-Neuch\u00e2tel, taux actuel: 15,6 %.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:14:21\r\nLe canton a fait oeuvre de pionnier.\r\n\r\n19:45:14:23  19:45:17:22\r\n      Il a pour l'instant\r\n    d'autres pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:45:18:00  19:45:20:21\r\nBerne, nouveau taux pr\u00e9vu: 16,37 %.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:03\r\n Le Conseil d'Etat garde le cap,\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:26:08\r\n        mais se penchera\r\n\u00e0 nouveau sur son paquet fiscal.\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:28:20\r\n  La Suisse romande temporise,\r\n\r\n19:45:28:22  19:45:32:23\r\n  la cl\u00e9 des projets cantonaux\r\n  se trouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:36:14\r\n -Apr\u00e8s l'\u00e9chec des Grisons hier,\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:08\r\n     Sion reste seul en lice\r\n  pour des JO en Suisse en 2026.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:45:04\r\n      Une bataille s'annonce,\r\net les opposants s'organisent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:45:46:07  19:45:49:03\r\n  -Le style et l'infrastructure\r\n     ne sont pas olympiques.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:52:22\r\nPourtant, le paisible col des Mosses\r\n        pourrait accueillir\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:55:06\r\n    des \u00e9preuves de biathlon\r\n         de Sion 2026.\r\n\r\n19:45:55:08  19:45:57:20\r\n   Voici un premier opposant.\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:00:22\r\n     -Plusieurs sites seraient\r\n\r\n19:46:01:00  19:46:03:07\r\n     dans des zones prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:09:03\r\n   Comme ici, un site mar\u00e9cageux\r\n      d'importance nationale.\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:13:15\r\n         -Pour l'heure,\r\n    impossible de s'opposer.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:15:14\r\n   Contrairement aux Grisons,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:22\r\n    le budget de candidature\r\n n'est pas soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:22:11\r\n    Sion 2026 pr\u00e9voit des sites\r\nen Valais, Vaud, Berne et Fribourg.\r\n\r\n19:46:22:13  19:46:25:16\r\n         Les \u00e9cologistes\r\nen appellent \u00e0 un vote populaire.\r\n\r\n19:46:25:21  19:46:28:02\r\n   -Que des stations comme Davos\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:30:03\r\n    ou Saint-Moritz disent NON,\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:35:04\r\n    \u00e7a devrait nous interroger\r\n  sur la pertinence de Sion 2026.\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:38:08\r\n  -Les pr\u00e9occupations des Romands\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:42:20\r\n  sont ailleurs: logement, sant\u00e9.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:49:08\r\n  Il faut savoir si cet \u00e9v\u00e9nement\r\n  est soutenu par la population.\r\n\r\n19:46:49:13  19:46:53:13\r\n  -La priorit\u00e9 est le feu vert\r\n de Swiss Olympic ce printemps.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:02\r\n Ensuite, convaincre les Romands\r\n       car des r\u00e9f\u00e9rendums\r\n\r\n19:46:57:04  19:46:59:20\r\n        pourraient porter\r\n      sur les constructions\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:02:13\r\n  ou le budget d'organisation.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:06:03\r\n  -On a une mise de fonds en cash\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:09:05\r\n        du CIO de 650 mios:\r\n\r\n19:47:09:07  19:47:12:14\r\nla moiti\u00e9 du budget organisationnel.\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:14:10\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:01\r\n    Ca doit rassurer le public.\r\n\r\n19:47:17:06  19:47:19:06\r\n     -Notamment les Vaudois.\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:23:02\r\n       En 1988, Lausanne\r\n  coulait un projet olympique.\r\n\r\n19:47:23:04  19:47:25:23\r\nOn craint que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:29:04\r\n  -Les Vaudois sont sur le frein\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:31:05\r\n      car beaucoup de choses\r\n\r\n19:47:31:07  19:47:34:06\r\n   se passent avec la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:37:11\r\nIl faut prendre la population avec.\r\n\r\n19:47:37:17  19:47:40:18\r\n      -Et prouver que Sion\r\n      n'aurait rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:47:40:20  19:47:43:16\r\navec les Jeux m\u00e9galos de Sotchi.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:47:00\r\n     -Il y aura deux h\u00f4pitaux\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:47:02  19:47:49:21\r\n         C'est l'\u00e9pilogue\r\n       d'une saga politique,\r\n\r\n19:47:50:00  19:47:53:14\r\net une r\u00e9action du haut du canton.\r\n\r\n19:47:54:01  19:47:57:18\r\n-Une fracture r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o:\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:00:11\r\n      soleil dans le haut, \r\n     brouillard dans le bas.\r\n\r\n19:48:00:12  19:48:06:17\r\nHier, 84 % contre 38 pour maintenir\r\ndes soins aigus \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:11:05\r\n   Les \u00e9lecteurs des montagnes\r\nse sont mobilis\u00e9s comme rarement,\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:14:01\r\nindign\u00e9s depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:18:07\r\n2007: 3'000 personnes dans la rue,\r\n l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois s'engage.\r\n\r\n19:48:18:12  19:48:21:17\r\n   -La maternit\u00e9 sera maintenue.\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:25:07\r\n     -Trois ans plus tard,\r\n la maternit\u00e9 file \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:19\r\nLe Conservatoire est vid\u00e9 en partie.\r\n\r\n19:48:27:21  19:48:31:21\r\n En 2011, l'Ecole d'ing\u00e9nieurs \r\n du Locle d\u00e9m\u00e9nage dans le bas.\r\n\r\n19:48:31:23  19:48:34:08\r\n       Durant la campagne,\r\n       le Conseil communal\r\n\r\n19:48:34:10  19:48:36:16\r\n      de La Chaux-de-Fonds\r\n     ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:38:12\r\n   -Il y a un vrai d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n19:48:38:14  19:48:41:01\r\n      qui ne date pas d'hier.\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:44:12\r\n   Ca dure depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:50:09\r\n       Au lieu que le foss\u00e9\r\nentre le haut et le bas se comble,\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:55:04\r\n  il se creuse encore un peu plus\r\n       \u00e0 chaque l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:48:55:09  19:48:58:19\r\n       -On d\u00e9fend l'h\u00f4pital \r\n       de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:02:05\r\n            On veut pas\r\n   qu'il y ait tout \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:06:03\r\n  -On a l'impression que le haut\r\n  du canton n'est pas respect\u00e9.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:08:23\r\n     -Aujourd'hui, le canton\r\n   est plus divis\u00e9 que jamais.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:11:23\r\n      Recoller les morceaux\r\n       est indispensable.\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:19:00\r\n-Un canton divis\u00e9 n'est plus \u00e9cout\u00e9\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:21:10\r\n      par la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:24:01\r\nLe bel \u00e9lan de solidarit\u00e9 pour FORTA\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:35:10\r\n        montre que l'union\r\n am\u00e8ne \u00e0 de magnifiques r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:38:05\r\n -Lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:40:15\r\n   et pour l'ex\u00e9cutif cantonal,\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:46:08\r\nil y aura des r\u00e8glements de compte.\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:50:12\r\n    Un \u00e9quilibre sera retrouv\u00e9,\r\n          c'est imminent.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:53:06\r\n     -Des tensions haut-bas:\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:56:01\r\n         une constante\r\n  de l'histoire neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:49:56:03  19:49:57:16\r\n     Les citoyens jugeront.\r\n\r\n19:49:57:18  19:50:00:15\r\n         Les \u00e9lections\r\n   sont dans un mois et demi.\r\n\r\n19:50:01:07  19:50:03:20\r\n      -L'\u00e9v\u00e9nement politique\r\n  est ce soir sur notre antenne.\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:07\r\n C'est le d\u00e9bat sur les \u00e9lections\r\n     cantonales valaisannes.\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:08:06\r\n        Tous les candidats\r\n     au gouvernement y seront,\r\n\r\n19:50:08:08  19:50:11:17\r\n          en particulier\r\n   O.Freysinger et C.Darbellay.\r\n\r\n19:50:11:19  19:50:16:21\r\n  Rendez-vous \u00e0 20h40 sur RTS 2.\r\n\r\n19:50:21:02  19:50:25:18\r\n \u00c0 l'\u00e9tranger, premi\u00e8re rencontre\r\n   entre D.Trump et J.Trudeau.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:31:02\r\nLe Premier ministre canadien a promis\r\n de parler avec franchise et respect\r\n\r\n19:50:31:04  19:50:35:21\r\n      au pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nalors que tout semble les opposer.\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:39:09\r\n       Ils pourront parler\r\n     le langage de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:44:09\r\n75 % des exportations canadiennes \r\nsont absorb\u00e9es par les Etats-Unis.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:52:11\r\n            J.Trudeau\r\n \u00e9tait souvent compar\u00e9 \u00e0 B.Obama.\r\n\r\n19:50:52:12  19:50:57:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n  il appara\u00eet comme l'anti-Trump.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:06:10\r\n       Diff\u00e9rences de style\r\n et d'id\u00e9es entre les deux hommes.\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:13:09\r\n  -J.Trudeau en t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9\r\n       de la Gay Pride...\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:18:19\r\n    Une premi\u00e8re pour un Premier\r\nministre, qui saisit chaque occasion\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:23:17\r\n   pour c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9\r\n   de l'identit\u00e9 canadienne.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:28:01\r\n D.Trump s'appuie sur l'Am\u00e9rique\r\n    blanche et conservatrice,\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:31:15\r\n    alors que J.Trudeau vante\r\n    un Canada multiculturel.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:35:22\r\n  Sur Twitter, il fait l'\u00e9loge\r\n  des populations autochtones,\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:11\r\n      d\u00e9fend les musulmans,\r\n lorsqu'ils sont pris pour cible\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:42:10\r\n       et poste ce tweet\r\n     \"Bienvenue au Canada\",\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:04\r\n     le lendemain du d\u00e9cret\r\n  anti-immigration de D.Trump.\r\n\r\n19:51:46:06  19:51:51:11\r\n Le Premier ministre accueille \r\n lui-m\u00eame des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:51:51:12  19:51:56:14\r\n Il met en sc\u00e8ne sa diff\u00e9rence \r\nsur le dossier de l'immigration.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:59:11\r\n-Ce soir, ils sont sortis de l'avion\r\n\r\n19:51:59:12  19:52:01:07\r\n       en tant que r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:06:20\r\n  ils ressortiront de cet a\u00e9roport\r\ncomme r\u00e9sidents permanents au Canada.\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:11:05\r\n-A la tribune de l'ONU, il oppose\r\n l'ouverture au monde du Canada\r\n\r\n19:52:11:07  19:52:14:07\r\n\u00e0 l'Am\u00e9rique d'abord de D.Trump.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:19:08\r\n      -Nous sommes canadiens\r\n  et nous sommes ici pour aider.\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:24:17\r\n-Fervent partisan du libre-\u00e9change,\r\n   il d\u00e9fendait l'accord ALENA,\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:28:14\r\n          avec B.Obama\r\n    et le pr\u00e9sident mexicain.\r\n\r\n19:52:28:16  19:52:32:03\r\n  Contest\u00e9 par D.Trump, cet accord\r\nest vital pour l'\u00e9conomie canadienne\r\n\r\n19:52:32:05  19:52:34:09\r\n   d\u00e9pendante de ses \u00e9changes\r\n      avec les Etats-Unis.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:38:08\r\nJ.Trudeau partageait avec B.Obama \r\nles m\u00eames valeurs, les m\u00eames id\u00e9es\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:41:20\r\n    et le m\u00eame combat contre\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:46:17\r\nJ.Trudeau veut convaincre D.Trump\r\n de garder l'accord de la COP21.\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:55:04\r\n  Deux pr\u00e9sidents que tout s\u00e9pare\r\nsauf la combativit\u00e9 et le spectacle.\r\n\r\n19:52:57:02  19:53:00:22\r\n        -Une r\u00e9gion menac\u00e9e\r\n par un barrage doit \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:22\r\n En Californie, 200'000 personnes\r\n sont appel\u00e9es \u00e0 quitter la zone.\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:07:20\r\n         De fortes pluies\r\n menacent la structure du barrage\r\n\r\n19:53:07:22  19:53:12:13\r\nqui pourrait rel\u00e2cher des torrents\r\n d'eau vers la ville d'Oroville.\r\n\r\n19:53:13:04  19:53:18:13\r\n -L'eau d\u00e9borde, les autorit\u00e9s \r\nde Californie craignent le pire.\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:23:23\r\n  Le barrage d'Oroville, 230 m,\r\n  le plus haut des Etats-Unis.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:28:19\r\n   S'il c\u00e9dait, il inonderait\r\n  la zone en aval et la ville.\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:31:17\r\n   -C'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n19:53:31:19  19:53:34:11\r\n        Il pourrait y avoir\r\n\r\n19:53:34:13  19:53:37:08\r\n   de tr\u00e8s grandes inondations.\r\n\r\n19:53:37:12  19:53:42:19\r\n    -La structure du barrage\r\n   est menac\u00e9e d'effondrement\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:44:20\r\n  apr\u00e8s des pluies diluviennes.\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:07\r\nSi le d\u00e9versoir d'urgence se rompt,\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:50:04\r\n    l'eau pourrait engloutir\r\n la ville et la plaine au-del\u00e0.\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:52:21\r\n-Demain, 8 h\u00e9licopt\u00e8res v\u00e9rifieront\r\n\r\n19:53:52:23  19:53:56:08\r\n  la consolidation du r\u00e9servoir.\r\n\r\n19:53:56:10  19:54:01:18\r\n        Ils serviront aussi\r\n  \u00e0 la recherche et au sauvetage.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:06\r\n -Depuis hier, 200'000 personnes\r\n   sont en cours d'\u00e9vacuation.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:11:02\r\n     Le temps de consolider\r\n  les d\u00e9versoirs avec du b\u00e9ton.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:14:23\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n      par les embouteillages.\r\n\r\n19:54:15:01  19:54:18:09\r\n           J'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n  que les maisons \u00e9taient vides.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:22:15\r\n       Alors je suis partie.\r\n\r\n19:54:22:20  19:54:26:13\r\n-Des associations avaient alert\u00e9\r\n  les autorit\u00e9s californiennes\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:29:15\r\n   de la fragilit\u00e9 du barrage\r\n   d'Oroville il y a 12 ans.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:33:19\r\n   Depuis, aucune intervention\r\n     n'aurait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:08  19:54:38:23\r\n    -En France, l'avalanche la\r\n  plus meurtri\u00e8re de cette saison\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:41:00\r\n          s'est produite\r\n      \u00e0 la station de Tignes.\r\n\r\n19:54:41:02  19:54:44:08\r\n        Ces images montrent\r\n      l'ampleur de la coul\u00e9e.\r\n\r\n19:54:44:10  19:54:47:05\r\n     Alert\u00e9s par les employ\u00e9s \r\n     des remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n19:54:47:07  19:54:51:22\r\nles secours ont d\u00e9gag\u00e9 les d\u00e9pouilles\r\n      de 4 skieurs hors-piste.\r\n\r\n19:54:52:22  19:54:58:11\r\nL'image rend compte de la barbarie\r\n islamiste et des morts caus\u00e9es.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:02:16\r\n    En d\u00e9cembre aux Pays-Bas,\r\n un photo journaliste avait saisi\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:06:10\r\n         l'attentat contre\r\n  l'ambassadeur russe en Turquie.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:12:02\r\n  Il a re\u00e7u le World Press Photo\r\npour son courage et son t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:15:23\r\n    -Une photo juste dingue.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:11\r\n Doigt mena\u00e7ant, arme \u00e0 la main,\r\n  visage d\u00e9form\u00e9 par la haine.\r\n\r\n19:55:21:13  19:55:25:03\r\nL'assassin de l'ambassadeur russe \r\nen Turquie est l'image de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:30:00\r\n          Derri\u00e8re lui,\r\nle diplomate Andre\u00ef Karlov, mort.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:32:22\r\n      Aucune mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:33:00  19:55:38:16\r\n  L'image a \u00e9t\u00e9 prise sur le vif\r\npar le photographe Burhan Ozbilici.\r\n\r\n19:55:38:21  19:55:42:12\r\n  -Je l'ai vu avec son pistolet.\r\n\r\n19:55:42:14  19:55:44:01\r\n         Il a lev\u00e9 le bras\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:46:07\r\n      et cri\u00e9Allah Akbar !\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:51:08\r\n  Nous avons recul\u00e9, il a tourn\u00e9 \r\n autour du corps de l'ambassadeur,\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:57:09\r\net lui a tir\u00e9 dessus encore une fois.\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:01:03\r\n        -Le photographe\r\n  a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs clich\u00e9s,\r\n\r\n19:56:01:05  19:56:06:05\r\ndont cette image large surr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:09:11\r\n  -C'\u00e9tait extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:11:13\r\n         Mais j'ai compris\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:14:15\r\n      que c'\u00e9tait l'histoire.\r\n\r\n19:56:14:20  19:56:20:01\r\n-80'000 images de 5'000 photographes\r\n  de 125 pays ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:22:10\r\n    45 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es.\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:27:15\r\nPour l'image de l'ann\u00e9e, la d\u00e9cision\r\n   a \u00e9t\u00e9 difficile pour le jury.\r\n\r\n19:56:32:22  19:56:36:16\r\n  -Le photographe britannique\r\nStuart Franklin, membre du jury,\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:39:09\r\n      n'\u00e9tait pas favorable\r\n       \u00e0 cette distinction\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:41:14\r\n pour cette \"photo de meurtre\".\r\n\r\n19:56:41:16  19:56:44:15\r\n          Mais il salue\r\n  le sang-froid du photographe.\r\n\r\n19:56:44:21  19:56:46:15\r\n       -Burhan a fait preuve\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:49:01\r\n      d'un incroyable courage\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:51:08\r\n et d'une capacit\u00e9 extraordinaire\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:55:21\r\n        \u00e0 garder son calme\r\n    au milieu de cette terreur.\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:18\r\n          -Cette photo\r\n   marque un point de rupture.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:03:04\r\nEn d\u00e9cembre, nous ne voulions pas\r\n  la montrer car trop violente.\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:08:20\r\nAujourd'hui ce symbole en dit long\r\n   sur l'image de notre monde.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:15:19\r\n -La l\u00e9gende du jazz, Al Jarreau,\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans.\r\n\r\n19:57:15:21  19:57:20:11\r\nEn 40 ans, il s'est produit 19 fois\r\n    au Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n19:57:22:15  19:57:30:00\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:34:13\r\n  -Il ne s'est jamais d\u00e9parti de\r\nson sourire en 40 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:41:13\r\n...\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:46:04\r\n Al Jarreau a travers\u00e9 les temps\r\n     et les modes musicales.\r\n\r\n19:57:46:09  19:58:15:06\r\n   Il improvise des bruitages\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:18:01\r\nHabitu\u00e9 du Montreux Jazz Festival,\r\n\r\n19:58:18:03  19:58:21:16\r\n     il a d\u00e9lect\u00e9 le public\r\n    lors de ses 19 concerts,\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:25:05\r\n     avec ses improvisations\r\n      dont il \u00e9tait ma\u00eetre,\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:27:10\r\n   modulant \u00e0 l'envi sa voix.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:30:03\r\n...\r\n\r\n19:58:30:09  19:58:33:01\r\n  -C'est mon premier instrument.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:35:15\r\n Il a \u00e9volu\u00e9 de tant de mani\u00e8res.\r\n\r\n19:58:35:17  19:58:39:13\r\n      Il fait des bruitages\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:00\r\n     Tr\u00e8s primitif, jusqu'\u00e0...\r\n\r\n19:58:42:02  19:58:45:11\r\n            Il chante\r\n\r\n19:58:45:13  19:58:47:20\r\n             Il rit\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:56:05\r\n Il fait des bruitages \u00e9tranges\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:59:01\r\nIl y a tant de nuances dans la voix,\r\n\r\n19:58:59:03  19:59:04:12\r\n  tant de couleurs, d'attitudes,\r\n\r\n19:59:04:14  19:59:10:22\r\n c'est une extension de l'esprit,\r\n  et l'esprit c'est merveilleux.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:18:03\r\n  -Un don vocal qui lui a valu\r\n   de gagner 7 Grammy Awards\r\n\r\n19:59:18:05  19:59:22:11\r\n en jazz, pop et rythm'n blues,\r\n\r\n19:59:22:12  19:59:26:21\r\net qui a fait de lui un professeur\r\n  pour la Montreux Jazz Academy,\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:30:11\r\n  d\u00e9di\u00e9e aux jeunes virtuoses.\r\n\r\n19:59:30:13  19:59:33:23\r\n   Hospitalis\u00e9 pour \u00e9puisement\r\n     il y a quelques jours,\r\n\r\n19:59:34:01  19:59:38:20\r\n         il a finalement\r\n   tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 76 ans.\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:58:23\r\n       Musique jazz douce\r\n\r\n20:00:03:08  20:00:06:20\r\n -La semaine d\u00e9bute avec une bouff\u00e9e\r\nde bonne humeur pour le sport suisse.\r\n\r\n20:00:06:22  20:00:10:02\r\n  L'or pour le Valaisan L.Aerni et\r\nle bronze pour le Grison M.Caviezel.\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:14:13\r\nIls encadrent l'Autrichien Hirscher,\r\n    au combin\u00e9 de Saint-Moritz.\r\n\r\n20:00:16:17  20:00:21:00\r\n      Ce soir, \"TTC\" enqu\u00eate\r\n      sur les imp\u00f4ts cach\u00e9s.\r\n\r\n20:00:21:02  20:00:24:11\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:24:13  20:00:29:04\r\n    Demain: la Saint-Valentin,\r\ndes fleurs pour se faire pardonner.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:33:08\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:33:18  20:00:41:18\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.Pisino, C.Mohnhaupt, \r\n   M. Kastrati, R.Katiyunguruza,      R. Pawlak, O. Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029784\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:51) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la semaine d\u00e9bute avec une bouff\u00e9e de bonne humeur pour le sport suisse m\u00e9daille pour le Valaisan, Luca Aerni et de bronze pour le Grison Mauro c\u00e2blier de sel, ils encadrent l'Autrichien Hirscher au combin\u00e9 de Saint-Moritz, le refus de la H\u00e9rie 3 r\u00e9sonne dans toute l'Europe, Bruxelles se dit d\u00e9\u00e7u, nous verrons comment les autorit\u00e9s cantonales veulent remettre d'ouvrage sur le m\u00e9tier verront aussi l'analyse du vote beaucoup dans la classe moyenne, ont le sentiment de devoir payer toujours plus pour les plus riches, pour les plus pauvres que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:03:24) [91%] : \r\nSi on reste seul en lice pour les Jeux olympiques en Suisse en 2026 une grande bataille s'annonce les opposants s'organise d\u00e9j\u00e0 Justin Trudeau accueillis par Donald Trump, tout semble les opposer notamment la politique migratoire les de grands int\u00e9r\u00eats commerciaux rapproche l'image rend compte de la barbarie islamiste au photojournaliste avait saisi le moment de l'attentat contre l'ambassadeur russe en Turquie, il re\u00e7oit le World Press Photo pour faire courageux et pour sa force t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:40) [90%] : \r\nTout d'abord cette excellente surprise pour le ski suisse aux Mondiaux de Saint-Moritz le combin\u00e9 n'\u00e9tait pas a priori tr\u00e8s favorable aux Suisses \u00e0 l'arriv\u00e9e c'est coup double l'or pour le Valaisan, Luca Aerni le bronze pour le Grison Mauro Caviezel Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:48) [89%] : \r\nDe Suisse sur le podium, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant combin\u00e9 et l'or pour Luca Aerni c'est une \u00e9norme surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:10) [91%] : \r\nLe Valaisan a su profiter de toutes ses chances, s\u00e9lectionn\u00e9s hier seulement pour cette course, il se classe 30\u00e8me en descente, imaginez qu'\u00e0 7 centi\u00e8mes pr\u00e8s, il serait parti en 31\u00e8me position du slalom mais non ce 30\u00e8me rang lui a permis de s'\u00e9lancer en 1er id\u00e9al pour r\u00e9ussir la course de sa vie, puis l'attente commence mais sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:27) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait bien aux entra\u00eenements des gens slalom mais j'ai vraiment, j'ai su que la piste, elle avait cass\u00e9 un petit peu, donc j'ai vraiment essay\u00e9 de profiter au max, quel sentiment vous habite un des meilleurs dans ce qui, quand on arrive \u00e0 l'arriv\u00e9e, on sait qu'on a fait une bonne manche et que tout le monde passe derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:36) [95%] : \r\nTout le monde, m\u00eame le champion en titre, l'Autrichien Marcel Hirscher, l'homme avait fait le m\u00eame coup, il y a 2 ans, mais cette fois, il doit se contenter de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:04:55) [85%] : \r\nAutre espoir de m\u00e9daille suisse Justin Murisier remarquable en descente le matin, il manque un peu sa manche de slalom pour terminer 6\u00e8me auront devant en cas b4 suisse dans les 7 premiers quels r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:57 > 0:05:04) [87%] : \r\nEt voil\u00e0 Moreau, qui avait dit-elle le Grison a vraiment \u00e9t\u00e9 sublim\u00e9e par son public, pour obtenir un sensationnel 3\u00e8me rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:18) [91%] : \r\nVoir passer 29 coureurs selon m\u00eame si le slalom, les cours et quand enfin le leader apr\u00e8s la descente, l'Autrichien Baumann passe la ligne, c'est la d\u00e9livrance pour Luca Aerni c'est surtout le plus beau jour de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:20 > 0:05:31) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce magnifique exploit pour Luca Aerni il n'a que 23 ans le succ\u00e8s \u00e0 ce niveau et 9 il n'\u00e9tait jamais mont\u00e9 sur un podium de Coupe du monde, portrait avec Marion Tinguely Erwan J'Agut et Pierre poulie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:43) [96%] : \r\nSigne \u00e9vident d'une journ\u00e9e incroyable Didier Cuche en personne am\u00e8ne le champagne dans l'aire d'arriv\u00e9e, et si les parents de Luca Aerni peuvent le d\u00e9guster le fiston encore un peu de peine \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:05:52) [85%] : \r\nIncroyable, j'ai pas de jeu 32 ans sous l'essence : vous avez dit ce matin, vous allez devenir champion du monde forage qui n'aurait pas cru mais c'est un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:53 > 0:05:59) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure des retrouvailles, l'\u00e9motion monte encore d'un cran, visiblement, le clan Aerni ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:10) [86%] : \r\nOn n'arrive pas se repr\u00e9senter, en fait, champion du monde, c'est quand il y a eu l'hymne national qu'on se rend compte, mais 10 ans c'est exceptionnel et \u00e7a sera un bon bout c'est-\u00e0-dire pour continuer je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:31) [87%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce jour le meilleur r\u00e9sultat de Luca Aerni sur le circuit \u00e9tait une 5\u00e8me place il y a 3 ans, acquis dit Bull depuis de p\u00e9pins physiques en parcours avort\u00e9 il tardait \u00e0 confirmer, originaire du canton de Berne, Luca Aerni a pass\u00e9 une grande partie de sa jeunesse entre Crans-Montana et brigue chaperonner comme tous les jeunes skieur valaisan par Paul-Henri Francey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:32 > 0:06:40) [85%] : \r\nAlors c'est Luca en 2005 et puis l\u00e0, c'est le cas en 2007, 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:06:59) [92%] : \r\nPhysiquement, il \u00e9tait au top, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s solide, tr\u00e8s fort et puis mentalement et tout \u00e7a, il y avait du travail, du travail \u00e0 faire encore, mais il montrait de super bonnes aptitudes pour le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:26) [88%] : \r\nPour le ski, mais aussi pour le football au point d'h\u00e9siter entre ces 2 sports Jean-Marc \u00e0 14 ans allez Luca pour lui qui r\u00e9gn\u00e9 ah oui c'est excellent et l'oeil avis\u00e9 du sp\u00e9cialiste comprend tr\u00e8s vite que ce 13 f\u00e9vrier 2017 et son joueur beau Luca, il faudra aller chercher en Valais ou \u00e0 Saint-Moritz, Lou Kerner, a fait le bonheur de ses proches, la fiert\u00e9 de la Suisse, mais \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas fini : dimanche, il y a le slalom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:41) [93%] : \r\nLe choix des suisse contre la RIE III r\u00e9sonne dans toute l'Europe, on va voir la r\u00e9action de Bruxelles, l'analyse du vote mais d'abord r\u00e9actions politiques \u00e0 Berne la droite jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent semblait dominer la l\u00e9gislature, elle a subi un camouflet Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:08:13) [90%] : \r\nC'est le choc \u00e0 Berne, un jour apr\u00e8s le non \u00e0 la RIE III la droite bourgeoise en est r\u00e9duite \u00e0 \u00e9couter les exigences des vainqueurs principe num\u00e9ro 1, abolir les statuts sp\u00e9ciaux principe num\u00e9ro 2 les la facture doit pas \u00eatre pay\u00e9 par la population par les champs ordinaire et \u00e7a veut dire que les entreprises eux- m\u00eames tout \u00e0 fait financer le changement du syst\u00e8me alors les bourgeois sont-ils pr\u00eats \u00e0 des concessions comme Ousmane a une piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:08:24) [96%] : \r\nQue \u00e7a, on peut discuter d'une petite diminution des all\u00e9gements fiscaux, mais un nouvel imp\u00f4t sur les gains en capitaux au d\u00e9triment des petits \u00e9pargnants, \u00e7a, \u00e7a n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:24 > 0:08:41) [87%] : \r\nKang porte, moi je fais pas de concession, je pense, il faut r\u00e9fl\u00e9chir, ce qu'on peut faire, et puis il faut avant tout parler avec les cantons mais avant m\u00eame de parler de concession, la droite se d\u00e9chire sur la nature du vote de hier, s'agissait-il d'un vote contre les \u00e9lites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:41 > 0:08:57) [90%] : \r\nPierre Ganz croit alors que c'est clair, notamment contre les organisations \u00e9conomiques et leurs fonctionnaires et puis c'est le retour de b\u00e2ton d'une majorit\u00e9 du peuple d\u00e9savou\u00e9, celle qui a vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse et si Stan Myst round.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:03) [95%] : \r\nC'est avant tout un vote de d\u00e9fiance contre la globalisation et compte les grosses entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:11) [95%] : \r\nC'est encore \u00e9tourdi par la d\u00e9faite, la droite aura besoin encore de temps pour se remettre et n\u00e9gocier une paix avec la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:26) [88%] : \r\nMonika Ruehl, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice d'\u00e9conomie suisse, selon un pointage fait par rtsinfo Point CH.\r\nIl y a eu 8 fois plus d'annonces pour l'arr\u00eat RIE III est ce que \u00e7a n'a pas eu un effet contraire un effet arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:27 > 0:09:41) [91%] : \r\nNon, pas du tout, nous avons men\u00e9 une campagne tr\u00e8s engag\u00e9 avec une forte pr\u00e9sence et avec une grosse alliance malheureusement il faut constater que n'a, qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:52) [89%] : \r\nVous avez gagn\u00e9 des batailles, mais, mais 2 grandes guerres perdues l'immigration de masse et maintenant RIE III quand m\u00eame est ce que l'intervention de l'\u00e9conomie suisse devient pas probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:53 > 0:10:12) [87%] : \r\nJe ne crois pas, entre le 9 f\u00e9vrier 2014 et aujourd'hui nous avons quand m\u00eame men\u00e9s \u00e0 bien 8 Votation donc les concitoyens nous aurons soutenu pour des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, oui, oui, foire par suite et maintenant cette fois-ci, il est vrai, on a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:23) [91%] : \r\nOn entend dans la classe moyenne ce discours disant voit sur les r\u00e9seaux sociaux encore ce matin nous classe moyenne paie trop pour les plus riches ou pour les plus pauvres, vous vous reconnaissez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:24 > 0:10:45) [93%] : \r\nMais il est vrai, il y a une partie de la classe moyenne qui se sent n\u00e9glig\u00e9e, je crois qu'il font partie, parler de cette partie de la classe moyenne c'est des gens qui arrivent tout juste \u00e0 la \u00e0 la au bout du fin de la du mois et il faut reconna\u00eetre qu'il faut mieux prendre en compte leurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:10:59) [85%] : \r\nMadame br\u00fble franchement vous sentez pas un peu nostalgique, il fut une un temps o\u00f9 on a amen\u00e9 un grand banquier \u00e9l\u00e9gant qui, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d\u00e9voil\u00e9 faut voter comme \u00e7a et, au fond, le peuple suisse \u00e9tait assez l'\u00e9poque comme \u00e7a des notables, elle est pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:01 > 0:11:21) [93%] : \r\nIl est vrai, il faut le constater il y a aujourd'hui moins de confiance dans les institutions, hier, c'est la politique et l'\u00e9conomie qui ont perdu, donc nous devons retravailler et travailler pour regagner la confiance de des des citoyens, leur expliquer de quoi il s'agit, et puis les convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:34) [87%] : \r\nVous incarnez la voix qui se veut qui se croit rationnel, mais on voit les id\u00e9es qui reviennent en force en id\u00e9es, plut\u00f4t de gauche, l'\u00e9galit\u00e9 id\u00e9es plut\u00f4t de droite, la nation grand retour id\u00e9ologique, vous vous sentez bouscul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:34 > 0:11:41) [90%] : \r\nBon, il y a un grand retour du Mail le populisme, nous le savons bien existe \u00e0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:46) [89%] : \r\nPardon, vous dites populisme mais ce sont, c'est un d\u00e9bat d'id\u00e9es qui a, qui a aussi c'est des id\u00e9es anciennes et noble autant que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:12:03) [94%] : \r\nIl y a certainement aussi un d\u00e9bat d'id\u00e9es, mais en m\u00eame temps il y a une peur de la globalisation, une peur de l'ins\u00e9curit\u00e9 d'une trop de complexit\u00e9 dans ce monde et cette \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les populistes ont un jeu plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:05) [81%] : \r\nMadame Ruehl, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:05 > 0:12:06) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:27) [88%] : \r\nCombien d'entente dans cet entretien enregistr\u00e9 la classe moyenne est au coeur du scrutin, beaucoup se sentent surcharg\u00e9s par rapport aux plus riches ou plus pauvres qui ne payent pas d'imp\u00f4ts \u00e0 titre d'exemple, des propos de votants qui ont dit non hier \u00e0 la R\u00e9union 3, recueilli par Val\u00e9rie Gillot Pascal de France, Elsa Anghinolfi et Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:28 > 0:12:52) [90%] : \r\nJanine Revillet 75 ans, comptable de profession, \u00e0 Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric Mad\u00e8re 39 ans, chef d'entreprise dans le canton de Fribourg Gratien Orchies 79 ans, retrait\u00e9e \u00e0 Lausanne, tous sont issus de la classe moyenne de sensibilit\u00e9s politiques diff\u00e9rentes, mais tous ont refus\u00e9 la SFIO 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:52 > 0:13:15) [90%] : \r\nJe trouvais que c'\u00e9tait vraiment inadmissible cette mani\u00e8re de, de, de, de, comment dire, d'erreurs d'enlever des ressources importantes \u00e0 l'\u00c9tat et qui seraient forc\u00e9ment compenser d'une mani\u00e8re de nous ou d'une autre, soit en enlevant D des prestations soit en demandant plus imp\u00f4ts par d'autres moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:15 > 0:13:26) [85%] : \r\nDe payer moins sur mes imp\u00f4ts priv\u00e9 ce que je vais gagner, et ceci peut en fait comme proportionnel aux b\u00e9n\u00e9fices, donc d\u00e9pendant de la taille d'entreprise, je gagnais tr\u00e8s peu pour mon entreprise, mais j'aurais d\u00fb compenser beaucoup apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:26 > 0:13:37) [81%] : \r\nOui on arrose au en resserrant pas oui oui \u00e7a chez les petits qui trinquent, puis \u00e7a se voit de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:45) [97%] : \r\nAlors ce vote traduit-il la r\u00e9volte de la classe moyenne et une forme de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du monde politique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:45 > 0:13:51) [92%] : \r\nOn a eu avec la RIE 2 o\u00f9 l\u00e0 on a, on nous avait vraiment menti sur les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:51 > 0:14:05) [84%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'ils vont revoir ou d\u00e9velopper un contre- projet qui est qui permettra justement d'am\u00e9lioration vers le bas de l'\u00e9chelle, enfin vers les petits entrepreneurs qui est travaill\u00e9 dur et puis qui ont pas forc\u00e9ment des des b\u00e9n\u00e9fices qui sont cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:05 > 0:14:23) [89%] : \r\nPayer les primes d'assurance maladie, essayer de travailler c'est c'est vraiment rien n'est fait pour les soulager, pour l'Euro leur offrir des, des, des alternatives, enfin, les gens se r\u00e9veillent commence \u00e0 comprendre des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:25 > 0:14:35) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'analyse du vote d'hier 2\u00e8me chapitre la suite, elle devrait tenir compte de Bruxelles qui, ce soir, se d\u00e9clarent d\u00e9\u00e7us par la voix du commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici, il r\u00e9pondait \u00e0 Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:36 > 0:15:16) [95%] : \r\nLa Suisse a fait des progr\u00e8s tout \u00e0 fait consid\u00e9rable pour faire en sorte que son r\u00e9gime fiscal soit coh\u00e9rent avec les r\u00e8gles, les standards internationaux qui sont d\u00e9finies par le G20 et dans le cas de l'OCDE et donc je suis forc\u00e9ment un peu d\u00e9\u00e7u de ce vote et il faudra que nous en tenions compte \u00e0 la une, c'est pour \u00e7a que la Commission envisage de demander aux \u00c9tats-membres maintenant comment on doit proc\u00e9der, face \u00e0 un vote qui, sans \u00eatre une infection constitue tout de m\u00eame une d\u00e9ception ou un point d'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:16 > 0:15:25) [94%] : \r\nL'avenir de la r\u00e9forme se jouera aussi dans les cantons plusieurs avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il demande une action rapide des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:26 > 0:15:50) [91%] : \r\nL'incertitude, cauchemar des entreprises depuis hier r\u00e9alit\u00e9 pesante pour les cantons que vont devenir leurs propres, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises Gen\u00e8ve nouveau taux pr\u00e9vu 13,49 le paquet du Conseil d'\u00c9tat laisse de c\u00f4t\u00e9 des niches fiscales contest\u00e9e au plan f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 cela, un vent contraire souffle sur la r\u00e9forme, le gouvernement veut r\u00e9unir tous les partis le 23 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:50 > 0:16:08) [91%] : \r\nCanton de Gen\u00e8ve en particulier contient, comme vous le savez, beaucoup d'entreprises qui sont concern\u00e9es par ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, notre souci aujourd'hui, c'est \u00e9videmment l'incertitude dans laquelle nous l'allons-nous trouver, nous devons maintenant attendre et faire pression sur les Champs- f\u00e9d\u00e9rale sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour avoir une loi attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:08 > 0:16:22) [90%] : \r\nVaud nouveau taux pr\u00e9vu 13,79 la r\u00e9forme vaudoise a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 l'an dernier, sa force des compensations sociales solides, pas de raison de changer de strat\u00e9gie, \u00e0 une condition : que la Conf\u00e9d\u00e9ration compense toujours les pertes des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:22 > 0:16:37) [89%] : \r\nPour le faire, ce que j'ai entendu hier au au niveau des d\u00e9clarations des principaux partis, ceux qui souhaitent garder la compensation du milliard \u00e7a, j'esp\u00e8re que ce milliard sera toujours sur la table, d'autant plus que du c\u00f4t\u00e9 Vaudois on le partager avec les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:37 > 0:16:56) [88%] : \r\nValais nouveau taux pr\u00e9vu 15,61 le Conseil d'\u00c9tat, tout de suite actionner le frein, il g\u00e8le son projet Fribourg nouveau taux 13,72 et Jura entre 15 et 17 les 2 cantons attendent de voir ce qui se passe \u00e0 Berne, enfin presque Charles Juillard au nom des cantons pose ses exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:09) [96%] : \r\n\u00e7a c'est une bonne alors il y avait pour l'\u00e9laboration de l'ancien projet un groupe de travail mixte qui regroupe la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et nous souhaitons que ce groupe soit r\u00e9activ\u00e9e rapidement pour que les cantons soient associ\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:09 > 0:17:31) [89%] : \r\nNeuch\u00e2tel taux actuel 15,6, le canton a fait oeuvre de pionnier, il a pour l'instant d'autres br\u00fblante pr\u00e9occupation Berne nouveau taux pr\u00e9vu 16,37 le Conseil d'\u00c9tat garde le cap mais se penchera \u00e0 nouveau sur son paquet fiscal, la Suisse romande temporise la cl\u00e9 des projets cantonaux c'est bien au Palais f\u00e9d\u00e9ral qu'elle se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:32 > 0:17:44) [93%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la candidature grisonne dans les urnes, Sion reste seul en lice pour les Jeux olympiques en Suisse en 2026 une bataille s'annonce les opposants s'organise d\u00e9j\u00e0 L\u00e9al Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:46 > 0:17:57) [90%] : \r\nLe Style n'est pas olympique l'infrastructure non plus et pourtant le paisible col des Mosses pourrait accueillir des \u00e9preuves de biathlon, de Sion 2026, c'est l\u00e0 que nous rencontrons un 1er reposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:57 > 0:18:10) [92%] : \r\nNous avons le probl\u00e8me de plusieurs sites qui se d\u00e9velopperait dans des, dans des zones qui sont prot\u00e9g\u00e9s, c'est le cas ici, \u00e0 la rate o\u00f9 nous sommes dans un site mar\u00e9cageux d'importance nationale de pr\u00e9voir le biathlon ici ne s'y pr\u00eate absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:25) [93%] : \r\nMais pour l'heure impossible de s'opposer, contrairement aux Grisons le budget de candidature n'est pas soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum sur 2026 pr\u00e9voit des sites en Valais Vaud Berne et Fribourg, autant de cantons o\u00f9 les \u00e9cologistes en appelle \u00e0 un vote populaire au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:25 > 0:18:35) [93%] : \r\nQue des stations comme Davos ou Saint-Moritz disent non, h\u00e9 bien, franchement, je pense que \u00e7a devrait nous interroger sur la pertinence de cette candidature de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:35 > 0:18:49) [93%] : \r\nOn voit que les pr\u00e9occupations des des romans sont sont ailleurs, nous avons d'\u00e9normes d\u00e9fis qui nous attendent ces prochaines ann\u00e9es, ce soit en mati\u00e8re de logement, que ce soit en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, il est important de savoir tr\u00e8s vite si et cet \u00e9v\u00e9nement est soutenu par une majorit\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:19:01) [89%] : \r\nPour les organisateurs, la priorit\u00e9, c'est d'obtenir le feu Vert de Swiss Olympic ce printemps, ensuite il faudra convaincre les Romands car des r\u00e9f\u00e9rendums pourraient porter sur les constructions patinoire ou tremplin de saut o\u00f9 le budget d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:02 > 0:19:16) [89%] : \r\nPar rapport au candidature pr\u00e9c\u00e9dentes, on a une mise de fonds en cash du CIO de 650 millions pour l'organisateur, ce n'est pas loin de la moiti\u00e9 du budget organisationnel c'est \u00e9norme et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre de nature \u00e0 rassurer le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:25) [88%] : \r\nRassurer les Vaudois, notamment en 88 Lausanne couler un projet olympique, laissons les stations des Alpes amer on craint aujourd'hui que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:25 > 0:19:37) [89%] : \r\nEst- Vaudois sont un petit peu sur le frein, on peut dire, parce qu'\u00e9videmment il y a beaucoup de choses qui se passent avec la fiscalit\u00e9 et les charges, la sant\u00e9, tout \u00e7a, et puis il faut prendre la population avec, on ne peut pas partir tout seul en avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:37 > 0:19:41) [86%] : \r\nEt prouver que si n'aurait rien \u00e0 voir avec les jeux m\u00e9galo de Sotchi par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:42 > 0:19:53) [91%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, il y aura 2 h\u00f4pitaux autonomes c'est l'\u00e9pilogue d'une saga politique, c'est aussi la r\u00e9action du haut du canton contre la crainte de devenir parents pour Julien chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:54 > 0:20:06) [87%] : \r\nC'est une fracture parfois r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la m\u00e9t\u00e9o : soleil dans le au brouillard dans le bas hier R\u00f6stigraben \u00e0 la neuch\u00e2teloise 8 ans 4 pourcent contre 38 pour maintenir des soins aigus \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:08 > 0:20:18) [90%] : \r\nLes \u00e9lecteurs des montagnes se sont mobilis\u00e9s comme rarement indign\u00e9e depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0 2007, 3000 personnes dans la rue et l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:18 > 0:20:21) [87%] : \r\nPour garantir \u00e0 La Chaux-de-Fonds la maternit\u00e9 sera maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:21 > 0:20:35) [87%] : \r\n3 ans plus tard, demi- tour la maternit\u00e9 file \u00e0 Neuch\u00e2tel, le conservatoire et vid\u00e9 en partie et en 2011, c'est l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs du Locle qui d\u00e9m\u00e9nage dans le bas, les montagnes en ont marre, durant la campagne, le conseil communal de La Chaux-de-Fonds ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:35 > 0:20:54) [91%] : \r\nIl y a r\u00e9ellement un d\u00e9s\u00e9quilibre mais qui ne date pas d'hier, hein, on le sait, sur les investissements, il y a une \u00e9tude de libraires qui date d'il y a plus de 20 ans, il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre flagrant depuis des d\u00e9cennies et on a beau le dire en fait au lieu que \u00e7a se comble ce ce foss\u00e9 entre le haut Elma chaque ann\u00e9e chaque l\u00e9gislature, il se creuse encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:55 > 0:21:02) [78%] : \r\nPour d\u00e9fendre le village de La Chaux-de-Fonds et puis pas qu'on soit tout le temps laiss\u00e9 pour compte l\u00e0- haut dans le, ou qui est tout \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:02 > 0:21:12) [91%] : \r\nOn a vraiment l'impression que le haut du canton n'est pas respect\u00e9 aujourd'hui le canton et plus divis\u00e9e que jamais, alors que d'importantes r\u00e9formes sont en cours, recoller les morceaux, est indispensable mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:12 > 0:21:27) [86%] : \r\n\u00e0 canton qui part divis\u00e9e dans tous les dossiers, je pensais \u00e0 un canton qui n'est plus \u00e9cout\u00e9, au niveau de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et regardez le bel \u00e9lan de solidarit\u00e9 qui a eu pour fort, \u00e7a montre que quand on est unis, on peut arriver \u00e0 des magnifiques r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:27 > 0:21:33) [94%] : \r\n\u00e0 droite, l'UDC appelle \u00e0 la r\u00e9union du canton au-del\u00e0 du poids de l'histoire, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:33 > 0:21:48) [95%] : \r\nIl va y avoir, simplement je pense lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pour l'ex\u00e9cutif cantonal des r\u00e8glements de comptes, je pense que l\u00e0 il y aura probablement un \u00e9quilibre qui va \u00eatre \u00e0 nouveau retrouver puisque c'est imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:48 > 0:21:58) [94%] : \r\nLa salle du Grand Conseil, on a v\u00e9cu des tensions au bas une constante de l'histoire neuch\u00e2teloise les politiciens devront faire avec, et les citoyens jugeront les \u00e9lections, c'est dans un mois et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:19) [90%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement politique et ce soir, sur notre antenne, c'est le d\u00e9bat sur les \u00e9lections cantonales valaisannes tous les candidats au gouvernement, ils seront en particulier Oscar Freising et Christophe Darbellay, qui se feront face pour la premi\u00e8re fois dans cette campagne, on est, vous, \u00e0 20 heures 40 sur RTS 2 avec Anne Cathia Marchon et Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:23:07) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre entre Donald Trump et Justin Trudeau, le 1er ministre canadien a promis, je cite, de parler avec franchise et respect au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors que tout semble les opposer sur des dossiers comme le climat ou l'immigration, ils pourront parler le langage de l'int\u00e9r\u00eat 75 pourcent des exportations canadiennes sont absorb\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, au-del\u00e0 du continent am\u00e9ricain Trump et Trudeau sont devenus 2 mod\u00e8les oppos\u00e9s avec des admirateurs ou des d\u00e9tracteurs dans le monde entier Trump conservateur champion des nationalistes anti- migration Trudeau, champion de la cause des r\u00e9fugi\u00e9s ou de celle des gays et des lesbiennes, tous 2 efficace en mati\u00e8re de mise en sc\u00e8ne politique portrait de Justin Trudeau en en titre avec Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:09 > 0:23:32) [93%] : \r\nJustin Trudeau en t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9 de la Gay Pride, une premi\u00e8re pour un chef de gouvernement canadien banale pour le nouveau 1er ministre il saisit chaque occasion pour c\u00e9l\u00e9brer ce qu'il appelle la diversit\u00e9 de l'identit\u00e9 canadienne, alors que Donald Trump s'appuie sur l'Am\u00e9rique blanche et conservatrice Justin Trudeau vente un Canada multiculturel sur son compte Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:32 > 0:23:54) [96%] : \r\nIl fait l'\u00e9loge des populations autochtones d\u00e9fend les musulmans lorsqu'ils sont pris pour cibles et poste ce tweet bienvenue au Canada, au lendemain du d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump un 1er ministre qui accueille lui- m\u00eame des familles de r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 leur arriv\u00e9e au Canada Justin Trudeau met en sc\u00e8ne sa diff\u00e9rence sur le dossier de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:55 > 0:24:06) [93%] : \r\nJe d\u00e8s ce soir, ils sont sortis de l'avion en tant que r\u00e9fugi\u00e9s ils ressortiront de cet a\u00e9roport comme r\u00e9sidents permanents au Canada, sauf qu'un d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:07 > 0:24:13) [98%] : \r\n\u00e0 la tribune de l'ONU, il oppose l'ouverture au monde du Canada \u00e0 l'Am\u00e9rique d'abord de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:13 > 0:24:16) [86%] : \r\nJe ne crois qu'une \u00e9lite nous sommes Canadiens et nous sommes ici pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:18 > 0:24:47) [94%] : \r\nFervent partisan du libre- \u00e9change, il d\u00e9fendait avec Barack Obama et le pr\u00e9sident mexicain, l'accord Al\u00e9na remise en question par Donald Trump accord vital pour l'\u00e9conomie canadienne d\u00e9pendante de ses \u00e9changes avec les \u00c9tats-Unis, Justin Trudeau partageait avec l'ancien locataire de la Maison- Blanche, les m\u00eames valeurs, les m\u00eames id\u00e9es progressistes le m\u00eame combat contre le r\u00e9chauffement climatique Justin Trudeau va tenter de convaincre Donald Trump de conserver l'accord de la COB 21 conclu \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:48 > 0:24:55) [94%] : \r\n2 pr\u00e9sidents que tout s\u00e9pare aujourd'hui sauf leur combativit\u00e9 et un certain sens du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:57 > 0:25:10) [91%] : \r\nUne r\u00e9gion enti\u00e8re est menac\u00e9e par un barrage doit \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es en Californie 200000 personnes sont appel\u00e9es \u00e0 quitter la zone de fortes pluies, menace la structure du barrage qui pourrait rel\u00e2cher des torrents d'eau vers la ville d'Aureville Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:12 > 0:25:27) [90%] : \r\nL'eau d\u00e9borde de toutes parts et les autorit\u00e9s de cette r\u00e9gion de Californie craignent le pire, le barrage d'et le plus haut des \u00c9tats-Unis 230 m\u00e8tres et si sa structure, venait \u00e0 c\u00e9der, Elie Londres et la zone en aval et la ville du m\u00eame nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:29 > 0:25:36) [84%] : \r\nC'est texte c'est extr\u00eamement dangereux et il pourrait bien y avoir de tr\u00e8s grandes inondations \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:36 > 0:25:48) [93%] : \r\nLe barrage est en amont de la ville et sa structure est menac\u00e9e d'effondrement apr\u00e8s des pluies diluviennes en cas de rupture du r\u00e9servoir d'urgence l'eau pourrait engloutir la ville et la plaine au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:48 > 0:26:00) [93%] : \r\nOn puisse faire et nous allons envoyer 8 h\u00e9licopt\u00e8res pour v\u00e9rifier la consolidation du r\u00e9servoir qui va commencer demain, ces appareils serviront aussi, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 la recherche et au sauvetage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:02 > 0:26:10) [90%] : \r\nDepuis hier, 200000 personnes sont en cours d'\u00e9vacuation, le temps de consolider les d\u00e9versoirs qui serait perc\u00e9e avec du b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:11 > 0:26:21) [93%] : \r\n\u00e0 Clinton, j'ai \u00e9t\u00e9 surprise par les embouteillages et j'ai r\u00e9alis\u00e9 que toutes les maisons du voisinage \u00e9tait vide, alors j'ai mis des affaires dans ma voiture et je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:33) [92%] : \r\nDes associations avaient alert\u00e9 les autorit\u00e9s californiennes de la fragilit\u00e9 du barrage d'Aureville il y a 12 ans, depuis apparemment aucune intervention n'aurait \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:34 > 0:26:47) [93%] : \r\nLa station de Tignes en France a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une avalanche meurtri\u00e8re, c'est 2 images capt\u00e9es par une webcam, montre l'ampleur de la coul\u00e9e, les secours ont d\u00e9gag\u00e9 les d\u00e9pouilles de 4 skieur hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:52 > 0:27:11) [86%] : \r\nImage rend compte de la barbarie islamiste et des morts qu'elle a caus\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre aux Pays-Bas, une foule pas c'\u00e9tait pardon photojournaliste avait saisi le moment de l'attentat conte l'ambassadeur russe en Turquie aujourd'hui, il re\u00e7oit le World Press Photo pour son courage et pour sa force de t\u00e9moignages, Delphine Schnidrig, Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:13 > 0:27:38) [92%] : \r\nUne photo d'art juste dingue doigt mena\u00e7ant, arme \u00e0 la main, visage d\u00e9form\u00e9 par la haine, l'assassin de l'ambassadeur russe en Turquie est devenue l'image de l'ann\u00e9e, derri\u00e8re lui, le corps sans vie du diplomate Andr\u00e9 Karloff on jurerait une mise en sc\u00e8ne, il n'y en a eu aucune l'image a \u00e9t\u00e9 prise sur le vif par cet homme, le photographe Bourane Billie Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:38 > 0:27:56) [87%] : \r\nSans OGM, vote, je l'ai vu avec son pistolet \u00e0 la main, il a lev\u00e9 le bras et criaient \u00e0 la rade bah elle peur, donc nous avons recul\u00e9 un peu et apr\u00e8s il a tourn\u00e9 autour du corps dans l'ambassadeur, il lui a tir\u00e9 dessus \u00e0 bout portant, encore une fois loin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:57 > 0:28:05) [90%] : \r\nLe photographe a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs clich\u00e9s dont cette image large surr\u00e9aliste de ce qui n'\u00e9tait au d\u00e9part qu'un banal vernissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:06 > 0:28:14) [83%] : \r\n\u00e9cr\u00e9m\u00e9 dingue, c'\u00e9tait extr\u00eamement dangereux \u00e0 Teufen 30 et en m\u00eame temps j'ai compris que c'\u00e9tait l'histoire b\u00e9gaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:15 > 0:28:18) [93%] : \r\n80000 images de 5000 photographes issus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:18 > 0:28:26) [95%] : \r\n125 pays ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es 45 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, mais pour l'image de l'ann\u00e9e, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour le jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:26 > 0:28:31) [92%] : \r\nNous avions le sentiment que c'\u00e9tait une image explosive qui t\u00e9moignait vraiment de la haine de notre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:32 > 0:28:43) [90%] : \r\nLe photographe britannique Stuart Franklin, membre du jury n'\u00e9tait pas favorable \u00e0 cette distinction pour ce qui reste, selon lui, une photo de meurtre mais il salue le sang- froid du photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:43 > 0:28:55) [84%] : \r\n\u00e0 5 cas de port \u00e0 moi, j'ai une cale oblique, je crois que Burana fait preuve d'un incroyable courage et d'une capacit\u00e9 extraordinaire \u00e0 garder son calme au milieu de cette terreur pour prendre ces images, mais je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:56 > 0:29:05) [93%] : \r\nCette photo marque un point de rupture, en d\u00e9cembre, nous ne voulions pas vous la montrer car trop violente, aujourd'hui c'est devenu le symbole de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:05 > 0:29:08) [97%] : \r\nCela en dit long sur l'image que renvoie notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:09 > 0:29:21) [93%] : \r\nLe chanteur am\u00e9ricain Al Jarreau est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Los Angeles \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, il \u00e9tait une l\u00e9gende du jazz et un fid\u00e8le du Montreux Jazz o\u00f9 son g\u00e9nie de l'improvisation faisait merveille Marie- \u00c9milie Cattier Cyril Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:29 > 0:29:33) [98%] : \r\nIl ne s'est jamais d\u00e9parti de son sourire en 40 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:41 > 0:29:45) [84%] : \r\nAl Jarreau a travers\u00e9 les temps et les modes musicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:48 > 0:29:55) [71%] : \r\n3 \u00e0 4 Caroline territoire une soir\u00e9e au fond une sph\u00e8re faire fou fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:11 > 0:30:12) [78%] : \r\nBeaucoup voudraient peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:13 > 0:30:22) [87%] : \r\nHabitu\u00e9 du Montreux Jazz Festival, il a pour chacun de ses 19 concerts en territoire Vaudois d\u00e9lectent lui public avec ses improvisations dont il \u00e9tait ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:22 > 0:30:29) [78%] : \r\nEt qu'on peut peut-\u00eatre modulant \u00e0 l'envi, savoir quoi que pour prouver t'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:29 > 0:30:35) [89%] : \r\nC'est le 1er instrument, il a \u00e9volu\u00e9 de tant de mani\u00e8re de vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:36 > 0:30:39) [59%] : \r\nOn pourra lui qu'\u00c9ric on concouru que quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:40 > 0:30:44) [79%] : \r\nOui primitif jusqu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:48 > 0:30:53) [58%] : \r\nLe bureau renouvel\u00e9 luxe aupr\u00e8s de r\u00e9v\u00e9ler que on ou au au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:55 > 0:31:11) [79%] : \r\nSo mais il y a tant de nuances dans la voix tant de couleur d'attitude par dessus tout, c'est une extension de l'esprit et l'esprit, c'est une chose merveilleuse main M. des hommes et une teigne qui, au-del\u00e0, \u00e0 l'air si tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:14 > 0:31:27) [86%] : \r\nUn vocal qui a valu au chanteur d'\u00eatre le seul \u00e0 gagner cette fois mis Awards dans 3 cat\u00e9gories diff\u00e9rentes : jazz, pop et rhythm'n'blues et qui a fait de lui un professeur de luxe pour la montrer Jazz acad\u00e9mique d\u00e9di\u00e9e aux jeunes virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:28 > 0:31:30) [86%] : \r\nEt donc qui va aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:30 > 0:31:38) [94%] : \r\nP\u00e9nalis\u00e9 pour \u00e9puisement, il y a quelques jours, celui qui n'a jamais cess\u00e9 de se produire sur sc\u00e8ne a finalement tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 76 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:54 > 0:31:58) [66%] : \r\nAlors peut-\u00eatre une b\u00eate qui tiennent parce que Lionel apr\u00e8s qu'ils soient dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:00 > 0:32:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle cet exploit pour le sport suisse, m\u00e9daille d'or pour le Valaisan Luca hernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:04 > 0:32:11) [88%] : \r\nEt de bronze pour le Grison Mauro, cabinet de sel, ils encadrent l'Autrichien Hirscher au combin\u00e9 de Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:17 > 0:32:31) [89%] : \r\nCe soir, TTC, enqu\u00eate sur les imp\u00f4ts cach\u00e9 que nous payons, il s'agit des taxes diverses, rendez- vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix demain Saint-Valentin n'oubliez pas qu'un bouquet de fleurs peut faire pardonner beaucoup de choses tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:39 > 0:32:43) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:33 > 0:33:44) [80%] : \r\nOn commence avec les le dossier sur les taxes, la une question l\u00e0 non, non, non, \u00e7a arrive, \u00e7a a rien \u00e0 voir les taxes, c'\u00e9tait donc le dossier qu'ont fait les l\u00e9ger bon l'\u00c9tat.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-15T00:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702578098", "durationSec": 14, "title": "SO TRUDEAU TRUMP 2_RTS000001065195", "excerpt": "R\u00e9actions des autorit\u00e9s des cantons romands suite au rejet de la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE III en votation populaire. Les conseillers d'Etat de 3 cantons romands expriment leur strat\u00e9gie pour la suite.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702578099", "durationSec": 128, "title": "SO SUVI CANTONALE RIE3_RTS000001065329", "excerpt": "Portraits de 3 votants qui ont refus\u00e9 la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE III. Issus de la classe moyenne, ils se sont tous senti l\u00e9s\u00e9s par le projet de loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1578050"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578100", "durationSec": 117, "title": "SO PORTRAITS VOTANTS_RTS000001065310", "excerpt": "Portrait du premier ministre canadien Justin Trudeau en marge de sa visite aux Etats-Unis. Justin Trudeau, qui d\u00e9fend l'environnement, le multiculturalisme, les homosexuels ou les r\u00e9fugi\u00e9s, est id\u00e9ologiquement \u00e0 l'oppos\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578101", "durationSec": 109, "title": "SO PORTRAIT TRUDEAU_RTS000001065258", "excerpt": "Le jeune skieur suisse Luca Aerni a remport\u00e9 le titre de champion du monde du combin\u00e9 messieurs des championnats du monde de ski alpin 2017 \u00e0 St-Moritz. Paul-Herni Francey, entra\u00eeneur des juniors valaisans, dresse le portrait de Luca Aerni et suit sa course en direct.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CANADA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUDEAU, JUSTIN", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578102", "durationSec": 116, "title": "SO PORTRAIT AERNI_RTS000001065322", "excerpt": "Le photographe turc Burhan Ozbilici a re\u00e7u le prix World Press Photo de la meilleure photo de presse de l'ann\u00e9e pour son clich\u00e9 du meurtrier de l'ambassadeur russe Andrei Karlov, tu\u00e9 le 19.12.2017 \u00e0 Ankara lors du vernissage d'une exposition. Le photographe britannique Stuart Franklin, membre du jury, rel\u00e8ve le courage du photographe turc mais n'\u00e9tait pas favorable au choix de cette photographie pour des raisons \u00e9thiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ", "VALAIS"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["AERNI, LUCA"], "sequenceIds": ["1578132", "1578163"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578103", "durationSec": 117, "title": "SO PHOTO WORLD PRESS_RTS000001065270", "excerpt": "Suite au refus de la population grisonne de la candidature de Saint-Moritz pour les Jeux olympiques de 2026, Sion reste le seul candidat suisse en lice. Des opposants et des partisans pr\u00e9parent leurs arguments.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PRESSE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578104", "durationSec": 118, "title": "SO OPPOSANTS JO_RTS000001065316", "excerpt": "Le commissaire europ\u00e9en aux affaires \u00e9conomiques Pierre Moscovici a exprim\u00e9 sa d\u00e9ception apr\u00e8s le rejet des Suisses en votation de la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE III.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1578055"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578105", "durationSec": 40, "title": "SO ITV MOSCOVICI 2_RTS000001064998", "excerpt": "R\u00e9actions des parlementaires de diff\u00e9rents partis suite au refus de la loi sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE III en votation populaire le 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578106", "durationSec": 90, "title": "SO FEDERAL REAX POLITIQUES_RTS000001065203", "excerpt": "Le refus de la structure hospitali\u00e8re cantonale centralis\u00e9e HNE en votation populaire met en \u00e9vidence la fracture entre le haut et le bas du canton. Les habitants du haut ont le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par plusieurs d\u00e9cisions r\u00e9centes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1578041"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578107", "durationSec": 22, "title": "SO DEBAT 1ER TOUR ELEX VS 2_RTS000001065314", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Luca Aerni qui a remport\u00e9 le combin\u00e9 messieurs des championnats du monde de ski alpin 2017 \u00e0 St-Moritz. Le Valaisan devient champion de la sp\u00e9cialit\u00e9. Il a devanc\u00e9 l'Autrichien Marcel Hirscher et un autre Suisse, le Grison Mauro Caviezel."}, {"internalArchiveId": "AA1702578108", "durationSec": 120, "title": "SO CRISE NEUCHATEL_RTS000001065286", "excerpt": "Le chanteur de Jazz am\u00e9ricain Al Jarreau est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. Il avait particip\u00e9 19 fois au Montreux Jazz Festival."}, {"internalArchiveId": "AA1702578109", "durationSec": 125, "title": "SO CRISE NEUCHATEL 2_RTS000001065339", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["VOTATION", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1578079"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578110", "durationSec": 101, "title": "SO COMBINE HOMMES 2_RTS000001065243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["AERNI, LUCA", "CAVIEZEL, MAURO", "HIRSCHER, MARCEL"], "sequenceIds": ["1578126"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578111", "durationSec": 85, "title": "SO BARRAGE EVACUATION_RTS000001065070", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702578112", "durationSec": 21, "title": "SO AVALANCHE MORTS 4_RTS000001065206"}, {"internalArchiveId": "AA1702578113", "durationSec": 159, "title": "SO AL JARREAU_RTS000001065161", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "MUSICIEN", "JAZZ"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702578179", "summary": "Itw de Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats PS saint-gallois. Itw de Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois. Itw de Konrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois. Itw d'Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois.", "id": "1578041", "visualThemes": ["VOTATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578180", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Monika Ruehl, directrice Economiesuisse.", "id": "1578042"}, {"internalArchiveId": "AA1702578188", "summary": "Itw de Fran\u00e7ois Longchamps, conseiller d'Etat genevois. Itw de Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois. Itw de Charles Juillard, conseiller d'Etat jurassien, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances.", "id": "1578050", "visualThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES", "BROULIS, PASCAL", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578193", "summary": "Col des Mosses : itw de Michel Bongard, secr\u00e9taire Pro Natura Vaud.\nSion : itw de Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident Les Verts Valais.\nItw de Vassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 les Verts Vaud.\nItw de Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident Sion 2026.\nItw d'Albert Chapalay, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois, membre de la candidature Lausanne 1994.", "id": "1578055", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578217", "summary": "Limite du brouillard dans les montagnes neuch\u00e2teloises. Liesse des partisans du rejet du projet de structure hospitali\u00e8re cantonale centralis\u00e9e HNE. Itw de Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Itw de Corine Bolay-Mercier, pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois. Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2loise t\u00e9l\u00e9phonant au bord du lac. Itw d'Ernest Weibel, politologue Unine.", "id": "1578079", "visualThemes": ["VOTATION", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578264", "summary": "Zoom avant sur Luca Aerni, skieur suisse, avec Marcel Hirscher, skieur autrichien, et Maura Caviezel, skieur suisse, levant les bras au ciel. Luca Aerni franchissant la ligne d'arriv\u00e9e de la descente du combin\u00e9. Luca Aerni d\u00e9valant piste de slalom du combin\u00e9. Itw Luca Aerni dans l'aire d'arriv\u00e9e. Marcel Hirscher franchissant la ligne d'arriv\u00e9e du slalom avec le 2e temps provisoire. Justin Murisier, skieur suisse, d\u00e9valant piste de slalom. Mauro Caviezel franchissant ligne d'arriv\u00e9e du slalom au 3e rang provisoire. Romed Baumann, skieur autrichien, franchissant la ligne d'arriv\u00e9e du slalom puis Luca Aerni exultant.", "id": "1578126", "visualThemes": ["TRIOMPHALISME", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["AERNI, LUCA", "CAVIEZEL, MAURO", "HIRSCHER, MARCEL", "MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578270", "summary": "Didier Cuche, ex-skieur suisse, apportant plateau de coupes de Champagne dans l'aire d'arriv\u00e9e. Les parents de Luca Aerni trinquant au champagne dans l'aire d'arriv\u00e9e. Itw Luca Aerni, skieur suisse. Luca Aerni embrassant ses parents. Itw Jean-Charles Aerni, papa de Luca Aerni. Les parents de Luca Aerni regardant la c\u00e9r\u00e9monie du podium de loin.", "id": "1578132", "visualThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "PARENT", "TRIOMPHALISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualPersons": ["AERNI, LUCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578301", "summary": "Arbaz : Paul-Henri Francey, entra\u00eeneur des juniors de ski alpin valaisan, regardant photos des \u00e9quipes juniors. Itw Paul-Henri Francey. Paul-Henri Francey regardant slalom du combin\u00e9 messieurs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et encourageant Luca Aerni, skieur suisse.", "id": "1578163", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029784", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CF59A376-70DB-4E6E-B0D0-A0D504DC1480", "internalArchiveId": "CF59A376-70DB-4E6E-B0D0-A0D504DC1480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, pr\u00e9sidente du groupement des entreprises multinationales;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Silva Semadeni, conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne;Didier Cuche, skieur, champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoire \u00e0 Kitzb\u00fchel;Al Jarreau, chanteur de jazz am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/RIE3, CONSEQUENCES MULTINATIONALES/IV REEB-LANDRY) Pas de vote de confiance... Pas de ch\u00e8que en blanc non plus... \r\nLe non tr\u00e8s clair de la population \u00e0 la RIE III est un signal donn\u00e9 par le peuple... \r\nPour qu'un projet soit accept\u00e9 en votation... \"Il faut qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9\"... \r\nL'\u00e9quilibre... c'est sans doute ce qui a manqu\u00e9 dans ce projet... Avec des baisses d'imp\u00f4ts... ajout\u00e9es au paquet fiscal par la majorit\u00e9 de droite au Parlement...\r\nAux milieux \u00e9conomiques d'en prendre bonne note... De leur c\u00f4t\u00e9, il y a pas mal d'inqui\u00e9tude... \r\nR\u00e9action ce matin. de la pr\u00e9sidente du groupement des entreprises multinationales... Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry ne cache pas sa pr\u00e9occupation face \u00e0 une situation qui reste incertaine...\r\n  1'01''\r\n(01/RIE3, SIGNAL AU PARLEMENT/PA) Des propos recueillis par Michael Peuker...\r\nEt ce non \u00e0 la RIE III... Pourrait bien influencer le fonctionnement du Parlement ces prochains mois sur d'autres dossiers... Avec la le\u00e7on \u00e0 tirer de ce \"non\" cinglant... Il faut des projets plus \u00e9quilibrer... pour qu'ils soient accept\u00e9s en votation...  Constat qui pourrait peser sur les r\u00e9formes \u00e0 venir... A commencer par les retraites... Alexandra Richard... \r\n  53''\r\n((Les grandes r\u00e9formes doivent reposer sur des compromis solides. C'est l'une des analyses de l'\u00e9chec de la RIE3. La majorit\u00e9 de droite au parlement a voulu imposer sa r\u00e9forme fiscale, en r\u00e9\u00e9crivant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par la population.\r\nUn d\u00e9saveu qui pourrait provoquer une remise en question salutaire au parlement et signer le retour de la collaboration dans les futures r\u00e9formes, en particulier celle des retraites, fig\u00e9e aujourd'hui faute de compromis qui \u00e9merge.\r\nD'ailleurs, la gauche, apr\u00e8s son succ\u00e8s du jour, appelle d\u00e9j\u00e0 la droite \u00e0 l'entendre davantage. Avec cet avertissement: sans correctifs sociaux, le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 \u00e9chouera lui aussi en votation.\r\nEt le PDC, pourtant favorable \u00e0 la RIE3, vient proposer ses bons offices. Il invite le PLR et l'UDC \u00e0 tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec, que ce soit pour proposer une nouvelle r\u00e9forme fiscale ou pour les retraites: il faut construire un projet \u00e9quilibr\u00e9.))\r\n(05/NATURALISATION DOUBLE NATIONALITE/IV ROESTI) Et les autres vainqueurs d'hier... Ce sont les partisans de la naturalisations facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Plus de 60% de la population a dit oui... 19 cantons ont approuv\u00e9 cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e...  Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste qui a port\u00e9 ce projet n'en revenait pas hier... \r\nGrande perdante, l'UDC prend acte... Mais elle n'entend pas s'arr\u00eater l\u00e0... Elle envisage d'intervenir au Parlement pour que les futurs naturalis\u00e9s soient oblig\u00e9s de renoncer \u00e0 leur autre nationalit\u00e9... Le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti...  \r\n  36''\r\nAlbert R\u00f6sti interrog\u00e9 par Adrien Kraus\u00e9...\r\nEt troisi\u00e8me objet de ces votations f\u00e9d\u00e9rales... hier... qui a rafl\u00e9 le plus de voix en sa faveur... Un oui massif au fond forta... 62%... Les Suisses ont soutenu ce fond, jumeau du fond ferroviaire... Un fond pour les routes nationales et le traffic d'agglom\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 remplacer les infrastructures vieillissantes et \u00e0 r\u00e9duire les bouchons... Un instrument financier dot\u00e9 de 3 milliards de francs par an...\r\n(D4/NEUCH, HOPITAL ET MAINTENANT?) \"Il va falloir g\u00e9rer l'atterrissage, le \"grounding\"\"... propos fort,  sign\u00e9 Laurent Kurth... qui va de paire... avec la mine attrist\u00e9e du ministre neuch\u00e2telois de la Sant\u00e9. \r\nVoil\u00e0 sa r\u00e9action hier \u00e0 la d\u00e9faite de son contre-projet hospitalier face \u00e0 l'initiative du Haut du canton pour maintenir deux h\u00f4pitaux. \r\nLes habitants des Montagnes neuch\u00e2teloises ont vot\u00e9 massivement pour d\u00e9fendre l'H\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds... Ils ont refuser la concentration des soins aigus dans le seul \u00e9tablissement de Pourtal\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nRoger Guignard, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel... C'est donc le vote du coeur qui a donc triomph\u00e9, apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s tendue. Mais le scrutin aura de lourdes cons\u00e9quences sur le plan m\u00e9dical et politique...\r\nDeux ans de travail avec des experts de tous horizons qui sont balay\u00e9s...et un chantier de deux ans qui s'ouvre, avec de nouveau des \u00e9tudes, des consultations d'experts, mais lesquels...les autres ne reviendront pas. Et des allers-retours devant le Grand Conseil pour une solution que l'\u00e9volution du monde de la sant\u00e9 va montrer irr\u00e9alisablel.\r\nLe priv\u00e9 se frotte les mains, la masse critique ne sera pas l\u00e0...en termes de formation non plus. H\u00e9morragie des m\u00e9decins et des infirmiers...b\u00e2tiement v\u00e9tuste. etc\r\nEt puis, la r\u00e9habilitation, les co\u00fbts, etc.\r\n*RELANCE : et sur le plan politique, \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, \r\nUn canton, un espace, c'est mort. Le projet du nouvel h\u00f4tel juridique, construction \u00e0 50 millions \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mort lui aussi..r\u00e9f\u00e9rendum contre lui. Les moyens pour transformer l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, on les prendra o\u00f9 `\r\nL'avenir de Laurent Kurth ? pas si sombre que cela, le projet \u00e0 notre avis avait juste un peu trop d'avance. Le bas du canton ,et la droite, voteront pour lui.\r\n(10/GR/JO NON/IV SEMADENI) Autre fronde... cette fois dans les grisons... Il n'y aura pas de JO en 2026... \r\nLes citoyens du canton ont clairement refus\u00e9 hier un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs... \r\nC'est la deuxi\u00e8me fois en quatre ans que le canton rejette l'id\u00e9e d'organiser des Jeux d'hiver. \r\nAvec 60% de non, le message est limpide, pour la conseill\u00e8re nationale socialiste grisonne Silva Semadeni, qui a men\u00e9 le combat pour le non.\r\n  30''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(D5/SKI ST-MORITZ, BEAT FEUZ) Et puis, toujours dnas les Grisons, cette fois \u00e0 Saint Moritz, Beat Feuz est le nouveau champion du monde de descente....\r\n Il s'est impos\u00e9 hier aux championnats du monde devant le canadien Eric Guay et l'Autrichien Werner Franz. \r\nIl \u00e9tait l'un des grands favoris et il n'a pas craqu\u00e9, malgr\u00e9 la pression d'\u00e9voluer \u00e0 domicile. Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'25''\r\n((Sportivement, la course de Beat Feuz a \u00e9t\u00e9 presque parfaite. Emotionnellement, difficile de faire mieux selon Didier Cuche, pourtant champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoire \u00e0 Kitzb\u00fchel\r\nSON \r\nEt le neuch\u00e2telois est impressionn\u00e9 par les capacit\u00e9s de Beat Feuz \u00e0 rebondir.  Quatre ans de gal\u00e8re, 10 op\u00e9rations au genou, on a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'amputation,  blessure au talon d'Achille et u, des probl\u00e8mes de paralysie faciale, il revient de loin.\r\nSON \r\nCe fameux toucher de neige qui lui permet de tailler des courbes en \u00e9conomisant le plus d'\u00e9nergie possible. Et Didier Cuche d'ajouter que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, sans autre probl\u00e8me physique, il sera l'homme \u00e0 battre en descente.)) \r\nChez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec (souhetch). Meilleure Suissesse, Fabienne Suter a termin\u00e9 septi\u00e8me.\r\nAu progamme aujourd'hui (lu) d\u00e8s 10h, le Combin\u00e9 alpin masculin. A suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS.\r\n(16/ALLEMAGNE, PORTRAIT STEINMEIER/PA) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Frank Walter Steinmeier est le nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande... fonction honnorifique mais instance morale. Le social d\u00e9mocrate a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 une forte majorit\u00e9, totalisant 75% des voix de l'assembl\u00e9e sp\u00e9cialement convoqu\u00e9e pour l'occasion. \r\nIl va remplacer Joachim Gauck, qui quittera ses fonctions le 18 mars prochain. \r\nSes premiers mots hier ont \u00e9t\u00e9 pour d\u00e9noncer les solutions faciles en politique, en l'occurrence, Blandine Milcent, le populisme.\r\n  0'59''\r\n((Un rapide discours articul\u00e9 autour de la notion du courage, c'\u00e9tait le th\u00e8me central de cette allocution prononc\u00e9e juste apr\u00e8s le vote hier, et cela donne la direction qu'entend prendre Frank Walter Steinmeier durant les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne. Le nouveau pr\u00e9sident a soulign\u00e9 \u00e0 quel point les Allemands relevaient avec courage les d\u00e9fis de l'immigration ou de la globalisation, et \u00e0 quel point ils pouvaient aussi donner du courage aux autres pays. D\u00e9j\u00e0, ces derni\u00e8res semaines, Frank Walter Steinmeier n'avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques contre le populisme et contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qu'il avait qualifi\u00e9 de pr\u00e9dicateur de haine. \"J'ai confiance en lui pour diriger le pays en cette p\u00e9riode difficile, a du reste rench\u00e9rit Angela Merkel. Mais cette \u00e9lection est une d\u00e9faite pour la chanceli\u00e8re, car son parti la CDU n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de candidat \u00e0 ce poste honorifique. Et c'est donc un social d\u00e9mocrate, populaire et consensuel, qui prend le r\u00f4le d'autorit\u00e9 morale du pays.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(26COURT/AL JARREAU, DECES, EXTRAIT MAGMA/IV AL JARREAU) Et puis la mort d'une l\u00e9gende du jazz... \r\n ----- SON musique 27... \r\nAl Jarreau... Et cette chanson... \"Could you belive\"... \r\nIl s'est \u00e9teint hier \u00e0 Los Angeles... Il avait septante six ans... c'est ce qu'annonce son manager... \r\nIl est mort quelques jours seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu'il prenait sa retraite... \r\nC'\u00e9tait un habitu\u00e9 du Montreux Jazz... Il \u00e9tait venu 19 fois sur les bords du L\u00e9man... La derni\u00e8re fois, en juin dernier... Amateur de sc\u00e8ne, le chanteur avait un r\u00e9pertoire \u00e9clectique... du jazz \u00e0 la pop en passant par la soul et le funk... \r\nAl Jarreau... est n\u00e9 dans le Milwaukee... aux Etats Unis... en 1940... Fils d'un pasteur et d'une pianiste d'Eglise... \r\nL'\u00e9glise, le meilleur endroit pour commencer, selon l'artiste... Il le disait \u00e0 Yves Bron, dans l'\u00e9mission Magma sur \r\nEspace 2 en 2015...\r\n  1 '04'' ((finit en chatonnant, chuinter la fin)) \r\nAl Jarreau... qui a chant\u00e9 aussi dans les bars de sa ville. abant d'\u00e9tudier la psychologie sans abandonner le chant... \r\nC'est l'album breaking away en 81 qui fera sa renomm\u00e9e...\r\n(tennis) Tennis: la Suisse s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales de la Fed Cup en battant ce week-end la France 4 victoires \u00e0 1 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes victoires d\u00e9cisives ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es hier (dimanche) par Timea Bacsinszky et Belinda Bencic, qui ont battu respectivement Kristina Mladenovic et Pauline Parmentier. Avant que le double Hingis/Bascinszky n'ajoute le 4\u00e8me point pour l'honneur. \r\nLa Suisse jouera sa demi-finale en avril en Bi\u00e9lorussie.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le stratus qui s'est reform\u00e9 sur le plateau devrai se dissiper dans la matin\u00e9e...ailleurs et en-dessus le grand bleu....m\u00eame si par moments le ciel se voilera de quelques nuages \u00e9lev\u00e9s. 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine....12 sous r\u00e9gime de foehn.\r\nM\u00eame type de temps jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8363695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8363712", "ece-8363695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-24T13:41:03Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBienvenue sur le journal de Blandine Le Victor Retour \u00e0 l'envoyeur : le peuple a dit non, hier, \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Rio 3 \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent un un nom qui sonne comme une gifle les multinationales sont d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e8te, m\u00eame si elle n'avait pas forc\u00e9ment en besoin de toutes les niches fiscales ajout\u00e9es par le Parlement, nous montons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nComment expliquer un Intel, non aussi massif Airy 3 et surtout quelles seront ses cons\u00e9quences Marko Selvi, sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9 au sein d'Avenir Suisse sera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [86%] :\r\nCe nom la \u00c9ric 3 qui est une victoire \u00e9clatante pour la gauche, comment peut -elle alors capitaliser sur ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nComment relancer la machine de la r\u00e9forme fiscale en Suisse, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nL'autre grande surprise de ce dimanche de votations est venu de Neuch\u00e2tel avec la victoire de l'initiative du haut du canton pour 2 h\u00f4pitaux et \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, voil\u00e0 qui met en difficult\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth nous appellerons Roger Guignard Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nMon p\u00e8re, je vous pardonne survivre \u00e0 une enfance bris\u00e9e, c'est un livre- t\u00e9moignage poignant d'un ancien servant de Metz abus\u00e9 par un pr\u00eatre p\u00e9dophile dans le canton de Fribourg l'ouvrage sort demain Maurice Doucas a rencontr\u00e9 son auteur, Daniel Pittet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nDans ce journal aussi Pas de JO pour les Grisons nous entendrons la satisfaction de celle qui a port\u00e9 le combat du nom, le coude chapeau de Didier Cuche a b\u00e9ate, le nouveau champion du monde de descente qui revient de tr\u00e8s loin, avec de nombreuses blessures et puis la mort d'un jazzman habitu\u00e9s du festival de Montreux, Al Jarreau, s'est \u00e9teint hier, il avait 70 ans, pas de vote de confiance, pas de ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nEn blanc non plus le nom tr\u00e8s clair de la population \u00e0 l'a\u00e9rien 3 est un signal donn\u00e9 par le peuple pour qu'un projet soit accept\u00e9e en votation, il faut qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9 et l'\u00e9quilibre, c'est sans doute ce qui a manqu\u00e9, avec des baisses d'imp\u00f4ts, ajout\u00e9 au paquet fiscal par la majorit\u00e9 de droite au Parlement aux milieux \u00e9conomiques, d'en prendre bonne note de leur c\u00f4t\u00e9, il n'y a pas mal d'inqui\u00e9tudes r\u00e9action ce matin de la pr\u00e9sidente du Groupement des entreprises multinationales Fr\u00e9d\u00e9ric Reb Landry ne cache pas sa pr\u00e9occupation face \u00e0 une situation qui reste incertaine. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:13) [90%] :\r\nAvant cette votation, un certain nombre d'investissements et de recrutement ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e0 plus tard, il a \u00e9t\u00e9, on ne trouve pas une solution rapidement qui puisse \u00eatre suffisamment consensuel qui puisse aussi r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins, h\u00e9 bien, on peut s'attendre \u00e0 ce que les entreprises choisissent lorsqu'elles ont la possibilit\u00e9 de renouveler du personnel de ne pas forc\u00e9ment faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [83%] :\r\nVous \u00e9voquez vos besoins, le paquet propos\u00e9 aux Suisses aujourd'hui est un des outils contest\u00e9 qui ont pes\u00e9 lourd dans leur refus ou on peut penser aux Patel box ou aux international, la nouvelle mouture pourrait ne pas comprendre ces outils -l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:46) [86%] :\r\nPour nous, il est important de pouvoir restituer la r\u00e9forme sur les taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices qui soient comp\u00e9titifs, la version qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au peuple qui se voulait f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s bien, un petit peu trop loin dans son f\u00e9d\u00e9ralisme la r\u00e9forme vise \u00e0 remplacer les statuts particuliers qui existent aujourd'hui et n'existe pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans les diff\u00e9rents cantons donc les comptes, on doit chercher aussi des solutions diff\u00e9rentes pour ce qui est de la Suisse romande, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de tous les outils qui \u00e9taient propos\u00e9s dans les r\u00e9unions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu et ce nom Anna 3 pourrait bien bien influencer le fonctionnement du parlement ces prochains mois sur d'autres dossiers avec cette le\u00e7on \u00e0 tirer de ce nom, cinglant, il faut des projets plus \u00e9quilibr\u00e9 pour qu'il soit accept\u00e9 en votation, un constat qui pourrait peser sur les r\u00e9formes \u00e0 venir, \u00e0 commencer par les retraites, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [94%] :\r\nLes grandes r\u00e9formes doivent reposer sur des compromis solide, c'est l'une des analyses apr\u00e8s l'\u00e9chec de la H\u00e9rie 3 la majorit\u00e9 de droite au Parlement, a voulu imposer sa r\u00e9forme fiscale en r\u00e9\u00e9crivant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par la population, un d\u00e9saveu qui pourrait provoquer une remise en question salutaire au Parlement et signer le retour de la collaboration dans les futures r\u00e9formes, en particulier celle des retraites fig\u00e9 aujourd'hui, faute de compromis qui a \u00e9mergent d'ailleurs la gauche apr\u00e8s son succ\u00e8s du jour appelle d\u00e9j\u00e0 la droite \u00e0 l'entendre davantage avec cet avertissement sans correctifs sociaux le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 E \u00e9chouera lui aussi en votation et le PDC, pourtant favorable \u00e0 la vie 3 vient lui proposer ses bons offices il invite le PLR et l'UDC a tir\u00e9 les le\u00e7ons de cet \u00e9chec, que ce soit pour proposer une nouvelle r\u00e9forme fiscale ou pour les retraites, il faut construire un projet \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [95%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 non pardon et les autres vainqueurs d'hier, ce sont les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [93%] :\r\nPlus de 60 pourcent de de la population a dit oui, 19 cantons ont approuv\u00e9 cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [92%] :\r\nDamara, conseill\u00e8re nationale socialiste qui a port\u00e9 ce projet n'en revenait pas hier, grande perdante, l'UDC prend acte mais elle n'entend pas s'arr\u00eater l\u00e0, elle envisage d'intervenir au Parlement pour que les futurs naturalis\u00e9s soient oblig\u00e9s de renoncer \u00e0 leur autre nationalit\u00e9 \u00e9coutez le pr\u00e9sident de l'UDC Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [86%] :\r\nCe qui nous g\u00eane, c'est que ceux qui sont nature les \u00e9preuves garder leur leur passeport original horizon de passeport \u00e0 la fin \u00e7a, nous allons mettre en en question, nous allons discuter dans la fraction est ce que nous voulons, d\u00e9poser une une motion une initiative parlementaire ou ce soir pour en discuter, qu'est -ce qui vous g\u00eane concr\u00e8tement dans dans ce donc c'est double finalit\u00e9 si vous avez de passeports en cas de conflit par exemple dans un guerre vous vous allez dans quelle arm\u00e9e par exemple, vous vous battez pour qui c'est quand m\u00eame aussi un peu bizarre, si on peut voter pour 2 pays par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien craint oser et 3\u00e8me objet de ces votations f\u00e9d\u00e9rales hier qui a rafl\u00e9 le plus de voix en sa faveur un oui massif au fond 62 pourcent des des Suisses ont soutenu ce fonds jumeau du fonds ferroviaire un fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, destin\u00e9 \u00e0 remplacer les infrastructures obsol\u00e8tes et puis \u00e0 r\u00e9duire les bouchons, un instrument financier dot\u00e9 de 3 milliards de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nIl va falloir g\u00e9rer l'atterrissage le grounding propos fort sign\u00e9 Laurent Kurth qui va de Pair avec la mine attrist\u00e9e du ministre neuch\u00e2telois de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nVoici sa r\u00e9action donc \u00e0 la d\u00e9faite hier de son contre- projet hospitalier face \u00e0 l'initiative du haut du canton pour maintenir 2 h\u00f4pitaux, les habitants des montagnes neuch\u00e2teloises ont vot\u00e9 massivement pour d\u00e9fendre l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds, ils ont refus\u00e9 la concentration des soins aigus dans le seul \u00e9tablissement de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, c'est donc le vote du coeur qui a triomph\u00e9 apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s tendu, mais le scrutin aura de lourdes cons\u00e9quences sur le plan \u00e0 la fois m\u00e9dicales et politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [94%] :\r\nOui, disons -le tr\u00e8s clairement l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois mais existera bient\u00f4t plus, c'est maintenant le travail de d\u00e9construction qui va commencer le chantier ouvert il y a 2 ans, avec des experts de tous horizons, passe \u00e0 la poubelle et c'est une autre page qui s'ouvre, il faudra \u00e9tudier les collaborations possibles entre les 2 h\u00f4pitaux nomm\u00e9 2 directions se r\u00e9partir les activit\u00e9s et l\u00e0 franchement quand on conna\u00eet la rapidit\u00e9 des \u00e9volutions dans le monde de la sant\u00e9, on peut craindre dans ce climat d'incertitude que les m\u00e9decins s'en aille, attir\u00e9es par le priv\u00e9, un secteur priv\u00e9 qui peut se frotter les mains apr\u00e8s le vote d'hier et puis combien co\u00fbteront les travaux pour remettre en \u00e9tat le b\u00e2timent v\u00e9tuste de La Chaux-de-Fonds les 2 h\u00f4pitaux auront -ils la taille critique pour vivre, former une rel\u00e8ve devant tant de points l'interrogation de nombreux patients risquent fort de fr\u00e9quenter les h\u00f4pitaux hors du canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [97%] :\r\nEt sur le plan politique, c'est un vrai traumatisme Roger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [91%] :\r\nOui, le vote d'hier, prenons -en le pari restera une secousse plus forte encore que le refus du TransRUN en 2012, ce train moderne qui devait relier Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'ambition du Conseil d'\u00c9tat actuelle, r\u00e9sum\u00e9e par le slogan un canton un espace avec une sorte de mort clinique, hier, du coup, le fameux projet d'une de nouvelles l'h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour 50 millions et combattu par r\u00e9f\u00e9rendum ne passera plus la rampe devant le Grand Conseil les d\u00e9bats autour de l'h\u00f4pital vont reprendre \u00e0 la droite majoritaire refusera certains cr\u00e9dits et puis nous sommes \u00e0 6 semaines des \u00e9lections cantonales, apr\u00e8s une campagne f\u00e9roce, voil\u00e0 qui promet m\u00eame si le si\u00e8ge de Laurent Kurth, \u00e0 notre avis n'est pas en danger la base socialiste du Haut pr\u00e9f\u00e9rera voter pour lui que prendre le risque de faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [89%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel autre fronde cette fois dans les Grisons : il n'y aura pas de JO en 2026 les citoyens du canton clairement refus\u00e9 \u00e0 hier un grand, un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs, c'est la 2\u00e8me fois en 4 ans que le canton rejette l'id\u00e9e d'organiser des jeux divers avec 60 pourcent de de non, le message est limpide pour la conseill\u00e8re nationale socialiste, grisonne Silva c'est elle a men\u00e9 le combat pour le non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:39) [90%] :\r\nJe pensais que \u00e7a serait plus serr\u00e9 mais non 60 pourcent confirme confirme la position du peuple, il y a 4 ans et je suis tr\u00e8s contente et orgueilleuse du peuple m\u00eame Saint-Moritz et Davos ont dit non, clairement, c'est-\u00e0-dire que nous connaissons maintenant aussi l'envers de la m\u00e9daille : nous savons qu'est -ce que \u00e7a signifie r\u00e9alis\u00e9 les r\u00e8gles que le comit\u00e9 olympique international veut et on veut pas des jeux gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Robben \u00e7a et puis toujours dans les Grisons cette fois Saint-Moritz b\u00e9ate et le nouveau champion du monde de descente, il s'est impos\u00e9 hier au championnat du monde, devant le Canadien Erik Gerets et l'Autrichien Werner Franz, il \u00e9tait l'un des grands favoris et il n'a pas craqu\u00e9 malgr\u00e9 la pression d'\u00e9voluer \u00e0 domicile Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:30) [89%] :\r\nSportivement, la course de b\u00e9ate feuilles \u00e7a \u00e9t\u00e9 presque parfaite \u00e9motionnellement difficile de faire mieux, selon Didier Cuche, pourtant champion du monde de g\u00e9ant et recordman de victoires acquitte Bull. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [88%] :\r\nJ'ai jamais \u00e9t\u00e9 champion du monde en descente et j'ai jamais \u00e9t\u00e9 champion du monde \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral, a tellement suisse qui se d\u00e9place qu'on vit le truc \u00e0 fond aussi quand on est dans un autre pays, mais l\u00e0, c'est quelque chose de juste une dimension autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [92%] :\r\nEt le neuch\u00e2telois est impressionn\u00e9 par les capacit\u00e9s de Bellefeuille \u00e7a rebondir 4 ans de gal\u00e8re 10 op\u00e9rations aux genoux, on a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 l'amputation blessure au talon d'Achille, et des probl\u00e8mes de paralysie faciale il revient de loin : Didier Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [88%] :\r\nC'est m\u00eame plus que revenir de loin et l\u00e0 il un nous, je l'ai vu apr\u00e8s son son infection au genou apr\u00e8s l'op\u00e9ration, \u00e0 Wengen, je me suis dit mais comment c'est possible et ce qui que que sur une patte et il fait des performances incroyables, c'est juste fantastique ce qu'il est capable de faire sur la neige avec avec en \u00e9tant quand m\u00eame un peu diminu\u00e9 physiquement et surtout diminu\u00e9 physiquement pour toute la pr\u00e9paration physique et je vois comme j'\u00e9tais quand m\u00eame en sant\u00e9, en fin de carri\u00e8re est -ce que je pourrais faire comme entra\u00eenement physique, pas s\u00fbr que b\u00e9ate arrive \u00e0 faire la moiti\u00e9 de haut niveau intensit\u00e9 au niveau et poids qu'il ce qui soul\u00e8ve mais il compense par un touch\u00e9 neige exceptionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:44) [94%] :\r\nCe fameux toucher de neige qui lui permet de tailler des courbes en \u00e9conomisant le plus d'\u00e9nergie possible et Didier Cuche d'ajouter que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, sans autre probl\u00e8me physique b\u00e9ate feuilles sera l'homme \u00e0 battre en descente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [90%] :\r\nChez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la slov\u00e8ne, ils cassent tout est meilleure Suissesse Fabienne terre \u00e9tait termin\u00e9 7\u00e8me au programme aujourd'hui d\u00e8s 10 heures le combin\u00e9 alpin masculin tennis La Suisse s'est qualifi\u00e9e pour les demi- finales de la Fed Kapanda tant ce week- end la France 4 victoires \u00e0 une, \u00e0 Gen\u00e8ve, les victoires d\u00e9cisives ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es hier par Timea Bacsinszky Evelyne B\u00e9linda Benchikh, qui ont battu respectivement Christina Mladen ad\u00e9novirus et Pauline Parmentier avant que le double Hingis Bacsinszky n'ajoute le 4\u00e8me point pour l'honneur, la Suisse jouera sa demi- finale en avril en Bi\u00e9lorussie, dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Franck Valter Steinmeier et le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande une fonction honorifique mais instance morale, le social- d\u00e9mocrate, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 une forte majorit\u00e9 totalisant 75 pourcent des des voix de l'Assembl\u00e9e sp\u00e9cialement convoqu\u00e9e pour l'occasion, il va remplacer Joachim Gao qui, qui quittera ses fonctions le 18 mars prochain ses premiers mots ont \u00e9t\u00e9 pour d\u00e9noncer les solutions faciles en politique, en l'occurrence le populisme Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [94%] :\r\nUn rapide discours articul\u00e9 autour de la notion de courage, c'\u00e9tait le th\u00e8me central de cette allocution prononc\u00e9e juste apr\u00e8s le vote hier et cela donne la direction qu'entend prendre Franck Valter Steinmeier durant les 5 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne, le nouveau pr\u00e9sident a soulign\u00e9 \u00e0 quel point les Allemands relevait avec courage les d\u00e9fis de l'immigration de la globalisation et \u00e0 quel point il pouvait aussi donner du courage aux autres pays d\u00e9j\u00e0 ces derni\u00e8res semaines, Franck Valter Steinmeier n'avait pas m\u00e9nag\u00e9 ses critiques contre le populisme et contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui l'avait qualifi\u00e9 lui- m\u00eame de pr\u00e9dicateurs de haine, j'ai confiance en lui pour diriger le pays en cette p\u00e9riode difficile \u00e0 Durr\u00ebs rench\u00e9rit : Angela Merkel, mais cette \u00e9lection est une d\u00e9faite pour la chanceli\u00e8re, car son parti la CDU n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de candidat \u00e0 ce poste honorifique et c'est donc un social- d\u00e9mocrate populaire et consensuel qui prend le r\u00f4le d'autorit\u00e9 morale du pays, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [91%] :\r\nEt puis la mort d'une l\u00e9gende du jazz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:07) [76%] :\r\nEt d'ailleurs encore et je suis. \r\nVoitures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:23) [90%] :\r\nAl Jarreau cette chanson Coup dur B\u00e9liveau vite c'\u00e9tait un hier \u00e0 Los-Angeles, il avait 76 ans, c'est ce qu'annonce son manager il est mort quelques jours seulement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu'il prenait sa retraite, c'\u00e9tait un habitu\u00e9 du Montreux Jazz, il \u00e9tait venu 19 fois sur les bords du d\u00e9ment la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait en juin dernier, amateur de sc\u00e8ne, le chanteur avait un r\u00e9pertoire \u00e9clectique du jazz \u00e0 la pop, en passant par la symbole et le funk dans le Milwaukee aux \u00c9tats-Unis en 1940 fils d'un Pasteur et d'une pianiste d'\u00e9glise en \u00e9glise le meilleur endroit pour commencer, selon lui, il le disait Yves Bron dans l'une des missions magma sur par d'espace de en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [80%] :\r\nUne manip russe des gains de la discussion et les moins faut pas explique eux atteignent \u00e7a m'avait, qui \u00e9tait \u00e0 peine ben il a coul\u00e9, a commenc\u00e9 la musique mais l'\u00e9glise est un bel endroit parce qu'il y a autre chose que la musique n'a achet\u00e9, fait aussi \u00e0 l'\u00e9glise peut d\u00e9couvert des choses sur son propre coeur sa propre sensibilit\u00e9, mais ben quoi qu'on ait ah oui, c'est une ligne \u00e0 l'esprit qu'on a un ou Western juste apr\u00e8s, je me suis mis \u00e0 chanter au coin de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:36) [79%] :\r\nJe viens d'Arles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [92%] :\r\nAl Jarreau qui a chant\u00e9 aussi pr\u00e8s les \u00e9glises dans les bars de sa ville, Milwaukee avant d'\u00e9tudier la psychologie sans abandonner le Champ c'est l'album Breaking Hawaiian 85\u00e8me fera sa renomm\u00e9e avec notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [86%] :\r\nLes musiciens du groupe Toto qui \u00e9tait derri\u00e8re lui, en Studio, les fr\u00e8res Porcaro merci beaucoup Blandine L\u00e9vite dans un instant, revient sur le refus clair et Net de Herri 3 le stratus, \u00e7a c'est la m\u00e9t\u00e9o qui s'est reform\u00e9 sur le plateau devraient se dissiper ce matin, ailleurs il en dessus le Grand Bleu, m\u00eame si par moment, le ciel se voilera de quelques nuages \u00e9lev\u00e9s plus suite cet apr\u00e8s- midi en pleine plus douce au r\u00e9gime de feu de m\u00eame type de tant attendu au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-13T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566004", "internalArchiveId": "AA1612566045", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales", "publicationDate": "2017-02-12T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation concernent la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III), la naturalisation facilit\u00e9 des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration et la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration (FORTA). Figurait \u00e9galement une votation cantonale concernant  la politique hospitali\u00e8re dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 8400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381409", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381402.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE FISCALE", "NATURALISATION", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "FINANCEMENT", "H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8281954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:43:16Z", "webPublicationDate": "2017-02-12T18:46:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577934", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re national PS bernoise.", "id": "1577786", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577935", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1577787", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA", "ADDOR, JEAN-LUC", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577936", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : itw Katia Babey, conseill\u00e8re communale La Chaux-de-Fonds.", "id": "1577788", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577937", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Cristina Gaggini, directrice romande d'economiesuisse.", "id": "1577789", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577938", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : itw Jean-Jacques Del\u00e9mont, ex-d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois.", "id": "1577790", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577939", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1577791", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577940", "summary": "Del\u00e9mont, en duplex : itw Charles Juillard,. ministre jurassien des Finances.", "id": "1577792", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577941", "summary": "Duplex Berne : itw Silvia Steidle, directrice des Finances de la Ville de Bienne et membre PLR.", "id": "1577793", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577942", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Ada Mara, conseiller national PS vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1577794", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "ADDOR, JEAN-LUC", "BARAZZONE, GUILLAUME", "DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577943", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : d\u00e9bat entre Claude-Andr\u00e9 Moser, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'initiative,  et Jacques-Andr\u00e9 Maire,  conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1577795", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577944", "summary": "Plateau : itw Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1577796", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577945", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1577797", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577946", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christian Levrat. pr\u00e9sident PS.", "id": "1577798", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577952", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1577804", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577958", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Florence Germond,  municipale ville de Lausanne.", "id": "1577810", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GERMOND, FLORENCE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LUTZ, Georg", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680375", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029034", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1566003", "internalArchiveId": "AA1612566044", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales", "publicationDate": "2017-02-12T12:04:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8380490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8380483.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8281960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:43:23Z", "webPublicationDate": "2017-02-12T11:59:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577930", "summary": "La Chaux-de-Fonds, en duplex : itw Claude-Andr\u00e9 Moser, membre comit\u00e9 initiative maintien h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1577782", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577931", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Flavia Wasserfallen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PS.", "id": "1577783", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577932", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC.", "id": "1577784", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LUTZ, Georg", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680373", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029033", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576133", "internalArchiveId": "AA1702576266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 2167, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8381487", "imageURL": "http://www.rts.ch/8381508.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois/ D\u00e9saveu du gouvernement: l\u2019analyse de Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Les militants sont en liesse et les partis bourgeois font grise mine apr\u00e8s le refus de la RIEIII", "Rejet de la RIEIII: les pr\u00e9cisions de Bernard Rappaz", "Oui sans surprise \u00e0 FORTA: les commentaires de Jennifer Covo", "Tennis/Fed Cup: la Suisse se qualifie en demi-finale", "Rejet de la RIEIII: entretien avec Pascal Broulis \u00e0 Lausanne et Christian Levrat \u00e0 Berne", "R\u00e9sultats cantonaux: les commentaires de Jennifer Covo", "Lausanne et Bienne sont soulag\u00e9es de voir la RIEIII \u00e9chouer", "La campagne men\u00e9e par l\u2019UDC a cr\u00e9\u00e9 de vives r\u00e9actions, mais n\u2019a pas atteint son but", "Entretien avec l\u2019artisane de la naturalisation facilit\u00e9e, Ada Marra \u00e0 Berne", "Pr\u00e8s de 60% de non \u00e0 la RIEIII: les commentaires de Jennifer Covo", "Une journ\u00e9e douloureuse pour Ueli Maurer, le Ministre des Finances", "Beat Feuz est le nouveau roi de la descente \u00e0 Saint-Moritz", "25'000 \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9es", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: le point avec Linda Bourget \u00e0 Berne", "NE/H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois: le peuple d\u00e9savoue le gouvernement", "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues de la votation sur la RIEIII", "La naturalisation facilit\u00e9e largement accept\u00e9e: les commentaires de Jennifer Covo", "Victoire de Beat Feuz \u00e0 Saint-Moritz: les r\u00e9actions de Fabrice Jaton \u00e0 Saint-Moritz", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 cette troisi\u00e8me r\u00e9forme jubilent apr\u00e8s ce refus massif de 59%.", "Timea Bacsinszky et Belinda Bencic ont remport\u00e9 leur match contr les joueuses fran\u00e7aises.", "Les deux villes avaient beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui.", "Les opposants \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9 \u00e0 Dornach dans le canton de Soleure.", "Il avait perdu la votation du Gripen en 2014, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce deuxi\u00e8me objet capital pour la droite. Ses r\u00e9actions.", "Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste, \u00e0 Saint-Moritz.", "La famille Yildiz, originaire de Turquie, en fait partie.", "Le oui l\u2019a emport\u00e9 apr\u00e8s un scrutin \u00e0 haute tension sur la planification hospitali\u00e8re.", "Les petites entreprises, elles, \u00e9taient plus partag\u00e9es, car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-8281925", "ece-8281924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:12\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:07\r\n         Dimanche marqu\u00e9\r\n   par les votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:26:11\r\nNON net des Suisses \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme\r\n  de l'imposition des entreprises,\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:29:06\r\n  rejet\u00e9e par 59,1% des votants.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:36:20\r\n     Camouflet pour la droite\r\n   et les lobbys de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:40:06\r\n    Le coup est dur \u00e0 encaisser\r\n         pour les patrons.\r\n\r\n19:30:40:08  19:30:45:14\r\n       Ce soir, les perdants\r\n   se disent pr\u00eats au compromis.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:49:06\r\n     Le nouveau fonds routier\r\n est accept\u00e9 par 62% des votants.\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:50:11\r\n        Accept\u00e9e \u00e9galement,\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:54:14\r\nla naturalisation pour les \u00e9trangers\r\n de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: 60,4 % de OUI.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:12\r\n          Nous recevrons\r\n   celle qui a port\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:18\r\n Ada Marra s'est elle-m\u00eame battue \r\npour obtenir la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:03\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n    le Haut du canton s'impose.\r\n\r\n19:31:05:05  19:31:09:11\r\n  L'initiative pour deux h\u00f4pitaux\r\n  a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 plus de 52 %,\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:12:11\r\n        apr\u00e8s une campagne\r\n qui a fait \u00e9clater les divisions\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:10\r\n          entre les deux\r\n        partis du cantons.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:22:17\r\n       Course spectaculaire\r\n     de Beat Feuz \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:24:21\r\n   Le Bernois a d\u00e9vor\u00e9 la pente\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:28:14\r\n et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau\r\n  champion du monde de descente.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:32:22\r\n Chez les dames, c'est la Slov\u00e8ne\r\nIlka Stuhec qui s'adjuge le titre.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:37:12\r\n Les Suissesses se sont qualifi\u00e9es \r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:42:07\r\n      46 % de participation.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:45:18\r\n    La d\u00e9cision sur la RIE III\r\n     \u00e9tait la plus attendue.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:49:00\r\n      C'est finalement le NON\r\n          qui l'emporte.\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:12\r\n     Pr\u00e8s de 60 % des votants\r\n  ont refus\u00e9 aujourd'hui RIE III.\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:55:22\r\n   On regarde imm\u00e9diatement les\r\nr\u00e9sultats avec vous Jennifer Covo.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:08:01\r\n -La r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite\r\n        n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:15:12\r\n           C'est un NON.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:23:12\r\n  Le seul OUI en Suisse romande,\r\n     c'est le canton de Vaud.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:33:06\r\n NON \u00e0 Berne, Fribourg et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:35:03  19:32:40:02\r\n      -La gauche avait lanc\u00e9\r\n          le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:11\r\n     Sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:53:03\r\n-Les opposants \u00e0 RIE III jubilent.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:21\r\n     -C'est un message clair\r\n\r\n19:32:57:23  19:32:59:22\r\n   pour les bourgeois en Suisse.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:03:21\r\nC'est un message que nous envoyons\r\n       \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:08:17\r\n    -Dans le camp bourgeois,\r\n       on accuse le coup.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:13:03\r\nLes premiers r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s:\r\nles Suisses disent NON massivement.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:14:20\r\n       -On est toujours d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:16:09\r\n          quand on perd.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:23\r\n          On n'a pas trop\r\n      \u00e0 se poser de questions\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:23:03\r\n   sur des d\u00e9tails qu'on aurait\r\n   fait faux dans la campagne.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:07\r\n   -Je voyais un enjeu important\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:27:14\r\n       pour nos PME suisses.\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:32:02\r\n     Les PME se voient refuser\r\n la baisse rapide de leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:34:22\r\n  C'est une grosse pr\u00e9occupation.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:00\r\n     -Autre pr\u00e9occupation: \r\n    l'ampleur de la d\u00e9faite,\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:06\r\n      presque 60 % de NON.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:44:15\r\n -Quand vous avez un tel r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:11\r\n    c'est probable qu'il y ait\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:49:10\r\n     plusieurs points faibles.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:51:20\r\n -Des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:19\r\n Pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite,\r\n       place \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:01:07\r\n     -Nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:03:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:08:08\r\n     du Parlement, l'\u00e9conomie,\r\n   tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:34:10:04  19:34:13:14\r\n  -Une victoire moins politique\r\n      a attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:17:14\r\n De quoi oublier, pour la droite,\r\n   un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n19:34:19:20  19:34:29:20\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n     Pascal Broulis, bonsoir.\r\n\r\n19:34:30:00  19:34:33:00\r\n    Le grand vainqueur du jour,\r\n         Christian Levrat.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:35:10\r\n    Pascal Broulis, est-ce que \r\n   la droite est all\u00e9e trop loin\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:37:04\r\n       avec cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:42:13\r\n               -Non.\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:45:06\r\n       La r\u00e9forme est utile\r\n    pour la coh\u00e9sion de ce pays\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:47:12\r\n     et cr\u00e9er de la richesse.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:11\r\n   Il faut accepter le verdict.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:55:16\r\n  Dans mon canton, c'est un OUI.\r\n\r\n19:34:55:20  19:35:01:18\r\n     Il faut rester attractif\r\n        et concurrentiel.\r\n\r\n19:35:02:20  19:35:05:13\r\n    -Vous dites que la r\u00e9forme\r\n     n'allait pas trop loin.\r\n\r\n19:35:05:17  19:35:07:19\r\n     Mais la nettet\u00e9 du score\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:10:14\r\n          semble indiquer\r\n      qu'il y avait un exc\u00e8s.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:06\r\n        -C'est un r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:19:08\r\n       La r\u00e9forme est utile.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:32:15\r\nVaud l'a accept\u00e9e et l'a comprise.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:39:05\r\n   Les prestations sociales sont\r\n            am\u00e9lior\u00e9es.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:45:16\r\n  Ce d\u00e9bat a eu lieu intens\u00e9ment\r\n         dans mon canton.\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:50:23\r\n    On demande que le milliard\r\n         soit disponible.\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:55:22\r\n      -Le compromis vaudois,\r\n        c'est la recette ?\r\n\r\n19:35:56:02  19:36:02:00\r\n        -Sur votre plateau,\r\n      face \u00e0 Monsieur Levrat,\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:05:02\r\n        il m'avait dit que\r\n        s'il l'emportait,\r\n\r\n19:36:05:06  19:36:10:10\r\n          il discuterait.\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:13:13\r\n Il n'y a pas de position de force\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:19:15\r\n  Quand on cherche un compromis,\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:23:13\r\n    c'est trouver la solution qui\r\npermet de rassembler un maximum\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:25:23\r\n            de personnes.\r\n C'est possible au niveau suisse.\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:28:23\r\n      -Merci Pascal Broulis.\r\n\r\n19:36:29:03  19:36:35:01\r\nOn va demander \u00e0 Christian Levrat.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:42:16\r\nVous tenez le couteau par la manche.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:47:19\r\n-Cette fa\u00e7on de faire de la politique\r\n   a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:51:19\r\nParce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au\r\nParlement ils pouvaient dicter tout\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:56:03\r\n          et n'importe quoi.\r\n    C'est une forme d'arrogance\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:59:20\r\n et d'ivresse de la victoire suite\r\n aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:02:08\r\n       qui est sanctionn\u00e9e.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:08:10\r\n     Une r\u00e9forme compl\u00e8tement\r\n          d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:04\r\n    Au final, \u00e7a se r\u00e9sumait \u00e0\r\n   transf\u00e9rer sur les personnes\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:06\r\nphysiques des charges qui reposent\r\n       sur les entreprises.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:18:18\r\n Il faut travailler \u00e0 nouveau pour\r\n       trouver quelque chose\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:21:01\r\n        de plus \u00e9quilibr\u00e9. \r\n       Mais Monsieur Broulis\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:13\r\n  n'est pas totalement innocent.\r\n\r\n19:37:25:17  19:37:31:15\r\n    Il l'a fait avec d'autres.\r\n\r\n19:37:36:09  19:37:41:02\r\n    L'introduction des int\u00e9r\u00eats\r\n           notionnels.\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:44:21\r\n       -Vous r\u00e9unissez bien\r\n      au-del\u00e0 de votre base.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:48:11\r\n Est-ce que vous avez cristallis\u00e9\r\n    une forme de ras-le-bol ?\r\n\r\n19:37:48:15  19:37:52:04\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:37:52:08  19:37:54:11\r\n          Avec le vote,\r\n     sur les naturalisations,\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:57:17\r\n  on voit que la population fait\r\n      confiance au Parlement\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:02:15\r\nquand il arrive avec une solution.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:20\r\n       Il y avait une forme\r\n     de self-service \u00e0 droite.\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:12:21\r\n  Un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter\r\n         les minoritaires.\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:19:11\r\nMadame Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9e\r\n         \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:38:19:14  19:38:22:05\r\n      Ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:20\r\n  Il faut reprendre cette r\u00e9forme\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:31:09\r\n  sans un transfert de la charge\r\n     fiscale des entreprises\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:34:18\r\n   vers les personnes physiques.\r\n   Il faut trouver des solutions\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:05\r\n           au contraire,\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:42:10\r\n        pour que la r\u00e9forme\r\n     se finance par elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:46:15\r\n  Par le biais d'une imposition\r\ndes biens en capitaux par exemple.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:49:09\r\n         -Une proposition\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:51:15\r\n      que vous allez remettre\r\n           sur la table.\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:56:16\r\n              Merci.\r\n\r\n19:38:56:18  19:38:58:17\r\n       -C'est la d\u00e9ception\r\n     pour les multinationales\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:00:19\r\n      et pour les entreprises\r\n        de taille moyenne.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:03:06\r\n      Les petites entreprises\r\n      \u00e9taient plus partag\u00e9es,\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:21\r\n      car beaucoup ne paient \r\n      quasiment pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:08:23\r\n       -Deux chefs d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:13:09\r\n      Pour Bernard Rueger,\r\n   c'est une occasion manqu\u00e9e\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:17:12\r\nde soutenir les entreprises suisses\r\n          qui souffrent.\r\n\r\n19:39:18:17  19:39:21:14\r\n   -Nos entreprises ont besoin,\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:25:05\r\n   dans la conjoncture actuelle,\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:27:17\r\n   d'investir dans l'innovation.\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:31:15\r\n   -Pour les multinationales,\r\n    le refus de la RIE III,\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:36:01\r\nc'est la poursuite de l'incertitude\r\n   sur leur futur statut fiscal.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:39:17\r\n          Cons\u00e9quence:\r\n  ces entreprises continueront\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:42:23\r\n \u00e0 freiner leurs investissements\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n -En attendant la d\u00e9cision du vote\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:48:02\r\ndes d\u00e9cisions sur l'investissement\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:53:03\r\n   et l'embauche ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:59:06\r\n     -Cette baisse d'imp\u00f4ts ne\r\nconcernait pas 52 % des entreprises\r\n\r\n19:39:59:08  19:40:03:00\r\n  qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fice,\r\n  alors que 39 % en font peu.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:22\r\nC'est le cas de ce patron jurassien,\r\n     car il investit beaucoup.\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:10:04\r\nBient\u00f4t 9 mios pour une brasserie.\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:22\r\n-Ca ne va pas changer grand-chose,\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:16:19\r\nmais on a beaucoup d'amortissement,\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:11\r\n    ce qui fait qu'on ne paie \r\n   presque pas d'imp\u00f4ts moraux.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:22:12\r\n   -Mais les r\u00e9formes fiscales\r\n     ne sont pas condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:22:14  19:40:25:17\r\n    En mars 2016, les Vaudois\r\n     avaient accept\u00e9 \u00e0 87 %\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:29:02\r\n     une r\u00e9forme \u00e9quivalente\r\n          \u00e0 la RIE III.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:31:14\r\n      -Il faut que les partis\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:34:06\r\nse mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n19:40:34:08  19:40:39:16\r\n        et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n   on peut trouver un compromis.\r\n\r\n19:40:41:17  19:40:44:05\r\n   -C'est la recette vaudoise:\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:05\r\n  la prochaine r\u00e9forme fiscale\r\n   n\u00e9cessitera un compromis.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:00\r\n   -Les villes s'\u00e9taient lanc\u00e9es\r\n         dans la bataille.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:54:10\r\nElles craignaient les r\u00e9percussions\r\n de la r\u00e9forme sur leurs finances.\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:58:03\r\nLausanne et Bienne avaient beaucoup\r\n      \u00e0 perdre en cas de OUI.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:01:16\r\n         Nous avons suivi\r\n  leur responsable des Finances.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:14\r\n      -F.Germond, socialiste,\r\ndirectrice des Finances \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:11:03\r\n         S.Steidle, PLR,\r\n     son homologue \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:11\r\nDeux femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9es\r\n     contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:14\r\n   Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:12\r\n  -C'est une victoire historique.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:25:18\r\n Tout le monde \u00e9tait contre nous.\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:31:14\r\nOn ne peut plus faire une politique\r\n              fiscale\r\n\r\n19:41:31:16  19:41:34:22\r\n   sans prendre en consid\u00e9ration\r\n            les villes.\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:40:22\r\n-Bienne a d\u00fb couper dans son budget\r\n et augmenter les imp\u00f4ts en 2015.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Avec la r\u00e9forme, il manquerait\r\n   15 mios dans les caisses.\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:54:02\r\n   -Bienne aurait d\u00fb se saigner.\r\n\r\n19:41:54:04  19:41:58:09\r\nOn a parl\u00e9 de fermeture de piscine.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:00:11\r\n      Cette menace existait.\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:05:19\r\n-A Lausanne, F.Germond tablait sur \r\ndes dizaines de millions de pertes.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:08:15\r\nPeu \u00e9cout\u00e9s durant la consultation,\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:10:23\r\n       les centres urbains\r\n       ont des exigences.\r\n\r\n19:42:11:10  19:42:14:00\r\n   -Il faut garantir aux villes\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:20:06\r\ndes compensations par les cantons.\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:26:00\r\nEt les int\u00e9r\u00eats notionnels sont des \r\ninstruments qui doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:05\r\n     -Ce NON \u00e0 la RIE III,\r\n c'est une victoire des villes.\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:35:04\r\n   Le pr\u00e9sident du PS C.Levrat\r\n      leur a rendu hommage.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:39:16\r\n  Des villes qui esp\u00e8rent peser\r\n     dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:00\r\n       -Journ\u00e9e douloureuse\r\n        pour Ueli Maurer.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:01\r\n          Il avait perdu\r\n      la votation du Gripen,\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:54:13\r\n     il perd ce deuxi\u00e8me objet\r\n      capital pour la droite.\r\n\r\n19:42:56:13  19:43:00:09\r\n -Ueli Maurer dit avoir fait du ski\r\nde fond pour \u00e9vacuer la frustration.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:15\r\n    La soir\u00e9e est difficile.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:08:00\r\n   Apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen,\r\nc'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:11\r\n       -D\u00e9faite douloureuse.\r\n\r\n19:43:11:12  19:43:13:20\r\n La prenez-vous personnellement ?\r\n\r\n19:43:13:22  19:43:16:14\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:19:14\r\nMais j'\u00e9tais quand m\u00eame responsable.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:23:13\r\n   C'\u00e9tait un paquet des cantons\r\n      et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:27:03\r\n Il y a beaucoup de responsables.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:33:17\r\nMais comme chef, je porte ma part.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:39:04\r\n       -On a beaucoup parl\u00e9\r\n   du r\u00f4le d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:43:39:06  19:43:41:22\r\n         Etes-vous f\u00e2ch\u00e9 ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:45:15\r\nDans notre d\u00e9mocratie, tout le monde\r\n     peut faire ce qu'il veut.\r\n\r\n19:43:45:17  19:43:49:09\r\n -Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le important ?\r\n         -C'est possible.\r\n\r\n19:43:50:20  19:43:53:18\r\n  -U.Maurer aimerait pr\u00e9senter\r\n un nouveau projet en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:11\r\n     Il n'est pas optimiste.\r\n\r\n19:43:57:06  19:43:59:17\r\n-C'est difficile parce que la gauche\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:02\r\n        exige qu'on diminue\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:05:05\r\n       les pertes fiscales.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:10:13\r\n C'est difficile car on doit \u00eatre\r\n attractifs pour les entreprises.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:11\r\n          C'est difficile\r\n      de trouver une balance.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:18:14\r\n      -U.Maurer veut r\u00e9unir\r\n     les acteurs du dossier.\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:21:13\r\n   Il est laiss\u00e9 bien seul par\r\nses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:35:05\r\n-Nous tentons d'analyser ce rejet.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:38:11\r\nL'issue du scrutin \u00e9tait incertaine.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:40:18\r\n         -Il faut prendre\r\n       la mesure de ce vote.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:44:12\r\n    C'est un coup de tonnerre.\r\n\r\n19:44:44:16  19:44:47:13\r\n        Il faut l'expliquer\r\n        par l'effondrement\r\n\r\n19:44:47:17  19:44:49:20\r\n    de la certitude politique.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:53:07\r\n  Il y a dans cette d\u00e9cision un \r\n nouveau paysage qui prend forme.\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:58:18\r\n        Le monde \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:02:14\r\n qui a pour habitude de donner de\r\n la voix et le peuple s'alignent,\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:04:21\r\n            c'est fini.\r\n\r\n19:45:05:01  19:45:07:20\r\n        L'inqui\u00e9tude aussi \r\n       de la classe moyenne.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:11:11\r\n Elle est \u00e0 l'\u00e9coute des arguments\r\n  un peu populistes de la gauche\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:15:00\r\n   qui a affirm\u00e9 qu'il y aurait\r\n    une explosion des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:21:02\r\n  La classe moyenne est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:24:20  19:45:30:20\r\n  -Est-ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur\r\n un changement de climat \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:35:17\r\n  -Depuis les derni\u00e8res \u00e9lections\r\n        f\u00e9d\u00e9rales, on a vu\r\n\r\n19:45:35:21  19:45:38:00\r\n      une droite d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:07\r\n        L'alliance UDC-PLR\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:43:07\r\n       devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n La gauche devra aussi construire\r\n          des majorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:03\r\n          Il y a urgence.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:51:23\r\n       L'\u00e9conomie a horreur\r\n        de l'incertitude.\r\n\r\n19:45:52:03  19:45:56:14\r\n             \u00c0 Berne,\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:01:18\r\n     le message a \u00e9t\u00e9 entendu\r\n    dans la solution vaudoise.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:06:01\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n    la solution de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:46:06:21  19:46:09:11\r\n             -Le vote\r\n  sur la naturalisation facilit\u00e9e\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:12:08\r\npour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n      a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:18:04\r\n  La question \u00e9tait de savoir si\r\nla majorit\u00e9 des cantons dirait OUI.\r\n\r\n19:46:18:08  19:46:21:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:24:00\r\n      Ils sont n\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:29:15\r\n      et en 25 ans au moins.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:35:17\r\n  Vous le voyez, les Suisses ont \r\n  largement accept\u00e9 la votation.\r\n\r\n19:46:37:02  19:46:41:19\r\n    On va jeter un coup d'oeil\r\n    sur la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:46:11\r\n      OUI \u00e0 peu pr\u00e8s partout.\r\n\r\n19:46:46:15  19:46:52:13\r\nDans le d\u00e9tail, en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:20\r\n      OUI \u00e0 Berne, Fribourg,\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:02:22\r\n      tr\u00e8s affirm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:07:05\r\n     OUI \u00e9galement en Valais.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:09:12\r\n        -Scrutin tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:47:09:15  19:47:11:18\r\n  par ceux qui \u00e9taient concern\u00e9s\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:13:21\r\n         en premier chef.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:18:11\r\nLa famille Yildriz en fait partie.\r\n\r\n19:47:18:12  19:47:20:22\r\n         Nous avons pass\u00e9\r\n      l'apr\u00e8s-midi avec elle.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:25:23\r\n-Petit d\u00e9jeuner tardif le dimanche\r\n        pour les Yildriz.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:31:03\r\nUn brunch classique mais enrichi\r\n  de fromage et de th\u00e9 turcs.\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:35:20\r\n   Serkan est venu en Suisse \r\n   avec ses parents \u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:39:18\r\nsa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\n       Pourtant, personne\r\n    n'a le passeport suisse.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:50:17\r\n-Tu te sens plus suisse ou turque ?\r\n            -Les deux.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:09\r\n -Le vote sur la naturalisation\r\n   les concerne directement,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:01:21\r\n surtout Okan, 16 ans: son CV est\r\nsouvent \u00e9cart\u00e9 par les employeurs.\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:04:11\r\n           -Pour trouver\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:06:11\r\n    une place d'apprentissage,\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:08:10\r\n        ensuite un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:13:16\r\n Pour \u00eatre policier, il faut \u00eatre\r\n  naturalis\u00e9 et \u00e7a me plairait.\r\n\r\n19:48:13:18  19:48:20:03\r\n-Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:29:16\r\n   Tu vois, les petits cantons,\r\n         \u00e7a ne passe pas.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:07\r\n       -Un r\u00e9sultat n\u00e9gatif\r\n     me rendrait mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:48:37:00  19:48:41:01\r\n       -Au fil des heures,\r\n       le OUI se confirme.\r\n\r\n19:48:41:03  19:48:44:17\r\n Le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:47:12\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:11\r\n   c'est un jour tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:54:08\r\n  Mon p\u00e8re doit \u00eatre fou de joie.\r\n\r\n19:48:55:20  19:49:00:18\r\n  -La demande de naturalisation\r\nsera d\u00e9pos\u00e9e la semaine prochaine\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:02:22\r\n     pour ses trois enfants.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:09:10\r\n       -Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:18\r\n        Vous faites partie\r\n    de ces enfants d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:18:01\r\n        Ce OUI, tr\u00e8s large,\r\nqu'est-ce qu'il signifie pour vous ?\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:26:14\r\n       -Il y a 2 casquettes.\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:32:04\r\n      La parlementaire suisse\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:35:23\r\net tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait,\r\ndes compromis et de la recherche.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:14\r\n     C'est une belle victoire\r\n      pour nos institutions.\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:44:16\r\n      Et le fait que je sois\r\n        fille d'immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:13\r\n    Qu'est-ce qu'on aurait dit\r\n aux jeunes si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 NON ?\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:57:15\r\n      Tr\u00e8s heureuse ce soir.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:05:04\r\n-Le paysage politique suisse a \u00e9t\u00e9\r\n   marqu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\r\n\r\n19:50:05:08  19:50:08:02\r\n par la question des les \u00e9trangers\r\n     qui a divis\u00e9 les Suisses.\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:10:09\r\nEst-ce que le vote marque un pas ?\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:13:07\r\n   -L'ambiance de par le monde,\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:07\r\n 60 %, c'est une grande victoire.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:22:09\r\n   D'un point de vue symbolique,\r\n           certainement.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:23\r\n  On dit stop \u00e0 l'UDC qui met des\r\n   affiches, toujours les m\u00eames.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:09\r\n    Les gens n'en peuvent plus\r\n        de cette noirceur.\r\n\r\n19:50:30:12  19:50:34:16\r\n  En cela, c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:39:18\r\n  Cela aura des effets concrets.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:42:22\r\n    -On parle de la troisi\u00e8me\r\n  g\u00e9n\u00e9ration, pas de la deuxi\u00e8me\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:05\r\n       et pas d'automatisme.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:50:00\r\n  Est-ce que vous allez repartir\r\n           au combat ?\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:56:02\r\n -Je vais f\u00eater ce soir et dormir\r\n          demain matin.\r\n\r\n19:50:56:16  19:51:00:11\r\n  Le parti socialiste continuera\r\n       d'encourager les gens\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:03:11\r\n     \u00e0 d\u00e9poser une demande de \r\n    naturalisation cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:06:00\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:08:18\r\n     -D\u00e9cision nette au terme\r\n       d'une campagne vive.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:01\r\n       L'affiche de la femme\r\n       voil\u00e9e jusqu'aux yeux\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:21\r\n  a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:24:03\r\n           Des opposants\r\n     se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:01\r\n-C'est dans un lieu isol\u00e9 que l'UDC\r\na donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses militants\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:33:22\r\n   pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:35:11\r\n        Seul contre tous,\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:38:12\r\n     le parti se bat contre\r\n les naturalisations facilit\u00e9es.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:41:10\r\n        -Ce sera difficile.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:46:05\r\n -Une quarantaine de convaincus\r\n    ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:48:02\r\n         C'est studieux.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:11\r\nOn traque les premi\u00e8res tendances\r\n       sur les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:54:21\r\n     Les r\u00e9sultats tombent:\r\n      mauvais pour l'UDC.\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:11\r\n-Je suis d\u00e9\u00e7ue que le peuple pense\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:00:19\r\nque les cantons peuvent mieux juger\r\n\r\n19:52:00:21  19:52:02:22\r\n si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:00  19:52:06:19\r\nCe sont les communes et les citoyens.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:09:18\r\n  Ils connaissent ces \u00e9trangers.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:12:13\r\n   -Ce tenant de la ligne dure\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:15:17\r\n       met les vainqueurs\r\n  face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:16:09  19:52:19:12\r\n  -Les partisans doivent prouver\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:21:07\r\n      que les naturalisations\r\n\r\n19:52:21:09  19:52:25:14\r\nne se feront pas sans int\u00e9gration.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:29:02\r\n      -Il y aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:33:20\r\n Il y a beaucoup de musulmans ici.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:38:20\r\n      -L'UDC a mis l'islam \r\n     au coeur de la campagne\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:00\r\n    suscitant la controverse.\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:45:22\r\n    Est-elle all\u00e9e trop loin\r\n        cette fois-ci ?\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:49:11\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:54:11\r\n    C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche\r\n      que le d\u00e9bat a eu lieu.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:58:02\r\n-Je n'ai pas imagin\u00e9 cette affiche.\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:00:11\r\n     J'aurais fait autrement.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:04:17\r\n -Seuls sept cantons al\u00e9maniques\r\n          ont dit NON.\r\n\r\n19:53:06:20  19:53:15:03\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:17:22\r\n  Vous avez suivi cette campagne.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:20:05\r\n   Un OUI tr\u00e8s large du peuple.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:22:11\r\n    C'est un signal tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:22\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:31:06\r\n   Cette modification n'a pas\r\n      changer grand-chose.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:33:16\r\n  Elle concerne 25'000 personnes.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:35:23\r\n    Mais au niveau symbolique,\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:40:19\r\n    sa port\u00e9e est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:46:21\r\n On vit des temps dans laquelle la \r\nfigure de l'\u00e9tranger ne rassure pas.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:50:03\r\n      La peur de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:53:11\r\n     On le voit aux \u00c9tats-Unis\r\n         ou en Angleterre.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:09\r\n Mais ici, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:04:11\r\nLes affiches choc dans la campagne\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:07:11\r\navec la femme voil\u00e9e int\u00e9gralement.\r\n\r\n19:54:07:14  19:54:12:02\r\nComme si la Suisse de demain allait\r\n        ressembler \u00e0 cela.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:18:04\r\n       Le peuple n'a pas cru\r\n          \u00e0 cet amalgame.\r\n\r\n19:54:19:17  19:54:25:16\r\n C'est donc un vote tout en nuance\r\n        auquel on assiste.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:28:09\r\n  Et un vote qui marque un r\u00e9pit\r\n        dans les tensions.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:29:14\r\n          -Nous en venons\r\n    au dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:34:07\r\n    Il portait sur la cr\u00e9ation\r\n       d'un fonds routier.\r\n\r\n19:54:34:09  19:54:36:16\r\n  Il doit assurer le financement\r\n      des routes nationales\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:38:10\r\n     et la fluidit\u00e9 du trafic.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:18\r\n        Plusieurs projets\r\n  \u00e9taient concern\u00e9s en Romandie.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:42:13\r\nC'est un OUI sans surprise, Jennifer.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:51:22\r\n           -Et unanime.\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:00:15\r\n      Les Suisses disent OUI\r\n         \u00e0 presque 62 %.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:05:03\r\n          Un OUI partout.\r\n\r\n19:55:05:07  19:55:11:05\r\n   On va regarder dans le d\u00e9tail\r\n      les r\u00e9sultats romands.\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:22:16\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:23:20\r\n   Neuch\u00e2tel, un tr\u00e8s fort OUI.\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:32:23\r\n On votait aussi dans les cantons.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:38:01\r\n     -Dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:42:19\r\nles Vaudois votaient sur la promotion\r\n         du parc locatif.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:48:21\r\n    Une loi accept\u00e9e \u00e0 55,5 %.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:00\r\n  La loi pr\u00e9voit des outils pour\r\n     lutter contre la p\u00e9nurie\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:55:07\r\n           de logements.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:13\r\n         Et \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n     la r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:03:15\r\n   La campagne a \u00e9t\u00e9 virulente.\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:08:11\r\nLe peuple devait choisir entre une\r\n  initiative qui visait \u00e0 faire\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:12:04\r\n     deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n     OUI \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:17:21\r\n         Le contre-projet\r\n      est \u00e9galement accept\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:20:19\r\n     Mais entre les 2 textes, \r\n    les Neuch\u00e2telois ont choisi\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:23:01\r\n           l'initiative.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:17\r\n  La Chaux-de-Fonds conserve donc\r\n    un h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:28:09\r\n   -Le vote sur la planification\r\n    hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:31:01\r\n        les tensions entre\r\n   le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:35:19\r\n   La ville de La Chaux-de-Fonds\r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:40:15\r\n        Le OUI l'a emport\u00e9.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:46:17\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n      a sauv\u00e9 son h\u00f4pital.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:15\r\n        -Le coeur a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:54:21\r\n-Nous reconstruirons le HNE ensemble.\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:59:10\r\n  -Le projet du Conseil d'Etat\r\n de centraliser les soins aigus\r\n\r\n19:56:59:11  19:57:01:22\r\n         n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:16\r\n     -On concr\u00e9tisera le vote\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:08:00\r\n          dans les faits.\r\n\r\n19:57:08:02  19:57:12:12\r\n    Le difficult\u00e9s mat\u00e9rielles,\r\n          on les g\u00e9rera.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:21:08\r\n     -Le comit\u00e9 d'initiative\r\n        partait perdant.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:24:01\r\n    -La majorit\u00e9 d\u00e9mographique\r\n\r\n19:57:24:03  19:57:27:04\r\n           l'emportera.\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:31:23\r\n       -La Chaux-de-Fonds\r\n   a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:57:32:01  19:57:36:00\r\n   84 % des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:41:15\r\n         Il y aura donc\r\n    deux h\u00f4pitaux autonomes.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:11\r\n         Ce vote termine\r\n     une campagne enflamm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:49:06\r\n            La fracture\r\nentre le haut et le bas a \u00e9t\u00e9 forte.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:53:11\r\n      -Le peuple ne veut pas\r\n\r\n19:57:53:13  19:57:57:04\r\n        de cette fracture.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:01:23\r\n       Il veut un canton uni\r\n        avec deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:58:02:15  19:58:05:19\r\n      -On ne peut pas balayer\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:07:16\r\n     une partie du territoire\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:09:19\r\n        qui se sent flou\u00e9e.\r\n\r\n19:58:09:21  19:58:12:15\r\n     On doit cr\u00e9er des ponts.\r\n\r\n19:58:13:12  19:58:19:02\r\n-Reste \u00e0 mettre en oeuvre le projet\r\n et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:58:20:08  19:58:22:12\r\n    -Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n19:58:22:14  19:58:24:18\r\n          Quelles seront\r\n   les cons\u00e9quences de ce vote ?\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:36:00\r\n     -2 ans de travaux passent\r\n          \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:45:05\r\n Il va falloir tout remettre \u00e0 0.\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:52:20\r\n Repasser devant le Grand Conseil.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:58:02\r\n Une p\u00e9riode transitoire de 2 ans\r\n             s'ouvre.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:21\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n  marque aussi un profond clivage\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:04:04\r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:10:06\r\n Ce n'est pas bon pour les futurs \r\n projets comme l'h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:17:17\r\nEnfin, c'est un sacr\u00e9 camouflet pour\r\n      le ministre de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:00\r\n          Laurent Kurth.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:27:03\r\n    Il part clairement affaibli\r\n  dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:31:12\r\n L'\u00e9quipage a besoin d'un pilote.\r\n\r\n19:59:31:16  19:59:36:04\r\nLa victoire surprise de l'initiative\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:38:08\r\n redistribue de nombreuses cartes.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:40:12\r\n -Dernier r\u00e9sultat de ce dimanche,\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:43:03\r\n    les Grisons ne veulent pas\r\n       des JO d'hiver 2026.\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:47:12\r\n Ils ont refus\u00e9 \u00e0 60,1 % un cr\u00e9dit \r\nde candidature de 25 mios de francs.\r\n\r\n19:59:47:14  19:59:51:22\r\n      La candidature de Sion \r\n      reste la seule en lice.\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:58:05\r\n            Beat Feuz,\r\n  champion du monde de descente !\r\n\r\n19:59:58:07  20:00:03:11\r\n Le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle\r\ncourse de sa carri\u00e8re sur sa piste.\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:07:15\r\nLa pression \u00e9tait forte, il devient \u00e0\r\n30 ans le nouveau roi de la descente.\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:18:23\r\n     -Beat Feuz, un talent pur,\r\nsouvent poursuivi par une malchance.\r\n\r\n20:00:19:01  20:00:24:01\r\n  Aujourd'hui, il est champion\r\n     du monde de descente.\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:37:16\r\n   Beat a choisi le num\u00e9ro 13,\r\n  pas une once de superstition,\r\n\r\n20:00:37:18  20:00:39:21\r\n  plut\u00f4t l'impression de miser\r\n       sur le bon num\u00e9ro.\r\n\r\n20:00:39:23  20:00:43:00\r\nLe brouillard vient de se lever,\r\nun boulevard s'ouvre devant lui.\r\n\r\n20:00:43:02  20:00:46:14\r\n        C'est maintenant\r\n      ou peut-\u00eatre jamais.\r\n\r\n20:00:46:16  20:00:50:17\r\n     Il ne perd pas le nord\r\n  et reste group\u00e9 et concentr\u00e9.\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:54:01\r\n    1,39 minute d'une course\r\n        quasi parfaite.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:58:08\r\n     Il est le plus rapide\r\n  et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n20:00:59:02  20:01:01:15\r\n-Ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:03:11\r\n        A la fin, je gagne.\r\n\r\n20:01:03:13  20:01:05:08\r\n       Les mots me manquent.\r\n\r\n20:01:05:19  20:01:10:14\r\n -Les choses auraient pu prendre\r\n       une autre tournure\r\n\r\n20:01:10:15  20:01:15:20\r\n    si le Canadien Erik Guay\r\n n'avait pas \u00e9gar\u00e9 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:15:22  20:01:21:07\r\nIl s'est retrouv\u00e9 2\u00e8me apr\u00e8s avoir\r\n    d\u00e9croch\u00e9 l'or en super-G.\r\n\r\n20:01:21:17  20:01:23:20\r\n  -Je ne sais pas o\u00f9 j'aurais pu\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:25:19\r\n    chercher les 12 centi\u00e8mes.\r\n\r\n20:01:25:21  20:01:28:16\r\n     Je ne voulais pas enlever\r\n     la victoire aux Suisses.\r\n\r\n20:01:28:18  20:01:30:13\r\nC'est pas vrai, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9.\r\n\r\n20:01:30:15  20:01:32:06\r\n         Chapeau \u00e0 Beat !\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:36:08\r\n     -La m\u00e9daille de bronze\r\n      revient \u00e0 Max Franz.\r\n\r\n20:01:36:10  20:01:40:15\r\n     La redout\u00e9e 4\u00e8me place,\r\n  c'est pour le Suisse P.Kueng.\r\n\r\n20:01:40:17  20:01:45:05\r\n  Il est chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n20:01:53:13  20:01:55:19\r\n   Il revient de loin Beat Feuz\r\n\r\n20:01:55:23  20:01:59:11\r\n     avec plusieurs blessures.\r\n\r\n20:01:59:14  20:02:02:12\r\n  -C'est le plus beau des cadeaux\r\n\r\n20:02:02:16  20:02:06:15\r\n pour lui qui a f\u00eat\u00e9 30 ans hier.\r\n\r\n20:02:06:19  20:02:10:06\r\n      Il s'impose aujourd'hui\r\n         dans la descente.\r\n\r\n20:02:10:10  20:02:12:12\r\n        C'est un revenant.\r\n\r\n20:02:12:16  20:02:14:19\r\n     On le donnait m\u00eame perdu\r\n\r\n20:02:14:23  20:02:17:03\r\n   pour le sport de haut niveau.\r\n\r\n20:02:17:07  20:02:21:23\r\n Suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou.\r\n\r\n20:02:22:03  20:02:26:22\r\nUn nombre de blessures incroyables\r\n  mais il n'a jamais abandonn\u00e9.\r\n\r\n20:02:27:02  20:02:31:13\r\n   Au quotidien il doit se faire\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:35:11\r\n     soigner pour ses genoux.\r\n\r\n20:02:35:15  20:02:41:13\r\n      C'\u00e9tait le grand favori\r\n         de cette \u00e9preuve.\r\n\r\n20:02:41:21  20:02:45:13\r\n        Il avait les nerfs,\r\n             la t\u00eate.\r\n\r\n20:02:45:17  20:02:50:01\r\n   Il a r\u00e9alis\u00e9 une performance\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n20:02:50:05  20:02:56:03\r\n Le plus bel hommage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n         par Didier Cuche.\r\n\r\n20:02:57:00  20:03:00:21\r\nIl est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s-\r\n midi et a dit qu'il fallait r\u00e9unir\r\n\r\n20:03:01:01  20:03:03:04\r\nun nombre incroyable de param\u00e8tres\r\n   pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:03:03:06  20:03:03:06\r\n     -Fabrice Jaton, bonsoir.\r\n\r\n20:03:03:12  20:03:04:11\r\n      C'est un vrai exploit.\r\n\r\n20:03:04:13  20:03:07:16\r\n-Chez les Dames, descente remport\u00e9e\r\n    par la Slov\u00e8ne Ilka Stuhec.\r\n\r\n20:03:07:18  20:03:10:11\r\n  C'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or\r\n          de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:03:10:13  20:03:13:13\r\n   Elle \u00e9tait la grande favorite\r\n     en l'absence de Lara Gut.\r\n\r\n20:03:13:15  20:03:16:22\r\n     Elle s'est impos\u00e9e devant\r\n  l'Autrichienne Stephanie Venier\r\n\r\n20:03:17:00  20:03:19:06\r\n   et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n20:03:19:08  20:03:24:02\r\nMeilleure Suissesse, Fabienne Suter\r\n     termine \u00e0 la 7\u00e8me place.\r\n\r\n20:03:26:13  20:03:30:21\r\n   En tennis, l'\u00e9quipe de Suisse\r\n   f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo.\r\n\r\n20:03:30:23  20:03:35:05\r\nT.Bascinszki et B.Bencic ont gagn\u00e9 \r\nleur rencontre face aux Fran\u00e7aises.\r\n\r\n20:03:35:07  20:03:39:07\r\n      La Suisse est qualifi\u00e9e\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:03:41:06  20:03:43:19\r\n      -La joie de l'\u00e9quipe\r\n      de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n20:03:43:21  20:03:46:01\r\napr\u00e8s sa victoire contre la France,\r\n\r\n20:03:46:03  20:03:49:10\r\n            \u00e0 l'issue\r\ndes quatres rencontres de simple.\r\n\r\n20:03:49:11  20:03:53:13\r\n       B.Bencic a apport\u00e9\r\n     le point de la victoire\r\n\r\n20:03:53:15  20:03:56:13\r\n       au terme d'un match\r\n        qu'elle a domin\u00e9,\r\n\r\n20:03:56:15  20:04:00:09\r\n  faisant preuve d'agressivit\u00e9\r\n       en fond de court.\r\n\r\n20:04:06:06  20:04:09:14\r\n      Balle de match malgr\u00e9\r\n  les encouragements de Y.Noah.\r\n\r\n20:04:09:16  20:04:12:05\r\n    P.Parmentier va exploser.\r\n\r\n20:04:14:19  20:04:20:09\r\n Jeu set et match, et qualification\r\npour les demi-finales de la Fed Cup.\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:01\r\n Elles se joueront \u00e0 Minsk les 22\r\net 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n20:04:26:03  20:04:29:00\r\n        Plus t\u00f4t, le choc\r\n\r\n20:04:29:02  20:04:32:05\r\nentre les deux meilleures joueuses\r\n          des deux pays.\r\n\r\n20:04:32:07  20:04:36:08\r\n         Voici le point\r\n     le plus spectaculaire.\r\n\r\n20:04:36:10  20:04:40:13\r\nUn lob de T.Bacsinszky, un coup \r\nentre les jambes de K.Mladenovic\r\n\r\n20:04:40:15  20:04:45:19\r\n      et une vol\u00e9e gagnante\r\n         de la Vaudoise.\r\n\r\n20:04:45:21  20:04:51:13\r\n   Apr\u00e8s 3 h, c'est finalement\r\n   T.Bacsinszky qui s'impose.\r\n\r\n20:04:51:15  20:04:55:20\r\n   Une victoire en trois sets\r\n que Timea va d\u00e9dier au public.\r\n\r\n20:04:56:09  20:04:58:11\r\n    -Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:04:58:12  20:05:01:07\r\nJ'essaye de ne pas toujours pleurer.\r\n\r\n20:05:01:09  20:05:03:23\r\n      Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n20:05:04:01  20:05:07:10\r\n          Merci au public\r\n     qui m'a largement port\u00e9e.\r\n\r\n20:05:07:11  20:05:10:07\r\n        C'est fantastique.\r\n\r\n20:05:11:02  20:05:12:21\r\n-La Fed Cup est au tennis f\u00e9minin\r\n\r\n20:05:12:23  20:05:15:18\r\n      ce que le Coupe Davis\r\n     est au tennis masculin.\r\n\r\n20:05:15:20  20:05:19:08\r\n  Les Suissesses esp\u00e8rent aussi\r\n      remporter l'\u00e9preuve.\r\n\r\n20:05:21:05  20:05:23:14\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\n\r\n20:05:23:16  20:05:26:19\r\n la joie des militants socialistes\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:05:26:21  20:05:29:02\r\n   La gauche a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n20:05:29:04  20:05:31:11\r\n  Elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        contre la RIE III.\r\n\r\n20:05:31:12  20:05:35:13\r\n      La victoire est nette,\r\n la RIE III est rejet\u00e9e \u00e0 59,1 %.\r\n\r\n20:05:37:02  20:05:40:19\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\nde \"Mise au point\" qui a retrouv\u00e9,\r\n\r\n20:05:40:21  20:05:45:20\r\nau Kosovo, une famille renvoy\u00e9e de \r\nSuisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:05:45:22  20:05:50:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:56:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.Kastrati, M-C.Essade,\r\n      F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029751\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:00 > 0:00:06) [93%] : \r\nPi\u00e8ge et puis c'est aussi une p\u00e9riode de 2 ans d'incertitude qui s'ouvre avec dans cette danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:43) [84%] : \r\nCe contexte c'est une p\u00e9riode transitoire d'au moins 2 ans, qui s'ouvrent dans ce contexte incertain, la direction de l'eau oui Julien salut c'est Pierre-Olivier \u00e7a lui Pierre-Olivier, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre un relativement entends bien je t'entends bien et je ne m'entends pas ce qu'il y avait bien un bain, c'est parfait, je, je, je vais lancer la chose comme \u00e7a, quelles en seront les cons\u00e9quences, oui, oui, \u00e7a va bien fait ok ben tout de suite seront lourdes impliqu\u00e9s salut Fabrice \u00e0 quoi je crois micro un essai bon tentant, \u00e7a lui fera oui \u00e7a va, \u00e7a va et toi bon alors \u00e0 tout de suite hein, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:37) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce dimanche marqu\u00e9e par des votations f\u00e9d\u00e9rales et le nom n'a \u00e9t\u00e9 cinglant des suisse \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, elle est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des votants, c'est un camouflet pour la droite et les lobbies de l'\u00e9conomie, le coup est dur \u00e0 encaisser pour les premiers int\u00e9ress\u00e9s, les patrons s'\u00e9tait largement engag\u00e9 pour ces nouvelles conditions fiscales ce soir les perdants reconnaissent leur d\u00e9faite et se disent pr\u00eats au compromis de nouveaux fonds routier lui est accept\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement la naturalisation pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, plus de 60 pourcent de oui, nous recevrons, celle qui a port\u00e9 ce projet, elle s'est, elle- m\u00eame battue \u00e0 l'\u00e9poque pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse, la socialiste vaudoise Ada Marra \u00e0 Neuch\u00e2tel, le haut du canton s'impose l'initiative pour deux h\u00f4pitaux, l'un dans l'eau \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'autre dans le bas \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, au terme d'une campagne qui a fait \u00e9clater les divisions entre les 2 parties du canton, nous serons en Direct de Neuch\u00e2tel avec notre correspondant Julien Guillot et dans le reste de l'actualit\u00e9, la course spectaculaire de b\u00e9ate Feuz \u00e0 Saint-Moritz, le Bernois a litt\u00e9ralement d\u00e9vor\u00e9 la pente, il devient \u00e0 30 ans, le nouveau champion du monde de descente chez les dames, c'est la slov\u00e8ne Ilka Stuhec qui s'adjuge le titre et en tennis, les Suissesses se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Fed Cup, elles ont battu la France Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:53) [94%] : \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 46 pourcent la d\u00e9cision sur la RIE III \u00e9tait la plus attendue, le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9, c'est finalement le nom qui m'ont, pour qui l'emporte et c'est la nettet\u00e9 du scrutin qui a surpris tout le monde, Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:30) [87%] : \r\nOui, c'est tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut supprimer les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux la r\u00e9forme avanc\u00e9e par la droite, ce soir, visiblement, n'a pas convaincu les Suisses, regardez, c'est un non \u00e0 la r\u00e9ussir, \u00c9ric, 3, pardon, \u00e0 59,1 pourcent il y a quelques oui, ah oui \u00e0 Nidwald Zoug et au Tessin et le seul oui en Suisse romande se situe dans le canton de Vaud je vous propose de regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman ah oui, donc je vous disais dans le canton de Vaud \u00e0 51,3 pourcent 6 non, c'est un bon partout ah non \u00e0 Berne \u00e0 plus de 68 pourcent, un nom \u00e0 Fribourg \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 52,3 pourcent dans le Jura \u00e0 plus de 66 pourcent ou encore un nom en Valais \u00e0 53,4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:42) [93%] : \r\nLa gauche avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, sc\u00e8nes de liesse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, dans le centre culturel o\u00f9 s'\u00e9taient rassembl\u00e9s les militants socialistes alors qu'\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les partis bourgeois encaiss\u00e9 la d\u00e9faite dans un grand h\u00f4tel de la ville, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:45 > 0:04:51) [88%] : \r\nVictoire les opposants \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la gauche Jubil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:04) [93%] : \r\nSylvie, c'est un message clair pour les bourgeoises et bourgeois de notre pays, 15 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un message que nous envoyons aujourd'hui \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nLe camp bourgeois justement accuse le coup, autre ambiance, les r\u00e9sultats sont clairs : le refus massif, la d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:17) [93%] : \r\nOn est toujours d\u00e9\u00e7u quand on perd, mais bon, le r\u00e9sultat est en clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:23) [94%] : \r\nOn n'a pas trop se poser de questions sur des d\u00e9tails qu'on aurait fait foutre \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:34) [89%] : \r\nJe voyais un enjeu tr\u00e8s important pour nos PME suisses aujourd'hui, les PME se et finalement refus\u00e9 la baisse assez rapide de leurs imp\u00f4ts et ce qui m'pour ma part \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:41) [89%] : \r\nUne grosse pr\u00e9occupation l'autre grosse pr\u00e9occupation c'est l'ampleur de la d\u00e9faite, presque 60 pourcent de non inattendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:49) [94%] : \r\nQuand vous avez un r\u00e9sultat assez sec c'est probable qu'il y a plusieurs points faibles d'une loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:18) [86%] : \r\nDes points faibles et des zones d'ombre \u00e0 \u00e9claircir le choc politique r\u00e9el pour mieux dig\u00e9rer la d\u00e9faite place maintenant \u00e0 l'analyse mais du sais avait trop riche du PDC Salem r\u00e9sultante assiste, nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, sans aucun doute surtout mieux que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 du Parlement 26 cantons, l'\u00e9conomie, tous \u00e9taient pour la r\u00e9forme, ta figure une autre victoire \u00e0 attirer l'intention moins politique mais spectaculaire, de quoi oublier, l'espace d'un instant pour la droite un dimanche plut\u00f4t morose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:35) [94%] : \r\nEt nous recevons en Direct ce qui ont incarn\u00e9 cette campagne en Suisse romande, le grand vainqueur du jour, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat et le conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis, en charge des finances messieurs bonsoir alors Pascal Broulis est ce que la droite est all\u00e9 trop loin avec cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:57) [86%] : \r\nNon je crois pas je crois que c'est une r\u00e9forme qui est utile pour pour la coh\u00e9sion de cette ce pays pour cr\u00e9er de la richesse, il faut accepter aujourd'hui le verdict, hein, il y a un verdict clair dans mon canton, c'est un oui, donc je suis tr\u00e8s heureux : voulez-vous suisse est un nom donc il faut d\u00e9j\u00e0 quittons 6 n'ont pu trouver une solution maintenant pour rester attractif concurrentiel et puis surtout, abroger les, les, les statuts et les r\u00e9gimes particuliers qui sont contest\u00e9s par l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:04) [91%] : \r\nMonsieur Broulis, vous dites que la r\u00e9forme n'allait pas trop loin, pourtant, la nettet\u00e9 du score semble indiquer qu'il y a eu un exc\u00e8s 60 pourcent de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:41) [87%] : \r\nC'est un r\u00e9sultat et puis apr\u00e8s, il faut l'analyser la r\u00e9forme aujourd'hui, elle est utile au niveau du canton de Vaud elle \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, donc les gens l'ont compris, si si c'est accept\u00e9, il y a une ann\u00e9e, accept\u00e9 \u00e0 nouveau aujourd'hui, c'est qu'il y a quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un \u00e9quilibre, alors c'est vrai que la la m\u00e9thode vaudoise, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle suisse d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait des prestations sociales qui \u00e9taient am\u00e9lior\u00e9es de l'autre c\u00f4t\u00e9, la baisse fiscale financer \u00e9galement les prestations sociales, ce d\u00e9bat a eu lieu, intens\u00e9ment, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et puis l'avait aussi respecter les communes de ce canton puisqu'on partageait le milliard et l\u00e0 on demande vraiment qu'il c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:41 > 0:07:48) [95%] : \r\nMonsieur Broulis voil\u00e0 ce ce compromis Vaudois entre la gauche et la droite c'est la recette qu'il faut appliquer maintenant au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous allez vous y employez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:08:00) [89%] : \r\nAlors sulfureux plateau il y a quelques semaines face \u00e0 monsieur Levrat, il m'a dit qu'au soir du 12, si c'est un oui pour un non, s'il l'emportait, il discuterait alors mais non, je crois qu'on il faut qu'on discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:00 > 0:08:03) [95%] : \r\nC'est lui qui, en position de vouloir bonsoir, vous \u00eates pas faire des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:21) [90%] : \r\nNon, mais je crois que c'est de part et d'autre en Suisse il il y a pas de position de fond ce qu'on fait quand on cherche un compromis, ce qu'on fait depuis de nombreuses ann\u00e9es dans le canton de Vaud : plus de 15 ans h\u00e9 bien c'est quoi cette c'est de trouver la solution qui permette de rassembler un maximum de personnes, on l'a fait ici, je pense que c'est aussi possible au niveau suisse si chacun y met un peu de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:32) [93%] : \r\nPascal Broulis merci, h\u00e9 bien on va poser la question Rougon-Macquart du jour, Christian Levrat bonsoir \u00e0 vous vous tenez le couteau par le manche ce soir qu'est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:09:30) [89%] : \r\nCe qu'il faut d'abord dire, c'est que c'est une m\u00e9thode de faire de la politique qui a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 aujourd'hui au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e0 toutes celles et ceux qui avaient l'impression que parce qu'ils avaient la majorit\u00e9 au parlement pouvait dicter tout et n'importe quoi et c'est une forme d'arrogance, une forme, peut-\u00eatre aussi d'ivresse de la victoire, suite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a sanctionn\u00e9 une r\u00e9forme totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 qui au final la seule loi Fuchs qu'on au final sort r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer sur les personnes physiques des charges qui pour le reste repose sur les entreprises monsieur Levrat pourparlers reprendre la r\u00e9forme, il faut travailler \u00e0 nouveau pour essayer de trouver quelque chose de beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, ceci dit Monsieur Broulis que nous venons d'entendre mais pas totalement innocent, c'est lui qui a fait avec d'autres, qui a fait introduire la la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels en des points les plus controvers\u00e9s de la r\u00e9forme, un point sur lequel la plupart de nos opposants d'ailleurs s'accorder \u00e0 retenir \u00e0 retenir cet apr\u00e8s- midi que Monsieur Levrat c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:30 > 0:09:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un des points tr\u00e8s contest\u00e9 tout de m\u00eame, vous avez parl\u00e9 d'arrogance de la droite, alors vous rassembler aujourd'hui bien au-del\u00e0 de votre base avec 60 pourcent de non est ce que vous avez cristallis\u00e9 une forme de de ras-le-bol envers l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:10:41) [92%] : \r\nMoi, ce que non, je ne crois pas \u00e0 ce sont d'ailleurs aujourd'hui le avec le vote sur les naturalisations, on voit que la population fait confiance au au Parlement lorsqu'il arrive avec une solution qui est raisonnable, mais si nous avions de solutions qui n'\u00e9taient pas raisonnables, nous avions une forme de self- service \u00e0, \u00e0 droite, un refus syst\u00e9matique d'\u00e9couter les minoritaires, c'est pas, c'est pas pour rien que quelqu'un comme Eveline Widmer-Schlumpf s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme, Christian Wanner, l'ancien directeur de la conf\u00e9rence des directeurs des finances qui dit ce n'est pas \u00e9quilibr\u00e9e, c'\u00e9tait une r\u00e9forme qui, au d\u00e9triment des classes moyennes, donc aujourd'hui, il faut reprendre cette r\u00e9forme, mais faire en sorte qu'on n'est pas une un transfert de la charge fiscale des entreprises vers les les personnes physiques, il faut au contraire trouver des solutions pour que cette r\u00e9forme se financent par elles-m\u00eames, par exemple, par le biais d'un imp\u00f4t sur les les dividendes propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou alors par le biais d'un d'une imposition des gains en capitaux, comme c'est le cas dans la plupart des pays autour de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:50) [91%] : \r\nL'imp\u00f4t sur les dividendes ou sur les gains capitaux sont 2 de vos propositions \u00e0 gauche que vous allez remettre donc sur la table, merci Christian Levrat, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants dans ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:10:51) [93%] : \r\nMerci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:52 > 0:11:05) [91%] : \r\nEt qu'en disent les principaux int\u00e9ress\u00e9s au sein des entreprises, c'est la d\u00e9ception pour les multinationales et pour les entreprises de taille moyenne, les petites entreprises, elles \u00e9taient plus partag\u00e9s car beaucoup ne paient quasiment pas d'imp\u00f4ts, r\u00e9actions recueillies par Daniel Bachmann et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:17) [87%] : \r\n2 chefs d'entreprise d\u00e9\u00e7u tous 2 s'\u00e9taient beaucoup engag\u00e9s dans la campagne pour Bernard gu\u00e8re, c'est une occasion manqu\u00e9e de soutenir les entreprises suisses qui souffre actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:27) [95%] : \r\nNos entreprises ont besoin d'ozone dans des circonstances effectivement de fort de conjoncture difficile de pouvoir investir dans l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:42) [93%] : \r\nPour les multinationales, le refus de la R I 3 c'est la poursuite de l'incertitude sur le futur statut fiscal cons\u00e9quence ces grandes entreprises \u00e9trang\u00e8res vont continuer \u00e0 freiner leurs investissements en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:53) [91%] : \r\nEn attendant la d\u00e9cision du vote aujourd'hui, certaines d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s sur des investissements sur de l'embauche et dans un 1er temps ces Everest Isma\u00efl cette embauche ne se feront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:55 > 0:12:09) [91%] : \r\nMais cette baisse d'imp\u00f4t ne concernait pas 52 pourcent des entreprises qui ne font pas de b\u00e9n\u00e9fices, alors que 39 pourcent au fond peu, c'est le cas de ce patron jurassien, notamment parce qu'il investit beaucoup, bient\u00f4t 9 millions pour une future brasserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:10 > 0:12:19) [88%] : \r\nDonc, \u00e7a ne va pas changer grand chose, nous on est \u00e0 donner des coups, des politiques de croissance tr\u00e8s rapide, donc on a beaucoup d'amortissement, ce qui fait que comptablement paye presque pas d'un pommeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:28) [94%] : \r\nMais les r\u00e9formes fiscales ne sont pas condamn\u00e9s en mars dernier les Vaudois avaient dit oui \u00e0 87 pourcent \u00e0 une r\u00e9forme \u00e9quivalente \u00e0 la Rio 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:40) [92%] : \r\nIl faut que les partis de gauche, les partis de droite se mettent d'accord d\u00e8s le d\u00e9part, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on l'a d\u00e9montr\u00e9 dans le canton de Vaud ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir une un compromis qui est excellent pour pour le peuple, il dit oui \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:41 > 0:12:47) [98%] : \r\nC'est la recette vaudoise la prochaine r\u00e9forme fiscale ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:48 > 0:13:02) [87%] : \r\nLes villes s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans la bataille, elle craignait les r\u00e9percussions de la r\u00e9forme sur leurs finances, elles sont soulag\u00e9s ce soir de voir le projet \u00e9chou\u00e9 Lausanne et Bienne avait beaucoup \u00e0 perdre en cas de oui, nous avons suivi la journ\u00e9e de leurs responsable des finances, reportage sign\u00e9 Nicolas Baer Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:19) [88%] : \r\nFlorence Germond socialiste, directrice des finances \u00e0 Lausanne, Sylvia Steiner, lait PLR, son homologue \u00e0 Bienne, 2 femmes qui se sont d\u00e9men\u00e9s contre une r\u00e9forme qu'elle juge catastrophique pour leur ville des efforts r\u00e9compens\u00e9s, le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:19 > 0:13:35) [90%] : \r\nC'est pour nous une victoire historique, tout, tout le monde \u00e9tait contre nous, si on veut bien les cantons, le Parlement, une bonne partie de ce qui est politique et aujourd'hui, c'est vraiment le signe qu'on ne peut plus faire une politique fiscale s'en prend donc sid\u00e9ration les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:14:30) [91%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate des finances d'une ville qui a d\u00fb couper dans son budget et augmenter les imp\u00f4ts en 2015, Silvia Steiner avait fait ses calculs : avec la r\u00e9forme, il manquerait 15 millions dans les caisses, canton, la ville de Bienne aurait d\u00fb vraiment aurait vraiment d\u00fb \u00e9conomiser dans les bases de de de son service, j'ai parl\u00e9 une fois de la fermeture de la piscine, par exemple, mais cette menace existait vraiment, \u00e0 Lausanne, Florence Germond tablait sur plusieurs dizaines de millions de pertes peu \u00e9couter durant la consultation des centres urbains ont cette fois des exigences, il faut d'une part, garantir aux villes que les compensations seront donn\u00e9s par les cantons en partie de cet imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qu'ils re\u00e7oivent, d'autre part c'est ces int\u00e9r\u00eats notionnels, ce sont des instruments qui doivent dispara\u00eetre de la 2\u00e8me voiture ce non \u00e0 la RIE III c'est avant tout une victoire des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:40) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, leur a rendu un hommage appuy\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, des villes qui esp\u00e8re peser de tout leur poids dans le d\u00e9bat \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:40 > 0:14:55) [92%] : \r\nC'est une journ\u00e9e douloureuse pour aller Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, il avait perdu la votation du Gripen en 2014 alors qu'il dirigeait le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, il perd \u00e0 pr\u00e9sent ce 2\u00e8me objet capitale pour la droite, \u00e9coutez sa r\u00e9action ce soir, il a r\u00e9pondu aux questions de Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:56 > 0:15:08) [89%] : \r\nOu Lima horaire dit avoir fait du ski de fond, ce matin, pour \u00e9vacuer la frustration, il sourit, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas la soir\u00e9e des difficile apr\u00e8s la d\u00e9faite du Gripen c'est une 2\u00e8me d\u00e9convenue majeure pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:09 > 0:15:13) [81%] : \r\nD\u00e9faite douloureuse aujourd'hui est ce que vous la prenez personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:14 > 0:15:44) [86%] : \r\nNon pas vraiment, mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais responsable mais c'\u00e9tait un paquet des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a travaill\u00e9 4 ans pour ce paquet se pense on a beaucoup responsa, responsable pour ce paquet mais quand m\u00eame, j'\u00e9tais comme chef c'est aussi oui je je porte mon mon par Eveline Widmer-Schlumpf, on a beaucoup parl\u00e9 de son r\u00f4le, est ce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e, donc tant notre pays tant notre d\u00e9mocratie, tout le monde peut faire qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:45 > 0:15:46) [93%] : \r\nElle a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:48 > 0:15:48) [80%] : \r\nPossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:50 > 0:16:22) [89%] : \r\nUeli Maurer esp\u00e8re pouvoir pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici d\u00e9cembre, mais n'est pas optimiste, \u00e7a c'est difficile parce que la gauche exige qu'on diminue et alors je fais-les les pertes fiscales les p\u00e8res f\u00e9cale et \u00e7a c'est c'est difficile parce qu'il est n\u00e9cessaire qu'on est attractive pour les entreprises et \u00e7a, c'est difficile pour pour chercher une balance Ueli Maurer prochainement r\u00e9unir tous les acteurs du dossier, lui qui, ce soir, et laiss\u00e9 bien seul par ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:33) [92%] : \r\nEt nous tenterons d'analyser ce rejet de la RIE III avec vous Bernard Rappaz bonsoir, alors Bernard, l'issue du scrutin est incertaine, mais c'est vrai que ce qui va rester, c'est la nettet\u00e9 du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:33 > 0:17:18) [91%] : \r\nOui, il faut prendre la mesure de ce vote, hein, c'est un coup de tonnerre, alors comment l'expliquer, ben peut-\u00eatre tout simplement par l'effondrement au fond de certitude politique clairement il y a la disons dans cette d\u00e9cision un nouveau paysage qui est en train de prendre forme, hein, on s'aper\u00e7oit qu'effectivement le monde \u00e9conomique, qui a pour habitude de donner de la voix et le peuple s'ligne h\u00e9 bien tout cela c'est fini, l'air du temps est en train de changer l'air du temps \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'inqui\u00e9tude de la classe de la classe moyenne, on sent une classe moyenne qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute des arguments un peu populiste de la gauche, qui affirmait qu'il y allait avoir une explosion des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien, cette classe moyenne est inqui\u00e8te, on le voit, un petit peu comme on le constate dans d'autres pays autour de nous au final un renvoi \u00e0 Berne en demandant un paquet plus \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:18 > 0:17:21) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a va d\u00e9boucher sur un changement de climat Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:18:01) [93%] : \r\nBah, des le\u00e7ons du c\u00f4t\u00e9 de la droite, hein, on a vu depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une droite d\u00e9complex\u00e9e qui agissaient parfois comme un comme un rouleau compresseur, h\u00e9 bien cette alliance UDC PLR elle devra apprendre \u00e0 n\u00e9gocier du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, si elle ne veut pas que \u00e7a soit simplement la victoire d'un soir, elle devra aussi arriver \u00e0 construire des des majorit\u00e9s, il y a urgence \u00e0 dans un dossier o\u00f9 effectivement il y a urgence \u00e0 trouver des solutions, l'\u00e9conomie a horreur de cette p\u00e9riode d'incertitude, donc on se retrouve du c\u00f4t\u00e9 de Berne avec le message qui a \u00e9t\u00e9 entendu dans la solution vaudoise, hein, o\u00f9 on a cherch\u00e9 des compromis et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la le\u00e7on de cette, de cette journ\u00e9e : la recherche de compromis qu'il faudra reprendre du c\u00f4t\u00e9 de Berne merci Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:16) [91%] : \r\nAutre scrutin tr\u00e8s attendu en ce 12 f\u00e9vrier le vote sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, tr\u00e8s largement accept\u00e9e, la question \u00e9tait de savoir si la majorit\u00e9 des cantons, allez dire oui et c'est largement le cas Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:16 > 0:19:02) [91%] : \r\nOui, ils ont 25 ans ou moins ils sont n\u00e9s en Suisse, ils ont pass\u00e9 une partie de leur scolarit\u00e9 en Suisse et ils pourront dor\u00e9navant b\u00e9n\u00e9ficier de la naturalisation facilit\u00e9e, vous le voyez, les Suisses ont accept\u00e9 largement ah oui \u00e0 60,4 pourcent l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration va jeter un coup d'oeil sur la carte de la Suisse \u00e0 oui \u00e0 peu pr\u00e8s partout le nom se situe plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse orientale et la Suisse centrale si on regarde dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande, vous le voyez en berne \u00e0 plus de 60 ans Bernard r\u00e9sultat oui \u00e0 Berne \u00e0 plus de 61 pourcent ah oui \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 65 pourcent tr\u00e8s affirm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 74 pourcent ou encore dans le Jura o\u00f9 \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 plus de 75 pourcent vaut plus de 72 pourcent et un oui \u00e9galement en Valais \u00e0 60 virgule 9 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:20) [90%] : \r\nAlors, scrutin particuli\u00e8rement suivis par ceux qui sont concern\u00e9s au 1er chef par ce vote, ce sont les 25000 \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui pourront d\u00e9sormais obtenir le passeport \u00e0 des conditions facilit\u00e9e la famille il Driss originaire de tu de Turquie en fait partie, nous avons pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi avec eux \u00e0 Crissier dans le canton de Vaud Fran\u00e7ois Izoard Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:22 > 0:19:44) [88%] : \r\nLe dimanche chez Les il grise, ces petits d\u00e9jeuners tardifs un brunch classiques mais enrichi de fromage turc et de th\u00e9 ramen\u00e9 de l\u00e0- bas, car c'est de Turquie que vient la famille Cercas est venu vivre en Suisse avec ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans sa femme est arriv\u00e9e il y a 18 ans, et pourtant personne n'a le passeport suisse, pas m\u00eame les 3 enfants n\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:19:50) [75%] : \r\n\u00c9va sans plus suisse au plus turque, les 2, les 2 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:20:02) [86%] : \r\nIl redoute le scrutin sur la naturalisation facilit\u00e9e qui les concernent directement, surtout au 16 ans qui voit bien que sans la nationalit\u00e9 suisse son CV et souvent \u00e9cart\u00e9s par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:02 > 0:20:36) [85%] : \r\nPar exemple, pour trouver une place \u00e0 prix 16 apr\u00e8s mon apprentissage trouve un m\u00e9tier pour \u00eatre policier par exemple qu'il faut \u00eatre naturalis\u00e9, moi \u00e7a me plairait bien \u00eatre policier \u00e7a un joli m\u00e9tier Fribourg, c'est bon, Gen\u00e8ve, c'est bon aussi, tu vois, c'est les les petits cantons Clarisse c'est un tout petit canton \u00e7a passe pas 04 pourcent \u00e7a pas si le r\u00e9sultat est serait n\u00e9gatif, \u00e7a me \u00e7a ne vaudra un peu mal \u00e0 l'aise si j'aurais soutir\u00e9 un peu comme un rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:37 > 0:20:45) [92%] : \r\nAu fil des heures l'anxi\u00e9t\u00e9 retombe le oui se confirme dans les urnes, le p\u00e8re de famille est soulag\u00e9 pour son fils a\u00een\u00e9 et ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:20:55) [92%] : \r\nSans vote pas bien compte m\u00eame froid, c'est un jour tr\u00e8s important et j'imagine pas mon p\u00e8re qui doit \u00eatre fou de joie, de cette d\u00e9cision du peuple suisse, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:55 > 0:21:02) [89%] : \r\nAlors d\u00e8s la semaine prochaine, Cercas Cannes aura une priorit\u00e9 d\u00e9poser les demandes de naturalisation pour ses 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:19) [89%] : \r\nEt nous retrouvons en Direct c'est qui a \u00e9t\u00e9 l'artisanat de cette naturalisation facilit\u00e9e la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, alors vous faites partie de ces enfants d'immigr\u00e9s, vous vous \u00eates battus pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse qu'est-ce que ce oui repr\u00e9sente pour vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:20 > 0:21:50) [87%] : \r\n\u00e9coutez, il y a 2 casquettes : il a la parlementaire suisse d'autre si j'allais dire, et tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de compromis de recherche voil\u00e0 \u00e7a c'est une belle victoire pour nos institutions, et il y a, effectivement, le fait que je sois, fille d'immigr\u00e9s, le jeune disait quelque chose d'important si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 non qu'est ce qu'on aurait dit, alors pour moi aujourd'hui, c'est aussi une belle reconnaissance pour tous les \u00e9trangers qui ont construit avec les Suisses, ce beau pays qu'est le n\u00f4tre donc tr\u00e8s heureux ce soir, surtout que j'y croyais qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:51 > 0:21:59) [91%] : \r\nPaysage politique suisse, c'est vrai, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e depuis des d\u00e9cennies par la question des \u00e9trangers qui a divis\u00e9 les Suisses, est ce que le vote d'aujourd'hui marque un pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:00 > 0:22:32) [89%] : \r\n\u00e9coutez, vu l'ambiance en mati\u00e8re migratoire en Suisse en Europe par le monde, un 60 pourcent du peuple avec 16 cantons qui disent oui, c'est \u00e9norme, c'est une grande victoire, donc d'un point de vue symbolique certainement parce que finalement, on dit Stop \u00e0 l'UDC qui met des affiches, toujours les m\u00eames, les gens n'en peuvent plus de cette de de cette source noir sort aujourd'hui, on parlait de jeunes du de, de cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est en cela, c'est une bonne chose et pratiquement la vue, \u00e7a aura des effets concrets pour des milliers de personnes s'ils le souhaitent, \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:43) [91%] : \r\nD'un mot, c'est vrai que c'\u00e9tait le plus petit d\u00e9nominateur commun, on parle l\u00e0 que de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, pas de la 2\u00e8me pas d'automatisme qui sont des choses qui ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par le pass\u00e9, est ce que vous allez repartir au combat sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:43 > 0:22:59) [88%] : \r\nMoi, je veux juste souhaiter ce soir \u00e0 dormir demain matin et puis nous continuerons \u00e9videmment encourager les gens, vous le savez le PS encourage les gens \u00e0 d\u00e9poser une demande de naturalisation cette ann\u00e9e puisque, d\u00e8s 2018 \u00e7a va se durcir et seront favoriser les riches, les bien form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:59 > 0:23:24) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Damara d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans ce journal, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au terme d'une campagne vive notamment marqu\u00e9e par les affiches placard\u00e9es par le comit\u00e9, proche de l'UDC qui ne voulaient pas de cet assouplissement des conditions pour les \u00e9trangers, la femme voil\u00e9e jusqu'aux yeux avec cette question Naturalisation incontr\u00f4l\u00e9e a provoqu\u00e9 de tr\u00e8s vives r\u00e9actions les opposants qui s'\u00e9taient r\u00e9unis en petit comit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Dornach, dans le canton de Soleure Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:24:15) [91%] : \r\nSigne pr\u00e9monitoire, c'est dans ce lieu isol\u00e9 que l'UDC a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses militants pour suivre les r\u00e9sultats, seul contre tous, le parti se bat contre les naturalisations facilit\u00e9es, rien n'est jou\u00e9, je suis conscient que ce sera tr\u00e8s difficile, seule une quarantaine de convaincus ont fait le d\u00e9placement pour l'ambiance, un peu de musique, pour le reste c'est studieux, on traque les premi\u00e8res tendances sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, tr\u00e8s vite, les r\u00e9sultats tombent, mauvais pour l'UDC je travail je suis d\u00e9\u00e7u que le peuple et le sentiment que les cantons peuvent mieux juger si les personnes sont int\u00e9gr\u00e9s ou non, pour moi, ce sont les communes et les citoyens qui connaissent ces \u00e9trangers parce qu'ils vivent au m\u00eame endroit, qui sont les mieux plac\u00e9s pour juger CPO Tha\u00eflande ce d\u00e9fenseur de la ligne dure du parti mais les vainqueurs face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:15 > 0:24:25) [81%] : \r\nEt alors, petit peu fut l'autre s\u00e9nateur de les partisans ont maintenant un devoir, c'est prouv\u00e9 que les naturalisation ne se feront pas en masse sans int\u00e9gration nez et une d\u00e9gueulants tea-room.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:25 > 0:24:45) [93%] : \r\nUne tare dans le futur, il y aura un probl\u00e8me, car il y a beaucoup de musulmans ici et la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration issus de cette immigration pourra se naturaliser facilement l'UDC a mis l'Islam au coeur de la campagne, suscitant la controverse avec ses affiches montrant une femme en burqa est-elle all\u00e9e trop loin cette fois-ci les amis l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:46) [98%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:47 > 0:25:00) [88%] : \r\nNe veulent obtenir non non pas du tout, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette affiche que le d\u00e9bat a eu lieu \u00e0 Opening en for\u00eat n'est-ce pas crabe ce n'est pas moi qui imaginais cette affiche, j'aurais fait autrement pr\u00e9sente parce que je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:00 > 0:25:04) [94%] : \r\nSeuls sept cantons al\u00e9maniques ont dit non au naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:18) [94%] : \r\nEt \u00e0 Berne nous retrouvons Linda Bourget Linda, vous avez suivi cette campagne parfois tr\u00e8s vives, un oui tr\u00e8s large du peuple, une grande majorit\u00e9 des cantons qui disent oui, c'est un signal tr\u00e8s fort qui est donn\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:19 > 0:26:23) [90%] : \r\nOui, parce que soyons clairs un concr\u00e8tement cette modification, elle ne va pas changer grand- chose, c'est une petite modification qui concerne potentiellement \u00e0 peu pr\u00e8s 25000 de ces \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration par compte, c'est au niveau symbolique que sa port\u00e9e est int\u00e9ressante, on vit quand m\u00eame des temps dans lesquels la figure de l'\u00e9tranger ne rassure pas, dans lesquels la peur de l'\u00e9tranger est attis\u00e9e par certains mouvements politiques en Suisse, comme dans d'autres pays occidentaux, on le voit aux \u00c9tats-Unis, on le voit en Angleterre, mais ici, h\u00e9 bien, le ressort de la peur, il n'a pas fonctionn\u00e9, on a vu ses affiches choc utilis\u00e9 dans la campagne par les opposants, qui montrait une femme voil\u00e9e int\u00e9gralement comme si un peu, h\u00e9 bien les Suisses de demain, allez lui ressembler en cas de oui, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 le l'amalgame, le pape n'a pas cru \u00e0 cet amalgame, puisqu'il a pl\u00e9bisciter un assouplissement qui concernera plut\u00f4t des petits fils d'immigr\u00e9s italiens, turcs ou bien des Balkans, c'est donc un vote tout en nuances, auquel on assiste aujourd'hui, et puis c'est un vote qui marque une forme de r\u00e9pit dans les tensions entre la Suisse et ses \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:23 > 0:26:41) [92%] : \r\nMerci Linda et nous en venons au 3\u00e8me et dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral du jour, il portait sur la cr\u00e9ation d'un fonds routier forte, il doit assurer \u00e0 long terme, le financement des routes nationales et assurer la fluidit\u00e9 du trafic dans les agglom\u00e9rations, plusieurs projets \u00e9taient directement concern\u00e9s en Suisse romande et c'est un oui sans surprise Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:41 > 0:27:21) [89%] : \r\nSans surprise, est unanime, c'est oui, puisque les Suisses, vous le voyez, disent oui \u00e0 61,9 pourcent au fond pour les routes nationales elles pour le trafic d'agglom\u00e9ration donc les Suisses veulent de l'argent pour la route, regardez la carte, on va regarder voil\u00e0 ah oui partout hein donc les Suisses veulent visiblement un r\u00e9seau plus efficace, on va regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats roman, vous le voyez, plus de 59 pourcent de oui \u00e0 Berne 60 \u00e0 Fribourg 56,8 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, le Jura, d\u00e9passe les 61 pourcent de oui Neuch\u00e2tel tr\u00e8s fort, oui \u00e7a 76,9 pourcent des Vaudois disent oui \u00e0 forte \u00e0 74,3 pourcent et encore les Valaisans accepte aujourd'hui forte \u00e0 \u00e0 plus de 63 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:22 > 0:27:28) [98%] : \r\nVoil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux du jour on votait \u00e9galement dans les cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:28 > 0:28:20) [90%] : \r\nExactement 2 objets assez important, d\u00e9j\u00e0 dans le canton de Vaud les Vaudois sont prononc\u00e9s aujourd'hui sur la loi sur la pr\u00e9servation et la promotion du parc locatif, une loi qui est accept\u00e9e, vous le voyez \u00e0 55,5 pourcent donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9glementer le march\u00e9 immobilier du canton, cette loi qui pr\u00e9voit notamment des outils pour lutter contre la p\u00e9nurie de logements et puis un objet aussi tr\u00e8s important, Neuch\u00e2tel ce concerne la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, la campagne a \u00e9t\u00e9 virulente, l'attente a \u00e9t\u00e9 longue aujourd'hui aussi le pape devait choisir entre une initiative qui visait \u00e0 faire 2 h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 la chute, l'au fond oui \u00e0 cette initiative, \u00e0 52,3 pourcent vous le voyez le contre- projet du gouvernement est \u00e9galement accept\u00e9 \u00e0 48,7 pour soi-m\u00eame, entre les 2 textes les neuch\u00e2telois ont choisi l'initiative aujourd'hui, ce qui veut dire que La Chaux-de-Fonds conserve donc un n'h\u00f4pital de soins aigus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:20 > 0:28:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer et nous nous arr\u00eatons sur ce scrutin sous haute tension \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vote sur la planification hospitali\u00e8re a cristallis\u00e9 les tensions entre le haut et le bas du canton, fallait-il maintenir un h\u00f4pital avec des soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds, apr\u00e8s un long suspense, cet apr\u00e8s- midi, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds, la participation a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle qui a fait pencher la balance en faveur du oui, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:46) [96%] : \r\nExplosion de joie, les Chaux-de-Fonniers ont sauv\u00e9 leur h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:46 > 0:28:53) [86%] : \r\nDocteur a gagn\u00e9 potable pseudo raison nous allons travailler ensemble \u00e0 la reconstruction de H1N1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:55 > 0:28:56) [86%] : \r\nBien plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:56 > 0:29:02) [97%] : \r\nDonc, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat son projet de centraliser les soins aigus sur un seul site n'a pas pass\u00e9 la rampe plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:02 > 0:29:16) [88%] : \r\nIl y a un vote et on fera tout pour la concr\u00e9tiser dans dans les f\u00eates, apr\u00e8s il y a les difficult\u00e9s mat\u00e9rielles qui surviendront, elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es et on les g\u00e9rera aussi mais il n'y a pas aujourd'hui de de questions ouvertes sur ce point, c'est un un mandat qui est donn\u00e9 aux autorit\u00e9s que de mettre en de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:21) [99%] : \r\nUne victoire surprise ce matin encore, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative partait perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:21 > 0:29:27) [89%] : \r\nDe toute fa\u00e7on la majorit\u00e9 d\u00e9mographique va l'emporter, donc on est un peu partout sur cette balle un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:27 > 0:29:49) [91%] : \r\nC'est une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent, et on vote quasi sovi\u00e9tique des \u00e9lecteurs chaux-de-fonniers qui ont fait pencher la balance \u00e0 84 pourcent, ils ont vot\u00e9 en faveur de l'initiative, il y aura donc 2 h\u00f4pitaux autonomes dans le canton de Neuch\u00e2tel, un vote qui met en terme \u00e0 une campagne enflamm\u00e9e jamais la fracture entre le haut et le bas, melty si forte, il va falloir panser les plaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:49 > 0:30:02) [87%] : \r\nLa d\u00e9cision du peuple aujourd'hui montre que le pape ne veut pas vraiment de cette, de cette fracture entre le haut et le bas, il veut pourtant avec 2 h\u00f4pitaux qui permet \u00e0 l'ensemble de la population d'\u00eatre bien soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:02 > 0:30:11) [90%] : \r\nOn peut pas simplement balayer d'un revers de main : une partie du territoire qui se sent flou\u00e9, on doit cr\u00e9er des ponts doit jeter des ponts et travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:11 > 0:30:19) [92%] : \r\nReste \u00e0 mettre en oeuvre le projet et \u00e0 lui trouver une base l\u00e9gale le serpent de mer n'est donc pas termin\u00e9e, le canton est reparti pour 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:20 > 0:30:25) [93%] : \r\nEt nous retrouvons un Neuch\u00e2tel Julien Guillaume alors Julien, quelles seront les cons\u00e9quences de ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:25 > 0:31:33) [92%] : \r\nBen, disons que c'est 2 ans de travaux, un qui passe \u00e0 la poubelle, il va falloir tout remettre \u00e0 0, il va falloir repasser devant le Grand Conseil avec de gros risques de blocage, c'est en fait une p\u00e9riode transitoire de 2 ans, qui s'ouvre l\u00e0 est une p\u00e9riode de faite d'incertitudes pour la direction de l'h\u00f4pital, qui craint un d\u00e9part de personnel hospitalier, la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui marque aussi un profond clivage entre le Haut et le Bas du canton et \u00e7a ce n'est pas bon \u00e0 la r\u00e9alisation de projets comme le futur h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, enfin la victoire du jour, c'est aussi un sacr\u00e9 camouflet pour le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth, nous sommes \u00e0 un mois et demi des \u00e9lections cantonales, il part clairement affaibli dans la course \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, m\u00eame si cet apr\u00e8s- midi en conf\u00e9rence de presse, il disait vouloir reprendre le poste de ministre de la Sant\u00e9, s'il est r\u00e9\u00e9lu, on assiste au grounding digne de l'avion et l'\u00e9quipage a besoin d'un pilote, a-t-il dit, bref, vous le voyez la victoire surprise de l'initiative aujourd'hui redistribue de nombreuses cartes dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:33 > 0:31:34) [99%] : \r\nMerci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:35 > 0:31:52) [93%] : \r\nEt ce dernier r\u00e9sultat pour clore ce chapitre consacr\u00e9 aux votations de ce dimanche, sachez que les Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver en 2026 ils ont refus\u00e9 avec 60,1 pourcent des voix un cr\u00e9dit de candidature de 25 millions de francs, la candidature de Sion, reste donc la seule candidature suisse en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:08) [94%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 b\u00e9ate Feuz, champion du monde de descente, le Bernois a r\u00e9ussi la plus belle course de sa carri\u00e8re sur sa piste \u00e0 Saint-Moritz, la pression \u00e9tait forte, il a tenu bon et devient, \u00e0 30 ans, le nouveau roi de la descente, Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:10 > 0:32:22) [85%] : \r\nB\u00e9ate faillite c'est un skieur d'instinct, un talent pur souvent poursuivi par une noire malchance aujourd'hui enfin il voit son opini\u00e2tret\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e, les champions du monde de dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:29 > 0:32:57) [90%] : \r\nB\u00e9ate a choisi le num\u00e9ro 13 : pas une Once de superstition plut\u00f4t l'impression de miser sur le bon num\u00e9ro, le brouillard qui tra\u00eenait encore sur le haut de la piste vient de se lever un boulevard s'ouvre devant les skis du Bernois, il le sait, c'est maintenant ou peut-\u00eatre jamais il skie sur un nuage, mais ne perd pas le Nord, restez group\u00e9s rester concentr\u00e9 une minute 39 d'une course Kouassi parfaite, il franchit la ligne, il est le plus rapide et le restera jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:58 > 0:33:04) [91%] : \r\nFordisme, comme ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison ici, devant ce public et \u00e0 la fin je gagne alors les mots me manquent vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:04 > 0:33:21) [92%] : \r\nC'\u00e9tait venteux, rest\u00e9 sans voix, et pour cause, car les choses auraient pu prendre une autre tournure si le Canadien n'avaient pas \u00e9gar\u00e9 12 petits centi\u00e8mes en cours de route pour se retrouver 2\u00e8me m\u00e9daille d'argent, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 l'or il y a quelques jours, en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:21 > 0:33:30) [77%] : \r\nDans les 200\u00e8me, c'est pas au j'aurais \u00e9t\u00e9 les chercher pour le battre, de toute fa\u00e7on, en fait c'est vrai dire je voulais pas enlever la victoire au suisse alors je ai laiss\u00e9 mais c'est pareil, il a tr\u00e8s bien ski\u00e9 alors chapeau \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:44) [87%] : \r\nLa m\u00e9daille de bronze revient \u00e0 l'Autrichien Max Franz soeur plein h\u00e9las pour lui, la redout\u00e9e 4\u00e8me place \u00e9choit aux Suisses Patrick K\u00fcng salu\u00e9 par le public mais chocolat malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:55) [88%] : \r\nEt nous partons pour Saint-Moritz avec vous Fabrice Jaton alors, Fabrice, il faut dire qu'il revient de loin, quand m\u00eame, b\u00e9ate Feuz plusieurs fois bless\u00e9 30 ans d\u00e9j\u00e0, il a f\u00eat\u00e9 son anniversaire hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:55 > 0:34:59) [90%] : \r\nOui, effectivement, c'est le plus beau des cadeaux pour b\u00e9ate fen\u00eatre ce qui a f\u00eat\u00e9 comme vous l'avez dit, ses 30 ans hier, cerise sur le g\u00e2teau, il s'impose aujourd'hui dans cette descente, vous l'avez entendu dans le sujet d'Andr\u00e9 Page et c'est en revenant b\u00e9ate fait ce qu'on donnait m\u00eame perdu pour le sport devenu de haut niveau et pour le ski il y a de cela 5 ans suite \u00e0 une infection \u00e0 un genou, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un nombre de blessures incroyable, il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9 prise, il n'a jamais abandonn\u00e9, il s'est toujours battu et aujourd'hui encore, au quotidien, ou presque, il doit se faire traiter, se faire soigner pour ses genoux meurtris, ses genoux qui le font souffrir sans arr\u00eat b\u00e9ate feutre c'est un v\u00e9ritable h\u00e9ros, il \u00e9tait le grand favori de cette \u00e9preuve, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 tout le monde le donner gagnant depuis plusieurs jours maintenant ici en Suisse, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger et il a ski\u00e9 avec les nerfs avec la t\u00eate, il s'est montr\u00e9 solide de haut en bas et il a r\u00e9alis\u00e9 vraiment une performance extraordinaire, le plus bel, hommage a \u00e9t\u00e9 rendu en fait par Didier Cuche, champion du monde, lui aussi, mais de super- G en 2009 \u00e0 Val-d'Is\u00e8re, Didier Cuche, qui est venu \u00e0 notre micro cet apr\u00e8s- midi en Direct et qui a dit qu'il fallait r\u00e9unir en fait un nombre incroyable de param\u00e8tres pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il t'arriver b\u00e9ate feuilleton et c'est un v\u00e9ritable exploit qu'il a sign\u00e9, aujourd'hui, le Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:59 > 0:35:18) [92%] : \r\nMerci Fabrice chez les dames, la descente a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la slov\u00e8ne Ilka Stuhec elle n'a pas cach\u00e9 son \u00e9motion sur le podium dans l'aire d'arriv\u00e9e, c'est la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de sa carri\u00e8re, il casse tout \u00eatre 26 ans \u00e9tait la grande favorite en l'absence de Lara Gut, elle a survol\u00e9 l'\u00e9preuve, elle s'est impos\u00e9e devant l'Autrichienne St\u00e9phanie Mesnier et l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:18 > 0:35:24) [95%] : \r\nMeilleure Suissesse Fabienne Suter termine \u00e0 la 7\u00e8me place, elle ne s'est jamais montr\u00e9 \u00e0 l'aise sur cette piste de Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:26 > 0:35:39) [90%] : \r\nEt en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a enflamm\u00e9 Palexpo cet apr\u00e8s- midi, Timea Bacsinszky et B\u00e9linda Ben Sheets ont gagn\u00e9 avec brio la rencontre contre les joueuses fran\u00e7aises, la Suisse est ainsi qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la Fed Cup Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:41 > 0:35:48) [86%] : \r\nLa joie de l'\u00e9quipe de Suisse, de fait, Cup apr\u00e8s sa victoire contre la France \u00e0 l'issue des 4 rencontre de simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:49 > 0:36:00) [92%] : \r\nB\u00e9linda Benchikh la jeune Saint-Galloise s'est charg\u00e9 d'apporter le point de la victoire au terme d'un match qu'elle a domin\u00e9e de la t\u00eate et des \u00e9paules, faisant preuve de beaucoup d'agressivit\u00e9 en fond de court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:06 > 0:36:11) [97%] : \r\nBalle de match malgr\u00e9 les encouragements de Yannick Noah, Pauline Parmentier va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:14 > 0:36:25) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un match et victoire et qualification pour les demi- finales de la fac cap des demi- finales qui se joueront \u00e0 Minsk, les 22 et 23 avril contre la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:26 > 0:36:42) [92%] : \r\nUn peu plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le choc entre les 2 meilleures joueuses des 2 pays, a tenu toutes ses promesses, voici le point le plus spectaculaire, un lob de Timea Bacsinszky au coup entre les jambes de Kristina Mladenovic une vol\u00e9e gagnante de la Vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:45 > 0:36:47) [85%] : \r\nAu terme de 3 heures de match c'est final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:47 > 0:36:54) [91%] : \r\nMais Timea Bacsinszky qui va s'imposer une victoire en 3 sets que Timea va d\u00e9di\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:56 > 0:37:06) [88%] : \r\n\u00e9motion je de pas toujours pleurer, m\u00eame si je le fais souvent mais l\u00e0 je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s contente et vraiment de nous, merci le public, vous m'avez largement porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:10 > 0:37:19) [90%] : \r\nLa f\u00eate peut au tennis f\u00e9minin, ce que la Coupe Davis est au tennis masculin et les Suissesses esp\u00e8re remporter l'\u00e9preuve comme les messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:20 > 0:37:51) [91%] : \r\nEt avant de refermer ce journal, je vous rappelle cette image la joie des militants socialistes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la gauche a r\u00e9ussi son pari, elle avait lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la victoire est Net aujourd'hui la RIE III est rejet\u00e9e par 59,1 pourcent des Suisses dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point qu'il a retrouv\u00e9 au Kosovo une famille renvoy\u00e9 de Suisse par vol sp\u00e9cial en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain \u00e0 19 heures 30 Darus Rochebin bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:00 > 0:38:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577880", "durationSec": 98, "title": "SO VILLES SOULAGEES_RTS000001064344", "excerpt": "La municipale PS en charge des finances de Lausanne Florence Germond et la directrice PLR des finances de la ville de Bienne Silvia Steidle ont suivi avec attention les r\u00e9sultats de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Toutes 2 opposantes \u00e0 cette r\u00e9forme, elles se sont r\u00e9jouies du rejet de cette r\u00e9forme.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577881", "durationSec": 104, "title": "SO VD CANDIDATS NATURALISATION_RTS000001064331", "excerpt": "La famille turque Yildriz install\u00e9e en Suisse a suivi les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577882", "durationSec": 101, "title": "SO SKI DESCENTE HOMMES_RTS000001064337", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Beat Feuz, qui a remport\u00e9 la descente messieurs des Championnats du monde de St-Moritz 2017. Il devance le Canadien Erik Guay et l'Autrichien Max Franz. Le skieur suisse Patrick Kueng a termin\u00e9 \u00e0 la 4e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1577850"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577883", "durationSec": 24, "title": "SO PC DESCENTE DAMES_RTS000001064239", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Finances Ueli Maurer suite au rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59,1% des voix. Il \u00e9voque le r\u00f4le jou\u00e9 par l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyne Widmer-Schlumpf qui a affirm\u00e9 que la r\u00e9forme n'\u00e9tait pas \u00e9quilibr\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1702577884", "durationSec": 90, "title": "SO MAURER_RTS000001064329", "excerpt": "Une quarantaine de membres du parti politique UDC se sont r\u00e9unis \u00e0 Dornach pour suivre les r\u00e9sultats de l'initiative sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 60,4% de voix lors de la votation f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "VOTATION"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577885", "durationSec": 101, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000001064335", "excerpt": "Les citoyens neuch\u00e2telois ont accept\u00e9 l'initiative \"Pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires\" par 52,27% des voix lors de la votation cantonale.  Ce r\u00e9sultat permet \u00e0 la ville de La Chaux-de-Fonds de conserver un h\u00f4pital de soins aigus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORNACH"], "thematicThemes": ["NATURALISATION", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1577840"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577886", "durationSec": 98, "title": "SO HOPITAL NE_RTS000001064361", "excerpt": "D\u00e9ception des partis bourgeois et joie des militants suite au net rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix. Le pr\u00e9sident du PS Suisse Christian Levrat a f\u00eater ce succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1577846"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577887", "durationSec": 97, "title": "SO GRISE MINE BOURGEOIS 2_RTS000001064324", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la France lors des quarts de finale de la Fed Cup de tennis avec le score de 3 matchs \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "VOTATION", "FISCALIT\u00c9", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1577803"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577888", "durationSec": 100, "title": "SO FED CUP_RTS000001064367", "excerpt": "Les grandes et moyennes entreprises sont d\u00e9\u00e7ues du rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) en votation f\u00e9d\u00e9rale par 59.1 % des voix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1577887"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577889", "durationSec": 105, "title": "SO DECEPTION PATRONS_RTS000001064279", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1577811"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577951", "summary": "Berne-ville : \nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois, levant le bras en signe de victoire. \t\t\t\t\nDiscours en allemand de Christian Levrat devant les sympathisants du PS.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\t\nItw Gerhard Pfister, conseiller national PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse.\nItw Heinz Karrer, Pr\u00e9sident EconomieSuisse.", "id": "1577803", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577956", "summary": "Duplex Lausanne :\nPascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1577808", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577957", "summary": "Duplex Berne :\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.", "id": "1577809", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577959", "summary": "Crissier :\nItw Bernard Rueeger, pr\u00e9sident de Rueeger SA \nItw Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, pr\u00e9sidente du Groupement des Entreprises Multinationales \nSaignel\u00e9gier :\nItw J\u00e9r\u00f4me Rebetez, fondateur de la Brasserie des Franches-Montagnes.", "id": "1577811", "visualGeographicals": ["CRISSIER", "SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577970", "summary": "Duplex Berne : \nAda Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1577822", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577988", "summary": "Dornach :\nMembres de l'UDC r\u00e9unis dans restaurant et suivant r\u00e9sultats des votations.\nItw de Sandra Sollberger, conseill\u00e8re nationale UDC b\u00e2loise.\nItw Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois.\nItw Andrea Meppiel, militante UDC.\nWalter Wobmann pr\u00e9sentant d\u00e9pliant de l'UDC avec femmes en burqa.\nItw Beat Ehrsam, militant de l'UDC.", "id": "1577840", "visualGeographicals": ["DORNACH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577994", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nMilitants explosant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Discours de Sylvia Morel, pr\u00e9sidente de la Ville de La Chaux-de-Fonds.\nElecteurs neuch\u00e2telois votant.\nItw Katia Babey, conseill\u00e8re communale de La Chaux-de-Fonds.\nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.\nNeuch\u00e2tel-ville : \nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.\nItw Claude-Andr\u00e9 Moser, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u00bfinitiative pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux.", "id": "1577846", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577998", "summary": "St-Moritz :\nBeat Feuz, skieur suisse, \u00e9coutant hymne national sur podium.\nExtrait descente de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz dans aire d'arriv\u00e9e.\nExtrait course d'Erik Guay, skieur canadien.\nItw Erik Guay dans aire d'arriv\u00e9e.\nMax Franz, skieur autrichien, recevant bouquet de fleurs sur podium.\nExtrait course de Patrick Kueng, skieur suisse.", "id": "1577850", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "GUAY, ERIK", "KUENG, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578035", "summary": "Joueuses de tennis de l'\u00e9quipe suisse de Fed Cup exprimant leur joie.\nExtrait match entre Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse et Pauline Parmentier, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nYannick Noah, capitaine de l'\u00e9quipe de France, encourageant son \u00e9quipe.\nExtrait match de tennis entre Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse et Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise.\nItw Timea Bacsinszky sur le court de tennis. Timea Bacsinszky faisant la hola devant public.", "id": "1577887", "visualThemes": ["FED CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "NOAH, YANNICK", "BACSINSZKY, TIMEA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685782", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029751", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "internalArchiveId": "30CCD805-A9F0-4281-8A4D-87C724D791FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n* * Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands?   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Grisons ne veulent pas des JO 2026: bon pour les Romands? / FOR_2017-02-12T17:16:00_developpement-7", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens des Grisons ne veulent pas des Jeux olympiques d'hiver de 2026. Ils ont clairement refus\u00e9 dimanche un cr\u00e9dit de candidature. Interview de Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, promoteur de la candidature romande, avec la r\u00e9action du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-8365125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:44Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDoit Bernard eu \u00e9gard bonsoir Monsieur, vous \u00eates chef d'entreprise, pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, on vous re\u00e7oit parce que vous \u00eates un des principaux initiateurs de la candidature, session 2006, on parle bien s\u00fbr de jeux olympiques les Grisons ont dit clairement non au projet Saint-Moritz 2026 aujourd'hui, 60 pourcent un un an qui r\u00e9sonne apr\u00e8s celui, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, en 2013, sauf erreur, o\u00f9 ils avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 quelque chose de similaire alors les Grisons qui disent on va dire d\u00e9finitivement non \u00e0 ces JO 2026 Champagne pour vos pour Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui, alors, si, si, si j'ose peut-\u00eatre m'exprimer ainsi, en tout 1er j'ai envie de dire que ce projet effectivement n\u00e9 d'un d'une \u00e9quipe de de d'amis entrepreneurs mais surtout tr\u00e8s sportif qui sont partis sur un projet avec un \u00e9norme enthousiasme, on sait tr\u00e8s bien que pour gagner en projet de ce type, il va falloir d\u00e9placer des montagnes au niveau international et si on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [69%] :\r\nOn ne sait pas d\u00e9placer les montagnes en Valais quand m\u00eame son gouverneur, l\u00e0 on les laisse on les \u00e9l\u00e8ve bien on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [93%] :\r\nChristian Constantin, qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [75%] :\r\nGarder qu'il arrive, on a cit\u00e9 construire maintenant pour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [88%] :\r\nQuestion par rapport au par rapport aux Grisons, j'ai envie d'Iran ici sur un plan \u00e9minemment sportive si vous vous souvenez des grands duels Russie Collombin Klammer ou encore plus r\u00e9cemment Federer- Nadal l\u00e0 ce qui nous fait des frissons en fait, c'est le respect, respect de de l'adversaire et je crois qu'ici, nous on a exactement le m\u00eame le m\u00eame respect pour pour les Grisons c'est on sait combien c'est difficile de mener une une une une candidature de ce type et le projet grison \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [86%] :\r\nAbsolument extraordinaire, donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [87%] :\r\nQue l\u00e0- dessus, moi je peux que dire bon ben voil\u00e0 : fallait -il, ils ont une votation, ils ont pris ce risque, et maintenant, ils l'ont, ils l'ont perdu, mais je pense qu'ils n'ont pas totalement perdu parce que nous, on a aussi envie de les associer, on aura besoin de, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la piste de Bob \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la mani\u00e8re dont vous posez la question, vous, votre r\u00e9ponse plut\u00f4t Bernard guerre vous le mettez l\u00e0 l'accent sur l'aspect sportif, les Grisons son train de vivre actuellement des championnats du monde qui sont une vraie r\u00e9ussite, en tout cas l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s positif, oui, avec des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nSoit on en parle dans un instant avec Alain Th\u00e9voz, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, les citoyens, c'est pas sur l'aspect sportif qui se prononce quand ils doivent trancher pour des projets de olympique, c'est sur les aspects financiers le coup \u00e7a va co\u00fbter, on a vu aujourd'hui, car il y a 3 qui refus\u00e9 les Suisses ont quand m\u00eame souci des d\u00e9ficits budg\u00e9taires, \u00e7a, ce sera votre grand enjeu pourquoi est -ce que les Valaisans diraient oui, l\u00e0 o\u00f9 les Grisons ont eu souci des pertes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [89%] :\r\nAlors votre, votre question est tr\u00e8s pertinente, on tout d'abord je tiens relev\u00e9 qu'effectivement notre enthousiasme, il va falloir quand le pas \u00e0 son niveau du peuple, c'est le 1er point, c'est \u00e9vident, on est parfaitement conscient de \u00e7a, et le dossier les m\u00eames le des \u00e9l\u00e9ments effectivement et le et le et le et l'aspect financier, je crois que la force de notre projet, indiscutablement, c'est le fait que d\u00e8s l'origine, on a voulu faire \u00e0 \u00e0 un projet supra- cantonale, on a voulu associer Bernard le 1er jour j'ai dit que je on devait avoir les Bernois avec nous dans dans dans ce projet, on est donc aujourd'hui 4 cantons qui sommes unis les les les Valaisans les Fribourgeois les Bernois et les Vaudois avec la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui qui qui semblent montrer aussi un certain enthousiasme dans dans dans ce projet et alors je tiens \u00e0 le rappeler aussi notre projet est un projet sur l'sur l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, mer, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup durabilit\u00e9 et surtout une une ma\u00eetrise financi\u00e8re forte, c'est pour \u00e7a qu'on a un budget qui n'a strictement rien \u00e0 voir avec ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Sotchi ou qui risquent de d'arriver \u00e0 \u00e0 Beijing o\u00f9 les co\u00fbts sont astronomiques : nous, on a pratiquement 90 91 \u00e0 95 pourcent des des infrastructures qui sont d\u00e9j\u00e0 existantes existantes, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un \u00e9norme Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [90%] :\r\nBernard guerre il y avait un invit\u00e9 de marque au championnat du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz, c'est Guy Parmelin le le de chef du d\u00e9partement de des sports de l'arm\u00e9e et des Sports et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial lui a demand\u00e9 au fond est -ce que \u00e7a vient pas trop difficile de convaincre le peuple pour ce type de grands projets en parlant autour des Jeux olympiques, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [88%] :\r\nNon, mais je crois que le peuple aime bien avoir des projets tr\u00e8s pr\u00e9cis : la der \u00e0 certains grands projets regardez aujourd'hui, il y a un r\u00e9sultat sur le fond, fortins, il a \u00e9t\u00e9 convaincu alors a pu le convaincre sur l'aspect de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le peuple a prouv\u00e9 que quand on arrive bien convaincreM. \u00e0 d\u00e9finir clairement certains projets, il suit, il faut lui faire confiance, vous allez \u00eatre \u00e0 fond derri\u00e8re la prochaine candidature celle qui reste de la Suisse romande c\u00f4t\u00e9 il y a d'abord toute une proc\u00e9dure qui a mis en route par Swiss Olympic le projet suisse des certaines certaines total et puis apr\u00e8s si le projet passe cette premi\u00e8re et il y aura la d\u00e9cision finale, je rappelle qu'il faut que le projet soit convaincant, il y a eu des \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 \u00e9conomique qui soit et digne de ce nom, sinon nous n'arriverons pas \u00e0 convaincre ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ni le parlement et encore moins le pape, donc il faut encore travailler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [85%] :\r\nBernard, lui, est gu\u00e8re rapidement parce qu'on arrive au terme de cette premi\u00e8re heure de de forum, on l'entend pas d'amateurisme en fait dans ce que demande Guy Parmelin si on veut avoir les gens, Suisse, il faut \u00eatre pro jusqu'au bout des ongles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [87%] :\r\nImpossible d'\u00eatre amateur dans un type de projets comme celui -ci, le plus grand des, des, des professionnels sans Federer et non veut gagner comme cela, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s conscient que le le le travaillant au corps tr\u00e8s important, par contre, alors je suis ravi d'entendre enthousiasme de Monsieur Parmelin, je le savais d\u00e9j\u00e0 par, par par les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [77%] :\r\nAutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [87%] :\r\nEn Direct qu'on a eu mais mais il va falloir se battre, il va falloir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [77%] :\r\nEt beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [84%] :\r\nEt et et on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [84%] :\r\nTellement enthousiaste qu'on va, on va aller, donc je dirais on retient votre enthousiasme Bernard vulgaire merci beaucoup de route avec nous quelques instants vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0419F6FA-5D9E-4F9B-A8DD-FF45B9379FF1", "internalArchiveId": "0419F6FA-5D9E-4F9B-A8DD-FF45B9379FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme RIE III: d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Florence Germond", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre le conseiller national Guillaume Barazzone (PDC-GE) et la municipale socialiste lausannoise Florence Germond, vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs des finances des villes (CDFV).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre le conseiller national Guillaume Barazzone (PDC-GE) et la municipale socialiste lausannoise Florence Germond, vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs des finances des villes (CDFV).", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme RIE III: d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Florence Germond / FOR_2017-02-12T17:02:00_developpement-2", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre le conseiller national Guillaume Barazzone (PDC-GE) et la municipale socialiste lausannoise Florence Germond, vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs des finances des villes (CDFV)."], "variantIds": ["ece-8365110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:44Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors on va revenir sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 et ce nom nette du peuple et villes s'\u00e9taient particuli\u00e8rement mobilis\u00e9s contre cette s\u00e9rie 3 en raison notamment des incertitudes sur les pertes fiscales des cons\u00e9quences pour les finances communales, ville qui estime avoir \u00e9t\u00e9 un peu trop mise de c\u00f4t\u00e9 dans l'\u00e9laboration de cette r\u00e9forme, alors maintenant on repart pour un plan B ou la Rio 4 \u00e0 comment on va l'appeler alors qu'elles attendent pour les Villans ne on en parle avec 2 repr\u00e9sentants justement des villes Guillaume Barazzone bonsoir bonsoir quand c'est national PDC Genevois et maire de la ville de Gen\u00e8ve et Florence Germond bonsoir bonsoir socialistes et responsable des finances de la ville de Lausanne, tout d'abord avec vous qui au Madison Gen\u00e8ve a dit non, un 52 2 pourcent non non tr\u00e8s large au niveau national, alors que toute la droite, les milieux \u00e9conomiques, les responsables des finances cantonaux sauf Neuch\u00e2tel peut-\u00eatre tout le monde \u00e9tait derri\u00e8re, c'\u00e9tait quasiment imperdable une c'est le chantage qui ne passe pas ce ce chantage \u00e0 assez en mettant en avant ses ses ces entreprises qui pourraient \u00e9ventuellement partir, c'est \u00e7a qui a braqu\u00e9 aujourd'hui et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nJe crois pas je crois que c'est une pr\u00e9occupation assez l\u00e9gitime de la population qui se demander au fond combien \u00e7a l'\u00e9couter, il y avait un certain nombre de cantons qui avaient pas pr\u00e9vu leur mesure, donc c'est vrai que le le le PS a eu l'autoroute devant lui pour expliquer aux gens d'ailleurs de mani\u00e8re aussi fallacieuses dans certains cas que c'est, c'est cette m\u00eame r\u00e9forme avait co\u00fbt\u00e9 extr\u00eamement cher et surtout que la classe moyenne allez payer la la facture, mais je crois que le signal est tr\u00e8s clair : aujourd'hui le pas le peuvent nous dit que le Parlement a surcharg\u00e9 le paquet fiscal, et que cette r\u00e9forme, elle doit, elle doit se faire avec un compromis et l\u00e0 le le PDC vraiment va tentera de jouer un r\u00f4le de rassembleur et essayer de trouver un compromis, c'est n\u00e9cessaire parce que, ind\u00e9pendamment de ce que peuvent penser les parties ind\u00e9pendamment de ce qui Jubil\u00e9 ce qui qui sont r\u00e9sign\u00e9s, aujourd'hui il y a des entreprises qui doivent rester comp\u00e9titives d'dans notre pays, il faut leur donner un cadre juridique qui \u00e0 la fois permet de remplir les crit\u00e8res de la fiscalit\u00e9 internationale pour pas que nous, entreprises soient p\u00e9nalis\u00e9s, mais aussi de maintenir des emplois et la comp\u00e9titivit\u00e9, mais c'est clair que la droite au Parlement, en particulier au Conseil national devra faire son autocritique et nous travaillerons avec je l'esp\u00e8re, le Parti socialiste pour un nouveau projet, j'attends de du Parti socialiste, qui se montre de bonne foi, on verra si il \u00e9tait de bonne foi, pendant la campagne, il a dit qu'il voulait travailler il faut qu'on le fasse vite, parce qu'il a une incertitude et l'incertitude c'est jamais bon au niveau \u00e9conomique, parce que les entreprises ont besoin d'investir, elles ont besoin de stabilise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nFlorence Germond, c'est vrai que les entreprises d'\u00e9conomie, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'aime pas l'incertitude, il y a cet appel hein \u00e0 au PS \u00e0 la gauche pour pour travailler en bonne Intelligence et tenter de trouver un compromis \u00e0 cette victoire aujourd'hui ce que ce que vous \u00eates pr\u00eat maintenant aller au compromis et quel serait ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [89%] :\r\nMais je crois que nous l'avons toujours dit : il faut une r\u00e9forme, il faut supprimer les les statuts sp\u00e9ciaux et ce que nous avons combattu c'est ce projet totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 comme, comme l'a dit pendant la campagne, celle qui a port\u00e9 ce projet pendant de longues, longues ann\u00e9es Madame Evelyne vient chaud et je suis quand m\u00eame un petit peu \u00e9tonn\u00e9 des les propos de monsieur Baraton qui dit que la gauche avait une autoroute devant elle, moi j'ai commenc\u00e9 cette campagne au au mois d\u00e9cembre on on avait face \u00e0 nous des des adversaires tr\u00e8s sur 2 et on je pense qu'on a les paris auraient pas \u00e9t\u00e9 en \u00eatre faveur mais je crois qu'on a pu avancer dans cette campagne, poser les arguments d\u00e9monter toute une s\u00e9rie d'arguments pas tr\u00e8s fair-play qui avait \u00e9t\u00e9 mis sur la table par par nos adversaires et d\u00e9montrer qu'on a un projet qui \u00e9tait pas acceptable pour plusieurs raisons, mais notamment une, tout simplement, c'est qu'on connaissait pas les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ce projet, il n'est pas acceptable que les autorit\u00e9s viennent devant le peuple, pr\u00e9sente un projet mais ne pr\u00e9sente pas la facture et les cons\u00e9quences de ce projet et je pense que c'est un des arguments comporter un des autres arguments qui ont port\u00e9, c'est celui de n'avoir pas pris en consid\u00e9ration, ou \u00e0 peine, la situation des des villes qui aurait perdu des des des mis en recettes fiscales, les villes qui au je porte aujourd'hui l'activit\u00e9 \u00e9conomique de ce pays et qui \u00e9videmment sont largement touch\u00e9s si on r\u00e9forme la fiscalit\u00e9 sur les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [88%] :\r\nVous avez une grosse responsabilit\u00e9 aussi Florence Germond maintenant c'\u00e9tait vous avez gagn\u00e9 la campagne derri\u00e8re mais pour vous, maintenant, il vous faut la v\u00f4tre va prendre votre b\u00e2ton de p\u00e8lerin qui allez voir les entreprises aussi dans votre r\u00e9gion pour les rassurer, parce que si l'emploi par vous aurez tout perdu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors je rappelle que cette r\u00e9forme n'\u00e9tait pas faite pour les la l'immense majorit\u00e9 des entreprises puisque par exemple \u00e0 Lausanne 60 pourcent des des entreprises ne payent pas d'imp\u00f4ts, ce sont des petites et moyennes entreprises qui qui qui sort des salaires mais qui sortent pas de b\u00e9n\u00e9fice et et 30 pourcent pay\u00e9es pay\u00e9es entre 1 francs et 9000 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne, donc, cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 faite pour les 10 pourcent des des multi- pourcent des entreprises multinationales qui gagne le plus d'argent, donc j'ai aucune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [88%] :\r\nSi plus aux caisses f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [93%] :\r\nAinsi, celles qui cr\u00e9ent de l'emploi, contrairement \u00e0 ce qu'on nous a dit pendant pendant de nombreux mois, donc j'ai j'ai j'ai pas de soucis pour pour l'emploi concernant les multinationales, tiens c'est quand m\u00eame important de rappeler ce soir que les les baisses des taux cantonaux ont \u00e9t\u00e9 massivement baiss\u00e9 ces derniers mois \u00e0 l'\u00e9poque du message, on parlait encore d'une baisse du taux \u00e0 16 pourcent et et on est all\u00e9 beaucoup plus bas dans la majorit\u00e9 des cantons, donc c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 compromis, rien que \u00e7a, c'est un \u00e9norme compromis pour enfin avorter multinationale en faveur de de celles et ceux -ci tr\u00e8s pr\u00e8s qui payent des imp\u00f4ts ou \u00e0 Lausanne par exemple cette baisse la fiscalit\u00e9 aura aussi des impacts importants mais gr\u00e2ce au compromis Vaudois qui seront compens\u00e9s par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nGuillaume Barazzone c'est un mod\u00e8le quelque part le canton de Vaud l'accepter quand m\u00eame aujourd'hui, hein, cette, cette r\u00e9forme malgr\u00e9 tout : oui je crois que c'est un mod\u00e8le, c'est d'ailleurs le mod\u00e8le qui a suivi le canton de Gen\u00e8ve, d'avoir un syst\u00e8me, on baisse les taux de mani\u00e8re assez transparente, on sait combien \u00e7a co\u00fbte, les gens sont se pose plus de questions sur le coup, puisqu'il est, au fond, il est d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, avec la baisse du taux et puis surtout, c'est un compromis entre la gauche et la droite, et j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 trouver ce compromis \u00e0 l'avenir au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 parce qu'il va falloir mettre plusieurs cantons d'accord qui, alors qu'ils n'ont pas forc\u00e9ment la m\u00eame structure \u00e9conomique, mais l'important c'est de faire \u00e7a, assez vite, parce que l'incertitude n'est pas bonne, on a besoin de trouver des compromis, je pense que, une des mesures peut-\u00eatre pour lancer une id\u00e9e l'on parlait des int\u00e9r\u00eats notionnels qui doit sauter, qui ne veut plus \u00eatre dans le dans le paquet \u00e0 venir celle la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels c'est un une mesure que le canton de Gen\u00e8ve n'appr\u00e9ciait pas beaucoup, enfin je on, on l'a accept\u00e9e au Parlement, notamment sous la prime sous sous l'influence du canton de de Vaud et de Z\u00fcrich, mais c'est vrai que cette mesure -l\u00e0 l'plusieurs centaines de millions rien aller au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [89%] :\r\nSur la de la campagne que de plus en plus de gens l\u00e2cher un peu, c'est cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [87%] :\r\nOui, nous concevons 5 il faut vraiment que les mesures qui figurent dans le nouveau paquet soit \u00e0 la fois reconnu internationalement, qu'elle soit simple et puis qu'elles permettent d'avoir, de tenir compte quand m\u00eame de de la fiscalit\u00e9 diff\u00e9rente des diff\u00e9rents cantons mais surtout, et \u00e7a, j'attends le Parti socialiste sur cette question- l\u00e0 parce qu'il avait il \u00e9tait un peu ambigu durant le le d\u00e9bat aux Chambres sur la 1\u00e8re r\u00e9forme c'est la compensation \u00e0 la fois au canton de la part de la comp\u00e9tition et aussi aux communes et j'\u00e9tais du camp de ce qui demandaient que les communes que les villes soient compens\u00e9s qui garanties dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur cette question justement sur ce point avec madame Germon, nous sommes d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [94%] :\r\nParce que vous \u00eates d'accord Florence Germond effectivement les villes qui se sont un peu les grandes oubli\u00e9es de de cette \u00e9laboration de de de cette loi vous demander d'\u00eatre peut-\u00eatre associ\u00e9 plus plus plus \u00e9troitement aux prochains travaux qu'est -ce qui pour vous est absolument important pour qu'ensuite les villes qui sont souvent dirig\u00e9es par la gauche puisse soutenir une nouvelle r\u00e9forme des de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [93%] :\r\nAlors pour nous, \u00e9videmment, il doit avoir des juste contrepartie des compensations pour tous les niveaux institutionnels, que ce soit les cantons nous ne remettons absolument pas en cause la compensation des cantons a m\u00eame nous la soutenons mais \u00e9galement pour les communes et les villes, rien dans la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9taient qui \u00e9taient en votation aujourd'hui ne pr\u00e9voyait des compensations pour les communes de ce pays et nous sommes un des piliers de des institutions de ce pays et \u00e0 ce titre- l\u00e0, nous avions droit aussi \u00e0 des compensations et on voit les citoyens suisses ne veulent pas qu'on mette \u00e0 mal les institutions suisses ils ont vot\u00e9 contre le cas paquet fiscal en 2004, parce que la r\u00e9forme s'est fait sans les cantons et ils ont vot\u00e9 contre, aujourd'hui l'a\u00e9rien 3 aussi vraisemblablement parce qu'elle se fait contre une partie des institutions suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nFlorence Germond, responsable des finances de la ville de Lausanne et Guillaume Barazzone, maire de la ville de Gen\u00e8ve et conseiller national PDC Genevois Vincent Bourquin, vous avez encore un mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [91%] :\r\nOui, concernant le r\u00f4le des des cantons et dont on a parl\u00e9, il est extr\u00eamement important, maintenant, parce que la responsabilit\u00e9 dans le camp des cantons dans le vote d'aujourd'hui est \u00e9norme, il faut savoir, c'est du jamais vu, hein, sur 26 cantons 25 cantons avait soutenu cette r\u00e9forme se Neuch\u00e2tel n'avait pas soutenu cet appel donc maintenant la balle est notamment dans le camp du Jurassien Charles Juillard qui est pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances qui doit prendre son son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, les cantons doivent plus se montrer arrogant communes ont \u00e9t\u00e9 dans cette campagne, ils doivent aller vers les villes et trouver un consensus, ce qui est int\u00e9ressant aussi dans cette campagne, c'est que les villes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte, on a beaucoup entendu Florent Germain on a beaucoup entendu une actrice important qui \u00e9tait Silverstein est radicale biennois \u00e7a aussi jouer un r\u00f4le de voir que c'\u00e9tait pas seulement la gauche ou la droite qui \u00e9tait divis\u00e9e et donc maintenant, il va y aura un nouveau partenariat en ce canton et villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [90%] :\r\nJe vous l'ai dit Vincent tout \u00e0 l'heure, c'est rare que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral perte c'est rare que les cantons perdent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [91%] :\r\nTr\u00e8s rare, d'habitude c'est vraiment dans dans le camp des des vainqueurs Florence Germond la hein sur le paquet fiscal, on avait oubli\u00e9 les cantons, \u00e7a, \u00e7a a pas march\u00e9, on voit bien quel est le r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important normalement des des cantons et l\u00e0 je pense que sur cette question l\u00e0, les cantons vraiment perdu contact aussi avec les pr\u00e9occupations de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [87%] :\r\nDes mois et des discussions encore \u00e0 venir qu'on va suivre \u00e9videmment \u00e9videmment merci Guillaume Barazzone, merci Florence Germond pour pour cette premi\u00e8re r\u00e9action, mais en vain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F8A2CD20-5140-4F14-8D93-052059EC1D1C", "internalArchiveId": "F8A2CD20-5140-4F14-8D93-052059EC1D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "Il n'y aura pas de nouveau programme d'\u00e9conomies dans l'imm\u00e9diat, a indiqu\u00e9 dimanche le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer, r\u00e9agissant au rejet de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Son interview.\r\n\r\n* * RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["RIE III: un \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer / FOR_2017-02-12T17:27:00_developpement-12", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura pas de nouveau programme d'\u00e9conomies dans l'imm\u00e9diat, a indiqu\u00e9 dimanche le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer, r\u00e9agissant au rejet de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III). Son interview."], "variantIds": ["ece-8365124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nProsp\u00e9rit\u00e9, on va \u00e9couter tout en maintenant le l'aveu, l'aveu du du principal int\u00e9ress\u00e9 d'aujourd'hui, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre la population Maurer qui qui dit beaucoup, beaucoup d'erreurs dans cette campagne sur la mairie 3 il avait vu la d\u00e9faite venir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Muriel mort l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nDepuis 5 semaines, ne sait pas toujours penser qu'on a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [95%] :\r\nMais pourtant, quand le Parlement a mis sous toit la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, vous aviez d\u00e9j\u00e0 compris que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nOui, c'est toujours dit que \u00e7a c'est 50 \u00e0 50 apr\u00e8s la r\u00e9forme de vue 7 toujours au ciel maintenant les points n\u00e9gatifs, peut-\u00eatre plus fort que les points positifs dans la plus r\u00e9cente pour les noms d'aujourd'hui et il faut analyser la situation pour parterre des nouveaux fauteuils pour une nouvelle message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [97%] :\r\nQuelles sont les pistes des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nJe pense, il y a pas au coup pour coup et \u00e7a, c'est trop, trop vite pour dire \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nEst, est-ce que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 ce poste Madame Widmer-Schlumpf, c'est \u00e7a le tournant de la campagne, c'est \u00e7a qui a fait beaucoup de mal pour le oui \u00e0 la \u00e0 la guerre, il y a 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [84%] :\r\nMoi je pensais l'appareil \u00e9tait mais \u00e7a, c'est aussi une raison pour l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nEt vous acceptez que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur vient comme \u00e7a discuter de de votre sujet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [74%] :\r\nJe sais pas tout autre possibilit\u00e9 Bruno Dive naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nMaintenant il va falloir faire un nouveau projet \u00e0 quel d\u00e9lai vous imaginez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nJe pense, il faut chercher maintenant une solution avec tous les cantons, les cantons avec les villes, apr\u00e8s il faut faire une nouveau projet une consultation publique, si \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est pr\u00eats peut-\u00eatre en d\u00e9cembre 2017, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, je ne crois pas que \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nLe parti socialiste parle lui de 6 mois trop optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est pas r\u00e9aliste, il faut faire une consultation publique avec les cantons, les cantons sont \u00e9taient secrets forme et sans les cantons, \u00e7a va pas, ce sont des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [88%] :\r\nVous aviez promis un plan d'\u00e9conomies dans les jours qui suivent un nom \u00e0 la R il y a 3 on y a demain vous annoncer un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nMoi je pens\u00e9 il faut \u00e9tudier \u00e7a parce que si on perd des places de travail si on perd des entreprises, il faut faire quelque chose mais \u00e7a serait peut-\u00eatre apr\u00e8s 3 ans, 4 ans, et il faut maintenant faire une analyse, ce qui est possible dans ce temps ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nVous parliez des jours qui viennent, et pas de 3, 4 ans, c'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nNon, il faut faire des analyses dans les prochaines jours dans les prochaines semaines, mais ce sont des discussions internes pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [88%] :\r\nAvec ce vote, le peuple vous a donn\u00e9 un signal celui qu'il ne voulait pas baisser les rentr\u00e9es fiscales, vous parlez de plan d'\u00e9conomies au final quoi il peut \u00eatre, il leur a quand m\u00eame un plan d'\u00e9conomies sur le dos, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nPas maintenant, il faut faire cette analyse pourquoi les noms qu'est -ce qu'il faut faire maintenant, je pense \u00e0 cette trop vite pour faire une analyse ce soir il faut dormir, encore une fois et on verra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors ben, lui parler avant d'aller dormir, on va quand m\u00eame \u00e9couter en tout cas la fin de ce forum, c'\u00e9tait donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AC4AA73-ABB2-4AC2-8A24-76896683190C", "internalArchiveId": "9AC4AA73-ABB2-4AC2-8A24-76896683190C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) a subi un net \u00e9chec dimanche dans les urnes, avec 59,1% de non. L'analyse de Vincent Bourquin.\r\n\r\n* * R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365115", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme RIE III balay\u00e9e: la classe moyenne a fait la diff\u00e9rence / FOR_2017-02-12T17:00:00_developpement-1", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) a subi un net \u00e9chec dimanche dans les urnes, avec 59,1% de non. L'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-8365115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:45Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans ce Studio avec nous jusqu'\u00e0 19 heures Vincent Bourquin bonjour Vincent, bonjour, vous \u00eates notre r\u00e9dacteur en chef adjoint, vous serez notre analyse politique durant ces 2 heures d'\u00e9mission pour intervenir \u00e0 peu pr\u00e8s sur tous les sujets sur lesquels les Suisses se sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui prononc\u00e9 aujourd'hui mais d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re analyse, on va dire globale sur le vote, notamment au niveau f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, alors restez avec 60 pourcent de de non, c'est un score qui est une immense surprise, Vincent, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors tout d'abord, les Suisses n'aiment pas le chantage, en tous cas, c'est ce qu'ils ont per\u00e7u de la part des partisans, a notamment sur la question de l'emploi, alors quand je dis les Suisses, c'est avant tout la classe moyenne qui a clairement fait la diff\u00e9rence, la classe moyenne qui craignait de devoir passer \u00e0 la caisse en cas de oui \u00e0 la R\u00e9gie 3, une classe moyenne qui a donc \u00e9t\u00e9 convaincu par les arguments du Parti socialiste, qui a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser tr\u00e8s largement au-del\u00e0 de son propre camp, comme en 2004 lors du rejet du paquet fiscal par 65 pourcent des des voix ou en 2006 lors du rejet de la baisse du taux de conversion qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par72,7 pourcent des des voix, c'est donc une d\u00e9faite tr\u00e8s clair pour les partis de droite et les cantons qui ont, passez -moi l'expression, charg\u00e9 le bateau et provoqu\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nSi cette votation Vincent c'est aussi une immense d\u00e9faite pour les Mahorais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nOui sa 2\u00e8me d\u00e9faite apr\u00e8s le rejet du Gripen en 2014, c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re d\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lors d'un scrutin populaire c'est \u00e0 relever un depuis plus de 3 ans, le conseil, le gouvernement n'avait plus perdu devant le peuple, c'est assez rare, revenons \u00e0 Aoyama horaire, il est au gouvernement depuis 8 ans et il ne d\u00e9fendait que pour la 5\u00e8me fois c'est peu un objet devant le peuple, alors on le dit beaucoup plus \u00e0 l'aise, on finance qu'\u00e0 l'arm\u00e9e, mais l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, a lui aussi \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et n'a donc absolument pas jouer le r\u00f4le qui \u00e9mane aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire trouver des consensus afin d'assurer des majorit\u00e9s en votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nEt Vincent, vous nous parliez du paquet fiscal, hein, qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en 2004, la comparaison avec la R 3 et est riche d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nTout d'abord, une personne a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans ces 2 objets Eveline Widmer-Schlumpf, alors pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances, elle s'\u00e9tait battue contre \u00e0 paquet fiscal d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et c'est le m\u00eame reproche qu'elle a fait \u00e0 la 3 le contexte politique ensuite, en 2004 aussi, l'UDC et le PLR se sentait tr\u00e8s fort apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et l'arriv\u00e9e de Christoph Blocher au gouvernement, il refusait tout accord sur des enjeux majeurs comme aujourd'hui, alors apr\u00e8s ce vote sur le paquet fiscal, le Parlement avait commenc\u00e9 \u00e0 faire des compromis, la grande question est de savoir si cette fois -ci aussi Lior untel changement, notamment dans le tr\u00e8s sensible dossier de la pr\u00e9vu alliance vieillesse 2020, qui veut r\u00e9former le 1er et le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nIl y a, il y a un mot cl\u00e9 de votre analyse Vincent c'est le le mot compromis, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, avec les 2 autres objets du jour Alfons routier et puis la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment le fruit de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nOui c'est tout pas actuellement le cas pour la naturalisation Ada Marra la conservation d'un socialiste avait lanc\u00e9 son initiative parlementaire en 2008 d\u00e9j\u00e0, et cette initiative n'a cess\u00e9 de faire des allers et retours et de terminer finalement par ce compromis soutenu par tous les partis sauf l'UDC et donc un compromis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 devant le peuple, tout comme forte \u00e0 un Sambre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "internalArchiveId": "C846EAFD-884F-46BA-8A61-308BBE18694C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC", "publicationDate": "2017-02-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n* * Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC   LEVRAT DIRT STU PF \r\n  NANTERMOD DIRT STU LS \r\n  AMAUDRUZ DIRT\r\nTable pr\u00e9sidentielle, sur LE r\u00e9sultat du jour : RIE3 \r\nC\u00e9line Amaudruz, CN UDC GE, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse\r\nChristian Levrat, conseiller aux Etats PS FR, pr\u00e9sident du PSS\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse\r\nPas une victoire de la gauche, mais de la classe moyenne\r\n-\tles citoyens ont parfaitement compris que cette r\u00e9forme \u00e9tait une boite \u00e0 outils dangereuse pour leur porte-monnaie\r\n-\tle parlement s'est cru tout puissant, or quelle d\u00e9connexion avec les citoyens !! bcp de PDC-PLR-UDC ont aussi refus\u00e9 ce texte, ce n'est pas la gauche qui d\u00e9sormais p\u00e8se 60% !!\r\n-\tchantage, ca ne marche pas !! comment regagner la confiance, surtout dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ??\r\n-\teconomiesuisse, usam : la claque !\r\n-\tMaurer : une vraie prise de risque pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\t\r\nQuelle influence sur la suite, RIE 3bis ET les autres dossiers politiques\r\n-\tMessage du CF, et de la plupart des ministres cantonaux : y'a pas de plan B ! ici aussi, il ne faut pas prendre les suisses pour des pendules .\r\n-\t\u00c0 LEvrat : repartir au travial, et vite !! relancer le projet !!\r\n-\tFaire des compromis, ou ?? imposition des dividendes (70% comme le veut la gauche) ?? NID ? etc.\r\n-\tMieux int\u00e9grer les villes dans les d\u00e9bats\r\n-\tLevrat : attention au boomrang ! si les places de travail s'en vont . tout le monde aura perdu ! emplois et fiscalit\u00e9 !\r\nPolitique g\u00e9n\u00e9rale\r\n-\tLa droite toute puissante depuis les f\u00e9d\u00e9rales devra apprendre \u00e0 se mod\u00e9rer, sinon le peuple la corrigera ..\r\n-\t1e barom\u00e8tre int\u00e9ressant : les retraites !\r\n-\tAnalogie avec 2004", "durationSec": 1388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8365134", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Echec de la RIE III: d\u00e9bat entre pr\u00e9sidences PS, PLR et UDC / FOR_2017-02-12T17:25:00_developpement-11", "Forum du 12.02.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-8365134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:46Z", "speechToTexts": ["24.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans sa forme \u00e0 revenir sur le r\u00e9sultat du jour l'arr\u00eat 3 refus\u00e9 avec une table pr\u00e9sidentielle vice- pr\u00e9sidentiel 3 invit\u00e9s sont avec nous, tout d'abord, Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates re\u00e7u national PLR valaisan, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir Madame, bonsoir, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9galement Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse tout d'abord, on va peut-\u00eatre revenir avec vous Christian Levrat, vous \u00eates le vainqueur du jour, finalement, c'est une victoire aujourd'hui de la gauche au sein de la classe moyenne qui a surtout compris o\u00f9 \u00e9tait son Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nFace \u00e0 la classe moyenne qui a refus\u00e9, transf\u00e9rer des imp\u00f4ts qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pesaient sur les entreprises envers les personnes physiques, donc, qui refuse de payer les cadeaux fiscaux qui sont faits aux grandes multinationales et c'est la gauche qui lui a donn\u00e9 l'occasion de se d\u00e9fendre en menant une campagne je crois assez efficace et, et tranchante en saisissant de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz on a l'impression parfois que le Parlement a r\u00e9fl\u00e9chi ou \u00e0 mener cette campagne tout d'abord, en \u00e9tablissant le projet de loi, puis ensuite dans sa mani\u00e8re de faire campagne, qu'il est un petit peu dans un r\u00e9flexe de bocal sans vraiment se rendent compte de ce que pensait la population vous assumer ce d\u00e9calage aujourd'hui au vu du r\u00e9sultat qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s nette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez d\u00e9calage il y a forc\u00e9ment parce que le r\u00e9sultat, comme vous venez de dire est et je dirais LV du du nom plut\u00f4t du oui mais je pense que le Parlement a travaill\u00e9, il faut voir que le Parlement a chang\u00e9 et j'avais vraiment l'impression qu'il y avait eu un consensus moi ce qui me fait un peu peur chaque vous dites contrat va pas devoir travailler sous la pression, mais on va quand m\u00eame avoir la pression internationale pour se mettre aux normes et je sais que la Suisse travaille pas forc\u00e9ment bien lorsqu'on est soumis \u00e0 une pression internationale, donc l\u00e0, je suis un tout petit peu en souci face \u00e0 \u00e0 l'avenir qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nOn va finir ce 1er tour de table avec vous Philippe Nantermod Austin d\u00e9faite quelque part presque impensable quand on voit les conditions des parrains tous les milieux \u00e9conomiques de lutte arm\u00e9e \u00e9conomie suisse \u00e9tait favorable \u00e0 cette r\u00e9forme tous les cantons il \u00e9tait favorable, tous les partis bourgeois \u00e9tait favorable, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement y \u00e9tait favorable et pourtant vous perdez va falloir changer la mani\u00e8re dont vous adresser \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nTr\u00e8s probablement, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, je, je crois que c'est en effet une une d\u00e9faite un peu amer ce soir, il n'en est une autre, par le pass\u00e9, \u00e7a me rappelle un petit peu la la campagne sur Minder, o\u00f9 on avait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame configuration et finalement on a perdu, je, je reconnais que la gauche a fait une belle campagne sont donn\u00e9s, je ne partage pas leurs arguments naturellement mais on doit \u00e9couter la la majorit\u00e9 et puis je me satisfait quand m\u00eame un petit peu que ce soir on n'est pas forc\u00e9ment dans une impasse, plusieurs voix ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e en disant que m\u00eame \u00e0 gauche, on reconna\u00eet qu'une r\u00e9forme de l'imposition des entreprises est n\u00e9cessaire, nous nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ce principe -l\u00e0 et j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir trouver une entente pour qu'on ne s'arr\u00eate pas simplement \u00e0 des querelles partisanes et qu'on puisse trouver quelque chose pour que la Suisse continue dans la voie de la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [88%] :\r\nOn va \u00e9coutez tout maintenant le l'aveu, l'aveu du du principal int\u00e9ress\u00e9, au jour d'aujourd'hui, le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre la population Elim qui qui dit beaucoup, beaucoup d'erreurs dans cette campagne sur celle Val\u00e9rie 3 il avait vu la d\u00e9faite venir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Muriel bah la mort l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [83%] :\r\nDepuis 5 semaines, ne sait pas toujours penser qu'on a un nom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:16) [95%] :\r\nMais pourtant, quand le Parlement a mis sous toit la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, vous aviez d\u00e9j\u00e0 compris que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, j'ai toujours dit que \u00e7a c'est 50 \u00e0 50 apr\u00e8s la r\u00e9forme de cette toujours au ciel maintenant les points n\u00e9gatifs, peut-\u00eatre plus fort que les points positifs dans la plus r\u00e9cente pour les noms d'aujourd'hui et il faut analyser la situation pour parterre des nouveaux faute pour une nouvelle message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [98%] :\r\nQuelles sont les pistes des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [93%] :\r\nJe pense, il y a pas au coup pour coup et \u00e7a, c'est trop, trop vite pour dire \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [90%] :\r\nEst-ce que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 ce poste Madame Widmer-Schlumpf, c'est \u00e7a le tournant de la campagne, c'est \u00e7a qui a fait beaucoup de mal pour le oui \u00e0 la \u00e0 la y 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [76%] :\r\nMoi je pensais l'appareil \u00e9tait mais \u00e7a, c'est aussi une raison pour l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [93%] :\r\nEt vous acceptez que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur vient comme \u00e7a discuter de de votre sujet finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [78%] :\r\nJe sais pas tout autre possibilit\u00e9 Bruno j'ai pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nMaintenant il va falloir faire un nouveau projet actuel d\u00e9lai vous imaginez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [92%] :\r\nJe pense, il faut chercher maintenant une solution avec tous les cantons, les cantons avec les villes, apr\u00e8s il faut faire une nouveau projet une consultation publique, si \u00e7a va tr\u00e8s vite, on est pr\u00eats peut-\u00eatre en d\u00e9cembre 2017, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, je ne crois pas que \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:36) [90%] :\r\nLe parti socialiste parle lui de 6 mois trop optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est pas r\u00e9aliste, il faut faire une consultation publique avec les cantons, les cantons sont touch\u00e9s de cette r\u00e9forme et sans les cantons, \u00e7a va pas se sont RSF. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [89%] :\r\nVous aviez promis un plan d'\u00e9conomies dans les jours qui suivent un nom \u00e0 la R il y a 3 on y a demain vous annoncer un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nMoi je pens\u00e9 il faut \u00e9tudier \u00e7a parce que si on perd des places de travail si on perd des entreprises, il faut faire quelque chose mais \u00e7a serait peut-\u00eatre apr\u00e8s 3 ans, 4 ans, et il faut maintenant faire une analyse, ce qui est possible dans ce temps ce d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [92%] :\r\nVous parliez des jours qui viennent, et pas de 3, 4 ans, c'\u00e9tait un petit peu exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [95%] :\r\nNon, il faut faire des analyses dans les prochaines jours dans les prochaines semaines, mais ce sont des discussions internes pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [88%] :\r\nAvec ce vote, le peuple vous a donn\u00e9 un signal celui qu'il ne voulait pas baisser les rentr\u00e9es fiscales, vous parlez de plan d'\u00e9conomies au final quoi il peut \u00eatre, il leur a quand m\u00eame un plan d'\u00e9conomies sur le dos, le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [85%] :\r\nMaintenant, il faut faire cette analyse pourquoi les noms qu'est -ce qu'il faut faire maintenant, je pense \u00e0 cette trop vite pour faire une analyse ce soir il faut dormir, encore une fois, on verra alors pareillement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [91%] :\r\nAvant d'aller dormir, on va quand m\u00eame \u00e9couter en tout cas la fin de ce forum, c'\u00e9tait donc le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors on va poursuivre discussion pour savoir que faire parce qu'on l'entendu le dossier repart tout de suite au Parlement, en tout cas c'est l'ambition de beaucoup, mais tout d'abord un petit mot avec vous C\u00e9line Amaudruz la prestation de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de votre Ministre dans cette campagne, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat, pas forc\u00e9ment du Ministre, encore une fois, il faut savoir que ce projet venait de Madame Widmer-Schlumpf qu'il a \u00e9t\u00e9 largement modifi\u00e9 par le Parlement, donc voil\u00e0, aujourd'hui, c'est un, c'est un \u00e9chec pour la droite, comme vous l'avez dit, \u00e9videmment qu'on est content qu'on notre une Istres gagne mais aujourd'hui je n'ai pas la responsabilit\u00e9 sur le dos de Monsieur Maurer, je crois que la gauche a gagn\u00e9, il faut reconna\u00eetre notre d\u00e9faite et puis, \u00e0 nous d'arriver avec un projet qui est indispensable pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'\u00e9conomie, la Suisse avec lequel on arrive tout \u00e7a s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [90%] :\r\nMessina Motril a tout de m\u00eame perdu sur le Gripen et \u00e7a, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Facundo n'objets militaires ne ne passait pas la rampe du peuple et l\u00e0 sur un objet qui \u00e9tait soutenu par \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde sauf, sauf le la gauche, en tout cas au Parlement \u00e7a pose quand m\u00eame des questions sur sa mani\u00e8re de faire des campagnes et de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas qu'on est l\u00e0 pour d\u00e9battre sur la mani\u00e8re de monsieur Marimbert ces campagnes, sinon on peut aussi \u00e0 venir sur Madame Letarte, qui avait perdu la vignette enfin aujourd'hui on parle d'une votation du respect de la d\u00e9mocratie et la population a choisi de dire non, donc je crois qu'il faut s'en tenir l\u00e0 et nous devrons travailler avec monsieur Mahrer pour avoir un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors, un parti qui sera au coeur de ses discussions, notamment pour le nouveau projet c'est le v\u00f4tre, Christian Levrat, vous savez le champagne ce soir c'est la victoire de votre r\u00e9f\u00e9rendum mais maintenant il va falloir faire aussi des compromis pour aller vite tenir vos promesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nOui, on est pr\u00eat \u00e0 les faire, moi je vais pas dire aujourd'hui autre chose que ce que je disais, durant la campagne disais durant la campagne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait au d\u00e9part fait une proposition qui \u00e9tait beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e qu'est -ce qui est sorti du Parlement qu'il suffisait de modifier le le projet de supprimer la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels de supprimer la super d\u00e9duction pour la recherche et d\u00e9veloppement, ce possibilit\u00e9 de supprimer 5 de d\u00e9duire 150 pourcent des des des d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement qu'on fait et puis de r\u00e9gler la question du contre- financement de cette r\u00e9forme pour garantir que ce soit les entreprises elles-m\u00eames qui financent les cadeaux fiscaux qu'on leur qu'on leur fait, soit par le biais de l'imposition des dividendes, ce que proposait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit par le biais d'une imposition des gains en capitaux, comme l'ont, la plupart des attaques qui nous qui nous avoisine c'est c'est au-del\u00e0 autour, c'est au tour des compensations sociales qu'il convient de de mener la discussion, moi j'ai entendu votre interview tout \u00e0 l'heure avec avec Monsieur Broulis rare, j'appr\u00e9cie le personnage mais il oublie ici un \u00e9l\u00e9ment, c'est sa responsabilit\u00e9 dans cette un ch\u00e8que parce que c'est le canton de Vaud qui a exig\u00e9 l'introduction de la des int\u00e9r\u00eats notionnels dans cette r\u00e9forme et tous les jours en octobre tant soit peu de bonne foi, mais \u00e7a va de Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e0 Guillaume Barazzone consid\u00e8re que c'\u00e9tait une erreur et l'ont dit durant la campagne d'introduire ces int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e7a \u00e9t\u00e9 introduit sous sous pression du canton de fausses probablement pour satisfaire une grande entreprise de la place et c'est quelque chose qu'il est assez simple : retirer du projet puisqu'elle figurait pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nOn va partir avec \u00e7a Philippe Nantermod 1er point sur la table, monsieur le bras, on a cit\u00e9 quelques-uns, mais celui -l\u00e0, les int\u00e9r\u00eats notionnels -ce que c'est un 1er point d\u00e9part qu'on peut mettre de c\u00f4t\u00e9 pour essayer de faire avancer rapidement le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est clair qu'on pourra parvenir avec le m\u00eame projet, donc il va falloir \u00e9liminer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus au coeur de la pol\u00e9mique dans cette campagne et les int\u00e9r\u00eats notionnels \u00e9taient les premiers, donc je pense que ceux -ci sont morts, ce d'autant plus que dans la campagne, ils ont \u00e9t\u00e9 remis en question par son auteur, m\u00eame en Belgique, donc je crois que sur les ondes de Christian Levrat a raison sur ce point- l\u00e0, \u00e0 mon avis le le grand le le le point central de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux et un moyen de compenser les pertes fiscales cantonales ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 introduire et il faut maintenir \u00e7a ensuite des instruments fiscaux est -ce qu'on a introduit des nouveaux -ce qu'on permet au canton d'introduire eux- m\u00eame des stades et des instruments fiscaux int\u00e9ressants, je suis assez favorable on on voit aujourd'hui qu'il est n\u00e9cessaire de trouver un consensus large pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [88%] :\r\nPhilippe Nantermod, Christian Levrat parle aussi d'imposition des dividendes et des gains en capitaux pour faire payer finalement aux entreprises ce ce qu'elle co\u00fbterait est -ce que c'est une pi\u00e8ce est -ce que l\u00e0 vous \u00eates o\u00f9 vous ouvrez la porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [90%] :\r\nMoi c'est alors ce qui me g\u00eane dans dans ce discours, c'est qu'on oublie que chaque francs d'imp\u00f4t que paye l'entreprise est pay\u00e9 par une personne physique, c'est l'employ\u00e9, c'est le client ou c'est l'actionnaire et l'actionnaire, on les touche par le 2\u00e8me pilier, alors on peut augmenter l'imposition de du revenu des actionnaires mais c'est augmenter la l'imposition des retrait\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, on peut augmenter l'imposition des salari\u00e9s, on peut augmenter l'imposition des clients, c'est finalement toujours pay\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre par l'entreprise, mais c'est quand m\u00eame des personnes physiques qui le paye \u00e0 la fin et dont, tout doit \u00eatre conscient, c'est que le but de cette r\u00e9forme -l\u00e0, ce n'est pas faire des cadeaux aux entreprises, le but de cette r\u00e9forme, c'est d'avoir une fiscalit\u00e9 qui reste attractif pour notre pays, alors tout est sur la table aujourd'hui, je crois que les vainqueurs du jour ont ont le couteau par le manche d'une certaine mani\u00e8re, pour arriver avec leurs revendications \u00e0 la fin, le but c'est d'avoir quand m\u00eame une r\u00e9forme qui soit int\u00e9ressante pour que la Suisse restera tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [85%] :\r\nLe calendrier, vous y croyez, parce qu'on entendait les qui lisait c'est peut-\u00eatre possible d'arriver pour d\u00e9cembre 2017, mais il n'y croyaient pas vraiment et vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [95%] :\r\nJe crois davantage au calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s lors qu'on ne peut pas faire une telle r\u00e9forme en sont pass\u00e9s par les cantons, les villes et les milieux \u00e9conomiques, mais m\u00eame si on fait \u00e7a pour la fin de l'ann\u00e9e, on reste dans un d\u00e9lai convenable par rapport aux imp\u00e9ratifs internationaux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz sur quoi l'UDC serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest pour s'assurer que cette r\u00e9forme soit faite dans les temps pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [91%] :\r\nBon, \u00e9videmment, que pour moi, je pense qu'il faut absolument s\u00e9parer les choses comme on avait d\u00e9j\u00e0 sorti la taxe au tonnage le droit du temps de cette r\u00e9forme, l'int\u00e9r\u00eat notionnels clairement c'est un int\u00e9r\u00eat qui posent probl\u00e8me, donc il faudra le sortir, il faut rappeler c'est classe \u00e9tait vraiment la r\u00e9forme au niveau national et qu'apr\u00e8s il aurait fallu encore la faire passer au niveau cantonal et moi je suis tr\u00e8s en souci en tout cas pour Gen\u00e8ve parce qu'aujourd'hui c'est pas de bonne augure pour faire passer notre r\u00e9forme au niveau Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:12) [87%] :\r\nNous comptons donc quand on nous a fait passer une r\u00e9forme au niveau cantonal et aujourd'hui, c'est un des rares cantons qui dit oui \u00e0 la r\u00e9forme nationale, donc c'est se dire qu'il a une voix qui est possible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [93%] :\r\nBien \u00e9videmment, qu'il a une voix qui est possible mais pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible dans le comt\u00e9 le vaut, je crois qu'il faut le rappeler parce qu'il a eu un large consensus de tous les partis, ce qui n'est absolument pas le cas, par exemple au niveau de Gen\u00e8ve et de ce fait, cela sera beaucoup plus compliqu\u00e9, mais encore une fois, je crois qu'on a quand m\u00eame tous l'on dit \u00e0 la fin de s'assurer que nos PME puissent continuer \u00e0 se d\u00e9velopper dans notre pays, s'assurer que les multinationales, tout particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve puisse rester et que les personnes priv\u00e9es ne se voit pas imputer des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires mais encore une fois, je pense que pour r\u00e9ussir cette nouvelle r\u00e9forme qu'on va devoir mettre en place, c'est de laisser vraiment une grosse majorit\u00e9 des d\u00e9cisions au niveau cantonal et de s\u00e9parer des objets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [94%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai qu'un acteur, un qui \u00e9tait tr\u00e8s fort dans cette campagne, c'est les villes, on a beaucoup entendu parler de la mobilisation des villes contre cette r\u00e9forme qui sont pas beaucoup qui se sont sentis un peu mise de c\u00f4t\u00e9 par les discussions est -ce que c'est une un r\u00e9sultat ce soir, qui doit ouvrir la voie \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des villes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais dans tous les cas une meilleure prise en compte des int\u00e9r\u00eats des villes dans ce dans ce projet -l\u00e0, c'est vrai que les villes et les communes plus largement \u00e9tait un peu les oubli\u00e9es les les cantons c'\u00e9tait garanti un 1000000000 de francs de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et avaient r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes sur le dos de de la Conf\u00e9d\u00e9ration en n'oubliant joyeusement les communes dans leurs, dans leurs calculs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [85%] :\r\nPhilippe notamment, j'ai tout \u00e0 fait d'accord il va r\u00e9pondre ensuite aux continue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame eu un amendement de du conseiller national Dominique document qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment tenir compte des int\u00e9r\u00eats des villes et des communes dans cette r\u00e9forme et la gauche s'est abstenue sur ce vote l\u00e0 ce qui a fait la maman n'a pas pu \u00eatre pris en compte dans la r\u00e9forme, il faudrait coh\u00e9rent jusqu'au bout dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [80%] :\r\nNous essaierons c'est mais c'est parce que c'\u00e9tait, c'est parce que c'\u00e9tait un pur placebo \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [77%] :\r\nVous faites payer de toute la journ\u00e9e hein, Christian Levrat \u00e0 la gauche, on leur toute la journ\u00e9e ce reproche -l\u00e0, c'est vraiment le reportage complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [89%] :\r\nOk c'est compl\u00e8tement farfelu, pour \u00eatre clair, c'\u00e9tait une d\u00e9claration au truc purement d\u00e9claratoire de mon coll\u00e8gue, document qui mangeaient pas de qui apportaient pas un centime au vieux et on s'est abstenu par biens\u00e9ance on aurait aussi pu leur refuser, donc c'est pas cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on va prendre en compte l'int\u00e9r\u00eat des villes et des communes, on va le prendre en compte en en prenant le leurs int\u00e9r\u00eats financiers en consid\u00e9ration dans cette, dans cette r\u00e9forme -l\u00e0 et ici, j'aimerais simplement mettre en garde sur une analogique que vous avez fait \u00e0 plusieurs reprises, celle du canton de Vaud on oublie dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 que le canton de Vaud \u00e0 distribuer de l'argent qu'il avait il avait plusieurs centaines de millions d'exc\u00e9dent structurel et il a, grosso-modo, et pour faire tr\u00e8s simple : donner la moiti\u00e9 de ce montant aux entreprises de l'autre moiti\u00e9 \u00e0 la population dans les autres cantons suisses non seulement monde n'avons pas d'exc\u00e9dent structurel, mais nous sommes d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en situation d\u00e9ficitaire et il va falloir trouver une solution pour lever les statuts sp\u00e9ciaux dans une situation qui est d\u00e9j\u00e0 elles-m\u00eames d\u00e9ficitaire, donc \u00e7a pourra pas se faire sans des ressources suppl\u00e9mentaires, d'o\u00f9 cette id\u00e9e de taxer les dividendes qui venait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'aimerais dire \u00e0 \u00e0 mon coll\u00e8gue non thermo- que sa comparaison : les clients, les actionnaires de, les, les, les retrait\u00e9s, elle tient que tr\u00e8s partiellement, parce que les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger et les les actionnaires de nos entreprises, c'est en 1er lieu les fonds souverains norv\u00e9giens qataris et Singapour, les 3 quarts des dividendes partent \u00e0 l'\u00e9tranger mais c'est ces fonds -l\u00e0 qu'il faudrait taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [88%] :\r\nAlors, ce d\u00e9bat va se faire au parlement, ce sera ce prochain mois o\u00f9 elles suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s, peut-\u00eatre sur un plan un peu plus g\u00e9n\u00e9ral Philippe notamment, on a beaucoup entendu dans les analyses de votation que finalement aujourd'hui en vue un petit peu le sc\u00e9nario de 2004 avec le paquet fiscal, avec un Parlement qui a vir\u00e9 assez clairement \u00e0 droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et derni\u00e8re en octobre 2015 piqu\u00e9 sa 100\u00e8me peut tout puissant qu'a charg\u00e9 le bateau et qui a, quelque part, soit un petit peu un coup de pied dans les journaux de la part de la population qui lui dit : attention, n'exag\u00e9rez pas avec tout un tas d'autres dossiers qui vont venir au Parlement pense en particulier aux retraites, le projet 20 20 E d'Alain Berset est -ce que aujourd'hui c'est un avertissement qui vous dit : vous, \u00e0 la droite, majoritaire au Parlement : attention gardez en t\u00eate que le peuple d\u00e9tricoter ce que vous faites, nous vous n'\u00eates pas \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'aujourd'hui, la majorit\u00e9 du Parlement a aussi gagn\u00e9 sur Forta qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par toute la gauche le le et le pape a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, le Parlement a aussi gagn\u00e9 sur un autre objet c'est la naturalisation facilit\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 c'est une autre configuration qui existe et donc on n'est pas non plus dans un parlement monolithique o\u00f9 on aurait PLR, plus fluide, essayer fera \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par tout le monde comme \u00e9tant un peu le projet cl\u00e9, celui o\u00f9 on allait sentir les les rapports de force, oui, mais sur RFI 3 l'ensemble des partis de droite, y compris les le PDC les l'\u00e9cologie lib\u00e9rale, le PBD \u00e9taient favorables \u00e0 cette r\u00e9forme a donc c'est c'est l'ensemble de la classe politique \u00e0 Berne et, finalement, la nouvelle configuration du parlement n'a pas un impact aussi fort que \u00e7a, par contre, je pense qu'on doit faire attention \u00e0 ne pas tomber dans un discours qui peut para\u00eetre des fois trop technique, trop arrogant, on qu'on charge trop la barque comme vous le dites, surtout sur des questions fiscales, on l'a vu par le pass\u00e9, le paquet fiscal avec l'initiative Minder, qui sont des, des objets assez assez connexe, o\u00f9 on se retrouve avec une une incompr\u00e9hension compl\u00e8te vis-\u00e0-vis de la population et c'est pas comme \u00e7a qu'on va avancer, je rel\u00e8ve quand m\u00eame une chose, c'est qu'il est toujours meilleur qu'un bon projet \u00e9choue, plut\u00f4t qu'un mauvais projet rencontre la Afrique l'assentiment peu Christian Levrat sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [90%] :\r\nJe crois que vraiment je crois que quand on vit un tournant dans cette l\u00e9gislature et c'est un un vote qui aura la m\u00eame importance que celui d'un du 16 mai 2004 lorsque le paquet fiscal et la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es ou du vote sur le taux de conversion en 2010 en f\u00e9vrier 2010, on a une droite qui est extr\u00eamement arrogante, mais \u00e7a fait assez longtemps que ici au Parlement pour pouvoir juger du changement de climat auquel on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, qui poursuit souvent des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [81%] :\r\nNouveaut\u00e9 cette majorit\u00e9 en octobre 2000 \u00e0 r\u00e9clamant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [88%] :\r\nIl a le droit, et je pense que le peuple a a un une sens pour \u00e7a et qui consid\u00e8re que le fait d'avoir la majorit\u00e9 radical et l'UDC leur donne pas tous les droits avec l'ivresse de victoire peut parfois \u00eatre sanctionn\u00e9 L \u00e0, on est clairement dans un projet qui a \u00e9t\u00e9 excessif et qui a \u00e9t\u00e9 en au fil des s\u00e9ances de commission par des gens qui \u00e9taient convaincus en fait ce qu'ils avaient une majorit\u00e9 automatique qui pouvait faire ce qu'il voulait qu'il \u00e9tait pas n\u00e9cessaire d'int\u00e9grer les arguments de celles et ceux qui \u00e9taient minoritaires, nous en avions tir\u00e9 les conclusions, d'ailleurs, apr\u00e8s 6 mois de cette nouvelle majorit\u00e9 droite en mai dernier en annon\u00e7ant que nous allions durcir le ton que lorsque c'est n\u00e9cessaire, nous en recourir peuple certains ont souill\u00e9 ont parl\u00e9 de de politique d'opposition d'aujourd'hui le 1er cas d'exemples de cette, de cette politique l\u00e0 alors on consentant, on est tr\u00e8s constructif et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on tend la main en fait au au vaincu \u00e0 dans adversaires politiques en leur disant : travaillons \u00e0 faire ensemble une nouvelle r\u00e9forme, mais on n'h\u00e9sitera pas, notamment dans le cas de la r\u00e9elle s'il devait y avoir des p\u00e9joration en appeler \u00e0 nouveau peuple et le prochain vote d\u00e9cisif, c'est celui sur l'AVS en agro \u00e0, \u00e0 droite, le souhait de p\u00e9jorer les rentes et au PDC au PS et au Conseil des \u00c9tats une proposition visant \u00e0 augmenter de 70 francs les les rentes AVS pour qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:12) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat effectivement pas occuper largement le Parlement \u00e0 la la session qui commence \u00e0 la fin du mois, C\u00e9line Amaudruz, c'est que l'UDC vous est tr\u00e8s sensible \u00e0 la sanction populaire aujourd'hui ce que vous vivez \u00e7a ce r\u00e9sultat tr\u00e8s clair 60 pourcent comme comme un recadrage de la politique men\u00e9e actuellement au Parlement, qui serait peut-\u00eatre un peu trop \u00e0 droite et est -ce que vous allez en tenir compte, lors de ce fameux d\u00e9bat sur sur les retraites qui je rappelle sera le le point d'orgue de de la prochaine session parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je vais tenir compte de la votation populaire par rapport \u00e0 Erez 3 je crois que c'est pas l'UDC qui doit avoir une le\u00e7on aujourd'hui de de morale ou que je ne sais quoi parce que je crois que l'UDC a toujours respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire, contrairement aux autres partis qui, on l'a vu lors de l'application de la loi sur le f\u00e9vrier l'article constitutionnel donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui je pense que c'est des d\u00e9bats qui sont diff\u00e9rents, il va falloir refaire une r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises l\u00e0 nous devons entendre, \u00e9couter le pape revenir avec un projet qui soit convenable pour tous, la pr\u00e9voyance, c'est un autre sujet sur lequel nous devront aussi mener campagne parce que, comme nous avons pu nous en rendre compte, la gauche va aussi utiliser le peuple et et c'est son droit, c'est le but, c'est de l'abus de l'ADQ mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [91%] :\r\nEt le peuple qui qui a dit qu'il a mis des limites aujourd'hui, peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a devrait faudrait peut-\u00eatre quand m\u00eame en tenir compte parce que c'est vrai que sur les retraites, c'est un peu comme sur la fiscalit\u00e9, le, le peuple vote pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 droite, il pense \u00e0 se \u00e0 son porte- monnaie tr\u00e8s fortement, donc peut-\u00eatre que s'il faudra ne pas oublier \u00e7a au moment l\u00e9gif\u00e9rer, histoire de pas perte de temps comme \u00e7a va \u00eatre fait ici, avec 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [87%] :\r\nOui, c'est clair que la la pr\u00e9occupation cette pas perte de temps inutilement en revanche, il est aussi important, le que lorsque Bush vous \u00eates \u00e9lu vous respectiez votre programme politique et vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour un certain programme donc moi je ne veux pas aller allons contres de mes \u00e9lecteurs, cela \u00e9tant pour, comme je 10 pour Herriot Herriot 3 je vais \u00e9couter toute la population qui a, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme pour ma part, pr\u00e9voyant, c'est un autre sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:08) [91%] :\r\n2017 s'annonce comme une ann\u00e9e politique passionnante \u00e0 suivre, merci beaucoup, Philippe Nantermod, C\u00e9line Amaudruz, Christian Levrat devrait avec nous quelques instants dans cette \u00e9mission, c'est une bonne soir\u00e9e, merci et Vincent Bourquin, finalement, c'est une immense victoire pour le Parti socialiste commen\u00e7ant peut-\u00eatre par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [90%] :\r\nOui, c'est une immense victoire et \u00e7a fait longtemps que le Parti socialiste, attendait une victoire, hein, il y avait eu des \u00e9checs \u00e9lectoraux, notamment lors des heures derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en a parl\u00e9, mais le PS multiplier aussi les d\u00e9faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple sur les salaires minimaux sur la caisse unique sur l'abolition des des forfaits fiscaux sur AVS Plus et c'est vrai que \u00e7a devait mobiliser aussi dans les rangs alors Christian Levrat l'avait dit un vieux 3 \u00e7a sera la la m\u00e8re des des batailles, on sentait que Christian Levrat jouait pas mal aussi sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, hein, puisqu'il \u00e9tait contest\u00e9 un peu \u00e0 l'antenne \u00e0 l'interne par l'aile ne de de droite Jositsch debout derri\u00e8re etc donc pour lui, cette victoire est aussi une victoire personnelle et maintenant, on peut imaginer que, en fin strat\u00e8ge, qui sont le vrai on va essayer de de reconstruire de remontrer que le Parti socialiste peut \u00eatre en partie vainqueur apr\u00e8s les d\u00e9faites dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e7a va changer le climat au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:13) [93%] :\r\nAlors j'ai l'impression que \u00e7a pourrait changer quand on entend les discours notamment de de Philippe Nantermod de C\u00e9line, un mot de rue, on sent une volont\u00e9 quand m\u00eame de compromis, comme vous l'avez dit : le grand test, ce sera la pr\u00e9voyance 20 20 E mais quand m\u00eame le sentiment ce soir d'un grand g\u00e2chis parce que quand on entend tout le monde ici autour de de cette table, on les a aussi entendus cet apr\u00e8s- midi, tout le monde sur le principe de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, tous les partis \u00e9taient d'accord et finalement au dernier moment on a rajout\u00e9 un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, et encore une fois, hein, c'est pas seulement le Parlement de droite, c'est aussi les cantons qui \u00e0 un moment donn\u00e9, se sont montr\u00e9s tr\u00e8s arrogant et c'est vrai que maintenant \u00e7a va repartir, il y aura probablement prochainement une mairie 91 100 assez bien de quel c\u00f4t\u00e9 on on va partir quelque part, on a envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, mais le climat de ce soir est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, hein, c'est assez rare que les dimanches de votations soit autant dans un climat un peu de de compromis oui bravo on va essayer de faire quelque chose ensemble, c'est assez inhabituel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-12T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1575869", "internalArchiveId": "AA1702575990", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "durationSec": 1818, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8378219", "imageURL": "http://www.rts.ch/8378216.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Une \u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re ouvre ses portes en Suisse centrale", "Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances s\u2019en prend au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "FR: un loup a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u \u00e0 Bulle", "En France, le port d\u2019une cam\u00e9ra sera obligatoire pour les policiers", "VD: le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne consacre une exposition \u00e0 la montagne", "Ski / Saint-Moritz: la saison est termin\u00e9e pour Lara Gut", "Etats-Unis: le gel du d\u00e9cret anti-immigration a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9", "Martin Schulz se lance dans la course \u00e0 la chancellerie allemande", "Etats-Unis / d\u00e9cret anti-immigration: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, correspondant aux Etats-Unis, depuis Washington", "Ski / Saint-Moritz: les pr\u00e9cisions de Fabrice Jaton, depuis Saint-Moritz", "En Iran, des millions de personnes ont manifest\u00e9 pour le 38e anniversaire de la r\u00e9volution islamique", "Tennis / Fed Cup: la Suisse affronte la France \u00e0 Palexpo", "Ski / Saint-Moritz: Wendy Holdener et Michelle Gisin remportent la 1\u00e8re et 2e place", "Votations: retour sur les enjeux de la RIE III"], "alternativeSummary": ["Elle pr\u00e9pare les jeunes femmes \u00e0 la vie \u00e0 la ferme.", "Ce dernier \u00e9valuerait mal les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ses projets de loi.", "L\u2019animal est probablement un jeune adulte \u00e0 la recherche d\u2019un territoire.", "Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'altercation violente de Th\u00e9o.", "Elle retrace l'histoire d'un territoire consid\u00e9r\u00e9 jadis comme sacr\u00e9, approch\u00e9 par les premiers photographes du 19e si\u00e8cle.", "Les explications d\u2019Alexandre Jaton, depuis Saint Moritz.", "Donald Trump parle d\u2019une \"d\u00e9cision scandaleuse\".", "Il s\u2019est, notamment. Illustr\u00e9 en tant que pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en.", "Cette manifestation est traditionnellement hostile aux Etats-Unis.", "Timea Bacsinszky et Belinda Bencic disputeront les simples.", "Depuis l\u2019\u00e2ge de dix ans, elles vivent leurs carri\u00e8res en parall\u00e8le.", "L'esprit de la r\u00e9forme, c'est de faire payer moins d'imp\u00f4ts aux petites et moyennes entreprises."], "variantIds": ["ece-8242812", "ece-8242814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T08:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:19:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:23:01\r\n Des \u00e9clats de joie et des larmes\r\n   pour l'\u00e9quipe suisse de ski.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:26:12\r\n       W.Holdener et M.Gisin\r\n r\u00e9alisent le doubl\u00e9 en remportant\r\n\r\n19:30:26:14  19:30:29:23\r\n     la 1\u00e8re et la 2\u00e8me du place\r\ndu combin\u00e9 des Championnats du monde.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:32:06\r\n          Lara Gut, elle,\r\n     a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:30:32:08  19:30:35:20\r\n      C'est la fin de la saison\r\npour la Tessinoise, touch\u00e9e au genou.\r\n\r\n19:30:35:22  19:30:39:16\r\n            La semaine\r\n de tous les revers pour D.Trump.\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:43:17\r\n   La justice a confirm\u00e9 le gel \r\n  de son d\u00e9cret anti-immigration.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:46:00\r\n           Nous verrons\r\n     avec notre correspondant,\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:50:03\r\n   que cette d\u00e9cision s'ajoute\r\n\u00e0 une longue liste de d\u00e9convenues.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:53:02\r\n  Un loup aper\u00e7u en pleine ville.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:57:08\r\n    C'est arriv\u00e9 \u00e0 Bulle (FR),\r\n un habitant a pu filmer l'animal.\r\n\r\n19:30:57:10  19:31:02:10\r\n  Aussi surprenant que ce soit, \r\n rien d'anormal selon les experts\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:04:19\r\n            et surtout\r\n   rien \u00e0 craindre pour l'homme.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:07:13\r\n    Un internat pour apprendre\r\n      aux futures paysannes\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:09:08\r\n       \u00e0 tenir leur m\u00e9nage.\r\n\r\n19:31:09:10  19:31:11:07\r\n   Cela semble d'un autre temps.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:14:18\r\nUne \u00e9cole vient pourtant de rouvrir\r\n  ses portes en Suisse centrale.\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:18:00\r\n Et en fin de journal, les images \r\n envo\u00fbtantes des photographes qui,\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:19\r\ndes pionniers \u00e0 nos jours, sont all\u00e9s\r\n    \u00e0 la d\u00e9couvertes des sommets.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:25:11\r\n       A d\u00e9couvrir au mus\u00e9e \r\n      de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:25:19  19:31:30:12\r\nCela n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1987\r\n   aux Mondiaux de Crans-Montana.\r\n\r\n19:31:30:14  19:31:33:19\r\n    Doubl\u00e9 chez les Suissesses \r\n    aujourd'hui \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:37:17\r\n      Vous voyez les sourires\r\nde Wendy Holdener et Michelle Gisin\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:06\r\n           sur les deux\r\n  plus hautes marches du podium.\r\n\r\n19:31:41:08  19:31:42:16\r\n   Elles se sont adjug\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:31:42:18  19:31:47:10\r\n  la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me place\r\ndu combin\u00e9 des championnats du monde.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:49:13\r\n     Joie d'autant plus grande\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:12\r\n      que la course est all\u00e9e\r\nde rebondissement en rebondissement.\r\n\r\n19:31:52:14  19:31:55:02\r\n Il a fallu attendre la toute fin.\r\n\r\n19:31:56:20  19:32:01:11\r\n-Moment intense pour Wendy Holdener\r\n        et Michelle Gisin.\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:04:12\r\n   Elles ont franchi ensemble\r\n        tous les paliers\r\n\r\n19:32:04:14  19:32:07:22\r\n           et ensemble\r\n  elles vivent la cons\u00e9cration.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:11:11\r\n       Apr\u00e8s une descente\r\n      exemplaire ce matin,\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:14:16\r\n    Holdener \u00e9tait clairement\r\n   la favorite pour le slalom.\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:16:19\r\n  Elle passe l'arriv\u00e9e en t\u00eate,\r\n\r\n19:32:16:21  19:32:21:07\r\n     mais il restait encore\r\ncinq pr\u00e9tendantes \u00e0 la victoire.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:26:07\r\n Chahut\u00e9e au milieu du parcours,\r\n   Gisin donne tout sur la fin\r\n\r\n19:32:26:09  19:32:30:11\r\n       et se classe 2\u00e8me\r\n    \u00e0 seulement 5 centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:35:10\r\n      Holdener est assur\u00e9e\r\n d'une m\u00e9daille \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:05\r\nmais pas Gisin qui doit attendre\r\nles deux derni\u00e8res concurrentes.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:43:13\r\nCe slalom, consid\u00e9r\u00e9 comme facile,\r\n semblait avantager Ilka Stuhec.\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:47:15\r\n        Mais la Slov\u00e8ne\r\n    est rapidement \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:53:02\r\n    Une chose est alors s\u00fbre,\r\nil y aura deux m\u00e9dailles suisses.\r\n\r\n19:32:53:04  19:32:58:03\r\nSofia Goggia comptait bien profiter\r\n   de ses 94 centi\u00e8mes d'avance\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:03:11\r\n    pour rester en t\u00eate, mais\r\nc'est la sortie pour l'Italienne.\r\n\r\n19:33:03:12  19:33:05:18\r\n     Dans l'aire d'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:33:05:20  19:33:08:07\r\n         Wendy Holderner\r\n     laisse \u00e9clater sa joie,\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:12:00\r\n      elle devient \u00e0 23 ans\r\n championne du monde du combin\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:15  19:33:14:16\r\n       -C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial,\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:17:15\r\n j'\u00e9tais nerveuse apr\u00e8s le slalom.\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:19:16\r\n    Je n'\u00e9tais pas satisfaite,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:22:06\r\n     je pensais que mon temps\r\n        ne suffirait pas.\r\n\r\n19:33:22:08  19:33:25:15\r\n Etre sur le podium avec Michelle,\r\n    c'est vraiment incroyable.\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:29:04\r\n   -Il n'a presque rien manqu\u00e9\r\n    \u00e0 Gisin pour la victoire,\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:31:10\r\nmais pour elle c'est sans regrets.\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:34:11\r\n    -Je fais la faute au milieu\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:36:07\r\n         et l\u00e0 je r\u00e9alise\r\n\r\n19:33:36:09  19:33:39:11\r\n     que je ne peux pas skier,\r\n         je dois attaquer.\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:48:11\r\n   J'ai tout risqu\u00e9 dans le bas,\r\n    mais avec Wendy, c'est ok.\r\n\r\n19:33:49:01  19:33:52:20\r\n  -L'Autrichienne Kirchgasser,\r\n   3\u00e8me, compl\u00e8te ce podium,\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:55:16\r\n       qui fera date dans\r\n    l'histoire du ski suisse.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:08:02\r\n    -Fabrice, parfois les mots\r\n          sont galvaud\u00e9s\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:10:18\r\nmais l\u00e0, on peut parler d'exploit.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:13:06\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:15:17\r\n        On peut leur tirer\r\n     un grand coup de chapeau.\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:18:00\r\n    Elles ont \u00e9t\u00e9 formidables.\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:20:07\r\n            Admirables.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:22:13\r\n  Elles ont lutt\u00e9 avec le coeur.\r\n\r\n19:34:22:17  19:34:28:15\r\n       Elles se sont battues\r\n          de haut en bas.\r\n\r\n19:34:28:19  19:34:32:01\r\n    Lorsqu'il y a eu un p\u00e9pin, \r\n   elles ont redoubl\u00e9 d'efforts.\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:34:19\r\n      C'\u00e9tait des conditions\r\n      difficiles aujourd'hui\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:37:02\r\n car elles ont perdu leur leader.\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:43:04\r\n     Elles ont ski\u00e9 pour elle.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:47:02\r\n        Le titre \u00e9chappait\r\n aux Suissesses depuis Sonia Nef.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:51:11\r\nElles sont vraiment extraordinaires.\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:54:16\r\n-Avant m\u00eame le d\u00e9but de la course,\r\n stupeur et d\u00e9ception pour L.Gut.\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:56:23\r\n        La Tessinoise \u00e9tait\r\n    l'une des grandes favorites\r\n\r\n19:34:57:01  19:34:58:21\r\n de ces Mondiaux de Saint-Moritz.\r\n\r\n19:34:58:23  19:35:00:16\r\nL'une des pr\u00e9tendantes, \u00e9galement,\r\n\r\n19:35:00:18  19:35:03:03\r\n      \u00e0 la t\u00eate du classement\r\n   g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde.\r\n\r\n19:35:03:05  19:35:05:16\r\n            Elle a chut\u00e9\r\n\u00e0 l'entra\u00eenement en d\u00e9but de matin\u00e9e.\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:13\r\n         Bless\u00e9e au genou,\r\n  elle doit renoncer \u00e0 sa saison.\r\n\r\n19:35:15:14  19:35:21:04\r\n Fabrice il y a une loi des s\u00e9ries\r\n          pour Lara Gut ?\r\n\r\n19:35:21:08  19:35:24:11\r\n     -Elle s'est d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9e\r\n         il y a 12 jours.\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:29:04\r\n  Elle \u00e9tait touch\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n   de la cuisse et \u00e0 une main.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:31:11\r\n  Elle s'est battue pour revenir.\r\n\r\n19:35:31:14  19:35:33:17\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:13\r\nEn 2009, une luxation de la hanche.\r\n\r\n19:35:36:17  19:35:40:10\r\nElle est revenue encore plus forte.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:47:01\r\n   Lara Gut a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9e ici\r\n           \u00e0 St. Moritz.\r\n\r\n19:35:47:04  19:35:51:18\r\n        \u00c0 la clinique Gut.\r\n\r\n19:35:51:22  19:35:55:01\r\n  On attend de savoir maintenant\r\n       si elle sera op\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:35:55:05  19:35:58:06\r\n On esp\u00e8re qu'elle pourra revenir\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:22\r\n    encore plus forte la saison\r\n            prochaine.\r\n\r\n19:36:02:14  19:36:04:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:06:14\r\n    A l'\u00e9tranger, l'actualit\u00e9 \r\n    de ce vendredi est marqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:08:12\r\n  par ce camouflet pour D.Trump.\r\n\r\n19:36:08:14  19:36:10:09\r\n     La Cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale\r\n         de San Francisco\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:12:07\r\n            a confirm\u00e9\r\n le gel du d\u00e9cret anti-immigration\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:14:02\r\n  sign\u00e9 par le pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n19:36:14:04  19:36:16:02\r\n       C'est un bras de fer\r\n   qui dure depuis une semaine.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:18:10\r\n    D.Trump fustige la justice \r\n   qui remet en cause sa volont\u00e9\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:20:11\r\n      d'interdire pour 3 mois\r\n    l'arriv\u00e9e sur sol am\u00e9ricain\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:23:11\r\n         de ressortissants\r\n  de 7 pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:30:11\r\n-D.Trump a re\u00e7u \u00e0 la Maison-Blanche\r\n   le Premier ministre japonais.\r\n\r\n19:36:30:13  19:36:35:11\r\n  Le sourire de D.Trump, qui vient\r\npourtant d'essuyer un s\u00e9rieux \u00e9chec.\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:39:13\r\n La d\u00e9cision d'une Cour d'appel\r\n        de San Francisco\r\n\r\n19:36:39:15  19:36:44:06\r\n   qui maintient la suspension\r\n     du d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:49:18\r\ninterdisant pour 3 mois l'entr\u00e9e des\r\nressortissants de 7 pays musulmans.\r\n\r\n19:36:49:20  19:36:55:05\r\n R\u00e9action furieuse du pr\u00e9sident\r\n     ce matin sur Twitter:\r\n\r\n19:36:55:07  19:37:00:11\r\n      Un pr\u00e9c\u00e9dent message,\r\n    \u00e9crit tout en majuscules:\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:07:17\r\n          Puis r\u00e9plique\r\n   du procureur de Washington,\r\n\r\n19:37:07:19  19:37:12:17\r\n       l'un des deux Etats\r\n\u00e0 l'origine du blocage du d\u00e9cret.\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:16:07\r\n   -Nous sommes un Etat de droit\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:18:20\r\n     et comme nous l'avons dit\r\n\r\n19:37:18:22  19:37:26:17\r\n   nos lois s'appliquent \u00e0 tous,\r\n      y compris au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:27:01  19:37:30:08\r\n-Pour le D\u00e9partement de la Justice,\r\n         premi\u00e8re option:\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:32:11\r\n  le recours \u00e0 la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:03\r\n          Le probl\u00e8me,\r\n   c'est qu'il manque un juge.\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:06\r\n    On pourrait se retrouver\r\n    avec un vote 4 contre 4,\r\n\r\n19:37:38:08  19:37:41:02\r\n       ce qui reviendrait\r\n   \u00e0 maintenir la suspension.\r\n\r\n19:37:41:04  19:37:42:10\r\n        Deuxi\u00e8me option:\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:45:11\r\n     l'administration Trump\r\n  remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:48:09\r\n      et r\u00e9\u00e9crit le d\u00e9cret\r\n  pour le mettre en conformit\u00e9.\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:51:00\r\n            Probl\u00e8me:\r\n   cela reviendrait \u00e0 reculer.\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:54:12\r\n      D.Trump est en train\r\n        de risquer gros.\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:58:13\r\n         Ce d\u00e9bat marque\r\n  d\u00e9j\u00e0 son d\u00e9but de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:14:14\r\n   -Pierre, c'est la d\u00e9convenue\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:15\r\n    -En plus de ce casse-t\u00eate,\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:21:06\r\n il y a une s\u00e9rie de controverses\r\n       ces derni\u00e8res heures\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:05\r\n     autour de 2 figures cl\u00e9s\r\n   de l'entourage du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:24:09  19:38:30:20\r\n D'abord, une de ses conseill\u00e8res,\r\n      grande communicatrice.\r\n\r\n19:38:31:00  19:38:33:11\r\n         Omnipr\u00e9sente sur\r\n    les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:38:07\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 surprise\r\n  en direct \u00e0 faire la promotion\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:42:09\r\n     de la ligne de v\u00eatements\r\n         de Ivanka Trump,\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:44:15\r\n      la fille du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:47:04\r\n       Et puis le conseiller\r\n      \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\n\r\n19:38:47:08  19:38:49:19\r\naurait selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:53:06\r\n   discuter de la question des\r\nsanctions avec l'ambassadeur russe\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:58:14\r\n ici \u00e0 Washington alors que Barack\r\n   Obama \u00e9tait encore pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:58:18  19:39:03:13\r\n      Faire de la diplomatie\r\n       sans \u00eatre au pouvoir,\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:08:08\r\n       c'est sanctionn\u00e9 par\r\n      la loi aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:15\r\n    Donald Trump a voulu mettre\r\n      en place une dynamique\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:17:05\r\n     d\u00e8s les premiers instants\r\n         de sa pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:39:17:09  19:39:20:04\r\n     pour donner l'impression\r\n          du changement\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:22:13\r\n       mais cette dynamique\r\n      commence \u00e0 se gripper.\r\n\r\n19:39:22:15  19:39:27:13\r\n -En trois semaines de pr\u00e9sidence, \r\n D.Trump a chang\u00e9 l'image des USA.\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:12\r\nEn Iran, des millions de personnes\r\n  sont descendues dans les rues\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:33:09\r\npour marquer le 38\u00e8me anniversaire\r\n   de la r\u00e9volution islamique,\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:35:16\r\n manifestations traditionnellement\r\n     hostiles aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:38:04\r\n  Fait nouveau: des personnalit\u00e9s\r\n   mod\u00e9r\u00e9es ulc\u00e9r\u00e9es par D.Trump\r\n\r\n19:39:38:06  19:39:40:21\r\nse joignent d\u00e9sormais au mouvement\r\n         anti-am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:40:23  19:39:40:23\r\nmais cette dynamique commence \u00e0 se\r\n             gripper.\r\n\r\n19:39:42:04  19:39:44:11\r\n    -C'\u00e9tait un peu la foire\r\n      d'empoigne \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:46:21\r\npour f\u00eater le 38\u00e8me anniversaire\r\n       de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:50:05\r\n    Des dizaines de milliers\r\n  de banni\u00e8res sont distribu\u00e9es\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:03\r\n    aux supporters du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:39:52:05  19:39:56:14\r\n Mais la vraie vedette du jour,\r\n      c'est Donald Trump.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:01:16\r\n-Trump n'est pas vraiment mauvais,\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:04:20\r\n    C'est juste le vrai visage\r\n          de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:40:04:22  19:40:11:12\r\n       -On est \u00e0 l'unisson, \r\n       il faut virer Trump !\r\n\r\n19:40:12:05  19:40:14:19\r\n  -Comme \u00e0 chaque anniversaire,\r\n       ils sont plusieurs\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:17:19\r\n     centaines de milliers\r\n  \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:21:03\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\nceux volontairement rest\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:40:21:05  19:40:24:16\r\n       ont le m\u00eame ennemi.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:29:05\r\n       -On a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:31:23\r\nOn a tous des probl\u00e8mes avec Trump !\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:39:04\r\n -Avec Obama, au moins, on pouvait\r\n  esp\u00e9rer un jour \u00e9tudier l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:13\r\n      -Dans les r\u00e9dactions\r\n    des quotidiens iraniens,\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:43:06\r\n  Trump tient aussi la vedette.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:46:12\r\nHadi Heidari est un des meilleurs\r\n     caricaturistes du pays.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:03\r\n  Il pr\u00e9pare la une du journal\r\n     r\u00e9formateur Shahrvand.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:55:12\r\n            -Pour moi,\r\n    c'est un sujet in\u00e9puisable.\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:57:21\r\n             Sa t\u00eate,\r\n\r\n19:40:57:23  19:41:00:20\r\n    je la vois comme un poing.\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:04:02\r\n   J'ai juste besoin de rajouter\r\n      la vague de ses cheveux\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:07:06\r\n    pour qu'on le reconnaisse.\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:11:08\r\n -Un dessin qui l'aurait envoy\u00e9\r\n        droit en prison\r\n\r\n19:41:11:10  19:41:14:10\r\n      si la cible avait \u00e9t\u00e9\r\n      quelqu'un du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:19:01\r\n  Hadi Heidari a pass\u00e9 six mois\r\nderri\u00e8re les barreaux l'an dernier\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:22:00\r\n      pour une caricature.\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:26:10\r\n          Mais avec Trump,\r\nil sait qu'il ne prend aucun risque.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:34:01\r\n       -Je ne pense pas que\r\nj'aurai de probl\u00e8mes cette fois-ci.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:38:00\r\n   Tous les courants politiques\r\n         sont contre lui.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:42:15\r\n      -Trump, du pain b\u00e9ni\r\n pour le Guide supr\u00eame iranien.\r\n\r\n19:41:42:17  19:41:45:06\r\n      Un Guide visiblement\r\n         en confiance.\r\n\r\n19:41:45:08  19:41:49:12\r\n  Au d\u00e9fil\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait\r\n moins pr\u00e9sente que d'habitude.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:53:02\r\n-C'est une image in\u00e9dite en Suisse.\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:54:12\r\n     Un loup en pleine ville.\r\n\r\n19:41:54:14  19:41:57:20\r\n  La sc\u00e8ne s'est produite \u00e0 Bulle\r\n dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi.\r\n\r\n19:41:57:22  19:41:59:13\r\n   Un habitant a film\u00e9 la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:41:59:15  19:42:01:19\r\n     r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par nos confr\u00e8res\r\n          de 20 minutes.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:05:12\r\n      Alors comment expliquer\r\n la pr\u00e9sence de l'animal en ville,\r\n\r\n19:42:05:14  19:42:08:13\r\n y a-t-il un danger pour l'homme ?\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:13:11\r\n   -Il erre entre les maisons,\r\n    tourne au coin d'une rue.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:17:03\r\nCes images sont celles d'un loup\r\n   en pleine ville de Bulle.\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:21:03\r\nDimanche soir, l'animal d\u00e9boule \r\ndevant les phares d'une voiture.\r\n\r\n19:42:23:12  19:42:28:11\r\n -Au rond-point \u00e0 Bulle, on a vu \r\n ce qu'il semblait \u00eatre un chien.\r\n\r\n19:42:28:12  19:42:30:06\r\n      Un autre automobiliste\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:32:19\r\n    derri\u00e8re nous s'est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:42:32:21  19:42:36:10\r\n    et nous a dit: \"Est-ce que\r\n    c'est vraiment un loup ?\"\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:02\r\n-Le Service cantonal de la faune\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:44:12\r\n       lance une op\u00e9ration\r\n de surveillance dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:42:44:14  19:42:47:00\r\n           Mardi soir,\r\nl'animal est photographi\u00e9 \u00e0 Broc.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:48:20\r\n-Il d\u00e9barque d'un massif montagneux,\r\n\r\n19:42:48:22  19:42:50:18\r\n        peut-\u00eatre les Alpes\r\n\r\n19:42:50:20  19:42:54:11\r\n     et il essaie de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:56:05\r\n        ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:42:56:17  19:42:59:17\r\n  -C'est cette prairie, \u00e0 Broc,\r\n     que le loup a travers\u00e9.\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:02:00\r\nSes traces sont encore visibles.\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:06:04\r\n          L'animal semble\r\n\u00eatre un jeune qui a quitt\u00e9 sa meute.\r\n\r\n19:43:07:00  19:43:09:13\r\n         -On ne sait pas\r\n si c'est un m\u00e2le ou une femelle.\r\n\r\n19:43:09:15  19:43:12:01\r\n On ne sait pas s'il sera rejoint.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:13:17\r\n       Toutes ces hypoth\u00e8ses\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:17:14\r\n      doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es\r\n    s'il restait dans la r\u00e9gion\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:22:22\r\n    et on retrouvait des poils\r\n permettant de faire des analyses.\r\n\r\n19:43:23:09  19:43:26:21\r\n     -Le loup pourrait bien\r\n s'installer dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:30:07\r\n      Mais pour le syndic,\r\n    il n'est pas le bienvenu.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:32:09\r\n           -On ne va pas\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:34:21\r\n  prendre de mesures imm\u00e9diates,\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:36:13\r\n parce qu'il n'y a pas de danger.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:42:10\r\nLe jour o\u00f9 il y aura plusieurs loups,\r\non va devoir se poser des questions.\r\n\r\n19:43:42:17  19:43:44:11\r\n      -Il n'y a pas de danger\r\n\r\n19:43:44:12  19:43:46:05\r\n         pour les hommes.\r\n\r\n19:43:46:07  19:43:48:06\r\n Le loup, c'est un animal sauvage.\r\n\r\n19:43:48:08  19:43:53:05\r\n         Il va avoir peur\r\n en voyant l'homme et va s'enfuir.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:57:01\r\n -Le loup n'avait jamais \u00e9t\u00e9 vu\r\n dans une agglom\u00e9ration suisse.\r\n\r\n19:43:57:03  19:44:00:20\r\n     Les experts assurent que\r\ncette rencontre est exceptionnelle.\r\n\r\n19:44:02:00  19:44:06:11\r\n-Saisie record de coca\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:08:13\r\n           19,585 kilos,\r\n     c'est le chiffre du jour.\r\n\r\n19:44:08:15  19:44:11:15\r\n    De la drogue retrouv\u00e9e pour\r\n l'essentiel \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:00\r\n     Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9\r\n plac\u00e9es en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:44:15:02  19:44:19:14\r\n C'est l'une des plus importantes \r\n saisies r\u00e9alis\u00e9es dans le canton.\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:24:10\r\nC'est un pav\u00e9 dans la mare, lanc\u00e9 par\r\n  le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:27:06\r\n L'organe supr\u00eame de surveillance\r\n  financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:29:01\r\npointe du doigt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:34:03\r\nqui \u00e9valuerait mal les cons\u00e9quences\r\nfinanci\u00e8res de ses projets de loi.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:36:20\r\n Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n    a publi\u00e9 son rapport hier,\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:38:16\r\n             \u00e0 3 jours\r\n    de la votation sur RIE III,\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:23\r\n      o\u00f9 les pertes fiscales \r\n      sont au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:44:42:01  19:44:46:06\r\n  De quoi soulever la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:49:22\r\n-Quelles seront les pertes fiscales\r\n     g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la RIE III ?\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:53:07\r\n           Un rapport\r\ndu Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:56:04\r\nvient jeter de l'huile sur le feu.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:00:05\r\n Il reproche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n de mal \u00e9valuer les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:45:00:07  19:45:04:04\r\ndes lois qu'il propose au Parlement.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:08:21\r\nHans-Rudolf Merz, en 2008, avait\r\nsous-estim\u00e9 les pertes fiscales\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:13:16\r\n     de la derni\u00e8re r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:18:05\r\n      -Pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:45:18:10  19:45:21:22\r\n les pertes fiscales \u00e0 court terme\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:24:18\r\n       devraient se monter\r\n \u00e0 quelques dizaines de millions.\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:28:00\r\n    -Le rapport d'aujourd'hui\r\n   d\u00e9nonce une d\u00e9sinformation.\r\n\r\n19:45:38:19  19:45:42:00\r\n    -Les partisans de la RIE III\r\nsont furieux et d\u00e9noncent l'attitude\r\n\r\n19:45:42:02  19:45:44:15\r\n   du chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral\r\n          des finances.\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:48:04\r\n-A mon avis, c'est un acte politique.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:50:11\r\n  Je ne connais pas M. Huissoud,\r\n\r\n19:45:50:12  19:45:53:11\r\n  mais je crois qu'on ne fait pas\r\n     ce genre de d\u00e9clarations\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:17\r\n sans une intention particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:45:55:19  19:46:00:02\r\nIl est temps que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nremette de l'ordre dans ce service.\r\n\r\n19:46:00:18  19:46:02:17\r\n            -Le chef\r\ndu Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:07:13\r\nd\u00e9ment toute intention politique\r\n    en lien avec la RIE III.\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:14:10\r\n  Il peut compter sur le soutien\r\ndes opposants \u00e0 la r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:16:23\r\n   -M. Huissoud est ind\u00e9pendant\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:20:11\r\n      des agendas politiques.\r\n\r\n19:46:20:13  19:46:24:11\r\n    S'il avait gard\u00e9 le rapport\r\n     en attendant la votation,\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:30:08\r\n       on aurait pu croire\r\nqu'il travaillait en sens inverse.\r\n\r\n19:46:30:14  19:46:32:17\r\n      -Un dernier sursaut \r\n      dans cette campagne,\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:37:21\r\n    qui influencera peut-\u00eatre,\r\nla minorit\u00e9 qui n'a pas d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:46:40:08  19:46:42:08\r\n         -On vote dimanche\r\n          sur la RIE III.\r\n\r\n19:46:42:10  19:46:44:14\r\n    Rappel ce soir des enjeux,\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:49:18\r\n           avec A.Cuttat\r\n     de la r\u00e9daction de Nouvo.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:08\r\n  -Rien compris \u00e0 la RIE III ?\r\n\r\n19:46:53:10  19:46:54:12\r\n        On vous explique.\r\n\r\n19:46:54:13  19:46:58:02\r\nLa menuiserie Poncet a huit employ\u00e9s\r\n   et fait 50'000 frs de b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:04:14\r\ncontre la multinationale \u00e0 100'000\r\nemploy\u00e9s et 300 mios de b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:10:05\r\n  Elles paient leurs imp\u00f4ts, mais\r\nBig Group profite d'un taux r\u00e9duit.\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:13:13\r\n  Cette mesure in\u00e9quitable est\r\ncontraire au droit international.\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:20:03\r\n    D'o\u00f9 la troisi\u00e8me r\u00e9forme\r\nsur l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:23:11\r\n    Cette r\u00e9forme fait payer\r\n    moins d'imp\u00f4ts aux PME,\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:26:17\r\net plus pour les multinationales.\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:30:18\r\nPour que celles-ci restent en Suisse\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:33:22\r\n       la r\u00e9forme pr\u00e9voit\r\n     des avantages fiscaux.\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:37:01\r\n       Des baisses d'imp\u00f4t\r\n   sur les revenus des brevets\r\n\r\n19:47:37:03  19:47:40:22\r\n  et sur l'investissement dans\r\nla recherche et le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:47:41:00  19:47:45:11\r\n   R\u00e9sultat: il y a un manque \r\n   dans les recettes fiscales.\r\n\r\n19:47:52:15  19:47:54:23\r\n     Les opposants craignent\r\n       une hausse d'imp\u00f4ts\r\n\r\n19:47:55:01  19:47:57:13\r\n  pour les personnes physiques.\r\n\r\n19:47:57:15  19:48:00:15\r\n         Ou qu'on coupe\r\n    dans les budgets publics.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:03:06\r\n   Les partisans de la r\u00e9forme\r\n      sont plus optimistes.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:06:17\r\nMoins d'imp\u00f4ts, c'est plus d'argent\r\n          pour investir,\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:12:06\r\n    augmenter sa productivit\u00e9\r\n        et ses b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:14:10\r\n  et donc payer plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:06\r\n     Le vide serait combl\u00e9.\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:20:10\r\n        A vous de d\u00e9cider\r\n     le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:48:27:22  19:48:29:15\r\n-En France, le gouvernement annonce\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:33:02\r\nqu'il va rendre obligatoire le port\r\n  d'une cam\u00e9ra par les policiers\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:35:05\r\nproc\u00e9dant \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:48:35:07  19:48:38:05\r\n   Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 \r\n  l'interpellation tr\u00e8s violente\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:40:12\r\n du jeune Th\u00e9o \u00e0 Aulnay-sous-Bois.\r\n\r\n19:48:40:14  19:48:44:19\r\n  L'affaire a raviv\u00e9 les tensions\r\n  dans les banlieues fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:48:46:00  19:48:49:06\r\n     -C'\u00e9tait le 2 f\u00e9vrier:\r\n  quatre policiers interpellent\r\n\r\n19:48:49:08  19:48:53:04\r\n   violemment un jeune homme \r\n  dans la banlieue parisienne.\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:56:11\r\n     L'un aurait viol\u00e9 Th\u00e9o\r\n       avec sa matraque.\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:16\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n  s'est pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 son chevet.\r\n\r\n19:48:59:18  19:49:03:15\r\n   Th\u00e9o, s\u00e9rieusement bless\u00e9,\r\n   a lanc\u00e9 un appel au calme:\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:18:11\r\n    -Depuis cette agression,\r\n d\u00e9pr\u00e9dations et manifestations\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:20:22\r\n       se sont multipli\u00e9es\r\n       \u00e0 Aulnay-sous-Bois.\r\n\r\n19:49:21:00  19:49:28:00\r\nLa France des banlieues pourrait\r\n une nouvelle fois s'embraser.\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:30:20\r\n-Les gens d'en bas ne veulent plus\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:32:19\r\n    vivre avec ceux d'en haut.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:35:04\r\nOu ne veulent plus vivre ensemble.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:40:09\r\nIl y a des dissensions tr\u00e8s fortes\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:43:15\r\n      -En juillet dernier,\r\n  Adama Traor\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:49:43:17  19:49:48:02\r\ndans des circonstances myst\u00e9rieuses\r\n    lors de son interpellation.\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:51:02\r\n   La formation des policiers\r\n     est mise en question.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:55:11\r\n-Il faut plus habituer les policiers\r\n\u00e0 expliquer dans quel monde ils sont\r\n\r\n19:49:55:13  19:49:57:18\r\nquand ils sont dans notre territoire.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:01:20\r\n       Quand vous \u00eates jeune,\r\nsuivant de quelle r\u00e9gion vous venez,\r\n\r\n19:50:01:22  19:50:06:10\r\n c'est pas facile de se retrouver\r\n      dans nos territoires.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:08:11\r\n    -Des policiers violents,\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:12:23\r\n mais aussi des violences toujours\r\nplus aveugles contre les policiers.\r\n\r\n19:50:13:01  19:50:15:21\r\n    Lors d'une manifestation\r\n  contre la loi sur le travail,\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:19:07\r\n deux d'entre eux l'ont \u00e9chapp\u00e9 \r\nbelle, lorsqu'un cocktail molotov\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:22:06\r\n    a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n        de leur voiture.\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:24:23\r\n         M\u00eame sc\u00e9nario\r\n  \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon en octobre.\r\n\r\n19:50:25:01  19:50:28:11\r\n         Deux policiers\r\n    ont \u00e9t\u00e9 gravement br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:32:11\r\n  Cette sc\u00e8ne d'un manifestant\r\n       embrassant un CRS\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:36:23\r\n      est un pass\u00e9 r\u00e9volu.\r\n\r\n19:50:37:01  19:50:40:21\r\n    C'\u00e9tait la manifestation\r\n pour Charlie, en janvier 2015.\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:46:07\r\n   -M.Schulz vient de se lancer\r\n dans la course \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:50:17\r\n   Ce libraire de formation s'est\r\nillustr\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:53:00\r\n         comme pr\u00e9sident\r\n      du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:53:02  19:50:55:08\r\nUn premier sondage paru cette semaine\r\n\r\n19:50:55:10  19:50:58:14\r\n       le place d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate\r\n      des intentions de vote.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:02:18\r\n Reportage sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Schulz\r\n   avec A.Percept et A.Mailliet.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:10:13\r\n A Ahrensburg, 33'000 habitants,\r\n  on se bouscule pour le voir.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:14:19\r\n          Martin Schulz,\r\nle candidat des sociaux-d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:20:13\r\nex-pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en,\r\nfier de son parcours d'autodidacte,\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:25:21\r\n   enthousiasme les militants.\r\n\r\n19:51:31:05  19:51:33:05\r\n    -Un homme sans baccalaur\u00e9at\r\n\r\n19:51:33:07  19:51:35:06\r\n   peut-il devenir chancelier ?\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:39:05\r\n  A ceux qui se posent la question,\r\nnous r\u00e9pondrons le 24 septembre: oui.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:41:12\r\n    -En une dizaine de jours,\r\n         sa candidature\r\n\r\n19:51:41:14  19:51:43:19\r\n          a fait 3'000\r\n    nouveaux membres au SPD.\r\n\r\n19:51:43:21  19:51:47:11\r\n          Son discours\r\n sur la justice sociale s\u00e9duit.\r\n\r\n19:51:50:20  19:51:53:03\r\n -Il incarne des valeurs anciennes\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:16\r\n         mais leur nouvel\r\n     emballage parle aux gens.\r\n\r\n19:51:56:18  19:52:03:17\r\n   -C'est beau de voir qu'ils sont\r\naussi nombreux \u00e0 se sentir concern\u00e9s.\r\n\r\n19:52:04:07  19:52:09:09\r\n -L'europhorie impressionne m\u00eame\r\n     le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:11:15\r\n-On vous accueille toujours ainsi ?\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:09\r\n-Oui, et j'esp\u00e8re que \u00e7a va durer.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:23:06\r\n -Selon un sondage, Martin Schulz\r\nse place devant les conservateurs.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:29:13\r\n    -Il arrive dans la campagne\r\n\r\n19:52:29:15  19:52:32:04\r\n      avec les mains libres.\r\n\r\n19:52:32:06  19:52:35:11\r\n       Il n'a pas particip\u00e9\r\n      \u00e0 la grande coalition.\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:41:02\r\n Il peut mieux se mettre en sc\u00e8ne \r\n en tant qu'adversaire d'A.Merkel.\r\n\r\n19:52:43:18  19:52:46:23\r\n     -D'ici les l\u00e9gislatives\r\n          de septembre,\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:49:17\r\n   trois \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:54:07\r\n           permettront\r\nde mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:55:21  19:53:00:06\r\n  -Partons pour la Suisse centrale,\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte d'une \u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n19:53:00:08  19:53:02:23\r\n   Ces derni\u00e8res vous semblaient\r\n    appartenir \u00e0 un autre \u00e2ge.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:06:07\r\nPourtant, elle est flambant neuve,\r\n et vient de rouvrir ses portes.\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:09:20\r\nElle pr\u00e9pare des femmes \u00e0 la vie \u00e0 la\r\n  ferme, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9nage et fourneaux.\r\n\r\n19:53:09:22  19:53:12:15\r\n    Et elle n'a pas eu de peine\r\n       \u00e0 trouver ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:53:13:15  19:53:17:14\r\n-Le chou rouge, typiquement suisse.\r\n\r\n19:53:17:16  19:53:20:04\r\n     Ces femmes ont un hiver\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:23:16\r\n         pour apprendre\r\nle b.a.-ba d'une vie de paysanne.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:28:04\r\n      Iris et Jasmin sont\r\ndepuis un mois dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:33:01\r\n    L'une, aime la montagne,\r\n l'autre r\u00eave d'\u00eatre fleuriste.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:35:11\r\n       -J'ai voulu y trouver\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:37:07\r\n         une \u00e9cole de vie.\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:39:23\r\n         Le monde agricole\r\n      m'a toujours int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n19:53:40:01  19:53:43:04\r\n    et je crois que le m\u00e9nage\r\n et la cuisine sont quelque chose\r\n\r\n19:53:43:06  19:53:46:05\r\ndont on peut toujours avoir besoin.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:48:00\r\n    C'est toujours profitable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:11\r\n   -Je ne le fais pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:53:06\r\n      pour devenir paysanne.\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:23\r\n  Ca peut servir, et j'ai mon ami\r\n   qui travaille dans une ferme.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:02:18\r\n -Des motivations entendues ici \r\ndans cette institution r\u00e9-ouverte\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:04:13\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n19:54:04:15  19:54:09:11\r\n   Les cours: soin des textiles,\r\nrepassage, comptabilit\u00e9, nettoyage.\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:13:11\r\n         Soignerait-on\r\n   un certain conservatisme ?\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:15:22\r\n          -Au contraire.\r\n\r\n19:54:16:00  19:54:18:17\r\nJ'ai l'impression qu'on esttrendy.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:21:19\r\n         Nous travaillons\r\n   avec ce dont nous disposons,\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:23:10\r\n         \u00e0 tenir un m\u00e9nage\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:28:12\r\nde fa\u00e7on \u00e9cologique et \u00e9conomique.\r\n\r\n19:54:29:10  19:54:32:13\r\n   -Cette formation a sa place\r\n   dans le brevet de paysanne\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:36:18\r\nsouvent dispens\u00e9 en Suisse romande\r\n  par modules en cours d'emploi.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:12\r\n      L'\u00e9cole d'Uri a opt\u00e9 \r\n     pour 5 mois d'internat.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:41:05\r\n      12'000 frs par \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:46:23\r\n   Le succ\u00e8s est l\u00e0, mais pour\r\nFabienne, les projets sont vagues.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:51:08\r\n N\u00e9e dans une ferme, elle veut \r\n une vie au contact des animaux\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:53:11\r\n       et a des principes\r\n dans la r\u00e9partition des t\u00e2ches.\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:13\r\n     -Beaucoup d'hommes pensent\r\nque les femmes doivent rester dedans\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:03:20\r\npendant que les hommes sont actifs.\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:05:19\r\n Je ne suis pas d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n19:55:05:21  19:55:09:03\r\n        Nous vivons mieux\r\n  si nous partageons le travail.\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:13:23\r\n    -La direction esp\u00e8re aussi\r\naccueillir des \u00e9tudiants masculins.\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:19:22\r\n-En tennis, d\u00e9but demain des quarts\r\n de finale de la Fed Cup \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:20:00  19:55:24:05\r\n   La Suisse affronte la France,\r\n   avec une \u00e9quipe prometteuse.\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:28:08\r\nTimea Bacsinszky et Belinda Bencic\r\n     disputeront les simples.\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:32:03\r\nViktorija Golubic et Martina Hingis\r\n       compl\u00e8tent le groupe.\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:37:11\r\n      -Bacsinszky, Golubic,\r\n        Bencic et Hingis.\r\n\r\n19:55:37:12  19:55:40:05\r\n        Heinz Guenthardt\r\n  peut \u00eatre fier de son groupe.\r\n\r\n19:55:40:07  19:55:43:21\r\n  Il dispose de quatre joueuses\r\n  de qualit\u00e9 face \u00e0 la France.\r\n\r\n19:55:44:02  19:55:45:21\r\n   -Tout le monde est en forme.\r\n\r\n19:55:45:23  19:55:47:18\r\n    On est vraiment une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:50:07\r\n Je pense qu'on est vraiment m\u00fbrs.\r\n\r\n19:55:50:09  19:55:54:04\r\n On est pr\u00eats \u00e0 faire un exploit.\r\n\r\n19:55:54:10  19:55:58:11\r\n          -Ce qui frappe,\r\nc'est la bonne humeur des joueuses.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:04:17\r\nL'alchimie fonctionne parfaitement,\r\nmalgr\u00e9 la diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:08:11\r\n      -On a trouv\u00e9 une fa\u00e7on\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:10:22\r\n     de fonctionner ensemble.\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:13:00\r\n       C'est spectaculaire.\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:15:21\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 notre vir\u00e9e shopping\r\n\r\n19:56:15:23  19:56:19:12\r\n       pour choisir une robe\r\n    pour la prochaine Fed Cup !\r\n\r\n19:56:19:19  19:56:23:07\r\n     -On rigole bien ensemble.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:26:23\r\nOn se montre des vid\u00e9os marrantes.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:29:17\r\n  On plaisante sur notre groupe.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:31:11\r\n      On passe du bon temps.\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:35:02\r\n      -Bencic et Bacsinszky\r\n    sont les t\u00eates d'affiche.\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:38:17\r\n         Mais V.Golubic\r\n  est une rempla\u00e7ante de luxe.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:44:09\r\n La Zurichoise avait surpris tout \r\nle monde en demi-finale l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:49:07\r\n   -C'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience\r\n\r\n19:56:49:09  19:56:52:10\r\n    et \u00e7a fait plaisir de voir\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:55:19\r\nque l'\u00e9quipe peut compter sur moi.\r\n\r\n19:56:55:21  19:56:58:11\r\n      Si on a besoin de moi,\r\n         je serai pr\u00eate.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:02:07\r\n    -Martina Hingis pourrait \r\n   faire parler son exp\u00e9rience\r\n\r\n19:57:02:09  19:57:04:23\r\nlors du double d\u00e9cisif dimanche.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:08:14\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n      cette compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n\r\n19:57:08:16  19:57:13:09\r\n     et cette bonne entente \r\n    qui feront la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:57:14:16  19:57:17:06\r\n           -A Lausanne,\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:20:14\r\n   le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e consacre\r\n   une exposition \u00e0 la montagne.\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:24:15\r\n   Elle retrace l'histoire d'un\r\n territoire consid\u00e9r\u00e9 comme divin,\r\n\r\n19:57:24:17  19:57:28:11\r\n     approch\u00e9 par les premiers\r\n   photographes du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:57:28:20  19:57:33:04\r\n -D.Girardin ne s'est pas limit\u00e9\r\n  pour sa derni\u00e8re exposition.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:40:00\r\n     300 clich\u00e9s coup de coeur,\r\nqui montrent comment la photographie\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:43:23\r\n     a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les paysages\r\n de montagne aux yeux du monde.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:48:12\r\n -Toute l'histoire de la montagne\r\nest inscrite dans la photographie,\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:00\r\n           qu'elle soit\r\n    scientifique ou artistique.\r\n\r\n19:57:51:02  19:57:53:03\r\n   Depuis le XIXe s., le paysage\r\n\r\n19:57:53:05  19:57:56:04\r\n     change au fil des saisons\r\n\r\n19:57:56:06  19:58:00:07\r\n  et des changements climatiques.\r\n\r\n19:58:00:14  19:58:05:01\r\n   -On ne r\u00e9alise pas l'exploit\r\ndes grands alpinistes photographes,\r\n\r\n19:58:05:03  19:58:10:11\r\n    qui se sont aventur\u00e9s dans\r\nle territoire de la haute montagne.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:19:13\r\n -La plupart s'y aventuraient avec\r\ndes centaines de kilos de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:23:18\r\n-Malgr\u00e9 le num\u00e9rique, la difficult\u00e9\r\n      est l\u00e0, car la montagne\r\n\r\n19:58:23:20  19:58:29:13\r\n reste impr\u00e9visible, grandiose ou \r\nsombre comme une menace de temp\u00eate.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:34:06\r\n-M\u00eame avec notre technique moderne,\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:36:15\r\n       les GPS, les iPhones,\r\n\r\n19:58:36:17  19:58:40:13\r\n       les bulletins m\u00e9t\u00e9o,\r\n  la montagne est la plus forte.\r\n\r\n19:58:40:15  19:58:48:02\r\n J'aime le fait qu'on doive porter\r\n   du mat\u00e9riel, qu'on soit seul\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:52:11\r\n    et qu'on marche des heures\r\n    pour arriver sur le site.\r\n\r\n19:58:52:16  19:59:00:22\r\n      -Cette photo du glacier\r\nde Corbassi\u00e8re mesure 4 m par 1,5 m,\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:03:11\r\n       compos\u00e9e 60 clich\u00e9s\r\n       en ultra d\u00e9finition\r\n\r\n19:59:03:12  19:59:06:00\r\n           c'est plus\r\n   qu'une prouesse technique.\r\n\r\n19:59:06:05  19:59:08:04\r\n    -C'est comme une mosa\u00efque,\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:10:21\r\ncomme si je n'arrive pas percevoir\r\n\r\n19:59:10:23  19:59:14:04\r\n      la force de ce paysage,\r\n       avec une seule image.\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:17:19\r\n      Je dois aller au-del\u00e0\r\n de ce que per\u00e7oit l'oeil humain.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:22:10\r\n   -C'est le r\u00eave des premiers\r\nphotographes qui se r\u00e9alise enfin.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:29:17\r\n  Transcrire le grandiose au-del\u00e0\r\ndu Cervin, cette ic\u00f4ne touristique.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:35:09\r\n    -Et avant de nous quitter,\r\n       revoyons ces images.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:38:16\r\n     La joie de Wendy Holdener\r\n       et de Michelle Gisin,\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:41:17\r\n     les Suissesses m\u00e9daill\u00e9es\r\n         d'or et d'argent,\r\n\r\n19:59:41:19  19:59:45:15\r\n     aux championnats du monde\r\n de St-Moritz en combin\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:49:21\r\n Les joie des unes et le malheur de\r\nL.Gut, qui a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:51:13\r\n   S\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9e au genou,\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:55:10\r\n   la Tessinoise est contrainte \r\n  de mettre un terme \u00e0 sa saison.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:01:10\r\n   Bonne soir\u00e9e et bon week-end.\r\n\r\n20:00:04:06  20:00:08:13\r\n     Sous-titrageSWISS TXT:\r\n   A.Huber, M.Pisino, M.Kastrati\r\nR.Katiyunguruza, V.Gerber, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029747\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:01) [87%] : \r\nPour mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:14 > 0:00:14) [93%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:24) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, des \u00e9clats de joie et des larmes pour l'\u00e9quipe suisse de ski Wendy Holdener et Michelle r\u00e9alise le doubl\u00e9 en remportant la 1\u00e8re et la 2\u00e8me place du combin\u00e9 des championnats du monde, Lara Gut, elle a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est la fin de la saison pour la Tessinoise, bless\u00e9 au genou, nous revenons sur cette journ\u00e9e folle avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Fabrice Jaton \u00e0 Saint-Moritz, la semaine de tous les revers pour Donald Trump, la justice a confirm\u00e9 hier soir le gel de son d\u00e9cret anti- immigration, nous verrons avec notre correspondant, Pierre Gobet \u00e0 Washington que cette d\u00e9cision s'ajoute \u00e0 une longue liste de d\u00e9convenues un loup aper\u00e7u en pleine ville, c'est arriv\u00e9 en Suisse \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, un habitant a pu filmer l'animal aussi surprenant que ce soit, rien d'anormal, selon les experts, et surtout rien \u00e0 craindre pour l'homme, un internat pour apprendre aux futurs paysanne \u00e0 tenir leur m\u00e9nage, cela semble d'un autre temps, une \u00e9cole vient pourtant de rouvrir ses portes en Suisse centrale \u00e0 d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure et en fin de journal, les images envo\u00fbtantes, des photographes qui, depuis le XIXe si\u00e8cle sont all\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte des sommets : Exposition au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:40) [93%] : \r\nCela n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1908 ans 7 aux Mondiaux de Crans-Montana doubl\u00e9 chez les Suissesses aujourd'hui \u00e0 Saint-Moritz, vous voyez les sourires de Wendy Holdener et Michel Lizin, sur les 2 plus hautes marches du podium, c'\u00e9tait il y a quelques instants, elles se sont adjug\u00e9es ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:49) [92%] : \r\nLa 1\u00e8re et la 2\u00e8me place du combin\u00e9 des championnats du monde joies d'autant plus grande que la course est aller de rebondissement en rebondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:03:56) [93%] : \r\nElles ont d\u00fb attendre la toute fin pour laisser \u00e9clater leur joie, Jo\u00ebl Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:08) [88%] : \r\nMoment intense indescriptible pour Wendy Holdener et Michelle Guy n'depuis l'\u00e2ge de 10 ans elles ont franchi ensemble tous les paliers et ensemble elles vivent la cons\u00e9cration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:10 > 0:04:20) [90%] : \r\nApr\u00e8s une descente exemplaire ce matin Holdener \u00e9tait clairement la favorite pour le slalom, elle passe l'arriv\u00e9e en t\u00eate, mais il restait encore 5 pr\u00e9tendantes \u00e0 la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:05:11) [88%] : \r\nD'o\u00f9 son ami Michel within chahut\u00e9 au milieu du parcours Sinden tout sur la fin et se classe 2\u00e8me \u00e0 seulement 5 centi\u00e8mes d'Holdener oui Holdener est assur\u00e9e d'une m\u00e9daille \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais pas within qui doit attendre les 2 derni\u00e8res concurrentes en t\u00eate apr\u00e8s la descente du matin ce slalom consid\u00e9r\u00e9 comme facile semblaient avantag\u00e9es ils cassent tout, \u00eatre mais la slov\u00e8ne et tr\u00e8s rapidement \u00e9limin\u00e9 la une chaussure, il y aura 2 m\u00e9dailles suisses reste \u00e0 savoir lesquelles Sophie Rigaudiat comptait bien profiter de ses 94 centi\u00e8mes d'avance pour rester en t\u00eate, mais l'Italienne est tr\u00e8s vite mal \u00e0 l'aise et c'est la sortie dans l'aire d'arriv\u00e9e, Wendy Holdener laisse \u00e9clater sa joie, elle devient, \u00e0 23 ans, championne du monde du combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:25) [92%] : \r\nStress, \u00e7a c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, j'\u00e9tais nerveuse apr\u00e8s le slalom, je n'\u00e9tais pas satisfaite de mon temps, je pensais que cela ne suffirait pas et \u00eatre sur le podium avec Michelle c'est vraiment incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:26 > 0:05:31) [89%] : \r\nIl n'a presque rien manqu\u00e9 \u00e0 Michel Gusin pour la victoire, mais pour elle, c'est sans aucun regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:49) [77%] : \r\nOuais, je fais la photo mieux plage r\u00e9aliser maman je fais pas ce qui est bonjour, \u00eatre une femme attaqu\u00e9e comme comme tous et ce moment-l\u00e0 le le pas, j'ai tout risqu\u00e9, \u00e7a suffit pas mais franchement avec lundi c'est OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:05:55) [97%] : \r\nL'Autrichienne Michaela Kirchgasser 3\u00e8me compl\u00e8te ce podium qui fera date dans l'histoire du ski suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:58 > 0:06:05) [86%] : \r\nEt nous partons pour Saint-Moritz, o\u00f9 vous avez suivi cette course Fabrice-t-on alors Fabrice parfois les mots sont galvaud\u00e9s, mais l\u00e0, on peut vraiment parler d'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:43) [90%] : \r\nOui, effectivement, on peut parler d'exploit, on peut leur tirer un tr\u00e8s tr\u00e8s grand coup de chapeau \u00e0 Wendy Holdener et \u00e0 Michel cuisine, elles ont \u00e9t\u00e9 formidables, admirable, elles ont lutt\u00e9, elles ont ski avec le coeur avec les tripes, on les entendait \u00e0 l'interview, elles se sont battues vraiment de haut en bas, lorsqu'il y a eu un petit p\u00e9pin sur la piste, elles ont redoubl\u00e9 d'efforts pour tenter d'aller chercher quelque chose dans des conditions difficiles aujourd'hui, pas seulement \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, mais puisqu'elles ont perdu leur leader, mais elles ont ski\u00e9 pour elle \u00e9galement, elles sont all\u00e9es chercher ce titre, un titre qui \u00e9chappe aux Suissesses depuis Sonia Nef en 2001, il y a 16 ans maintenant \u00e0 sa tante Sonia \u00e9l\u00e8ve qui s'\u00e9tait impos\u00e9 en g\u00e9ant, elles sont vraiment extraordinaires ces 2 jeunes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:07:07) [95%] : \r\nEt puis Fabrice il y a malheureusement une mauvaise nouvelle dans le camp suisse avant m\u00eame le d\u00e9but de la course, la stupeur et la d\u00e9ception pour Lara Gut, la Tessinoise \u00e9tait l'une des grandes favorites de ces Mondiaux de Saint-Moritz, l'une des pr\u00e9tendantes \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, elle a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement en d\u00e9but de matin\u00e9e, elle a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, le verdict est dur entendent pour la skieuse, bless\u00e9 au genou, elle doit renoncer \u00e0 sa saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:09 > 0:07:12) [96%] : \r\nAlors Fabrice il y a comme une loi des s\u00e9ries pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:12 > 0:07:57) [91%] : \r\nOui effectivement vous parler de loi des s\u00e9ries pour Lara Gut qui s'est d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9 il y a 12 jours de cela tr\u00e8s exactement, lors du super- G de Cortina d'Ampezzo, touch\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de la cuisse touch\u00e9e \u00e0 une main \u00e9galement et la lutte, elle s'est battue pour revenir, mais elle a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a par le pass\u00e9, Lara Gut, on se rappelle, en 2009 avec une luxation de la hanche une saison blanche, elle est revenue en 2010, peut-\u00eatre encore plus forte mentalement, moralement en tous cas ce qui est paradoxal, regardez cette image, c'est que Lara Gut est h\u00e9liport\u00e9, vous l'avez \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 ici \u00e0 Saint-Moritz \u00e0 la clinique, regardez le long de la clinique, la clinique o\u00f9 elle a pass\u00e9 des radios, on attend de savoir maintenant si elle devra ou non \u00eatre Lara Gut, on esp\u00e8re que l'on parle de d\u00e9chirure et non pas de rupture du ligament crois\u00e9, on esp\u00e8re que tout ira bien, en tout cas assez vite pour elle et qu'elle pourra revenir encore plus forte, comme je le disais, la saison prochaine, on croise les doigts pour Allah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:07:58) [99%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:00 > 0:08:24) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'actualit\u00e9 de ce vendredi est marqu\u00e9e par ce camouflet pour Donald Trump, la cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale de San Francisco a confirm\u00e9 hier soir \u00e0 l'unanimit\u00e9 le gel du d\u00e9cret anti- immigration, sign\u00e9 par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est un bras de fer qui dure depuis une semaine maintenant Donald Trump fustige la justice qui remet en cause sa volont\u00e9 d'interdire pour 3 mois l'arriv\u00e9e sur sol am\u00e9ricain de ressortissants de sept, pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane \u00e0 Washington Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:25 > 0:09:13) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident tout \u00e0 l'heure, recevant \u00e0 la Maison Blanche, Shinzo Abe, le 1er ministre japonais, le sourire de Donald Trump il vient pourtant d'essuyer un s\u00e9rieux \u00e9chec a \u00e9coeur\u00e9 par la d\u00e9cision hier d'une cour d'appel de San Francisco, 3 juges unanimes pour maintenir la suspension du d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel qui interdit pour 3 mois l'entr\u00e9e des ressortissants de sept pays musulmans et pour 4 mois l'entr\u00e9e de tout r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9action furieuse du pr\u00e9sident ce matin sur Twitter une d\u00e9cision scandaleuse, un pr\u00e9c\u00e9dent message \u00e9crit tout en majuscules, nous nous verrons au tribunal, la s\u00e9curit\u00e9 de notre nation est en jeu, la r\u00e9plique du procureur de Washington, l'un des 2 \u00c9tats, \u00e0 l'origine du blocage du des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, et je ne vois, nous sommes un \u00c9tat de droit et comme nous l'avons dit depuis le d\u00e9but, nos lois s'appliquent \u00e0 tous, dans ce pays, y compris au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis creux Zinedine Alstom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:27 > 0:10:00) [94%] : \r\nLe d\u00e9partement de la justice doit rapidement trouver une contre- attaque premi\u00e8res option le recours \u00e0 la Cour supr\u00eame, le probl\u00e8me c'est qu'il manque un juge, on pourrait se retrouver avec un vote 4 contre 4, ce qui reviendrait \u00e0 maintenir la suspension 2\u00e8me option l'administration Trump remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier r\u00e9\u00e9crit le d\u00e9cret pour le mettre en conformit\u00e9, probl\u00e8me, cela reviendrait \u00e0 reculer d\u00e9licat sur le plan politique dans tous les cas, Donald Trump est en train de risquer gros ce d\u00e9bat marque d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment son d\u00e9but de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:00 > 0:10:05) [97%] : \r\nEt nous retrouvons Pierre Gobet en Direct de Washington alors Pierre, c'est un peu la semaine des d\u00e9convenues pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:11:15) [93%] : \r\nOui, car en plus de ce casse- t\u00eate du d\u00e9cret microalgues migratoire, il y a une s\u00e9rie de controverses ces derni\u00e8res or autour de 2 figures cl\u00e9s de l'entourage imm\u00e9diat du pr\u00e9sident d'abord, l'une de ses conseill\u00e8res grande communicatrice omnipr\u00e9sente sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision surprise en Direct \u00e0 faire la promotion de la ligne de v\u00eatements et d'accessoires de mode d'Ivanka Trump, la fille du pr\u00e9sident, c'est du jamais vu, et puis 2\u00e8me cas celui de Michael Flynn, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il aurait, selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, discuter de la question des sanctions avec l'ambassadeur russe, ici \u00e0 Washington, alors que Barack Obama \u00e9tait encore pr\u00e9sident, faire de la diplomatie sans \u00eatre au pouvoir, c'\u00e9tait sanctionn\u00e9 par la loi aux \u00c9tats-Unis, alors donc une s\u00e9rie de faux pas, une impression de flottement, la dynamique qu'a voulu mettre en place, Donald Trump d\u00e8s les premiers instants de sa pr\u00e9sidence, de mani\u00e8re \u00e0 donner cette impression d'efficacit\u00e9, de changement, h\u00e9 bien cette dynamique qu'on a l'impression aujourd'hui qu'elle commence \u00e0 se gripper merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:16 > 0:11:38) [92%] : \r\nDans 3 semaines de pr\u00e9sidence Donald Trump a chang\u00e9 l'image des \u00c9tats-Unis dans le monde en Iran, des millions de personnes sont descendues dans les rues aujourd'hui pour marquer le 38\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution islamique manifestation traditionnellement hostile aux \u00c9tats-Unis mais, fait nouveau, des personnalit\u00e9s mod\u00e9r\u00e9es, ulc\u00e9r\u00e9 par Donald Trump se joignent d\u00e9sormais au mouvement anti- am\u00e9ricain, le reportage \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de Marc Wolf Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:57) [95%] : \r\nC'\u00e9tait un peu la foire d'empoigne, ce matin \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pour f\u00eater le 38\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution toute la m\u00e9canique est bien rod\u00e9e : des dizaines de milliers de banni\u00e8res sont distribu\u00e9s aux supporters du r\u00e9gime, mais la vraie vedette du jour, c'est lui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:05) [94%] : \r\nTrump n'est pas vraiment mauvais, c'est juste le vrai visage de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:06 > 0:12:11) [84%] : \r\nNon encore, on est \u00e0 l'unisson, il faut virer Trump il faut virer Trump Thomson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:26) [96%] : \r\nComme \u00e0 chaque anniversaire, ils sont plusieurs centaines de milliers \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement, mais la diff\u00e9rence cette ann\u00e9e, c'est que m\u00eame ceux qui sont rest\u00e9s volontairement \u00e0 l'\u00e9cart de la manifestation, comme ces jeunes \u00e9tudiants ont aujourd'hui le maire ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:27 > 0:12:38) [83%] : \r\nAnodin, on a des probl\u00e8mes, on a tous des probl\u00e8mes avec Rome pour vraiment \u00e7a Obama \u00e9tait bien meilleur au moins on pouvait esp\u00e9rer un jour \u00e9tudier l\u00e0- bas stockage soit qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:50) [90%] : \r\nDans les r\u00e9dactions des quotidiens iraniens Trump tient aussi la vedette a dit Hillary est un des meilleurs caricaturiste du pays, il pr\u00e9pare ici la une du journal r\u00e9formateur Charvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:12:54) [76%] : \r\nComment sous je dirais moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:54 > 0:13:05) [93%] : \r\nPour moi, c'est un sujet in\u00e9puisable son cerveau sa t\u00eate, je la vois comme un point donc on a, j'ai juste eu besoin de rajouter la vague de ses cheveux au-dessus pour qu'on le reconnaisse imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:05 > 0:13:08) [62%] : \r\n\u00e7a qui mal cela inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:08 > 0:13:27) [89%] : \r\nDes cheveux en forme de doigt d'honneur et un dessin qui l'aurait envoy\u00e9 droit en prison si la cible avait \u00e9t\u00e9 quelqu'un du r\u00e9gime \u00e0 dire en sait quelque chose, il a pass\u00e9 6 mois derri\u00e8re les barreaux, l'an dernier pour une caricature, mais avec 30, c'est diff\u00e9rent, il ne prend aucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:28 > 0:13:32) [68%] : \r\nMoi ce qu'faisait enfin nous peu qu'on avoir enfin que F..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:33 > 0:13:37) [95%] : \r\nJe ne pense pas que j'aurais des probl\u00e8mes cette fois-ci, puisque tous les courants politiques sont contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:40 > 0:13:49) [89%] : \r\nDu pain b\u00e9ni pour le guide supr\u00eame iranien, un guide visiblement confiant ce matin au d\u00e9fil\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9sente que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:51 > 0:14:09) [93%] : \r\nC'est une image in\u00e9dite en Suisse un loup en pleine ville, la sc\u00e8ne s'est produite Abdul dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un habitant la filmer, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res de 20 minutes vous allez entendre ce jeune homme, alors comment expliquer la pr\u00e9sence de l'animal en ville, il y a-t-il danger pour l'homme, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:11 > 0:14:23) [94%] : \r\nIl est rentre les maisons tourne au coin d'une rue, difficile d'y croire et pourtant, ces images sont bien celles d'un loup en pleine ville de Bulle, il est 22 heures 45 dimanche soir lorsque l'animal d\u00e9boule devant les phares d'une voiture occup\u00e9e par 3 jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:23 > 0:14:36) [82%] : \r\nArriv\u00e9 au rond-point \u00e0 Bulle \u00e0 la hauteur d'espace gri\u00e8vement, on a vu, hein, au d\u00e9but, ce qui semblait \u00eatre un chien et puis un autre automobiliste derri\u00e8re nous, nous a vu et s'arr\u00eater \u00e9galement qu'il nous a dit est-ce que \u00e7a c'est vraiment un loup, j'ai vu la h\u00e9 oui, c'est un loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:36 > 0:14:45) [90%] : \r\nAlert\u00e9, le service cantonal de la faune, lance une vaste op\u00e9ration de surveillance dans la r\u00e9gion, mardi soir, l'animal est une nouvelle fois aper\u00e7u et photographi\u00e9 \u00e0 Braud, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:45 > 0:14:56) [85%] : \r\nIl d\u00e9barque d'un massif montagneux, qui sont les pr\u00e9- Alpes, voire m\u00eame les Alpes si il vient du Valais, des Alpes bernoises et il arrive l\u00e0 et s'il essaie de d\u00e9couvrir ce qui est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:56 > 0:15:06) [96%] : \r\nC'est notamment cette prairie au sommet du village de Braud que le loup a travers\u00e9 mardi les traces de son passage sont toujours visibles, l'animal est probablement un jeune adulte qui a quitt\u00e9 sa meute en qu\u00eate d'un nouveau territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:23) [93%] : \r\nOn sait pas si c'est un m\u00e2le ou une femelle, on sait pas si peut-\u00eatre il sera rejoint par un m\u00e2le ou une femelle et donc toutes ces hypoth\u00e8ses-l\u00e0 devront \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s, si par hasard il restait dans la r\u00e9gion et on retrouverait des des Croates ou des poils permettant de faire des analyses plus pouss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:23 > 0:15:30) [90%] : \r\nLe loup d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent du c\u00f4t\u00e9 du lac Noir pourrait donc bien s'installer dans cette r\u00e9gion, mais pour le syndic de Bulle, il n'est pas le bienvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:43) [87%] : \r\nOn va pas prendre des mesures imm\u00e9diates parce qu'il y a pas danger dans la demeure, il ne faut pas s'affoler le jour qu'on aura une meute ou plusieurs loups ou \u00e7a sera fr\u00e9quent qu'envoyer un ou des loups dans notre r\u00e9gion, on va vraiment doit se poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:43 > 0:15:54) [89%] : \r\nNon, il n'y a pas danger pour les hommes parce que le loup, par d\u00e9finition, c'est un animal sauvage, donc il va et quand verra l'homme, il va avoir peur au d\u00e9part et il va s'enfuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:54 > 0:16:01) [95%] : \r\nReste que le loup n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en Suisse dans une agglom\u00e9ration, les experts assurent que cette rencontre est et restera exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:02 > 0:16:49) [92%] : \r\nSaisie record de coca\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve 19 kilos 508 35, c'est le chiffre du jour de la drogue retrouv\u00e9e pour l'essentiel, \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule bien cach\u00e9 derri\u00e8re les cloisons 4 personnes \u00e2g\u00e9es de 24 \u00e0 40 ans, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire, c'est la plus importante saisie r\u00e9alis\u00e9e dans le canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un pav\u00e9 dans la mare lanc\u00e9 par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe supr\u00eame de surveillance financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration pointe du doigt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9valuerait mal les cons\u00e9quences financi\u00e8res de ces projets de loi, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a publi\u00e9 son rapport hier \u00e0 3 jours du vote sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises o\u00f9 les pertes fiscales sont justement au coeur du d\u00e9bat, de quoi soulever aujourd'hui la pol\u00e9mique Pierre Nebel, quelles seront les pertes fiscales g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la et Rio 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:17:15) [93%] : \r\nC'est le th\u00e8me le plus \u00e2prement discut\u00e9 de la campagne, or voici qu'un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances vient jeter de l'huile sur le feu, il reproche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas suffisamment bien \u00e9valuer les cons\u00e9quences notamment financi\u00e8res des lois qu'il propose au Parlement, il \u00e9voque notamment Hans-Rudolf Merz, qui en 2008 avait sous- estim\u00e9 dans la campagne, les pertes fiscales de la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:15 > 0:17:24) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une pomme, c'est pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les pertes fiscales \u00e0 court terme sont supportables devrait se monter \u00e0 quelques dizaines de millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [90%] : \r\nLe rapport d'aujourd'hui, d\u00e9nonce une d\u00e9sinformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:29 > 0:17:38) [90%] : \r\nL'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions qui se doutait que la r\u00e9forme co\u00fbtera cher \u00e0 renoncer sous pression politique, a publi\u00e9 des pertes fiscales de l'ordre de plusieurs milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:45) [97%] : \r\nChez les partisans de la RIE III on est furieux et on d\u00e9nonce l'attitude du chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:18:00) [86%] : \r\n\u00e0 mon avis, c'est un acte politique, je ne connais pas personnellement Monsieur lui soumet mais j'en ai entendu beaucoup parler et je crois que on ne sait pas J\u00e9r\u00f4me d\u00e9claration sans une attention particuli\u00e8re \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je crois que c'est le moment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral remettent de leur dans service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:38) [93%] : \r\nC'est le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer aujourd'hui mais il d\u00e9ment toute intention politique en relation avec la RIE III, il peut compter sur le soutien des opposants \u00e0 la r\u00e9forme fiscale qui volent \u00e0 son secours, monsieur, on le conna\u00eet, il est ind\u00e9pendant des agendas de politique de la politique et s'il avait au fond garder le rapport en attendant la votation, on aurait pu croire, alors qu'il travaillerait en sens inverse, un dernier sursaut dans cette campagne agit\u00e9e qui influencera peut-\u00eatre cette minorit\u00e9 qui n'a pas d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 par correspondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:39 > 0:18:41) [76%] : \r\nJ'avais de la fabrique pas l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:41 > 0:18:50) [89%] : \r\nEt on vote dimanche, donc, sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, alors nous vous proposons un rappel ce soir des enjeux tout comprendre avec Aur\u00e9lie Kuta de la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:50 > 0:19:14) [86%] : \r\nRien compris \u00e0 la RIE III on vous explique avec la menuiserie Poncet 8 employ\u00e9 50000 francs de b\u00e9n\u00e9fice versus la multinationale Bildu 10000 employ\u00e9es 300 millions de b\u00e9n\u00e9fices, la menuiserie pour s'appelle ses imp\u00f4ts, la multinationale, on paie aussi mais \u00e0 des taux r\u00e9duits pas vraiment \u00e9quitable et surtout contraire au droit international, \u00e7a ne pouvait plus durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:17 > 0:20:21) [92%] : \r\nD'o\u00f9 la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises 3\u00e8me du nom, l'esprit de la r\u00e9forme, c'est de faire payer moins d'imp\u00f4ts aux petites et moyennes entreprises et plus aux multinationales, mais un peu plus seulement parce que, pour les inciter \u00e0 rester en Suisse on a pr\u00e9vu des nouveaux avantages fiscaux, entre autres, des baisses d'imp\u00f4ts sur les revenus issus des brevets et des baisses d'imp\u00f4ts sur les investissements dans la recherche et le d\u00e9veloppement, r\u00e9sultat entre les petits qui paieront moins et les grands qui ne paieront pas beaucoup plus, \u00e7a fait un trou 1,3 milliards de recettes fiscales en moins, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration 2,7 milliards selon les opposants \u00e0 la r\u00e9forme, ils craignent pour combler ce truc, on augmente nos imp\u00f4ts \u00e0 nous, pas des entreprises, mais ceux des personnes physiques ou encore qu'on coupe dans les Budgets publics, les partisans de la r\u00e9forme sont plus optimistes, selon eux, si la menuiserie Poncet paie moins d'imp\u00f4ts, elle aura plus d'argent, elle pourra investir, acheter des machines augmenter sa productivit\u00e9, faire plus de b\u00e9n\u00e9fices et donc payer plus d'imp\u00f4ts, au final, le vide serait combl\u00e9, faire confiance \u00e0 la croissance ou pas, \u00e0 vous de d\u00e9cider le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:28 > 0:20:45) [95%] : \r\nEn France, le gouvernement annonce aujourd'hui qu'il va rendre obligatoire le port d'une cam\u00e9ra par les policiers proc\u00e9dant \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'interpellation tr\u00e8s violente du jeune Th\u00e9o \u00e0 Aulnay-sous-Bois, l'affaire a raviv\u00e9 les tensions cette semaine dans les banlieues fran\u00e7aises Claude d'ailleurs avec Olivier \u00e0 Spieth Arte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:21:04) [91%] : \r\nC'\u00e9tait le 2 f\u00e9vrier 4 policiers interpeller tr\u00e8s violemment un jeune homme sans histoire dans la banlieue parisienne, l'un d'eux aurait viol\u00e9 Th\u00e9o avec sa matraque, Fran\u00e7ois Hollande s'est pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 son chevet Th\u00e9o tr\u00e8s s\u00e9rieusement bless\u00e9, a lanc\u00e9 un appel au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:04 > 0:21:13) [80%] : \r\nParis, vous savez que \u00e7a beaucoup tr\u00e8s bien la haute comp\u00e9tence de laisser souffler, elle est tr\u00e8s grave, c'est pas la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:28) [93%] : \r\nLa guerre, le mot est l\u00e2ch\u00e9, car depuis cette agression d\u00e9pr\u00e9dations et manifestations se sont multipli\u00e9es \u00e0 Aulnay-sous-Bois, mais ailleurs aussi dans le pays, la France des banlieues, pourrait une nouvelle fois s'embraser le maire d'une ville voisine explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:40) [88%] : \r\nIl y a un vrai probl\u00e8me, c'est que les gens d'en bas, veulent puis avec ceux d'en haut, en bas il y a des gens qui veulent plus vivre non plus ensemble, on est y a des dissensions tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans la soci\u00e9t\u00e9 qu'on vit de, de, de plein fouet si on est dans la ville cosmopolite tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:40 > 0:21:51) [90%] : \r\nEn juillet dernier, un autre jeune homme \u00e0 Dalmat Traor\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans des circonstances myst\u00e9rieuses lors de son interpellation dans le Val-d'Oise.\r\nLa formation des policiers est mise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:51 > 0:22:06) [91%] : \r\nIl faut qu'on on habitue plus les policiers, a expliqu\u00e9 dans quel monde ils sont quand ils sont dans nos territoires manque une palette quoi qu'apr\u00e8s vous savez quand vous \u00eates jeune, vous venez de de r\u00e9gions, vous venez d'Ard\u00e8che ou d'autres coins, vous vous retrouvez dans nos territoires, enfin c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:29) [94%] : \r\nDes policiers violents mais aussi des violences toujours plus aveugle contre les policiers, lors d'une manifestation contre la loi sur le travail \u00e0 Paris en mai dernier, 2 d'entre eux l'ont \u00e9chapp\u00e9 belle lorsqu'un cocktail Molotov a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur voiture, m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon en octobre dernier, ou de policiers surveillant Carrefour ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gravement br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:22:41) [90%] : \r\nComme si la sc\u00e8ne du manifestant embrassant un CRS appartenait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un pass\u00e9 r\u00e9volu, c'\u00e9tait la manifestation pour le 11 janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:42 > 0:23:03) [91%] : \r\nMartin Schulz, ce politicien aguerri, vient de se lancer dans la course \u00e0 la chancellerie en Allemagne libraire de formation, il s'est illustr\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale comme pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en de social- d\u00e9mocrate d\u00e9fi aujourd'hui, Angela Merkel et un 1er sondage paru cette semaine, le place d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate des intentions de vote, reportage sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Schulz avec Adeline percepteur et Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:04 > 0:23:29) [96%] : \r\nO\u00f9 qu'il aille ces jours- ci, l'accueil est digne d'une rock Star \u00e0 Rensburg, une petite ville de 33000 habitants dans le nord du pays, on se bouscule pour le voir depuis 10 jours, Martin Schulz, le candidat des sociaux- d\u00e9mocrates \u00e0 la chancellerie fait salle comble, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, fier de ses origines modestes et de son parcours d'autodidacte enthousiasme les militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:30 > 0:23:38) [86%] : \r\nCar l'Allemagne, un homme son Baccalaur\u00e9at peut-il devenir chancelier \u00e0 tout ceux qui pose la question, nous r\u00e9pondrons le 24 septembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:38 > 0:23:48) [93%] : \r\nEn une dizaine de jours, sa candidature \u00e0 renflouer les rangs du parti 3000 nouveaux membres ont rejoint le SPD, s\u00e9duits par son discours sur la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:48 > 0:23:56) [76%] : \r\nQui social il parce qu'il associe pas et \u00eatre s'arr\u00eate, il incarne des valeurs anciennes mais leur donne un nouvel emballage qui parle aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:57 > 0:24:02) [88%] : \r\nBonsoir, Shaun inverse : c'est beau de voir qu'ils sont aussi nombreux \u00e0 se r\u00e9veiller et \u00e0 se sentir concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:02 > 0:24:10) [90%] : \r\nJe crois Ruffo une euphorie qui impressionne jusqu'au principal int\u00e9ress\u00e9, on vous accueille toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:10 > 0:24:16) [80%] : \r\nMais rejetable chose oui j'en ai bien l'impression et je suis en fait un ce et j'esp\u00e8re que \u00e7a va durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:17 > 0:24:27) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Martin Schulz, le SPD rena\u00eet de ses cendres, un sondage le place m\u00eame devant les conservateurs de quoi inqui\u00e9ter la chanceli\u00e8re Angela Merkel, selon cette politologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:27 > 0:24:44) [85%] : \r\nMartin Schulz, il arrive pendant la campagne, avec des mains libres parce qu'il a pas particip\u00e9, dans la grande coalition, il peut beaucoup mieux ce mythe, mettre en sc\u00e8ne en tant qu'adversaire le Angela Merkel parce qu'il a pas gouverner avec, du coup, \u00e7a donne un gros coup de piment \u00e0 cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:44 > 0:24:55) [95%] : \r\nReste \u00e0 savoir si l'euphorie autour de Martin Schulz va durer jusqu'aux l\u00e9gislatives de septembre, d'ici l\u00e0, 3 \u00e9lections r\u00e9gionales permettront de mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:56 > 0:25:13) [90%] : \r\nEt nous partons pour la Suisse centrale maintenant les \u00e9coles m\u00e9nag\u00e8re vous semble peut-\u00eatre appartenir \u00e0 un autre \u00e2ge, vous allez en d\u00e9couvrir une flambant neuve, elle vient de rouvrir ses portes, elle pr\u00e9pare des jeunes femmes \u00e0 la vie \u00e0 la ferme, mais c\u00f4t\u00e9 m\u00e9nage et fourneaux et n'a pas eu de peine \u00e0 trouver ses \u00e9l\u00e8ves, reportage Olivier Distel et Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:13 > 0:25:33) [84%] : \r\nDes histoires en C\u00f4te 1000 et son petit-fils if richesse je suis certes mais le chou rouge typiquement suisse, donc ces jeunes femmes ont vers le B A ba d'une vie de paysanne ou une partie de cette vie Iris et Yasmine sont depuis un mois dans cette \u00e9cole l'une peintre en b\u00e2timent, M. Lamontagne, l'autre r\u00eave parfois d'\u00eatre fleurissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:34 > 0:25:57) [88%] : \r\nJ'ai d'abord voulu y trouver une \u00e9cole de vie en plus le monde agricole, m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 et puis je crois que le m\u00e9nage, la cuisine, c'est quelque chose dont on peut toujours avoir besoin c'est toujours profitable oui notamment terre mort, ce n'est donc dring pense de Micra vite TPS d'inscrire je ne le fais pas forc\u00e9ment pour devenir paysanne, en fait, \u00e7a peut servir, et j'ai mon ami qui lui travaille dans une ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:57 > 0:26:16) [83%] : \r\nPour quelle raison des motivations souvent entendu ici non loin d'Andermatt dans cette institution r\u00e9ouverte il y a 2 ans, les cours soient des textiles repassage comptabilit\u00e9 nettoyage usine soigneur r\u00e9pond un certain conservatisme, pas de viol, de vie et fonds Campenon au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:16 > 0:26:28) [93%] : \r\nJ'ai l'impression que nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s Trendy, nous apprenons \u00e0 travailler avec ce dont nous disposons \u00e0 tenir un m\u00e9nage de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9cologique et \u00e9conomique f\u00e9\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:30 > 0:26:56) [88%] : \r\nCette formation a sa place dans le brevet de paysanne mais souvent dispens\u00e9s notamment en Suisse romande par modules en cours d'emploi d'\u00e9cole 12 elle a opt\u00e9 pour 5 mois d'internat, 12000 francs par \u00e9l\u00e8ve et un apprentissage de vie, dit-on, le succ\u00e8s est l\u00e0, mais pour beaucoup, comme pour Fabienne les projets professionnels sont encore vagues, n\u00e9 dans une ferme lucernoise cette jeune femme veut une vie au contact des animaux et elle a des principes dans la r\u00e9partition des t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:56 > 0:27:07) [94%] : \r\nLes mao\u00efstes m\u00e8nent beaucoup d'hommes, pense que les femmes doivent rester dedans pendant que les hommes sont actifs \u00e0 l'ext\u00e9rieur, moi je ne suis pas du tout d'accord avec \u00e7a, je crois que nous vivons beaucoup mieux si nous partageons le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:09 > 0:27:13) [96%] : \r\nD'ailleurs, la direction de l'\u00e9cole et esp\u00e8re aussi accueillir des \u00e9tudiants masculins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:15 > 0:27:30) [92%] : \r\nEn tennis d\u00e9butent demain des quarts de finale de la Fed Cup \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse affronte la France avec une \u00e9quipe prometteuse Timea Bacsinszky et B\u00e9linda disputeront les simples Victor Golubic et Martina Hingis compl\u00e8tent le groupe, une \u00e9quipe de r\u00eave pour ainsi dire marxiste l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:31 > 0:27:41) [91%] : \r\nBacsinszky Golubic Benchikh et Hingis Heinz G\u00fcnthardt peut \u00eatre fier de son groupe, le Capitaine dispose de 4 joueuses de qualit\u00e9 au moment d'affronter l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:41 > 0:27:54) [82%] : \r\nTellement et enfant, on a vraiment une \u00e9quipe parce que \u00e7a fait quand m\u00eame 2, 3 ans qu'on joue ensemble, je pense, on vraiment maturer les des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et on ne pr\u00eate de faire un exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:55 > 0:28:05) [93%] : \r\nCe qui frappe le plus dans ce groupe, c'est la bonne humeur affich\u00e9e par les joueuses depuis le d\u00e9but de la semaine, partage rire l'alchimie fonctionne parfaitement, malgr\u00e9 la diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:05 > 0:28:20) [87%] : \r\nOn a vraiment trouv\u00e9 une fa\u00e7on de fonctionner ensemble qui est juste \u00e0 spectaculaire vraiment l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 notre notre vir\u00e9e shopping pour avoir une nouvelle robe pour la prochaine f\u00eate cap \u00e0 Indian Wells avait Sharon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:20 > 0:28:31) [87%] : \r\nOn aime bien rigoler ensemble, on se montre souvent des vid\u00e9os marrantes sur nos portables on plaisante aussi beaucoup sur notre groupe fait Cup on pas sont tout simplement du bon temps \u00e0 \u00e9couter de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:32 > 0:28:45) [92%] : \r\nBenchikh chez Bacsinszky sont les 2 t\u00eates d'affiche du week- end, mais l'\u00e9quipe peut compter aussi sur Viktoria Golubic, rempla\u00e7ante de luxe, la z\u00fcrichoises avait surpris tout le monde il y a un an, en demi- finale face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que en remportant ses 2 simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:45 > 0:28:48) [79%] : \r\nOn \u00e9coute \u00e0 Rome et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:48 > 0:28:58) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience de jouer de tels matches et, surtout, \u00e7a fait plaisir de voir que l'\u00e9quipe peut compter sur moi, si on a besoin de moi, je serai pr\u00eate Mathieu souche PN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:58 > 0:29:14) [96%] : \r\nL'\u00e9quipe peut finalement compter sur Martina Hingis, la Saint-Galloise pourrait faire parler son exp\u00e9rience lors du double d\u00e9cisif dimanche car dans une rencontre o\u00f9 sportivement, il est difficile de d\u00e9gager un favori, c'est peut-\u00eatre bien cette compl\u00e9mentarit\u00e9 et cette parfaite entente au sein du groupe qui fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:15 > 0:29:26) [85%] : \r\n\u00e0 Lausanne, le Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, consacre une Exposition \u00e0 la montagne, elle retrace l'histoire d'un territoire consid\u00e9r\u00e9 jadis comme sacr\u00e9e, voire divin approch\u00e9 par les premiers photographe du XIXe si\u00e8cle, Fran\u00e7ois Izoard Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:28 > 0:29:41) [92%] : \r\nDaniel Girardin ne s'est impos\u00e9 aucune limite pour cette derni\u00e8re Exposition en tant que conservateur du mus\u00e9e, un coup de coeur en 300 clich\u00e9s pour montrer comment la photographie a invent\u00e9 le paysage de montagne en le r\u00eave et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:43 > 0:30:00) [86%] : \r\nToute l'\u00e9volution de la montagne est inscrite dans la photographie, qu'elle soit scientifique auquel sont artistique le le paysage se transforment depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, on le voit bien dans la photographie ah il se transforme naturellement bien s\u00fbr au fil des saisons et se transforme aussi en raison des changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:01 > 0:30:12) [85%] : \r\nOn ne r\u00e9alise pas l'exploit des pionniers, tous de grands alpinistes photographe qui au 19\u00e8me si\u00e8cle on Tuesday p\u00e9n\u00e9trer le territoire sacr\u00e9 ou maudits de la haute montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:12 > 0:30:19) [88%] : \r\nLa plupart ont d\u00fb constituer une v\u00e9ritable exp\u00e9dition et parfois 20 30 transporteurs des centaines de kilos de mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:20 > 0:30:30) [86%] : \r\nAlors oui, le num\u00e9rique \u00e0 all\u00e9ger la charge mais pas la difficult\u00e9, la montagne reste impr\u00e9visible grandiose romantique ou sombres comme une menace de temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:31 > 0:30:52) [87%] : \r\nM\u00eame avec nos techniques modernes, nous on a des GPS, on a des iPhone, on avait une Kulthum m\u00e9t\u00e9o extraordinaire, mais on a beau s'armer de tous ses accessoires de toutes ces proth\u00e8ses, la montagne est toujours la plus forte, j'aime l'id\u00e9e qu'on doive porter du mat\u00e9riel qu'on soit seul, qu'on doivent marcher, parfois de longues heures pour arriver sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:52 > 0:30:55) [96%] : \r\nEn l'occurrence le glacier de Corbas Sierre en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:56 > 0:31:04) [86%] : \r\nCette photo mesure 4 m\u00e8tres par un m\u00e8tre 50, compos\u00e9e de 60 clich\u00e9 en ultra d\u00e9finition, elle est plus qu'une performance technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:04 > 0:31:16) [96%] : \r\nC'est comme une mosa\u00efque, au fond, c'est comme si je ne pouvais pas percevoir la force, la puissance de ce paysage avec une seule image, et j'ai besoin d'aller au-del\u00e0 de ce que l'oeil humain per\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:17 > 0:31:30) [91%] : \r\nC'est la magie des grands formats en milliards de pixels et le r\u00eave des premiers photographes qui se r\u00e9alise enfin transcrire le grandiose, au-del\u00e0 des clich\u00e9s au-del\u00e0 du Cervin, ic\u00f4ne de la photo touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:32 > 0:31:49) [91%] : \r\nEt avant de nous quitter, nous revoyons ces images, la joie de Wendy Holdener et de Michel Guy Zine les Suissesses, m\u00e9daill\u00e9 d'or et d'argent aux championnats du monde de ski \u00e0 Saint-Moritz en combin\u00e9 ce matin la joie des unes et le malheur de Lara Gut qui a chut\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, s\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9 au genou, la Tessinoise est contrainte de mettre un terme \u00e0 sa saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:51 > 0:32:02) [94%] : \r\nPhilippe Jeanneret vous donne rendez- vous dans un instant pour la m\u00e9t\u00e9o, puis sur RTS Un la vie des secouristes de la Rega dans le dock feuilleton je vous retrouve demain d\u00e8s 12 heures 45, passez une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et bon week- end \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:11 > 0:32:14) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:29 > 0:32:54) [88%] : \r\nEt alors et et oui mais avec Nathalie Sba\u00ef qui me remplacera avantageusement mon cher je vous salue bien bas le 1er quitte je trouverais le titre du sel Antonio oui non mais je veux dire vous voyez, j'ai \u00e7a tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien le 1er qui trouve se fait offrir un caf\u00e9 par l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:56 > 0:32:57) [98%] : \r\nBon week- end \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [98%] : \r\nMes amis, j'esp\u00e8re que vous allez bien pour cette derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:13 > 0:33:22) [91%] : \r\nOui, et je l'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 mon fiston tout \u00e0 l'heure, donc je suis aussi joyeux qu'une tornade dans un camping voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:30 > 0:33:39) [89%] : \r\nOh ben alors moi j'ai le temps de me concentrer encore sur mais je vois l\u00e0, l\u00e0, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous pla\u00eet, l'image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:44 > 0:33:52) [90%] : \r\nBien alors le c'est \u00e7a oui 17 heures 30 c'est \u00e0 17 heures 30, j'aurais presque pu marquer leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:01 > 0:34:03) [99%] : \r\nMais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:05 > 0:34:34) [91%] : \r\nOui \u00e7a on \u00e7a me b\u00e2timent oui oui, Pierre, ce pont, tu vois qui est magnifique, alors l\u00e0, puis alors j'ai d\u00fb choisir le bon moment parce que l\u00e0 il y a une pub, on n'arrive pas \u00e0 lire, heureusement pour pour Tissot je crois et j'ai juste pris le moment la lumi\u00e8re ne permet pas de lire, si je me fais taper sur les doigts voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:36 > 0:39:07) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a nettement domin\u00e9 aujourd'hui dans les Alpes vaudoises mais c'\u00e9tait plut\u00f4t l'exception par rapport \u00e0 l'ensemble de la Suisse et courante Sud nous encore amen\u00e9 passablement de nuages aujourd'hui et ces derniers se sont encore accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes au nord, ces pr\u00e9cipitations pluie ou chutes de neige ont plut\u00f4t garder un caract\u00e8re occasionnels, nous devons cette situation \u00e0 cette d\u00e9pression d'altitude qui s'est form\u00e9e hier sur le nord de la France et ces prochaines 24 heures elle aura tendance \u00e0 faire du surplace demain matin une accalmie va se produire, mais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi bien cette d\u00e9pression va nous amener de l'air plus humide donc l\u00e9g\u00e8re d\u00e9gradation en vue, mais sans plus, demain matin, les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent sur tous les versants sud des Alpes m\u00eame m\u00e9t\u00e9o Suisse nous ne pr\u00e9cise pas de pr\u00e9cipitation, en vue des stratus vont se former sur le plateau et autour du Cl\u00e9menceau mais vers 900 m\u00e8tres mais au-dessus bien le temps sera assez voire bien ensoleill\u00e9 sur les cr\u00eates du Jura en Valais central ou bien encore dans les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi, les stratus auront tendance \u00e0 se dissiper, sur le plateau, mais la couverture nuageuse va donc \u00e0 nouveau augment\u00e9 sur l'ouest, quelques pr\u00e9cipitations ne sont pas exclues le long du Jura les quantit\u00e9s seront faibles, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la couverture nuageuse va augmenter mais on pourra quand m\u00eame profiter du soleil jusqu'en fin de journ\u00e9e sur l'extr\u00eame c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, un petit peu comme aujourd'hui, le matin, les valeurs seront n\u00e9gatifs, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 5 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 5 ou 6 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds moi 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur sud c'est pour voir que se renforcer en montagne, d'o\u00f9 une tendance au feu dans les Alpes en pleine ces m\u00eames vents resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de dimanche, peut-\u00eatre encore quelques giboul\u00e9es sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes sinon, temps sec les stratus vont se maintenir sur le plateau et une am\u00e9lioration est attendue l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies devraient donc revenir au nord par le sud- ouest lundi, h\u00e9 bien l'pression devrait revenir au-dessus de la Suisse nous am\u00e8neront un temps bien ensoleill\u00e9 en montagne avec quelques passages nuageux les stratus se maintiendront sur le plateau et les courants sud vont peu \u00e0 peu se mettre en place, nous accompagnerons encore avec l'autre pression pendant la journ\u00e9e de mardi, les temp\u00e9ratures vont donc grimper dans les r\u00e9gions \u00e0 feu mais pas de pr\u00e9cipitation en vue peut-\u00eatre la couverture nuageuse va-t-elle augmenter mercredi, mais sans plus, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours avec les temp\u00e9ratures moyennes pour le plateau l'pression vont tenir et apparemment ce devrait encore durer jusqu'en fin de semaine prochaine, \u00e0 suivre donc, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver les documentaires sur la RTS demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-12T00:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702577581", "durationSec": 123, "title": "SO SKI ST MORITZ_RTS000001063212", "excerpt": "Doubl\u00e9 suisse lors du combin\u00e9 dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017. Victoire de la skieuse Wendy Holdener qui devance sa compatriote Michelle Gisin et l'Autrichienne Michaela Kirchgasser.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "GISIN, MICHELLE"], "sequenceIds": ["1577813"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577582", "durationSec": 98, "title": "SO RIE III_RTS000001063087", "excerpt": "Contenu du projet de r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises dites RIE III soumis \u00e0 votation le 12.02.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702577583", "durationSec": 24, "title": "SO PC SAISIE COCAINE_RTS000001063000", "excerpt": "Saisie record de plus de 19 kilos de coca\u00efne dans une voiture \u00e0 Gen\u00e8ve par la brigade des stup\u00e9fiants de la police genevoise.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577584", "durationSec": 125, "title": "SO MUSEE ELYSEE MONTAGNE 2_RTS000001063140", "excerpt": "Pour sa derni\u00e8re exposiion en tant que conservateur du mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, Daniel Girardin a choisi la photographie de montagne \u00e0 travers les \u00e2ges. Thomas Bouvier, \u00e9crivain et photographe estime que les nouvelles technologies n'enl\u00e8vent rien \u00e0 la difficult\u00e9 de photographier un sujet si difficile d'acc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PHOTOGRAPHIE", "MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577585", "durationSec": 113, "title": "SO LOUP BULLE_RTS000001063192", "excerpt": "Un loup en pleine ville de Bulle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 de nuit. La b\u00eate \u00e9galement photographi\u00e9e serait un animal solitaire \u00e0 la recherche d'un nouveau territoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["LOUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577586", "durationSec": 31, "title": "SO LARA GUT_RTS000001063025", "excerpt": "Le d\u00e9fil\u00e9 pour le 38\u00e8 anniversaire de la r\u00e9volution islamique est plac\u00e9 comme d'habitude sous le signe de l'antiam\u00e9ricanisme, mais cette fois dans toutes les classes de la population le rejet du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump fait l'unanimit\u00e9. Les dessinateurs de presse ne prennent aucun risque \u00e0 le caricaturer."}, {"internalArchiveId": "AA1702577587", "durationSec": 135, "title": "SO IRAN EFFET ANTI TRUMP_RTS000001063247", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de tennis dames participe aux quarts de finale de la Fed Cup en affrontant la France \u00e0 Palexpo. L'entente entre les joueuses Timea Bacsinszky, Viktorija Golubic, Belinda Bencic et Martina Hingis est optimale et promet de bons r\u00e9sultats.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "CARICATURE", "ANTIAM\u00c9RICANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577588", "durationSec": 117, "title": "SO FRANCE VIOLENCES POLICIERES_RTS000001063254", "excerpt": "Une nouvelle \u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re a ouvert dans le canton d'Uri. Cet internat accueille des jeunes filles et des jeunes femmes qui souhaitent apprendre \u00e0 tenir un m\u00e9nage.  L'\u00e9cole pr\u00e9pare au r\u00f4le d'\u00e9pouse de paysanne mais les motivations des pensionnaires sont diverses."}, {"internalArchiveId": "AA1702577589", "durationSec": 104, "title": "SO EQUIPE SUISSE FED CUP_RTS000001063125", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est confront\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de la La cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale de San Francisco de maintenir la suspension du d\u00e9cret anti-immigration.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FED CUP"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "GOLUBIC, VIKTORIJA", "BENCIC, BELINDA", "GUENTHARDT, HEINZ", "HINGIS, MARTINA"], "sequenceIds": ["1577851"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577590", "durationSec": 122, "title": "SO ECOLES PAYSANNES V2_RTS000001062971", "excerpt": "Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans son rapport 2016 critique les mauvaises \u00e9valuations des cons\u00e9quences financi\u00e8res des projets de loi d\u00e9pos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \nJean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC critique la publication de se rapport \u00e0 3 jours de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises RIE III. \nG\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats socialiste, loue l'ind\u00e9pendance de Michel Huissoud, directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GURTNELLEN"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ACTIVIT\u00c9 M\u00c9NAG\u00c8RE", "PENSIONNAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577591", "durationSec": 96, "title": "SO DECRET IMMIGRATION TRUMP_RTS000001063245", "excerpt": "Extrait de la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames des championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017. Le podium est compos\u00e9 des skieuses suisses Wendy Holdener et Michelle Gisin et par l'Autrichienne Michaela Kirchgasser.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577592", "durationSec": 117, "title": "SO CONTROLE DES FINANCES_RTS000001063167", "excerpt": "Le candidat du SPD pour l'\u00e9lection \u00e0 la chancellerie Martin Schulz provoque l'enthousiasme chez les sociaux-d\u00e9mocrates allemands. L'ex-pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en a raviv\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des militants pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "GESTION FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577593", "durationSec": 20, "title": "SO CEREMONIE_RTS000001063195", "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["M\u00c9DAILLE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577594", "durationSec": 113, "title": "FRIGO BERLIN SCHULTZ PAD_RTS000001062045", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "thematicCorporations": ["SPD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577961", "summary": "Au ralenti, accolade entre Wendy Holdener et Michelle Gisin, skieuses suisses. Manches de slalom de Wendy Holdener et Michelle Gisin. Ilka Stuhec, skieuse slov\u00e8ne, et Sofia Goccia, skieuse italienne, sortant de piste. Wendy Holdener exultant. Itw Wendy Holdener et Michelle Gisin.", "id": "1577813", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["STUHEC, ILKA", "HOLDENER, WENDY", "GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577999", "summary": "Palexpo : \u00e9quipe suisse de Fed Cup avec Timea Bacsinszky, Viktorija Golubic, Belinda Bencic, Martina Hingis, joueuses de tennis, et Heinz Guenthardt, capitaine. Joueuses suisses s'entra\u00eenant. Itw Timea Bacsinszky, Belinda Bencic et Viktorija Golubic. Equipe posant devant les photographes.", "id": "1577851", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FED CUP"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "GOLUBIC, VIKTORIJA", "BENCIC, BELINDA", "GUENTHARDT, HEINZ", "HINGIS, MARTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580174", "summary": "Foule d'Iraniens demandant des drapeaux avant le d\u00e9fil\u00e9. Caricatures de Donald Trump. Itw Iraniens. Jeunes iraniens jouant au baby-foot dans un square. Itw \u00e9tudiants iraniens. \nCaricaturiste iranien dessinant. Itw Hadi Heidari, dessinateur. D\u00e9fil\u00e9 dans la rue.", "id": "1580016", "visualThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "CARICATURE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580182", "summary": "Vid\u00e9o du site du journal 20 Minutes, loup film\u00e9 de nuit dans les rues de la ville de Bulle. Itw Micha\u00ebl Chiolini, auteur des images. Traces de pattes dans la neige. Still photos du loup de nuit dans la neige.  Itw Marc Mettraux, chef secteur Faune. Itw Jacques Morand, syndic de Bulle.", "id": "1580024", "visualThemes": ["LOUP"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580233", "summary": "Martin Schulz, candidat SPD \u00e0 la chancellerie arrivant \u00e0 un meeting politique et s'adressant \u00e0 une salle comble. Itw membres du SPD. Itw Martin Schulz. Itw Julie Hamann, politologue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 allemande de politique \u00e9trang\u00e8re.", "id": "1580075", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "visualCorporations": ["SPD"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580234", "summary": "Jeunes filles apprenant \u00e0 faire la cuisine et les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8re. Jeunes femmes apprenant le reppassage.\nItw Iris et Jasmin. Itw Frieda Steffen, enseignante et d\u00e9put\u00e9s PDC. \nItw Fabienne. Ext de l'internat dans la neige.", "id": "1580076", "visualThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ACTIVIT\u00c9 M\u00c9NAG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GURTNELLEN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex St-Moritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685643", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029747", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-073D91E5-288B-48F3-9106-DFC3E3E69B85", "internalArchiveId": "073D91E5-288B-48F3-9106-DFC3E3E69B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, en Suisse, de riches \u00e9trangers peuvent acheter leur permis B ...\r\nDepuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet aux cantons d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne ne viennnet pas de l'Union europ\u00e9enne. C'est autroris\u00e9 , \u00e0 condition que cela serve un  int\u00e9r\u00eat public important. Sous entendu., si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressantes. \r\n 523 riches \u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception: les Russes en ont le plus profit\u00e9, 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, , les turcs arrivent en deuxi\u00e8me position avec 36 permis suivis des am\u00e9ricains, des canadiens, des br\u00e9siliens, des serbes et des ukrainiens. Autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse. Apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour, leur permis B peut devenir un permis C. Les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ecs riches \u00e9trangers avec les autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tout frais pay\u00e9  un riche \u00e9tranger peut esp\u00e9rer obtenir un permis B pour une somme d'environ 50'000 francs. Mais pr\u00e9cise l'Argauerzeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreuzx pays europ\u00e9ens, qui offrent les m\u00eame faveurs,\r\nLes homos en danger \u00e0 cause du retard  \r\n*** Les conclusions du rapport du contr\u00f4le des finances sur les lacunes de communication du Conseil F\u00e9d\u00e9ral avant les votations, font sursauter la presse ce matin ...\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'Ueli Maurer constate le Blick, trois jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale RIE3., alors que le ministre des finances risque un camouflet dans les urnes.  Dans son commentaire,  le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 corriger le tir, nous ne voulons pas de propagande gouvernemental. Mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances: le moment de la publicatio est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le eds finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique, ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral embelleit ses propositions, titre la NZZ..  Le journal zurichois estime qu'on doit mettre les moyens financiers \u00e0 disposition dans l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changement de loi. Car \u00e0 long terme, \u00e7a paie. \r\nContr\u00f4le des finances + Edito du Temps\r\n*** L'a\u00e9roport de Cointrin invetsit des millions pour sa s\u00e9curit\u00e9\r\nCointrin\r\nLe Tagesanzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e, Andreas Stettbacher, suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par Guy Parmelin. Il a d'abord fait l'objet de poursuites p\u00e9nales, finalement la justice militaire s'est saisi du cas. dans la'ttente des conclusions de l'enqu\u00eate , le journal r\u00e9v\u00e8le. Il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement. \r\nLe m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15'000 francs. Soit 500 francs par collaborateur, au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9nonciation interne. Est-ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur ? Question rh\u00e9torique du  journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9nces dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clatrifier le cas Stett-bacher de toute urgence. \r\n*** Les cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes\r\nLes cigarettes suisses font un tabac dans les pays musulmans d'Afrique du Nord et du Moyen Orient  ... j'ose le jeu de mot un peu facile .. \r\nSelon une analyse de la Bernerezeitung, entre 1998 et 2016, les ventes de cigarettes dans ses pays ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'\r\nIl n'y a pas que les montre ou le chocolat swissmade qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger. Raison de ce succ\u00e8s: les fumeurs arabes aiment le tabc fort, qui a du caract\u00e8re. et els cigarettes suisses qui contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne, contiennent un taux \u00e9le\u00e9 de nicotine et de goudron, r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re.\r\nLes xportattions de cigarettes suisses rapportent cha2que annn\u00e9e une demi milliard de francs , non n\u00e9gligeable \r\nVoitures Electrique \r\n*** Les familles n'ont plus seulement recours aux femmes de m\u00e9nage ou aux nounous pour leur faciliter le quotidien\r\nLe suppl\u00e9ment week-end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie aux nouveaux serviteurs des familles modernes: \r\n pas seulement femmes de m\u00e9nage et nannies   ..\r\n : le boum des services aux familles, en plein boum.\r\nLes loups en ville et mike Horn\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux..\r\nEn Suisse, de riches \u00e9trangers peuvent acheter leurs Permis B...\r\nDepuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet aux cantons d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne ne viennnet pas de l'Union europ\u00e9enne. C'est autroris\u00e9 , \u00e0 condition que cela serve un  int\u00e9r\u00eat public important. Sous entendu., si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressantes. \r\n 523 riches \u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception: les Russes en ont le plus profit\u00e9, 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, , les turcs arrivent en deuxi\u00e8me position avec 36 permis suivis des am\u00e9ricains, des canadiens, des br\u00e9siliens, des serbes et des ukrainiens. Autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse. Apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour, leur permis B peut devenir un permis C. Les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ecs riches \u00e9trangers avec les autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tout frais pay\u00e9  un riche \u00e9tranger peut esp\u00e9rer obtenir un permis B pour une somme d'environ 50'000 francs. Mais pr\u00e9cise l'Argauerzeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreuzx pays europ\u00e9ens, qui offrent les m\u00eame faveurs,\r\nCuisine f\u00e9d\u00e9rale encore, mais autre casserole...\r\nL'initiative parlementaire du socialiste valaisan Mathias Reynard, qui demande une norme p\u00e9nale pour prot\u00e9ger les personnes en raison de leur orientation sexuelle risque de passer un sale quart d'heure au National \u00e0 la session de mars, nous explique le Matin.\r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 2015 par les chambres, et depuis, courait un d\u00e9lai de 2 ans pour que la commission des affaires juridiques formule un projet de loi. Mais ce d\u00e9lai arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, et en mars, justement, le national devra se prononcer sur sa prolongation. Normalement, c'est une formalit\u00e9 - on a l'habitude de prolonger les choses au palais f\u00e9d\u00e9ral - mais ici les adversaires de la loi, UDC et une partie du PLR et du PDC, veulent en profiter pour refuser la prolongation... et du coup envoyer le projet \u00e0 la poubelle. Verdict le 17 mars. \r\n*** Les conclusions du rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des Finances, sur les lacunes de communication du conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations, font sursauter la presse ce matin...\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'Ueli Maurer constate le Blick, trois jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale RIE3., alors que le ministre des finances risque un camouflet dans les urnes.  Dans son commentaire,  le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 corriger le tir, nous ne voulons pas de propagande gouvernemental. Mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances: le moment de la publicatio est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le eds finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique, ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral embelleit ses propositions, titre la NZZ..  Le journal zurichois estime qu'on doit mettre les moyens financiers \u00e0 disposition dans l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changement de loi. Car \u00e0 long terme, \u00e7a paie. \r\nInn\u00e9vitable recyclage politique du rapport, pour la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.... mais le vrai probl\u00e8me ce sont ses conclusions, qui remettent en cause la qualit\u00e9 de l'\u00e9laboration d'une loi. On ne peut pas demander au peuple de voter 4 fois par ann\u00e9e sur des lois dont on doute des cons\u00e9quences. Il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des \u00e9valuations. Ca co\u00fbtera cher, mais la d\u00e9mocratie directe est \u00e0 ce prix, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nVotations toujours, RIE III encore: l'\u00e9ditorial du Temps, qui est en faveur de la r\u00e9vision, se d\u00e9sole, lui, ce matin, qu'un bon projet comme celui-l\u00e0 soit pris en otage. Que nos politiques, n'arrivent plus, en amont, \u00e0 ficeler un projet avec des compensations suffisantes pour faire pencher la balance en sa faveur. Et il a cette phrase magnifique: les sir\u00e8nes de la politique spectacle ont ensorcel\u00e9 le biotope f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** L'a\u00e9roport de Cointrin investit des millions pour sa s\u00e9curit\u00e9...\r\nUn syst\u00e8me de d\u00e9tecteurs de mouvements sera par exemple install\u00e9 autour du site, r\u00e9v\u00e8le la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin.\r\nCar m\u00eame si l'a\u00e9roport respecte les standards nationaux, dans le contexte actuel de menace terroriste, la direction se veut \"pro-active\", autement dit: mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir. Discr\u00e9tion sur le prix - plusieurs millions - et l'ensemble des mesures, tout au plus une centrale de surveillance 24h/24.\r\nMais en fait, des intrusions, il y en a souvent, \u00e0 Cointrin ? une en 8 ans, r\u00e9pond le porte-parole \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLe Tagesanzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e, Andreas Stettbacher, suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par Guy Parmelin. Il a d'abord fait l'objet de poursuites p\u00e9nales, finalement la justice militaire s'est saisi du cas. dans la'ttente des conclusions de l'enqu\u00eate , le journal r\u00e9v\u00e8le. Il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement. \r\nLe m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15'000 francs. Soit 500 francs par collaborateur, au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9nonciation interne. Est-ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur ? Question rh\u00e9torique du  journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9nces dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clatrifier le cas Stett-bacher de toute urgence. \r\n***Les cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes...\r\nLes cigarettes suisses font un tabac dans les pays musulmans d'Afrique du Nord et du Moyen Orient  ... j'ose le jeu de mot un peu facile .. \r\nSelon une analyse de la Bernerezeitung, entre 1998 et 2016, les ventes de cigarettes dans ses pays ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'\r\nIl n'y a pas que les montre ou le chocolat swissmade qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger. Raison de ce succ\u00e8s: les fumeurs arabes aiment le tabc fort, qui a du caract\u00e8re. et els cigarettes suisses qui contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne, contiennent un taux \u00e9le\u00e9 de nicotine et de goudron, r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re.\r\n\"L'\u00e9lectrique sera pr\u00eat en 2020\". Une citation Christian Senger, responsable de la division \"mobilit\u00e9 \u00e9lectrique\" chez Volkswagen, en interview dans la Libert\u00e9, mais aussi dans le Quotidien Jurassien, le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois. \r\nElle a tout pour plaire, la voiture \u00e9lectrique, dit-il en substance, tout, sauf le prix... et aussi l'autonomie encore insuffisante et le r\u00e9seau de recharge pas assez dense. Mais donc, VW y travaille, une mani\u00e8re d'amorcer le renouveau de la marque... alors que le dieselgate vire au r\u00e8glement de compte... mais de scandale diesel, il n'en est pas question dans l'interview: les journaux l'indique d'ailleurs \u00e0 leurs lecteurs: VW a accord\u00e9 cet entretien \u00e0 condition que le sandale ne soit pas \u00e9voqu\u00e9... \r\n*** Les familles n'ont plus seulemen recours aux femmes de m\u00e9nages ou au nounous pour leur faciliter le quotidien...\r\nLe suppl\u00e9ment week-end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie aux nouveaux serviteurs des familles modernes: \r\npas seulement femmes de m\u00e9nage et nannies   ..\r\nBLABLA\r\nOu alors des chasseurs, \u00e0 disposition des familles: puisque le loup a d\u00e9barqu\u00e9 en ville: c'\u00e9tait dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un loup a erre\u00e9 dans les rues de Bulle, lit-on dans 20 minutes. Mais selon les sp\u00e9cialistes de la faune, il a d\u00fb \u00eatre tellement perdu et stress\u00e9, qu'il ne devrait plus revenir.\r\nLui, il n'a peur ni du loup, ni du froid, ni du vent...hommage \u00e0 l'aventurier Mike Horn dans le matin. Il vient de boucler la travers\u00e9e de l'antarctique, 5100 kilom\u00e8tres de d\u00e9sert gla\u00e7\u00e9, l'\u00e9quivalent d'un peu mois de la distance entre Paris et New York... en 57 jours.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8357703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-10T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8357720", "ece-8357703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T08:16:47Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse comme promis avec Val\u00e9rie Drouot Esther, Coco en Suisse de riches \u00e9trangers peuvent acheter leur permis B par Attila. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nOui, depuis 2008, un petit paragraphe de la loi sur les \u00e9trangers permet au canton d'accorder des permis B aux riches \u00e9trangers qui ne viennent pas de l'Union europ\u00e9enne s'est autoris\u00e9 \u00e0 condition que cela serve un int\u00e9r\u00eat public important, sous- entendu si les rentr\u00e9es fiscales qui en d\u00e9coulent sont suffisamment int\u00e9ressante 523 arrive s'\u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette exception, les Russes ont le plus profit\u00e9 163 ont obtenu un permis B gr\u00e2ce \u00e0 cette clause, les Turcs, arrive en 2\u00e8me position, avec 36 permis, suivis des Am\u00e9ricains, des Canadiens, des Br\u00e9siliens, des Serbes et des Ukrainiens autant de riches \u00e9trangers qui ont pu s'\u00e9tablir en Suisse apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour leur permis B peut facilement se transformer en permission, les entreprises qui offrent de n\u00e9gocier pour ces riches \u00e9trangers aupr\u00e8s des autorit\u00e9s suisses sont l\u00e9gion, tous frais pay\u00e9s, un riche \u00e9tranger peut-\u00eatre obtenir un permis B pour une somme d'environ 50000 francs mais pr\u00e9cise la avoir Zeitung, c'est beaucoup moins cher que dans de nombreux pays europ\u00e9ens qui offrent le m\u00eame type de faveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [91%] :\r\nCuisine f\u00e9d\u00e9rale encore mais autre casserole l'initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard qui demande une norme p\u00e9nale pour prot\u00e9ger les personnes en raison de leur orientation sexuelle, et bien elles risque de passer un sale quart d'heure ou national \u00e0 la session du mois de mars, nous explique Le Matin aujourd'hui, le texte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2015 par les Chambres et depuis couraient un d\u00e9lai de 2 ans pour que la commission des affaires juridiques des Chambres donc propose un projet de loi mais ce d\u00e9lai arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance et en mars, justement, le Conseil national devra se prononcer sur sa prolongation normalement c'est une formalit\u00e9, on a l'habitude de prolonger les choses hein au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais ici, les adversaires de la loi UDC une partie du PLR et du PDC veulent en profiter pour refuser la prolongation et du coup, envoyez le projet \u00e0 la poubelle, verdict le 17. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [98%] :\r\nLes conclusions du rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances sur les lacunes de communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant les votations font sursauter litt\u00e9ralement la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nCe rapport qui d\u00e9plore des argumentations lacunaires dans un tiers des messages du gouvernement est un coup de poignard, un coup de poignard dans le dos d'oul\u00e9mas horaires, constate le Blick, 3 jours avant le vote sur la r\u00e9forme fiscale Herriot 3 le ministre des Finances risque un camouflet dans les urnes dans son commentaire, le journal appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a corrig\u00e9 le Tir : nous ne voulons pas de propagande gouvernementale mais il \u00e9pingle aussi le contr\u00f4le des finances, le moment de la publication est vraiment mal choisi, le contr\u00f4le des finances pourrait \u00eatre accus\u00e9 de suivre un agenda politique ce qui nuit aussi \u00e0 sa r\u00e9putation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral embellit ses propositions, titre pour sa part la NZZ le journal z\u00fcrichois estime qu'on doit maintenant mettre les moyens financiers \u00e0 disposition de l'administration pour mieux \u00e9valuer l'effet des changements de loi car \u00e0 long terme \u00e7a paye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [91%] :\r\nIn\u00e9vitable recyclage politique du rapport pour La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures mais le vrai probl\u00e8me, ce sont ses conclusions qui remettent en cause la qualit\u00e9 de l'\u00e9laboration d'une loi, on ne peut pas demander au pape de voter 4 fois par ann\u00e9e sur des lois dont on doute des cons\u00e9quences, il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des \u00e9valuations \u00e7a co\u00fbtera cher, mais la d\u00e9mocratie directe est \u00e0 ce prix, conclut l'\u00e9ditorialiste et puis votation toujours Herriot 3 encore l'\u00e9ditorial du Temps, qui est en faveur de la r\u00e9vision, il se d\u00e9sole lui ce matin quand bons projets comme celui -l\u00e0 soit prise en otage que nos politiques n'arrivent plus en amont \u00e0 ficeler un projet avec des compensations suffisantes pour faire pencher la balance en sa faveur et il a cette phrase magnifique : les sir\u00e8nes de la politique spectacle ensorceler le biotope f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [85%] :\r\nOui faut la noter cette phrase, effectivement, l'a\u00e9roport de Cointrin Vesti des millions de francs pour sa s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, un syst\u00e8me de d\u00e9tecteurs de mouvement sera par exemple install\u00e9 tout autour du site, r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, car m\u00eame si l'a\u00e9roport respecter les standards nationaux dans le contexte actuel de menace terroriste, la direction se veut pro- proactive, autrement dit mais vous pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, discr\u00e9tion sur le prix, plusieurs millions, l'on semble de ces mesures, tout au plus, on nous dit qu'il y a aussi une centrale de surveillance 24 heures sur 24 mais on fait des intrusions est -ce qu'il y en a souvent \u00e0 Cointrin sur l'a\u00e9roport et a eu une en 8 ans, r\u00e9pond le porte- parole \u00e0 la tribune de gens Ninja peut bon \u00e7a va, on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nLe Tages-Anzeiger nous en dit un peu plus ce matin sur ce qu'on reproche au m\u00e9decin chef de l'arm\u00e9e Andreas Barrere suspendu en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, par Guy Parmelin alors il y a la a fait l'objet il y a d'abord fait l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, finalement, c'est la justice militaire qui s'est saisi de son cas, le journal r\u00e9v\u00e8le maintenant qu'il s'agit d'une affaire de d\u00e9fraiement le m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e a invit\u00e9 ses collaborateurs pour un repas de No\u00ebl qui a co\u00fbt\u00e9 15000 francs soit 500 francs par collaborateur au lieu des maximum 100 francs g\u00e9n\u00e9ralement autoris\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 victime ensuite d'une d\u00e9nonciation interne alors est -ce que \u00e7a suffit pour clouer au pilori un collaborateur question \u00e9videmment rh\u00e9torique du journal qui d\u00e9plore beaucoup d'incoh\u00e9rences dans ce dossier et appelle Guy Parmelin \u00e0 clarifier le cache- test Barr\u00e8re de toute urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [95%] :\r\nLes cigarettes suisses ont la cote dans les pays arabes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [87%] :\r\nOui, les cigarettes suisses font un tabac, j'ose le jeu de mots, hein, dans les pays musulmans d'Afrique, les faits Moyen-Orient oui \u00e7a je pense qu'on peut tout le monde, Laupheim, en l'occurrence il est particuli\u00e8rement appropri\u00e9e voil\u00e0 alors, selon une analyse de la derni\u00e8re \u00e7a tout entre 98 et 2016, les ventes de cigarettes dans ces pays arabes ont rapport\u00e9 220 millions, preuve qu'il n'y a pas que les montres ou au chocolat suisse Made qui ont du succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger alors la raison de ce succ\u00e8s, c'est que les fumeurs arabe,M. le tabac fort qui a du caract\u00e8re et les cigarettes suisse qui, contrairement aux normes de l'Union europ\u00e9enne contiennent un taux \u00e9lev\u00e9 de nicotine et de goudron r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [88%] :\r\nL'\u00e9lectrique sera pr\u00eat en 2020 une citation de Christiane 5 Guerra, responsable de la division mobilit\u00e9 \u00e9lectrique chez Volkswagen en Allemagne en interview dans la libert\u00e9, mais aussi dans le Quotidien Jurassien nouvelliste ou encore les journaux neuch\u00e2telois, elle a tout pour plaire : la voiture \u00e9lectrique, dit -il en substance, tout sauf le prix et aussi l'autonomie, encore insuffisante et le r\u00e9seau de recharge pas assez dense, pr\u00e9cise -t-il, mais donc vivent et y travaillent, une mani\u00e8re d'amorcer le renouveau de la marque, dit -il, alors que le disait le guette vire au r\u00e8glement de comptes mais de scandales di\u00e9sel, il n'en est pas question dans l'interview, les journaux l'indique d'ailleurs \u00e0 leurs Lecteurs,V.V. accord\u00e9 cet entretien \u00e0 condition que le scandale ne soit pas \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nSur les gens, interview qui posent leurs conditions au journalisme, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe bien, les familles, non plus seulement recours aux femmes de m\u00e9nage, vous nous nous pour leur faciliter le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [88%] :\r\nOui, suppl\u00e9ment week- end de la NZZ est consacr\u00e9 en partie au nouveau serviteurs des familles modernes, alors ce ne sont plus seulement des femmes de m\u00e9nage ou des nounous non maintenant les familles modernes ach\u00e8te aussi des services de cuisine \u00e0 domicile de livraison de course ou encore de l'aide pour leurs poubelles, notamment l'aide au recyclage parce que \u00e7a devient complexe, en clair, le secteur des services aux familles est en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [86%] :\r\nAlors pourquoi pas aussi, pour les familles des chasseurs \u00e0 disposition puisque vous rigolez, vous rigolez, mais le LOU a d\u00e9barqu\u00e9 ville mais si mais si celles de la nuit de dimanche \u00e0 lundi, un loup \u00e0 errer dans les rues de bulles, oui, c'est une ville oui ce type de plus en plus donc un loup dans les rues de Bull, lit -on dans 20 minutes, mais selon les sp\u00e9cialistes de la faune, il a d\u00fb \u00eatre tellement perdu et stress\u00e9, l'animal qu'il ne devrait plus revenir, lui, n'a peur ni de Lounis du froid, du vent, on entend Serge Reggiani pr\u00e9sident voil\u00e0 actuellement, je fais mon Serge ce matin, donc lui il n'a peur ni du l'ni du froid ni du vent, hommage \u00e0 l'aventurier dans Le Matin, il vient de boucler la travers\u00e9e de l'Antartique 5500 kilom\u00e8tres de d\u00e9sert glac\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent d'un peu moins la distance entre Paris et New-York en 57 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [75%] :\r\nCe sont les loups qui ont peur de Malicorne si on assistait jusqu'polaire, mer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-10T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F087A803-2E5A-4D74-890C-B1835CA913BB", "internalArchiveId": "F087A803-2E5A-4D74-890C-B1835CA913BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais doit-il soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques ou repenser son tourisme hivernal?", "publicationDate": "2017-02-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clivaz, Arthur \r\nL'Etat du Valais doit-il venir au secours des remont\u00e9es m\u00e9caniques? D\u00e9bat entre Raymond Borgeat, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil valaisan et pr\u00e9sident du Centre gauche-PCS Valais romand et Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes.\r\n\r\n* * Le Valais doit-il soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques ou repenser son tourisme hivernal? *** Ce d\u00e9bat qui promet d'\u00eatre tendu mardi prochain en Valais.\r\nLe Grand conseil se penche sur la loi sur l'encouragement des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Une aide de 157 millions sur 10 ans \u00e0 fonds perdus pour subventionner le rajeunissement des installations. \r\nDe l'argent public pour r\u00e9nover des t\u00e9l\u00e9skis, est-ce la solution face \u00e0 la baisse du nombre de skieurs, la neige parfois rare et une concurrence internationale de plus en plus vive? Ne faudrait-il pas plut\u00f4t repenser le tourisme hivernal en Valais....\r\nOn en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s... \r\n Raymond Borgeat, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil VS et pr\u00e9sident du centre-gauche - PCS Valais romand \r\n-  Le Valais accuse actuellement un retard d'investissements en termes de remont\u00e9es m\u00e9caniques de plus d'un milliard de francs, selon l'expert et consultant haut-valaisan Peter Furger, qui a restructur\u00e9 ou pr\u00e9sid\u00e9 de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse. N\u00e9cessaire de faire un geste \u00e9tatique? \r\n- malgr\u00e9 ces 157 millions, le Valais ne comblera pas le retard pris sur les concurrents fran\u00e7ais, autricheins ou italiens.. \r\n- diversification de l'offre touristique: mais vers quoi? \r\nle VTT par exemple, \u00e7a rapporte moins que le ski... moins rentable... alors est-ce que c'est vraiment \u00e7a qui va sauver les stations valaisannes? \r\n Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes (au moment de Forum, il est entre deux RDV du c\u00f4t\u00e9 de Martigny pour expliquer aux groupes PDC et PLR l'importance de cette loi):\r\n- 2/3 des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques d\u00e9pendantes de l'argent public pour assurer leur survie, selon \u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Lucerne. N'est-ce pas le signe qu'il y a trop de monde sur le march\u00e9? \r\n- hivers doux, d\u00e9clin du nombre de skieurs, concurrence internationale & prix. Nombre de journ\u00e9e-skieur a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20% en 10 ans. \r\n- fuite en avant? course aux armements? \r\nd\u00e9veloppement d'alternatives au ski? \r\n- Grisons, vraie r\u00e9flexion sur adaptation du tourisme hivernal... Et alternative au ski... Pourquoi ne pas faire la m\u00eame chose en Valais? \r\n- cette \"course \u00e0 l'armement\" a-t-elle un sens? \r\n- 157 millions d'aide \u00e0 fonds perdus sur 10 ans, \u00e7a va suffire?\r\n- La commission a renonc\u00e9 \u00e0 fixer un plafond de 2 millions de francs de chiffres d'affaires comme premier crit\u00e8re, m\u00eame si elle a maintenu un crit\u00e8re \u00e9conomique. Une bonne chose? Un risque d'arrosage?\r\n- Cette loi est-elle la solution \u00e0 tout les probl\u00e8mes \u00e9tant entendu que le retard du Valais est tel dans les Alpes qu'il ne pourra jamais \u00eatre combl\u00e9?\r\n- Vous relevez vous-m\u00eame la baisse marqu\u00e9e de la fr\u00e9quentation des domaines skiables depuis plusieurs ann\u00e9es. A quoi bon persister?\r\n- Le Valais ne peut-il pas se passer du ski?\r\n- Combien des 42 soci\u00e9t\u00e9s valaisannes de remont\u00e9es m\u00e9caniques sont-elles profitables?\r\n- A l'heure des \u00e9conomies que doit r\u00e9aliser le canton, n'est-ce pas un investissement inconsid\u00e9r\u00e9?\r\n- Si la commission a accept\u00e9 de soutenir \u00e0 fonds perdus les investissements, elle a par contre refus\u00e9 d'accorder des aides \u00e0 l'exploitation comme, par exemple, d'\u00e9ventuels rabais sur l'\u00e9nergie. Ennuyeux?\r\n- N'est-il pas temps de songer aux regroupements des petites soci\u00e9t\u00e9s en mati\u00e8re de comp\u00e9tences?\r\nIl dit:\r\n- \"Une loi est plus n\u00e9cessaire que jamais pour renforcer la conscience touristique du canton du Valais vu les d\u00e9fis futurs (retard dans les investissements sur la concurrence alentours, franc fort, acc\u00e8s au march\u00e9 des capitaux).\"\r\n- \"Il faut que cette loi ne soit pas vid\u00e9e par le Parlement.\"\r\n- \"Les choses vont \u00eatre tr\u00e8s difficile. La commission est plut\u00f4t partag\u00e9e.\"\r\nRisque de r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n- Verbier, Saas Fee, Zermatt, stations parmi les plus hautes des Alpes.. \r\n- plut\u00f4t penser global... faire de la planification \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale plut\u00f4t que chacun dans son coin. \r\n- question des finances cantonales...\r\n***************************\r\nAider les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 fonds perdus. \r\n157 millions \u00e0 investir.\r\nloi sur l'encouragement aux remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n6 ans de processis l\u00e9gislatif.... \r\nConseil d'Etat voulait pr\u00eats \u00e0 taux favorables et cautionnements. \r\nCourte majorit\u00e9 en faveur de l'aide \u00e0 fonds perdus. \r\nD\u00e9bat au Parlement le 14 f\u00e9vrier.. promet d'\u00eatre tendu. \r\nContexte:\r\n- Question centrale: l'argent public sauvera-t-il l'industrie du ski? Le texte de loi pr\u00e9voit 157 millions de francs \u00e0 fonds perdu pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques.  Il a fallu six ans de processus l\u00e9gislatif pour arriver \u00e0 ce projet de loi.\r\n- L'aide est tout de m\u00eame asujettie \u00e0 un crit\u00e8re \u00e9conomique (taux de rentabilit\u00e9) pour les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques. Seules les entreprises dont le b\u00e9n\u00e9fice avant amortissement et imp\u00f4ts (EBITDA) est supp\u00e9rieur \u00e0 25% du chiffre d'affaires sont \u00e9ligibles.  \r\n- Le Conseil d'Etat valaisan demandait une prolongation de 2 ans pour la concr\u00e9tisation de cette loi en raison des difficult\u00e9s financi\u00e8res du canton. Le Grand Conseil valaisan lui a dit non le 9 mai 2016 par 103 voix contre 21.\r\n- Le Conseil d'Etat valaisan tablait uniquement sur des pr\u00eats \u00e0 int\u00e9r\u00eats favorables et des cautionnements. Pas sur une aide \u00e0 fonds perdus.\r\n- Le Grand Conseil a refus\u00e9 l'an dernier le 2e paquets d'\u00e9conomies du canton. Ne serait-ce pas contradictoire d'accorder cette aide de 157 millions de francs?\r\nSituation des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes:\r\n-- En Valais, plus de 100 installations sur quelques 450 doivent \u00eatre remplac\u00e9es (1/4 environ). La moyenne d\u00e2ge des installations valaisannes est de 22 ans. Mais la s\u00e9curit\u00e9 de ces installations est assur\u00e9e.\r\n- Les infrastructures actuelles ne sont plus concurrentielles.\r\n- Les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes ont subi un recul de fr\u00e9quentation de 4,5% l'hiver dernier par rapport \u00e0 l'exercice 2**. Il y a un encha\u00eenement de saisons difficiles.\r\n- Il y a 42 soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en Valais.\r\nEt aussi:\r\nLa fr\u00e9quentation des domaines skiables suisses est en net recul depuis plus de 10 ans (moins 20% en moyenne selon les Remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses - Pr\u00e9sident Dominique de Buman, CN PDC FR.\r\nBorgeat dit:\r\n- \"Nous proposons un renvoi au Conseil d'Etat. Il n'y a pas de r\u00e9flexion de fond.\"\r\n- \"Il faut une vision touristique globale pour aller de l'avant. On ne l'a pas. Pour chaque franc mis au sauvetage des remont\u00e9es m\u00e9caniques, il faudrait consacrer un franc \u00e0 la diversification de l'offre touristique.\"\r\n- \"On est dans une course effr\u00e9n\u00e9e. C'est la panique.\"\r\n- \"Il faut tourner le dos \u00e0 la monoculture du ski et au tourisme de masse.\"\r\n- \"On ne doit pas s'obstiner dans la cr\u00e9ation d'installations co\u00fbteuses dont l'utilit\u00e9 ne survivra peut-\u00eatre pas \u00e0 la prochaine d\u00e9cennie.\"\r\n- \"Pourquoi avoir supprim\u00e9 dans le projet de loi la close des 2 millions de francs (Note de l'auteur du canevas: pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide, les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes devaient r\u00e9aliser un chiffre d'affaires annuel exc\u00e9dant 2 millions de francs). C'est la porte ouverte \u00e0 l'arrosage.\"", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8355798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Valais doit-il soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques ou repenser son tourisme hivernal? / FOR_2017-02-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.02.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019Etat du Valais doit-il venir au secours des remont\u00e9es m\u00e9caniques? D\u00e9bat entre Raymond Borgeat, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil valaisan et pr\u00e9sident du Centre gauche-PCS Valais romand et Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes."], "variantIds": ["ece-8355798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:40Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat, qui promet d'\u00eatre tendue mardi prochain en Valais Le Grand Conseil se penche sur la loi sur l'encouragement des remont\u00e9es m\u00e9caniques, une aide de 157 millions sur 10 ans \u00e0 fonds perdus pour subventionner le rajeunissement des installations de l'argent public pour r\u00e9nover des t\u00e9l\u00e9skis est -ce la solution face \u00e0 la baisse du nombre de skieurs, la neige parfois rares et une concurrence internationale de plus en plus vives ou ne faudrait -il pas plut\u00f4t repenser le tourisme hivernal en Valais on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Raymond Borja bonsoir bonsoir, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil valaisan et Arthur Clivaz, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes alors Raymond Borja le Valais accuse actuellement un retard d'investissement en terme de remont\u00e9es m\u00e9caniques, plus d'un 1000000000 de francs c'est un expert consultant Haut-Valaisan m\u00e9taphore guerre qui qui l'a dit, est -ce que c'est pas n\u00e9cessaire pour pour faire revivre le Valais le Ballet du ski sur la carte rop\u00e9enne de, de, d'injecter un peu d'argent pour soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nIl y a mont\u00e9 m\u00e9canique doivent \u00eatre effectivement soutenu parce qu'on ne doit on peut pas les laisser aller dans une situation qui serait catastrophique, mais par contre la notion de l'aide \u00e0 fonds perdus, reste totalement propre probl\u00e9matique pour les Valaisans dans le sens o\u00f9 on a des structures d'aide qui existent, les cr\u00e9dits, les cr\u00e9dits NPR qui existe mais, malheureusement, si on va sur le fond perdu on aura ensuite plus d'argent pour pour les aider, d'autant plus que le Grand Conseil et le Valais \u00e9volue dans un contexte budg\u00e9taire qui est tr\u00e8s difficile, on nous parle toujours des d\u00e9ficits structurels et tout d'un coup, l\u00e0, on doit trouver de l'argent pour pouvoir aider \u00e0 fonds perdus, la probl\u00e9matique du fonds perdus est r\u00e9ellement difficile dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nArthur Clivaz, une sorte de de fuite en avant, finalement, on injecte de l'argent, l\u00e0 comme \u00e7a, mais pas de vision \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [90%] :\r\nNon, alors je pense qu'on a effectivement une vision \u00e0 long comme \u00e7a fait le plus plusieurs ann\u00e9es que les stages sont on est aid\u00e9 Business plan qui veulent d\u00e9velopper les activit\u00e9s aussi il y a un estivale que hivernale, donc il y a une vision maintenant c'est clair qu'on souffre, on souffre de la chert\u00e9 du franc suisse, on souffre de la chert\u00e9 de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral et c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'on a de la peine \u00e0 d\u00e9gager des marges suffisantes pour autofinancer les investissements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [88%] :\r\nMais ces 157 millions, c'est une question importante est -ce que \u00e7a suffit pour combler le retard par rapport aux concurrents fran\u00e7ais, italiens, autrichiens en particulier ou est -ce que sur 10 ans, c'est juste un sparadrap. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ne suffira pas, maintenant dans les, les, les derni\u00e8res ann\u00e9es m\u00eame qu'on n'avait pas ce type d'aide beaucoup de stations quand m\u00eame malgr\u00e9 tout \u00e0 l'AFP, donc ce sera quand m\u00eame une aide substantielle puisque c'est c'est 150 millions permettront de faire quasiment 700 millions d'investissements au total puisque l'aide \u00e0 fonds perdus ne d\u00e9passera jamais les 20 pourcent d'un projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [89%] :\r\nRaymond, quand m\u00eame, hein, c'est finalement un petit effort, en tout cas sur par rapport aux besoins mais qui va lancer une dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nOui, \u00e7a va lancer sa lancerait une dynamique mais je rappelle quand m\u00eame, je tiens \u00e0 souligner que le projet de loi telle qu'il serait accept\u00e9e la par le Grand Conseil \u00e9cart\u00e9 des projets innovants j'ai j'aime fait r\u00e9f\u00e9rence au projet Greenland Zinal qui \u00e9tait r\u00e9ellement un peu enfin r\u00e9ellement un projet innovant et qui a pu obtenir une aide de l'\u00c9tat et avec la nouvelle loi que nous vous retrouverez nous accepterions projet ne pourraient plus \u00eatre alors que justement, il faut aller sur l'innovation, il faut proposer de nouvelles liaisons il faut revoir un tourisme et je pense que strictement produit remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce serait regrettable de pouvoir, de ne plus pouvoir soutenir de tels projets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [85%] :\r\nDe nouvelles liaisons vous dites vrai Raymond Borges, c'est-\u00e0-dire, il faudrait faire une sorte de carte valaisanne penser en fonction de, de la hauteur des 2 de l'attitude des des stations et pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nIl faut effectivement avoir un concept valaisan du du tourisme et des remont\u00e9es m\u00e9caniques, malheureusement pas, nous avons refus\u00e9 le peuple valaisan refus\u00e9 une loi sur le tourisme, il y a quelques ann\u00e9es, mais il est n\u00e9cessaire d'avoir une vision globale et la loi l'a d\u00e9fini comme un crit\u00e8re financier pour dire oui ou non, donne l'argent, alors qu'il faut \u00e0 mon avis, d\u00e9finir un crit\u00e8re strat\u00e9gique qu'est -ce qu'on veut comme remont\u00e9es m\u00e9caniques, parce qu'on veut comme tourisme, que ce soit un tourisme d'hiver ou un tourisme d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nArthur qui va une la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e du CERN a fait une \u00e9tude, 2 tiers des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques d\u00e9pendent d'argent public est -ce que c'est pas le signe qu'il faut effectivement faire des concepts plus globaux \u00e0 avoir une vision plus plus large et puis peut-\u00eatre abandonner certains certains domaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [92%] :\r\n\u00e0 la fois probablement que certains domaines ne survivront pas on en est tous conscients, par contre, il faut \u00eatre clair, on a d\u00e9j\u00e0 fait cette vision et cette volont\u00e9 de travailler ensemble pour coop\u00e9rer pour avancer et \u00e7a je pense que la survie dans ce monde et Mont\u00e9n\u00e9grins effectivement ce sera pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [91%] :\r\nMais ce qu'il y a une vraie r\u00e9flexion quand m\u00eame qui est fait aujourd'hui pour d\u00e9velopper des alternatives au ski au tourisme d'hiver telles qu'on le pratique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:56) [86%] :\r\nAlors aujourd'hui dans les la majorit\u00e9 des stations, le tourisme d'hiver m\u00eame plus de 90 pourcent du du chiffre d'affaires, par contre, effectivement on a des volont\u00e9s de d\u00e9velopper des produits \u00e0 ceux qui vont pas mais souvent on est bloqu\u00e9 par, et je pense qu'il faut dire, par des associations \u00e9cologiques quand on veut d\u00e9velopper les pistes de de de VTT, quand on veut d\u00e9velopper la \u00e9tait qui pourraient \u00eatre des activit\u00e9s alternatives, la p\u00e9riode estivale et \u00e7a fait des des processus qui prennent beaucoup de temps, donc le le les remont\u00e9es m\u00e9caniques que vivent quand m\u00eame malgr\u00e9 tout sur le non non pourcent de leur chiffre d'affaires qui est r\u00e9alis\u00e9 en en hiver et les \u00e9tudes de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [71%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [88%] :\r\nMontrer le le Valais et l\u00e0 probablement la r\u00e9gion de l'arc alpin, qui est la mieux dot\u00e9e, pour pouvoir survivre au r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [88%] :\r\nRaymond Bourgeat, comment on fait pour choisir les stations faire cette s\u00e9lection finalement celle qui aurait un avenir dans le tourisme et qui m\u00e9riterait des fonds perdus pour se d\u00e9velopper, puis celles qu'il faudrait laisser tomber, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nC'est compliqu\u00e9, je salue quand m\u00eame la d\u00e9marche du canton de Vaud qui s'est attel\u00e9 \u00e0 une t\u00e2che telle que celle -ci est arriv\u00e9 \u00e0 proposer quelque chose qui est \u00e0 mon avis, j'esp\u00e8re qu'il puisse tenir la route, c'est pas dans le cas de ce d\u00e9bat- l\u00e0 que l'on va identifier, il faut sauver ce genre de structure ou celle -ci ou celle -l\u00e0, il faut effectivement avoir une vision globale Jean je salue qu'il y a une coordination qu'il se passe, qui se d\u00e9veloppe un peu plus positivement cette coordination globale doit intervenir au niveau des remont\u00e9es m\u00e9caniques, elle doit aussi comprendre l'h\u00f4tellerie je je crains malheureusement qu'on qu'on doive dire qu'on va les loteries, effectivement je pourrais bien non plus, donc une vision globale, comment est -ce qu'on peut soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [92%] :\r\nMais \u00e7a va faire mal ing\u00e9nieurs essaient certaines stations, enfin toutes les stations vides de survivre et de et de s'en sortir, faire des choix, c'est forc\u00e9ment faire faire des faire des malheureux, \u00e7a va pas \u00eatre facile \u00e0 faire \u00e7a au niveau du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [91%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est une d\u00e9marche qui est tr\u00e8s difficile de de s\u00e9lectionner malheureusement si on veut aller de l'avant, on peut pas continuer \u00e0 dire on veut tout le monde en veut soutenir tout le monde, on doit pouvoir identifier quelles sont les niches pertinentes et pendant les soutenir dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [68%] :\r\nAlors que le climat y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [91%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment, le projet de loi pr\u00e9voit justement qu'on ne soutiennent pas tout le monde, alors effectivement le crit\u00e8re est un crit\u00e8re financier qui vise la p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 moyen terme de la station qu'Isra\u00ebl et donc je pense qu'avec \u00e7a, on s'assure aussi de pas avoir un syst\u00e8me d'arrosage mais d'\u00eatre s\u00e9lectif par rapport aux stations qui auront trouv\u00e9 leurs segments de client\u00e8le et qui ont d\u00e9j\u00e0 fait ce travail en amont, d'\u00eatre performant et d'\u00eatre rationnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat le Grand Conseil valaisan va le faire mardi prochain, le 14 f\u00e9vrier donc faut -il accorder cette \u00e0 257 millions \u00e0 fonds perdus pour subventionner les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques merci beaucoup Raymond Borja, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil valaisan Arthur va pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on reste dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-09T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borgeat, Raymond", "role": "d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche au Grand Conseil valaisan, pr\u00e9sident du Centre gauche - PCS Valais romand.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06FC44A8-2941-4C1A-8DB2-F6710D775205", "internalArchiveId": "06FC44A8-2941-4C1A-8DB2-F6710D775205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique du 8 f\u00e9vrier) La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, le plus grand proc\u00e8s contre le terrorisme jamais men\u00e9 en Suisse ne concerne pas des djihadistes, mais des tigres Tamoul\r\n 10 hommes arr\u00eat\u00e9s, plus de 200 s auditions, 23 demandes d'entraide internationale, 8 ans de proc\u00e9dure:  le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin \u00e0 Bellinzone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera  8 semaines en tout. 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka: les accus\u00e9s auraient exort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse, ouvert de faux comptes dans une filiale de Credit Suisse, tout cela pour financer des armes pour les Tigres Tamoul. Pour el tagesanzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera : ces tigres tamouls sont-ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance ? \r\nUn avocat d\u00e9plore de mauvaises  priorit\u00e9s . Car ce proc\u00e8s fleuve retarde le travail des juges sur les 70 cas de  djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse . \" Aunlieu de s'occuper du danger eterroriste actuel, on s'occupe de r\u00e9doudre le pas\u00e9\" dit cet homme de loi sous couvert de l'anonymat. \r\nr\r\n*** Le pr\u00e9sident du Groupe d'Experts sur l'\u00e9volution du climat r\u00e9agit avec calme au record de C02 mesur\u00e9 dans l'air\r\nGIEC - itw du directeur\r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique  mais sous un autre angle: le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte sur se \u00e9paules  tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricaiun se d\u00e9tourne de cette cause. Sauf qu'il s'agit d'un d\u00e9fenseur aux allures douteuses. Car la Chine compte beaucoup sur les centrales \u00e0 charbon. Ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises.. Pekin, qui a enregistr\u00e9e une hausse massive de ses \u00e9missions de Co2 entre 2000 et 2015 envoie donc des signaux politiques pour le moins contradictoires. \r\n*** Le ras le bol de la classe moyenne ne touche pas que les Etats-Unis, la Suisse aussi est concern\u00e9e\r\nLa globalisation m\u00e8ne aussi les Suisses sur des dures lignes de conflit, dit le chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ. ET c'est le projet de RIE 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime. Mais la Suisse est un cas particulier: en comparaison avec la GB ou les USA, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien si l'on regarde les chiffres des revenus. Sauf qu'entre situation r\u00e9elle et perception, il y a souvent un monde. Le tagesnazieger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fisvcale en cas de non \u00e0 RIE3. D'ailleurs Pierre yevs maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui dans son canton a obtenu plus de soutien pouzr le sfamilles en \u00e9change des all\u00e8gements fiscxaux pour els entreprises. Un acord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non. \r\nIntox au pouvoir - site d'information  + Cherix. Perrin et l'hebdo\r\n***  Comment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion, le Temps vous dit tout ce matin\r\nT\u00e9l\u00e9vision - espion et Swisscom\r\nLa Suisse a -t-elle su jou\u00e9 correctement ses atouts apr\u00e8s la vcotation du 9 f\u00e9vrier ? Un jour avant l'anniversiare des deux anas du scutin sur l'immigration de masse, le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de parti de tirer un bilan. Pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladies augmentent, mais c'est moins la faute de l'immigration que des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux gains des grandes entreprises. La PLR Petra G\u00f6ssi, elle, estime que les craintes de l'UDc ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 malgr\u00e9 le franc fort et l'immigration diminue, pour el PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique. Tandis que l'UDc Albert R\u00f6sti accuse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. Le Blick souligne aussi que soudain, l'Europe nous comprend, apr\u00e8s le Brexit et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, la restriczion de l'immigration n'est plus un tabou. \r\nMichael Moehler -t\u00eate de l'ONU\r\n***  Un portrait \u00e0 lire dans le bi-mestriel Sept Info: l'homme qui a fait Donald Trump il y a une quarantaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \r\nAvocat v\u00e9reux - l'homme qui a fait Donald Trump\r\nJe vous avais promis de vous parler encore d'araign\u00e9e, tout \u00e0 l'heure pendant les titres. Chose promise, chose due. Le tagesanzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante. Un arachnologue bernois a fond\u00e9 un institurt de recherche sur les araign\u00e9es, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9s d'histoire naturelle en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es, 70'000 manquent encore au registre. C'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tagesanzeiger. Parmi les nouvelle r\u00e9pertori\u00e9es,m cette araign\u00e9e \u00e0 quatre yeux sauteuses ... Alors pourquoi se donner tant de mal ? parce que cet animal est un grand nettoyeur de l'eco-syst\u00e8me et qu'il peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures.\r\nToile - araign\u00e9e\r\n(6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe plus grand proc\u00e8s jamais men\u00e9 en Suisse contre le terrorisme, ne concerne pas des djihadistes mais des Tigres Tamouls.\r\n10 hommes arr\u00eat\u00e9s, plus de 200 s auditions, 23 demandes d'entraide internationale, 8 ans de proc\u00e9dure:  le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin \u00e0 Bellinzone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera  8 semaines en tout. 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka: les accus\u00e9s auraient exort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse, ouvert de faux comptes dans une filiale de Credit Suisse, tout cela pour financer des armes pour les Tigres Tamoul. Pour el tagesanzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera : ces tigres tamouls sont-ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance ? \r\nUn avocat d\u00e9plore de mauvaises  priorit\u00e9s . Car ce proc\u00e8s fleuve retarde le travail des juges sur les 70 cas de  djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse . \" Aunlieu de s'occuper du danger eterroriste actuel, on s'occupe de r\u00e9doudre le pas\u00e9\" dit cet homme de loi sous couvert de l'anonymat. \r\n***Le pr\u00e9sident du Groupe d'experts intergouvernementaux sur l'\u00e9volution du climat, le GIEC, r\u00e9agit avec calme au record de CO2 mesur\u00e9 dans l'air...\r\nThomas Stocker, climatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, se veut d'abord rassurant: pas de danger imm\u00e9diat \u00e0 redouter, mais ce record de 400 mille mol\u00e9cules de CO2 par million de m\u00e8tres cubes d'air, du jamais vu en 800 mille ans, le Tages Anzeiger nous en parlait hier; ce record est un jalon historique, dit-il, qui prouve le changement de composition de l'atmosph\u00e8re, \u00e0 cause de la pression de l'homme. Il n'\u00e9chappe pas \u00e0 la question de la politique de Donald Trump: si les budgets des agences qui participent \u00e0 l'\u00e9tude du climat sont r\u00e9duits, les chercheurs seront priv\u00e9s des meilleures informations. Il d\u00e9nonce aussi les campagnes de manipulation de l'opinion de la part des climato sceptiques, notamment dans la presse britannique le week-end dernier. \r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique  mais sous un autre angle: le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte sur se \u00e9paules  tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricaiun se d\u00e9tourne de cette cause. Sauf qu'il s'agit d'un d\u00e9fenseur aux allures douteuses. Car la Chine compte beaucoup sur les centrales \u00e0 charbon. Ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises.. Pekin, qui a enregistr\u00e9e une hausse massive de ses \u00e9missions de Co2 entre 2000 et 2015 envoie donc des signaux politiques pour le moins contradictoires. \r\n***Le ras-le-bol de la classe moyenne ne touche pas que les Etats-Unis: la Suisse aussi est concern\u00e9e...\r\nLa globalisation m\u00e8ne aussi les Suisses sur des dures lignes de conflit, dit le chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ. ET c'est le projet de RIE 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime. Mais la Suisse est un cas particulier: en comparaison avec la GB ou les USA, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien si l'on regarde les chiffres des revenus. Sauf qu'entre situation r\u00e9elle et perception, il y a souvent un monde. Le tagesnazieger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fisvcale en cas de non \u00e0 RIE3. D'ailleurs Pierre yevs maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui dans son canton a obtenu plus de soutien pouzr le sfamilles en \u00e9change des all\u00e8gements fiscxaux pour els entreprises. Un acord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non. \r\nOn parlait de la classe moyenne de Donald Trump... Donald Trump et dans son sillage l'av\u00e8nement de la post-v\u00e9rit\u00e9, aux Etats-Unis mais pas seulement. Le Matin propose aujourd'hui de d\u00e9cortiquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Tout y est: exemples, interviews de sp\u00e9cialistes, et \u00e9galemnt d'un co-fondateur du site d'informations parodiques \"Le Gorafi\". \r\nDans l'\u00e9ditorial, la journaliste explique que si la classe politique se perment de tricher avec la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accepter que les faits passent \u00e0 l'ari\u00e8re-plan, au profit des \u00e9motions et des pr\u00e9suppos\u00e9s. \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9rix, le co-pr\u00e9sident du nouveau mouvement europ\u00e9en suisse r\u00e9plique lui, dans le Temps, aux ricanements de l'UDC Yvan Perrin, qui se r\u00e9jouissait de la mort de l'Hebdo, gauchiste et pro-europ\u00e9en. Ce m\u00e9pris des m\u00e9dias affich\u00e9 aussi par Donald Trump est celui de la d\u00e9mocratie. Et renvoie aux ann\u00e9es 30, quand les nazis, pour assoir leur pouvoir, appliquaient les principes de suppression de la r\u00e9flexion au profit de l'\u00e9motion, ou de la r\u00e9p\u00e9tition en boucle des id\u00e9es simples en utilisant des expressions st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es. \r\n*** Comment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion, le Temps vous dit tout ce matin...\r\nIl part de l'affaire d'un fabricant de t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricain, qui d\u00e9tient 20% du march\u00e9 des Etats-Unis, condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 2 millions de dollars d'amende, pour avoir r\u00e9colt\u00e9 les donn\u00e9es sur les habitudes de ses clients, pour les transmettres au r\u00e9gies publicitaires. En Suisse, Swisscom utilise aussi certaines donn\u00e9es depuis le 1er f\u00e9vrier: par d\u00e9faut, dans les r\u00e9glages de l'espace client, ledit client accepte que ses donn\u00e9es soit utils\u00e9es et transmises. \r\nAucun probl\u00e8me l\u00e9gal, explique Swisscom: puisque le client peut d\u00e9sactiver en tout temps cette fonction...\r\nLa Suisse a -t-elle su jou\u00e9 correctement ses atouts apr\u00e8s la vcotation du 9 f\u00e9vrier ? Un jour avant l'anniversiare des deux anas du scutin sur l'immigration de masse, le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de parti de tirer un bilan. Pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladies augmentent, mais c'est moins la faute de l'immigration que des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux gains des grandes entreprises. La PLR Petra G\u00f6ssi, elle, estime que les craintes de l'UDc ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 malgr\u00e9 le franc fort et l'immigration diminue, pour el PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique. Tandis que l'UDc Albert R\u00f6sti accuse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. Le Blick souligne aussi que soudain, l'Europe nous comprend, apr\u00e8s le Brexit et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, la restriczion de l'immigration n'est plus un tabou. \r\nLe monde a besoin de la Gen\u00e8ve internationale. Citation du Danois Michael M\u00f6ller, dont le mandat de directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 d'un an. \r\nIl est en interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. \r\nOptimiste, il croit que le r\u00f4le de la gen\u00e8ve internationale va se renforcer. Dans un monde agit\u00e9 de plusieurs crises, il faut un endroit o\u00f9 l'on peut parler de paix en sachant qu'il n'y aura pas d'd'autre agenda qui viendra interf\u00e9rer. \r\nM\u00eame pas peur non plus des coupes budg\u00e9taires: s'il y en a, on s'adaptera. \r\n*** Un portrait, \u00e0 lire dans le bimestriel Sept-info... celui de l'homme qui a \"fait\" Donald Trump, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es...\r\nSept-info, le mook, contraction de magazine et book, qui propose donc tous les deux mois le meilleur du site internet sept - point - info. \r\nUn long portrait, c'est mon p\u00e9ch\u00e9 mignon, mais qui se lit comme un roman: celui du c\u00e9l\u00e8bre avocat Roy Cohn, magouilleur qui a rejoint depuis son plus jeune \u00e2ge le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force, lit-on. \r\nIl a \u00e0 son tableau de chasse: l'accusation des \u00e9poux Rosenberg, une position de premier de classe du MacCartysme, son statut d'avocats des mafieux new yorkais...\r\nIl a rencontr\u00e9 Donald Trump en 1973, et sera son avocat dans toutes ses grandes affires judiciaires...\r\nJe vous avais promis de vous parler encore d'araign\u00e9e, tout \u00e0 l'heure pendant les titres. Chose promise, chose due. Le tagesanzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante. Un arachnologue bernois a fond\u00e9 un institurt de recherche sur les araign\u00e9es, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9s d'histoire naturelle en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es, 70'000 manquent encore au registre. C'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tagesanzeiger. Parmi les nouvelle r\u00e9pertori\u00e9es,m cette araign\u00e9e \u00e0 quatre yeux sauteuses ... Alors pourquoi se donner tant de mal ? parce que cet animal est un grand nettoyeur de l'eco-syst\u00e8me et qu'il peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-08T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-02-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8349878", "ece-8349859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T16:08:41Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot et Esther, Coco, le plus grand proc\u00e8s jamais men\u00e9e en Suisse contre le terrorisme ne concerne pas des djihadistes, on aurait pu l'imaginer non mais du Tigre tamoul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\n10 heures m'arr\u00eater plus de 200 auditions 23 demande d'entraide internationale 8 ans de proc\u00e9dure, le proc\u00e8s qui s'ouvrira en juin embellie n'zone a des allures de proc\u00e8s fleuve, il durera 8 semaines en tout 13 personnes sont accus\u00e9es d'avoir financ\u00e9 la guerre civile au Sri Lanka, les accus\u00e9s auraient exhort\u00e9 des fonds \u00e0 des familles de la diaspora sri-lankaise r\u00e9fugi\u00e9e en Suisse ouvert de faux comptes dans une filiale de Cr\u00e9dit Suisse tout cela pour financer des armes pour les Tigres tamouls pour le Tages-Anzeiger, une des questions centrales que devra trancher la justice sera la suivante c'est Tigres tamouls sont -ils des terroristes ou des combattants pour l'ind\u00e9pendance \u00e0 l'avocat, en tout cas, d\u00e9plore de mauvaises priorit\u00e9s car ce proc\u00e8s fleuve retardent le travail des juges sur les 74 de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s en Suisse, au lieu de s'occuper du danger terroriste actuelle, on s'occupe de r\u00e9seaux de le passer 17 hommes de loi, sous couvert de l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Groupe d'experts intergouvernementaux sur l'\u00e9volution du climat, plus connu sous l'acronyme du GIEC r\u00e9agissent avec calme au record de CO2 mesur\u00e9 dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, Thomas Stocker, climatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne se veut d'abord rassurant : pas de danger imm\u00e9diat \u00e0 redouter mais ce record de 400000 mol\u00e9cules de CO2 par 1000000 de m3 d'air du jamais vu au 800000 ans dans le palais Sagard hier, h\u00e9 bien, ce record est, dit -il, un jalon historique qui prouve le changement de la composition de l'atmosph\u00e8re, \u00e0 cause des pressions de l'homme, il n'\u00e9chappe pas \u00e0 la question de la politique de tram Thomas Stocker, si les Budgets des agences qui participent \u00e0 l'\u00e9tude du climat sont r\u00e9duits, dit -il, h\u00e9 bien les chercheurs seront priv\u00e9s des meilleures informations il d\u00e9nonce aussi les campagnes de manipulation de l'opinion de la part des climato-sceptiques, notamment dans la presse britannique, le week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nLa NZZ s'int\u00e9resse aussi au r\u00e9chauffement climatique mais sous un autre angle, le journal se penche sur la Chine, ce pays qui porte d\u00e9sormais sur ses \u00e9paules tous les espoirs des d\u00e9fenseurs du climat, alors que le gouvernement am\u00e9ricain se d\u00e9tournent de cette cause, sauf qu'il s'agit d'un alli\u00e9 aux allures douteuses, car la Chine compte beaucoup sur ses centrales \u00e0 charbon, ce sont elles qui fournissent en priorit\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques chinoises, P\u00e9kin, qui a enregistr\u00e9 une hausse massive de ses \u00e9missions de CO2 entre 2000 et 2015 on voit donc des signaux politiques pour le moins contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nLe ras-le-bol de la classe moyenne ne touche pas que les \u00c9tats-Unis, la Suisse aussi concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nLa globalisation, mais aussi les Suisses sur des dur\u00e9es de conflits, dit un chercheur de l'institut GFS \u00e0 la NZZ et c'est le projet de El Rio 3 qui pourrait en \u00eatre la prochaine victime, mais la Suisse est un cas particulier, en comparaison avec la Grande-Bretagne ou les \u00c9tats-Unis, la classe moyenne helv\u00e9tique se porte bien, si l'enfant tient aux chiffres des revenus sauf qu'entre celui qui assure r\u00e9el et perception il y a souvent un monde le Tages-Anzeiger s'int\u00e9resse lui au canton de Vaud qui tremble pour sa propre r\u00e9forme fiscale d\u00e9sastreuse entreprises en cas de non \u00e0 Herriot 3 d'ailleurs, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard est le grand absent de cette campagne, lui qui, dans son dans son canton a obtenu plus de soutien pour les familles en \u00e9change des all\u00e9gements fiscaux pour les entreprises, un accord qui pourrait \u00eatre remis en cause en cas de non, on parle de classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [90%] :\r\nLa classe moyenne am\u00e9ricaine qui dit que la semaine am\u00e9ricaine dit Donald Trump de la n\u00f4tre, et dans son sillage l'av\u00e8nement de la Poste v\u00e9rit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis mais aussi ailleurs le matin propose aujourd'hui de d\u00e9cortiquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne alors tout il y a des exemples, des interviews de sp\u00e9cialistes \u00e9galement l'interview d'un cofondateur du site d'information parodique, le go\u00fbt Raffy et dans l'\u00e9ditorial, la journaliste explique que si la classe politique se permet de tricher avec la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, c'est qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 accepter que l'effet passent \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, au profit des \u00e9motions et des pr\u00e9suppos\u00e9s et Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, le co- pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse r\u00e9plique lui dans le temps on de l'UDC Yvon Perrin, qui se r\u00e9jouissait de la mort de l'hebdo gauchiste et proeurop\u00e9en alors il revient aussi sur ce m\u00e9pris des m\u00e9dias affich\u00e9e \u00e9galement par Donald Trump il dit ce que ce m\u00e9pris et celui de la d\u00e9mocratie, il renvoie aux ann\u00e9es 30 quand les nazis pour asseoir leur pouvoir appliquer les principes de suppression de la r\u00e9flexion au profit des \u00e9motions ou de la r\u00e9p\u00e9tition, beaucoup des id\u00e9es simples en utilisant des expressions st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nComment votre t\u00e9l\u00e9vision peut se transformer en espion le temps vous dites tout ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [87%] :\r\nEh oui, le temps par de l'affaire d'un fabricant t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricain qui d\u00e9tient 20 pourcent quand quand m\u00eame du march\u00e9 des \u00c9tats-Unis condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 2 millions dollars d'amende pour avoir r\u00e9colt\u00e9 les donn\u00e9es sur les habitudes de ses clients pour les transmettre ensuite \u00e0 des r\u00e9gies publicitaires en Suisse, h\u00e9 bien, Swisscom utilise aussi certaines donn\u00e9es de ses clients pour les transmettre aux r\u00e9gies publicitaires dans les r\u00e9glages de l'espace que Lyon ledit client accepte que ces donn\u00e9es soient utilis\u00e9es et transmise, mais aucun probl\u00e8me l\u00e9gal dit Swisscom, puisque le client peut d\u00e9sactiver en tout temps cette fonction c'est bien aller tout au fond des param\u00e8tres clients bien s\u00fbr peut pas fonctionner que la radio \u00e7a \u00e0 l'abri pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nLa Suisse a -t-elle su jouer correctement ses atouts apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier un jour avant l'anniversaire des 2 ans du scrutin sur l'immigration de masse le Blick a demand\u00e9 \u00e0 4 chefs de partis, de tirer un bilan alors pour Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, les salaires sont sous pression, les loyers toujours plus cher et les primes maladie augmentent mais c'est moins la faute de l'immigration que celle des partis de droite qui ne s'int\u00e9ressent qu'aux des grandes entreprises, la PLR Pedrag aussi, elle estime que les craintes de l'UDC ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9s, au contraire, le ch\u00f4mage n'a pas augment\u00e9 et l'immigration diminue pour le PDC Gerhard Pfister c'est donc la preuve que l'immigration des bancs d\u00e9pend avant tout de la situation \u00e9conomique, tandis que l'UDC Albert Rushdie accuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir mal n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne le Blick souligne aussi que, soudain, l'Europe ne comprend apr\u00e8s le break site et 3 ans apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier la restriction de l'immigration n'est plus un tabou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [91%] :\r\nLe monde, le monde a besoin de la Gen\u00e8ve internationale citation du Danois Michael M\u00fcller, dont le mandat de directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 d'un an, il est en interview dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures optimiste, il croit que le r\u00f4le de la Gen\u00e8ve internationale va se renforcer dans un monde agit\u00e9 de plusieurs crise, dit -il, il faut un endroit o\u00f9 on peut parler de paix en sachant qu'il n'y aura pas d'autres agenda qui viendra interf\u00e9rer et m\u00eame pas peur non plus des coupes budg\u00e9taires, si l'on a, et bah, on s'adaptera -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [92%] :\r\nUn portrait \u00e0 lire dans le bimestriel c'est info : celui de l'homme qui a fait, Donald Trump il y a, il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nOui, cette info le mot un contraction de magasiner qui propose donc tous les 2 mois, le meilleur du site internet 7 points info alors un long portrait savon p\u00each\u00e9 mignon, vous le savez, mais qui se lit comme un roman, dont celui du c\u00e9l\u00e8bre avocat Royco magouilleurs qui a rejoint depuis son plus jeune \u00e2ge, le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force Lytton il a sont \u00e0 votre chasse quand m\u00eame l'accusation des \u00e9poux Rosenberg, une position de 1er de classe pendant le maccarthysme son statut d'avocat des mafieux new- yorkais au civil, et donc il a rencontr\u00e9 Donald Trump en 1973 il sera son avocat dans toutes ces grandes affaires judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [85%] :\r\nAlors un autre tableau de chasse pour terminer un pas le tableau de chasse des Arak ne login et avec c'est la dans le 1er vous parler encore d'araign\u00e9es et pour cause : Simon et pour cause : chose promise, chose due : le Tages-Anzeiger nous raconte cette histoire \u00e9tonnante, un Arak ne log bernois a fondu fonder un institut de recherche sur les araign\u00e9es, tenez -vous bien, il a r\u00e9uni 34 experts et collaborateurs de mus\u00e9e d'histoire naturelle, en vue de r\u00e9pertorier toutes les sortes d'araign\u00e9es car 70000 manquent encore au registre c'est la nouvelle toile des chercheurs, titre ironiquement le Tages-Anzeiger, alors pourquoi se donner tant de mal, pourrait -on se demander : et ben parce que l'araign\u00e9e est un grand nettoyeur de l'\u00e9cosyst\u00e8me et qu'elle peut m\u00eame servir \u00e0 gu\u00e9rir les blessures vous croire, vous portez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T07:04:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-299E43A3-3AB3-4789-8F27-C1D048990B02", "internalArchiveId": "299E43A3-3AB3-4789-8F27-C1D048990B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier", "publicationDate": "2017-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Pottier, candidat PLR au conseil d'Etat VS;Constantin, Ren\u00e9\r\nLe candidat PLR Claude Pottier a sem\u00e9 la discorde au sein de son parti en laissant entendre qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour avec la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger. Ces propos ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan. Son interview.\r\n\r\n* * Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier *** Et pour terminer ce Forum, on va en Valais. Et cet accroc dans la campagne du PLR pour le conseil d'Etat.\r\nLe candidat lib\u00e9ral-radical Claude Pottier a sem\u00e9  la discorde ce matin au sein de son parti. \r\nLe Montheysan a laiss\u00e9 entendre sur Rh\u00f4ne FM qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour de cette \u00e9lection de mars avec la liste conservatrice \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger.\r\nEt ce alors que le PLR avait refus\u00e9 les avances de l'UDC.\r\n *** Bonsoir, Ren\u00e9 Constantin, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan...\r\nc'est un peu panique \u00e0 bord au PLR valaisan depuis ce matin... vous ne tenez pas vos troupes? \r\nMarie Giovanola a joint tout \u00e0 l'heure Claude Pottier, qui ne renie pas ce qu'il a dit ce matin chez nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM. \r\nElle lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas commis une erreur politique... Ecoutez...\r\n  MAG 0'58''\r\n- Une grosse erreur politique. Inconscience, b\u00eatise? Claude Pottier persiste et signe.\r\n- Un d\u00e9cha\u00eenement contre Claude Pottier sur les r\u00e9seaux sociaux (d\u00e9sastreux en termes d'image).\r\n- M\u00eame la base du PLR (et les dirigeants des sections locales) est \u00e9branl\u00e9e. Les sections locales qui ont des candidats \u00e0 la d\u00e9putation craignent le pire vu l'image donn\u00e9e.\r\n- Retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement \u00e0 n'importe quel prix? (si\u00e8ge perdu il y a quatre ans au profit d'Oskar Freysinger)?\r\ny-compris avec la gauche? ou le PDC (ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire du PLR) Claude POttier ouvre \u00e9galement cette porte... \r\n- Situation embarrasssante aussi pour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le colistier de Claude Pottier, oblig\u00e9 d'\u00eatre actif sur les r\u00e9seaux sociaux et autres pour prendre ses distances avec ce dernier.\r\n- Vous allez retirer Pottier de la candidature? C'est le comit\u00e9 strat\u00e9gique qui doit prendre une d\u00e9cision suite \u00e0 cette affaire. Quel calendrier?\r\n- Le PS du Valais romand qui appelle \u00e0 ne plus vous soutenir au premier tour.\r\n- Certaines personnalit\u00e9s politiques valaisannes ont affirm\u00e9 publiquement qu'elles voteraient pour Claude Pottier. Elles ont chang\u00e9 d'avis ce matin et l'indiquent m\u00eame publiquement sur les r\u00e9seaux sociaux (Jean-Marie Bornet notamment, sur le site du Nouvelliste).\r\n- L'UDC (Ensemble \u00e0 droite) qui rigole.\r\n- le 2 f\u00e9vrier dernier, vous \u00e9tiez ironique \u00e0 propos de Nicolas Voide, le candidat PDC \"dissident\" qui se pr\u00e9sente sur la liste avec Oskar Freysinger... vous le disiez ensorcel\u00e9 par l'UDC. Visiblement il n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre ensorcel\u00e9... \r\n- \u00e7a montre surtout que cette liste est forte, qu'elle attire.. \u00e7a dit quelque chose aussi sur la politique en Valais....\r\n- les minoritaires (aka PS et PLR) se font d\u00e9passer par leur droite... aveu de faiblesse. \r\nLe communiqu\u00e9 de presse de ce jour du PLR:\r\nLe PLR Valais revendique son si\u00e8ge au Conseil d'Etat, mais pas d'alliances avec la droite conservatrice\r\nUne pr\u00e9cision quant \u00e0 l'interview de Claude Pottier sur Rh\u00f4ne FM le 8 f\u00e9vrier 2017.\r\nSur les ondes, notre candidat Claude Pottier a laiss\u00e9 entendre qu'au 2e tour, diff\u00e9rents types d'alliance \u00e9taient possibles, notamment au sein de la droite \"\u00e9largie\". Que l'on soit clair: ses propos n'engagent que sa personne. Et que l'on ne s'y m\u00e9prenne point: le PLR s'est fix\u00e9 une ligne \u00e0 savoir : ne pactiser avec aucune force politique quelle qu'elle soit. La droite conservatrice est \u00e0 l'oppos\u00e9 de nos valeurs, de notre mode de faire la politique aussi. Tel \u00e9tait le contenu de mon message d\u00e9livr\u00e9 sur la RTS, ce matin. Les Valaisannes et Valaisans doivent choisir entre 2 modes de soci\u00e9t\u00e9 en mars prochain: l'ouverture, la modernit\u00e9, le partenariat avec les voisins ou alors, le protectionnisme, la d\u00e9fiance syst\u00e9matique vis-\u00e0-vis de des autres, le repli sur soi. Le Valais a besoin de r\u00e9formes structurelles. Le PLR en est le promoteur num\u00e9ro un! Obtenir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat se fera par choix responsable du citoyen et non par tractation d'appareils de parti. J'insiste sur le fait qu'il n'y a aucune n\u00e9gociation avec qui que ce soit men\u00e9 par les dirigeants du parti et les candidats! Et je le r\u00e9p\u00e8te: conclure une \"bilat\u00e9rale\" n'apporterait aucune plus-value \u00e0 notre formation, bien au contraire! Cette position sera d\u00e9fendue becs et ongles au sein du comit\u00e9 strat\u00e9gique. Le PLR revendique son droit \u00e0 \u00eatre au gouvernement en fonction de son poids \u00e9lectoral (1/4 des suffrages lors des \u00e9lections du Grand Conseil 2013). Il continue \u00e0 d\u00e9fendre la proportionnelle de fait, soit le 2-1-1-1 qui permettrait \u00e0 toutes les forces politiques majeures d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es au Gouvernement ce qui garantirait le bon fonctionnement des pouvoirs et des institutions.\r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLRVS\r\nCe que dit sur Facebook Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le colistier de Claude Pottier:\r\nUne alliance avec l'UDC et sa liste Ensemble \u00e0 droite au deuxi\u00e8me tour? Depuis ce matin, nombreuses sont les personnes \u00e0 m'interpeler avec cette question. Avant cette campagne, le PLR FDP VS a refus\u00e9 la proposition d\r\n'alliance de l'UDC et il conserve cette ligne. Si je suis bien \u00e9videmment ouvert \u00e0 des collaborations pour le second tour, je souligne que le programme de l'UDC-Ensemble \u00e0 droite est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ma vision du Valais de demain. Les valeurs pr\u00f4n\u00e9es par cette liste conservatrice ne sont pas les miennes, celles d'un Valais ouvert, dynamique et qui n'a pas peur de l'avenir. Je me refuse donc totalement \u00e0 imaginer une alliance bilat\u00e9rale exclusive avec l'UDC-Ensemble \u00e0 droite. Au-del\u00e0 de cette politique-politicienne, je souhaite surtout continuer cette campagne avec de vraies propositions pour construire notre Valais de demain: un Valais ouvert sur la Suisse et le monde, un Valais attractif pour des entreprises g\u00e9n\u00e9ratrices d'emploi, un Valais qui repense son tourisme et soigne ses infrastructures, un Valais qui s'investit pour des \u00e9nergies propres. Un Valais qui avance!\r\nPottier sur Rh\u00f4ne FM\r\nSur Rh\u00f4ne FM, la candidat PLR Claude Pottier a laiss\u00e9 entendre une alliance possible avec la liste d'Ensemble \u00e0 droite au 2e tour, se demandant si le PDC Roberto Schmidt pouvait faire les frais de cette future alliance possible.\r\n-", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349643", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ren\u00e9 Constantin r\u00e9agit \u00e0 l'annonce du candidat PLR valaisan Claude Pottier / FOR_2017-02-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le candidat PLR Claude Pottier a sem\u00e9 la discorde au sein de son parti en laissant entendre qu'il n'excluait pas une alliance au 2e tour avec la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" d'Oskar Freysinger. Ces propos ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical valaisan. Son interview."], "variantIds": ["ece-8349643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:37Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTerminer ce forum, on va en Valais et c'est accroc dans la campagne du PLR pour le Conseil d'\u00c9tat, le candidat lib\u00e9ral radical Claude Pottier \u00e0 semer la discorde ce matin au sein de son parti, le montheysan a laiss\u00e9 entendre Ren\u00e9 ferme qu'il n'excluait pas une alliance au second tour de cette \u00e9lection de mars avec la liste conservatrice ensemble la droite men\u00e9e par Oscar Freising, et ce alors que le PLR avait refus\u00e9 les avances de l'UDC bonsoir Ren\u00e9 Constantin bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical valaisan alors c'est un peu panique \u00e0 bord, au PLR valaisan depuis ce matin, vous, vous avez pas tenir vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nDans alors aucunement il y a aucune panique, c'est vrai que la situation est quelque peu g\u00eanante de par les propos qui ont \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9s sur Rh\u00f4ne FM, mais il faut quand m\u00eame distinguer 2 choses : vous avez des paroles lanc\u00e9es de mani\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu intempestive et puis vous avez des actes et si je fais l'analogie par rapport \u00e0 ce qui se passe au PDC, vous avez un candidat dissident, Nicolas Voide, qui se met sur une liste, en l'occurrence celle d'Oskar Freysinger, la voil\u00e0, on peut vraiment parler de situation critique mais n'ont aucune morale, aucune panique, mais c'est vrai, une situation quelque peu embarrassante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nNotre correspondante en Valais Marie Giovanola ajoint justement tout \u00e0 l'heure Claude petit qui ne renie pas ce qu'il a dit ce matin chez nos confr\u00e8res de Rh\u00f4ne FM et lui a demand\u00e9 Marie- Giovanola s'il n'avait pas commis une erreur politique \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors non, je pense pas, je crois que pour moi il y a pas de tr\u00e8s bon niveau des alliances, l'objectif pour le PLR, c'est de retrouver son si\u00e8ge au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nVous dites il y a pas de tabou, mais vous \u00eates quand m\u00eame ont en porte-\u00e0-faux avec votre parti au m\u00eame moment o\u00f9 vous laisser cette porte ouverte sur Honey ferme sur notre antenne ce matin le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin disait qu'il \u00e9tait exclu de pactiser avec l'UDC que ce n'est pas les valeurs du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors je suis en ligne avec \u00e7a qu'il ne s'agit pas de remettre en question notre strat\u00e9gie du 1er tour donc au 1er tour le PLR part seul avec ses valeurs, sa vision et il a envie d'apporter pour le canton du Valais, et puis au soir du 1er tour h\u00e9 bien il faudra peut-\u00eatre composer avec d'autres et je suis pr\u00eat \u00e0 faire autant avec le PDC \u00e9ventuellement m\u00eame avec la gauche qu'avec la formation ensemble \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, aujourd'hui, il y a de nouveau un parti qui se frottent les mains sales udc parce que votre annonce de ce matin, cr\u00e9er des dissensions au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas du tout mon objectif, je continue \u00e0 me battre pour les valeurs du PLR celles qui sont les miennes, ouverture de solidarit\u00e9, l'int\u00e9gration et je vais continuer \u00e0 me battre pour ces valeurs, ind\u00e9pendamment de ce qui pourra \u00eatre discut\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [91%] :\r\nRen\u00e9 Constantin quand m\u00eame, on l'entend tr\u00e8s bien, dans, dans cette interview de Marine Giovanola l'UDC c'\u00e9tait quand m\u00eame un parti en totale opposition avec les valeurs du PLR, c'est vous- m\u00eame qui l'avait dit d'avoir votre candidat qui pr\u00e9tend pouvoir simplement \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de travailler avec, c'est un immense d\u00e9saveu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nNon, je ne prends pas comme \u00e7a, je pense que Monsieur Potier dans sa volont\u00e9 d'arriver au gouvernement, c'est dit, je laisse toutes les portes ouvertes, ce qui peut maximiser les chances de r\u00e9ussite en l'occurrence c'est vrai que l\u00e0 nous avons un diff\u00e9rend d'interpr\u00e9tation est all\u00e9 au-del\u00e0 des valeurs du parti, non je ne pense pas non plus, mais voil\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut faire attention, le principe de pr\u00e9caution monsieur Potier c'est peut-\u00eatre sa premi\u00e8re grande exp\u00e9rience politique et je pense certainement que les mots ont d\u00e9pass\u00e9 sa pens\u00e9e parce que nous sommes d'accord sur un point : il n'est pas concevable que l'on puisse entrer dans une alliance avec un seul parti, donc nous sommes contre ce type de bilat\u00e9rales si nous souhaitons ces bilat\u00e9rales au niveau europ\u00e9en de son groupe, ce parti compte bilat\u00e9rales pour avec un seul parti, donc l\u00e0 en l'occurrence, les choses sont claires au sein du parti et il y a unit\u00e9 totale en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [92%] :\r\nRen\u00e9 Constantin quand m\u00eame quand on observe les \u00e9lections valaisannes de l'ext\u00e9rieur, on est frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point des partis comme le PDC et le PLR se laisse compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 par l'UDC, la strat\u00e9gie de Freysinger qui avec Monsieur Potier avec Monsieur voit du c\u00f4t\u00e9 du PDC, est en train finalement de brouiller les cartes \u00e0 son Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est vrai que l'arriv\u00e9e de Nicolas Wade liste du de de l'UDC, cr\u00e9er un sacr\u00e9 probl\u00e8me, je veux dire, parce qu'on a des partis qui avait une vocation de fid\u00e9lit\u00e9 aux valeurs, h\u00e9 bien, tout \u00e0 coup, tout est remis en cause avec une dissidence pareil mais moi j'ai quand m\u00eame la certitude que les Valaisannes et valaisans, vont saisir l'enjeu qui se sera le leur au soir du 5 mars \u00e0 savoir qu'il faut choisir, cette fois -ci non pas des forces conservatrices qui pr\u00f4ne le repli qui pr\u00f4ne le protectionnisme \u00e0 tout crin, mais ce Valais a besoin d'ouverture et il faudra choisir et valaisanne valaisan France ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [91%] :\r\nConstantin il y a quand m\u00eame un message un peu brouill\u00e9 puisqu'un de vos candidats se dit pourquoi pas, il y avait au second tour, \u00e7a c'est quand m\u00eame un un certain un certain trouble au sein de la base et \u00e7a, \u00e7a trouble le message que que que vous portez est -ce que vous allez prendre recadrer un peu vos candidats prendront peut-\u00eatre m\u00eame des des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nVous savez, depuis plusieurs mois, nous avons avanc\u00e9 en totale s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 : nous sommes le seul parti qui avait une nullit\u00e9 totale dans la mati\u00e8re, les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites, ici on s'arr\u00eate sur quelques paroles certes inconvenante qui peuvent provoquer justement un sentiment de malaise mais je r\u00e9p\u00e8te, il n'y a aucune action qui puisse vraiment mettre en p\u00e9ril la cause PLR donc moi je suis tout \u00e0 fait confiant pour la suite, donc il n'y a pas de recadrage n\u00e9cessaire mais bien ce qu'il va y avoir une discussion pour \u00e9viter ce genre de qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [89%] :\r\nSi on lit les changements annonc\u00e9s la campagne en Valais, c'est toujours assez assez mouvement\u00e9e, il y a beaucoup discussion c'est un canton tr\u00e8s politique, si on lit sur les r\u00e9seaux sociaux parce qu'il y a beaucoup de choses qui se passent l\u00e0 on voit beaucoup de commentaires et certains soutiens qui qui disent du coup, on va pas soutenir le PLR valaisan notamment le le PS du Valais Romand, qui nous appelle, plus vous soutenir aussi au 1er tour avec ce ce ce risque, puisque cette porte a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nNon mais, de nouveau, il faut relativiser : nous avons il faut miser sur les valeurs m\u00eames du PLR qui pr\u00f4ne bien s\u00fbr du job pour tout le monde et puis la rigueur financi\u00e8re, mais aussi on a ce c\u00f4t\u00e9 social en nous avons une vocation sociale, donc ce n'est pas quelques mots qui vont pouvoir remettre en cause tout un id\u00e9al politique, alors moi je demande tout simplement aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de faire un petit peu la diff\u00e9rence, \u00e0 savoir, voil\u00e0 des mots \u00e9taient l\u00e2ch\u00e9s mais je puis les rassurer : il n'y aura aucune alliance de ce type avec la droite conservatrice parce que nous mettrions en p\u00e9ril l'essor du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [92%] :\r\nDes mots qu'en \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par un candidat au Conseil d'\u00c9tat, se dire qu'il n'a pas sont peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 la port\u00e9e de de ces paroles mais \u00e7a peut aussi jeter un trouble sur sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre conseiller d'\u00c9tat justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que je connais Monsieur Potier, je l'ai c\u00f4toy\u00e9 dans d'autres domaines, je sais qu'il n'a aucune accointance avec l'UDC avec cette droite conservatrice mais je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, c'est certainement d\u00fb \u00e0 une maladresse, le fait de dire toutes les alliances sont peut-\u00eatre possible au soir du 1er tour on se met \u00e0 table on discute, d'ailleurs je je d\u00e9fends, je pense qu'il y aura une discussion concertation parce que ce pays, l'air veut une proportionnelle de f\u00eate, \u00e0 savoir 2 puces un peu, c'est un peu \u00e7a signifie que les 4 forces principales doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement et tous les partis qui adh\u00e9rent \u00e0 ce projet, h\u00e9 bien nous, nous seront de la partie pour en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [89%] :\r\nMonsieur Constantin messieurs des monsieur Potier sont sur le terrain et son campagne et passe dans les clubs, les associations, il rencontre du monde, ils sont pas sourd ni aveugle qui voit comment les gens r\u00e9fl\u00e9chissent comment il se positionne par rapport \u00e0 cette campagne, \u00e7a donne un peu l'impression qu'ils sent aussi l'air du moment que le moment que la dynamique, elle est sur la liste de ce quart Freising. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [92%] :\r\nVoyez, il y a un danger, c'est que certaines forces politiques ne construisent leur action politique plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie alors qu'il faudrait un moment donn\u00e9, avoir un v\u00e9ritable programme de campagne, quand tout \u00e7a va une telle force qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, alors que nous sommes un canton \u00e0 vocation touristique, alors que nous devons travailler avec les autres, avec nos PME, lorsque vous avez cette d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de Berne, on ne peut d\u00e9cemment, pouvoir s'associer \u00e0 ce type de programme et l\u00e0 cette fois -ci il y a p\u00e9ril en la demeure donc aux urnes citoyennes et citoyens valaisans, on fait notre choix, on a fini de jouer, on ne suit, on ne suit pas les trublions, on suit les gens raisonnables et donc l\u00e0 je je fais un appel vraiment un appel important cette population valaisanne qui se retrouve devant un enjeu de soci\u00e9t\u00e9, il faut que cette population prenne ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [91%] :\r\nOn a re\u00e7u Serge M\u00e9trailler 1 de votre coll\u00e8gue pr\u00e9sident du du PDC valait il y a pas tr\u00e8s longtemps, suite \u00e0 l'affaire dites c'est pas facile, hein, d'\u00eatre pr\u00e9sident d'un parti PLR PDC s'\u00e9tend dans cette campagne, vous allez peut-\u00eatre partir en vacances ensemble bient\u00f4t pour vous consoler, vous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [87%] :\r\nBon j'ai j'ai beaucoup d'Champ parce que je n'ai pas quand m\u00eame les m\u00eames degr\u00e9s de probl\u00e9matique monsieur M\u00e9trailler ici, je rappelle ce sont des paroles, certes lanc\u00e9 un petit peu \u00e0 la cantonade, et de mani\u00e8re un petit peu fortuite mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [78%] :\r\nM\u00eame si le remet les viandes cite la dessus, vous \u00e9tiez un peu ironique d'ailleurs avec le Nicolas \u00e0 propos de Nicolas Voide vous disait un peu ensorcel\u00e9s et par parce qu'il tr\u00e8s sur cette liste avec ce cas Freising avis visiblement il y a beaucoup de gens qui sont ensorcel\u00e9 complet chez vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a certainement eu peut-\u00eatre une toute petite inclination \u00e0 suivre certains gourous certains \u00e9diles de l'UDC, mais heureusement il n'y a pas de de d'action concert\u00e9e d'actions concr\u00e8tes, nous sommes un parti qui maintenant l'unit\u00e9 ici je vous je puis faire la certitude ici ce soir que je veille au grain pour maintenir l'\u00e9difice PLR en totale homog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [89%] :\r\nMerci Ren\u00e9 Constantin pr\u00e9sident antilib\u00e9ral radical valaisan bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-08T18:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07DAF335-9D1A-4286-96A9-E1B000FB7407", "internalArchiveId": "07DAF335-9D1A-4286-96A9-E1B000FB7407", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les loteries et les casinos font-ils leur beurre avec les accros aux jeux ? Question que se pose la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures ce matin ...\r\nTG\r\nAvis aux accros des r\u00e9seaux sociaux, maintenant: les d\u00e9crets de Donald Trump pourraient mettre \u00e0 mal la protection de vos donn\u00e9es. Quelques jours avant la fin de la pr\u00e9sidence de Barack Obama, raconte l'Argauerzeitung,  la Suisse a sign\u00e9 un accord avec les Etats-Unis pour que les donn\u00e9es priv\u00e9s des citoynes suisses, d\u00e9tenues par Facebook, Gmail ou Dropbox soient \u00e0 l'abri. Ces entreprises doivent certifier que ces informations sont \u00e0 l'abri. Mais cet accord est maintenant remis en cause par un d\u00e9cret du nouveau pr\u00e9sident Donald Trump, pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. La protection des donn\u00e9es ne vaudrait-elle que pour les citoyens am\u00e9ricains ? la protection des donn\u00e9es est cribl\u00e9e de trous, commente le journal. M\u00eame si l'accord tient encore, les r\u00e9clamations iront directement chez un organisme soit disant ind\u00e9pendant qui se trouve en fait au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain. Les suisses auront donc le droit \u00e0 l'information, pas \u00e0 l'effacement de leurs donn\u00e9es.\r\nFacebook + edito - Argauerzeitung - accros aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n***  Tout un d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9sum\u00e9 sur une simple feuille A 4: la passation de pouvoir d'ueli Maurer \u00e0 Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 lacunaire ...\r\nPour illustrer son sujet, la NZZ publie la photo d'Ueli Maurer en train de transmettre symboliquement  la cl\u00e9  du d\u00e9partement de la d\u00e9fense \u00e0 son successeur, Guy Parmelin. Photo accompagn\u00e9e de ce commentaire: une cl\u00e9, et pas beaucoup plus. C'est un peu le constat de la commission de gestion qui enqu\u00eate sur le gel du projet de d\u00e9fense SOL-AIR Bodluv, une d\u00e9cision prise par Guy Parmelin et jug\u00e9e pr\u00e9cipit\u00e9e. Cette commission a appris  que Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 tous les grands dossiers de son d\u00e9partement sur une petite feuille A4 et que le projet Bodluv n'y figurait m\u00eame pas.La commission de gestion va  donc demander des explications sur le contenu de cette check-liste en mai prochain.  Les transitions de pouvoir sont des phases d\u00e9licates, souligne ce matin la NZZ  Et comme la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas mis au point un syst\u00e8me de passation de pouvoir trop  souvent, beaucoup de connaissances quittent un d\u00e9partement en m\u00eame temps qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMatinansitoire parlementaire\r\nQue Dieu vous b\u00e9nisse. C'est de ce mani\u00e8re devenue peu habituelle aujourd'hui que Doris Leuthard a conclu son discours pr\u00e9sidentiel du nouvel an, en cette ann\u00e9e 2017 qui c\u00e9l\u00e8bre l'anniversaire des 500 ans de la r\u00e9forme. Pour le Tagesanzeiger, on assiste ces temps ci \u00e0 une renouveau du religeiux en politique. Constat  partag\u00e9 parl 'historien et ancien conseiller national vert, Josef Lang, avec cette pr\u00e9cision: ce n'est pas une renaissance du catholicisme ou du protestantisme, plus personne ne s'int\u00e9resse par exemple \u00e0 la signification de la communion, mais c'est une renaissance chr\u00e9tienne, une orientation culturelle. Elle est particuli\u00e8rement forte au sein du PDC, le pr\u00e9sident Gerhrad Pfister a organis\u00e9 un d\u00e9bat sur les valeurs avec pour objectif d'opposer une fronti\u00e8re \u00e0 l'Islam. A l'UDC aussi, on lutte surtout contre les symboles musulmans. \r\nRenouveau du religieux - tagesanzeiger\r\n*** Le CERN a un petit fr\u00e8re au Proche Orient ...\r\nLe temps\r\n*** Les m\u00e9decins prescrivent trop souvent des anti-d\u00e9presseurs\r\nPresque un tiers des suisses souffre d'une d\u00e9pression ou d'un sympt\u00f4me d\u00e9pressif. Et malheureusement, selon le Bund et le Tagesanzeiger, ils ne sont souvent pas trait\u00e9 selon les lignes directrices m\u00e9dicale s\u00e0 ce sujet. Le m\u00e9decin de famille joue un r\u00f4le central dans ce domaine. il prescrit trop  souvent des anti-d\u00e9presseurs alors qu'une psychoth\u00e9rapie pourrait venir \u00e0 bout du probl\u00e8me. La faute auz manque de temps du md\u00e9ecin et aussi des patients qui craignent de evoir suivre un traitement de longue dur\u00e9e. \r\nTagi-Bund\r\nTenattibes de suciudes\r\n***  Bilan et pesrpectives pour terminer \r\nTrois ans apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le Blick dresse le bilan.  \r\nL'UDC  brandissait la menace d'une  immigration illimit\u00e9e ,de  plus de ch\u00f4mage et de co\u00fbts plus \u00e9lev\u00e9s en mati\u00e8re d'aide sociale. Trois ans apr\u00e8s avant m\u00eame l'application de l'initiative, les loyers diminuent, l'immigration aussi on est pass\u00e9 de 100'000 entr\u00e9es - l'\u00e9quivalent de ka ville de st gall \u00e0 60'000,  Les allemands tournent le dos \u00e0 la Suisse.\r\nLes loyers diminuent depuis 2017, pour la premi\u00e8re fois depuis 1999.\r\nLe ch\u00f4mage stable \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, entre 2,8 et 3,6 %.\r\nL'augmentation des co\u00fbts de l'aide sociale s'expliquent plus par la crise financi\u00e8re que par l'immigration. L'initiative n'est m\u00eame pas mise en oeuvre mais la tendance est l\u00e0.\r\nle Pen\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes Loterie et les casinos font-ils leur beurre avec les accros aux jeux ? Question que se posent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures ce matin...\r\nSelon une \u00e9tude fran\u00e7aise, les joueurs pathologiques g\u00e9n\u00e9reraient 40% des recettes totales des loteries, casinos ou jeux en ligne. Un chiffre comparable \u00e0 ceux \u00e9tablis au Royaume-Uni, au Canada ou en Australie. \r\nEt en Suisse ? pas d'\u00e9tzude, mais il n' y a aucune raison de penser que c'est diff\u00e9rent, selon le m\u00e9decin responsable du d\u00e9partement du jeu excessif du CHUV \u00e0 Lausanne. Mais la Suisse ne s'est pas donn\u00e9 les moyens de r\u00e9aliser ce type d'\u00e9tudes.\r\nLa branche se d\u00e9fend: ce chiffre de 40% lui para\u00eet au mieux saugrenue, voire carr\u00e9ment fausse et absurde. \r\nMalgr\u00e9 ces r\u00e9criminations face \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne: ce constat est g\u00eanant estime l'\u00e9ditorial. Il le devient plus encore si l'on songe \u00e0 la mission d'utilit\u00e9 publique des jeux d'argent: la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble profite des millions du jeu excessifs.\r\nAvis aux accros des r\u00e9seaux sociaux, maintenant: les d\u00e9crets de Donald Trump pourraient mettre \u00e0 mal la protection de vos donn\u00e9es. Quelques jours avant la fin de la pr\u00e9sidence de Barack Obama, raconte l'Argauerzeitung,  la Suisse a sign\u00e9 un accord avec les Etats-Unis pour que les donn\u00e9es priv\u00e9s des citoynes suisses, d\u00e9tenues par Facebook, Gmail ou Dropbox soient \u00e0 l'abri. Ces entreprises doivent certifier que ces informations sont \u00e0 l'abri. Mais cet accord est maintenant remis en cause par un d\u00e9cret du nouveau pr\u00e9sident Donald Trump, pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. La protection des donn\u00e9es ne vaudrait-elle que pour les citoyens am\u00e9ricains ? la protection des donn\u00e9es est cribl\u00e9e de trous, commente le journal. M\u00eame si l'accord tient encore, les r\u00e9clamations iront directement chez un organisme soit disant ind\u00e9pendant qui se trouve en fait au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain. Les suisses auront donc le droit \u00e0 l'information, pas \u00e0 l'effacement de leurs donn\u00e9es.\r\n***Tout un d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9sum\u00e9 sur une simple feuille A4... La passation de pouvoir d'Ueli Maurer \u00e0 Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 lacunaire...\r\nPour illustrer son sujet, la NZZ publie la photo d'Ueli Maurer en train de transmettre symboliquement  la cl\u00e9  du d\u00e9partement de la d\u00e9fense \u00e0 son successeur, Guy Parmelin. Photo accompagn\u00e9e de ce commentaire: une cl\u00e9, et pas beaucoup plus. C'est un peu le constat de la commission de gestion qui enqu\u00eate sur le gel du projet de d\u00e9fense SOL-AIR Bodluv, une d\u00e9cision prise par Guy Parmelin et jug\u00e9e pr\u00e9cipit\u00e9e. Cette commission a appris  que Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 tous les grands dossiers de son d\u00e9partement sur une petite feuille A4 et que le projet Bodluv n'y figurait m\u00eame pas.La commission de gestion va  donc demander des explications sur le contenu de cette check-liste en mai prochain.  Les transitions de pouvoir sont des phases d\u00e9licates, souligne ce matin la NZZ  Et comme la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas mis au point un syst\u00e8me de passation de pouvoir trop  souvent, beaucoup de connaissances quittent un d\u00e9partement en m\u00eame temps qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAu ch\u00f4mage, comme tout le monde ! \r\nLes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus et n'ont pas de travail, ne devraient plus pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide financi\u00e8re de la conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 lire dans le Matin. La proposition adopt\u00e9e par la commission des insitutions politiques du National, sous l'impulsion de l'UDC Nathalie Rickli. Elle argumente que cette aide transitoire favoriserait une tendance \u00e0 la professionalisation du parlement, dont l'UDC ne veut pas. \r\nA gauche, on rappelle que seuls ceux qui font du lobbyisme ou qui sont fortun\u00e9s s'en sortent. \r\nL'\u00e9ditorial lui, voit d'un bon oeil cette proposition: \u00eatre ch\u00f4meurs potentiels, comme tout le monde, rapporcherait les parlementaires des pr\u00e9occupations des suisses.\r\nLe socialiste vaudois Jean-Christoph Schwaab met en garde  et rappelle l'adage: si vous voulez des d\u00e9put\u00e9s corrompus, payez-les mal. \r\nQue Dieu vous b\u00e9nisse. C'est de ce mani\u00e8re devenue peu habituelle aujourd'hui que Doris Leuthard a conclu son discours pr\u00e9sidentiel du nouvel an, en cette ann\u00e9e 2017 qui c\u00e9l\u00e8bre l'anniversaire des 500 ans de la r\u00e9forme. Pour le Tagesanzeiger, on assiste ces temps ci \u00e0 une renouveau du religeiux en politique. Constat  partag\u00e9 parl 'historien et ancien conseiller national vert, Josef Lang, avec cette pr\u00e9cision: ce n'est pas une renaissance du catholicisme ou du protestantisme, plus personne ne s'int\u00e9resse par exemple \u00e0 la signification de la communion, mais c'est une renaissance chr\u00e9tienne, une orientation culturelle. Elle est particuli\u00e8rement forte au sein du PDC, le pr\u00e9sident Gerhrad Pfister a organis\u00e9 un d\u00e9bat sur les valeurs avec pour objectif d'opposer une fronti\u00e8re \u00e0 l'Islam. A l'UDC aussi, on lutte surtout contre les symboles musulmans. \r\n***Le CERN a un petit fr\u00e8re au Proche-Orient...\r\n\"Sesame\", ou la paix par l'atome, titre le Temps. \"Sesame\", c'est le nom d'un acc\u00e9l\u00e9rateur de particules qui vient d'\u00eatre termin\u00e9 pr\u00e8s d'Ammann en Jordanie, avec le soutien des insitutions europ\u00e9ennes. \r\nReportage aupr\u00e8s de ses utilisateurs, des sceintitfiques en provenance de pays peu connus pour \u00eatre des parteanires: isra\u00e9liens, palestiniens, iraniens ou pakistanais. Et cette mayonnaise savante semble avoir pris, \u00e9crit le reporter: lors d'une pr\u00e9sentation, men\u00e9e par un biophysicien de l'universit\u00e9 de Tel-Aviv, l'assembl\u00e9e constitu\u00e9e surtout de jeunes chercheurs arabes \u00e9coute attentivement. Il y a10 ans, beaucoup auraient quitt\u00e9 la salle, simplement \u00e0 cause de la nationalit\u00e9 de l'oratieur, explique avec \u00e9motion une physicienne \u00e9gyptienne. \r\n*** Les m\u00e9decins prescrivent trop souvent des anti-d\u00e9presseurs...\r\nPresque un tiers des suisses souffre d'une d\u00e9pression ou d'un sympt\u00f4me d\u00e9pressif. Et malheureusement, selon le Bund et le Tagesanzeiger, ils ne sont souvent pas trait\u00e9 selon les lignes directrices m\u00e9dicale s\u00e0 ce sujet. Le m\u00e9decin de famille joue un r\u00f4le central dans ce domaine. il prescrit trop  souvent des anti-d\u00e9presseurs alors qu'une psychoth\u00e9rapie pourrait venir \u00e0 bout du probl\u00e8me. La faute auz manque de temps du md\u00e9ecin et aussi des patients qui craignent de evoir suivre un traitement de longue dur\u00e9e. \r\nPr\u00e9sentation ce matin dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve d'un nouvel observatoire romand des tentatives de suicide. Il regroupe pour l'instant le CHUV de lausanne et les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois. Toutes les donn\u00e9es recueillies sont celles de patients qui ont fait des tentatives de suicide au sens large: touts les l\u00e9sions auto-inflig\u00e9es sont int\u00e9gr\u00e9es. \r\nExpemple de question auxquelles cet observatoire va aider \u00e0 r\u00e9pondre: le taux de suicide av\u00e9r\u00e9 chez les jeunes a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980. Mais sont-ils aussi moins nombreux \u00e0 tenter de le faire ?\r\nL'observatoires doit aussi aider \u00e0 mieux identifier les personnes et pr\u00e9venir les risques de r\u00e9cidive, par exemple. \r\n*** \"Bilan et perspectives\" pour terminer...\r\nTrois ans apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le Blick dresse le bilan.  \r\nL'UDC  brandissait la menace d'une  immigration illimit\u00e9e ,de  plus de ch\u00f4mage et de co\u00fbts plus \u00e9lev\u00e9s en mati\u00e8re d'aide sociale. Trois ans apr\u00e8s avant m\u00eame l'application de l'initiative, l'immigration aussi on est pass\u00e9 de 100'000 entr\u00e9es - l'\u00e9quivalent de ka ville de st gall \u00e0 60'000,  Les allemands tournent le dos \u00e0 la Suisse.\r\nLes loyers diminuent depuis 2017, pour la premi\u00e8re fois depuis 1999.\r\nLe ch\u00f4mage stable \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, entre 2,8 et 3,6 %.\r\nL'augmentation des co\u00fbts de l'aide sociale s'expliquent plus par la crise financi\u00e8re que par l'immigration. L'initiative n'est m\u00eame pas mise en oeuvre mais la tendance est l\u00e0.\r\nPerspectives... celle d'une Marine Le Pen \u00e9lue \u00e0 l'Elys\u00e9e, par exemple. \r\nDans le Nouvelliste et l'Express, interview de Marl\u00e8ne Coulomb-Guly, professeur en science de la communication \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse. Sur Marine Le Pen, sa strat\u00e9gie, sa campagne, mais sous l'angle du genre. \r\nElle estime, par exemple, que la candidate du front national joue sur les deux tableaux: \u00e0 la fois f\u00e9minine, cheveux mi-longs, jupes, talons,. Mais elle n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 adopter une d\u00e9gaine masculine. Et sa voix de fumeuse, son rire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, ses gueulantes, dont epr\u00e7uc comme peu f\u00e9minins.\r\nFemmes et politique encore, toujours dans le nouvelliste. Une trentaine de candidates aux \u00e9lections cantonales ont suivi un s\u00e9minaire sur les jeux de pouvoir en politique. \r\nTrois le\u00e7ons \u00e0 retenir: le marketing de soi, le r\u00e9seautage strat\u00e9gique et l'occupation de l'espace.", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349676", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse 1", "La presse \u2013 Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-06T06:42:00_revue-de-presse", "La presse \u2013 Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8349696", "ece-8349676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "webPublicationDate": "2017-02-06T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B533EBCB-EE80-4047-AB6D-CD052059FD09", "internalArchiveId": "B533EBCB-EE80-4047-AB6D-CD052059FD09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Critique et autocritique du camp bourgeois devant le peu d'engouement pour la RIE III", "publicationDate": "2017-02-06T00:00:00Z", "summary": "Plus de 3 millions de francs investis en annonces publicitaires et affiches, un camp bourgeois uni jusqu'\u00e0 la moindre section cantonale , les associations \u00e9conomiques en premi\u00e8re ligne, tout est r\u00e9uni pour que le peuple accepte la RIE III le 12 f\u00e9vrier. Mais la campagne du oui peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n* * Critique et autocritique du camp bourgeois devant le peu d'engouement pour la RIE III Intro : \r\nPlus de trois millions de francs investis en annonces publicitaires et affiches, un camp bourgeois uni jusqu'\u00e0 la moindre section cantonale, les associations \u00e9conomiques en premi\u00e8re ligne, tout est r\u00e9uni pour que le peuple accepte la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises dimanche prochaine. \r\nMais voil\u00e0, la campagne du OUI peine \u00e0 convaincre. \r\nLe dernier sondage SSR donne un petit point d'avance en faveur des partisans de la RIE3. \r\nSt\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous avez mesur\u00e9 l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 du camp bourgeois. Et \u00e0 quelques jours du vote, l'heure est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la critique. \r\nPapier : \r\nDe la critique et m\u00eame de l'autocritique. Cet \u00e9lu PLR, le parti qui m\u00e8ne la campagne pour l'alliance, n'y va pas par quatre chemin : on n'a pas su expliquer les enjeux. Les affiches sont mauvaises. Et on a \u00e9t\u00e9 trop pr\u00e9sompteux d\u00e8s le d\u00e9part de la campagne. Plusieurs conseillers nationaux pointent du doigt une errreur en particulier : la menace de d\u00e9localisation et de perte d'emploi n'a pas fonctionn\u00e9 aupr\u00e8s des citoyens. \"C'est \u00e0 chaque fois le m\u00eame cirque, on met le pistolet sur la tempe des \u00e9lecteurs et c'est contre-productif\", dit ce conseiller national. Et cet autre \u00e9lu vaudois d\u00e9plore que l'\u00e9conomie r\u00e9p\u00e8te exactement les m\u00eames erreurs que lors de l'iniative Minder contre les salaires abusif. \r\n***C'\u00e9tait en 2008... et on avait exactement la m\u00eame coalition de l'\u00e9conomie et des partis de droite contre la gauche... est-ce que les personnalit\u00e9s s'engagent suffisement ?\r\nC'est une autre critiques : les grands patrons ne s'impliquent pas assez dans la campagne. \"Mais o\u00f9 sont les capitaines d'industries qui pourraient expliquer pourquoi la RIE3 est bonne pour l'\u00e9conomie se demande cet \u00e9lu PDC ? La campagne est d\u00e9sincarn\u00e9e et peine \u00e0 toucher sa cible. Par contre il y a un engagement de personnalit\u00e9 politique qui passe mal : celle des 25 directeurs cantonaux des finances qui se sont engag\u00e9 hier \u00e0 ne pas augmenter les imp\u00f4ts pour les personnes physique en cas de OUI \u00e0 la RIE3... une d\u00e9marche de la derni\u00e8re chance qui a choqu\u00e9 plusieurs partisans de la r\u00e9forme. Cet ancien responsable des finances d'une grande ville, favorable \u00e0 la RIE3, estime m\u00eame qu'on est au del\u00e0 de l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et que les citoyens ne sont pas dupes. Les moins s\u00e9v\u00e8res parlent de maladresse qui r\u00e9v\u00e8le la panique dans le camps du OUI. \r\n***C'est donc le pessimisme qui r\u00e8gne ?\r\nM\u00eame s'il ne faut pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, mes interlocuteurs n'y croient plus vraiment. Le contraste est saisissant avec le d\u00e9but de la campagne... lorsque tout le monde croyait encore \u00e0 la victoire, et que les associations \u00e9conoimiques dans les cantons se battaient entre elles pour prendre le leadership d'une aventure politique qui conduirait indubitablement au succ\u00e8s. Le climat s'est bien refroidi. \r\n***Est-ce qu'\u00e0 droite on esquisse d\u00e9j\u00e0 un plan B ?\r\nOui et tous estiment qu'un nouveau projet peut \u00eatre \u00e9labor\u00e9 en quelques mois, et entrer en vigueur d'ici deux ans. Et il y a m\u00eame un compromis qui se dessine sur le contenu :  supprimer les int\u00e9r\u00eats notionnels, que plus aucun de mes interlocuteurs ne consid\u00e8re comme indispensable. Et relever l'imposition des dividande d\r\nEt un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant  avanc\u00e9 par un \u00e9lu PDC : il faudra int\u00e9grer les communes et en particulier dans le futur processus, ce que n'avait pas souhait\u00e9 le parlement... encore une erreur qui pourrait se payer cher dimanche si le NON devait l'emporter.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349576", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Critique et autocritique du camp bourgeois devant le peu d'engouement pour la RIE III  / FOR_2017-02-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.02.2017"], "alternativeSummary": ["Plus de 3 millions de francs investis en annonces publicitaires et affiches, un camp bourgeois uni jusqu'\u00e0 la moindre section cantonale , les associations \u00e9conomiques en premi\u00e8re ligne, tout est r\u00e9uni pour que le peuple accepte la RIE III le 12 f\u00e9vrier. Mais la campagne du oui peine \u00e0 convaincre. "], "variantIds": ["ece-8349576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:37Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures 15 ans poursuit Christine avec des probl\u00e8mes de communication de communication dans une autre campagne pardon dans une campagne en Suisse, plus de 3 millions de francs investis en annonces publicitaires et affiche un camp bourgeois unis jusqu'\u00e0 la moindre sections cantonales des associations \u00e9conomiques en premi\u00e8re ligne, tout est r\u00e9uni pour que le peuple accepte la 3\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises, dimanche prochain, mais voil\u00e0, la campagne du oui peinent \u00e0 convaincre le dernier sondage SSR donne un petit point d'avance en faveur des partisans de la et Rio 3 un d\u00e9sormais fameux Herriot 3 St\u00e9phane Delory, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez mesur\u00e9 l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 du camp bourgeois et \u00e0 quelques jours du vote, l'heure est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nOui \u00e0 la critique et m\u00eame \u00e0 l'autocritique, c'\u00e9tait l'UPR, par exemple, le PLR, c'est le parti qui m\u00e8ne la campagne pour l'Alliance bourgeoise, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait l'une, il va pas par 4 chemins : on n'a pas su expliquer les enjeux, les affiches sont mauvaises, et on a \u00e9t\u00e9 trop pr\u00e9somptueux, d\u00e8s le d\u00e9part l'usage, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, en prend pour son grade, pour avoir utilis\u00e9 des m\u00e9thodes discutables en d\u00e9tournant notamment des photos et la nuit \u00e0 la cause d\u00e8s le d\u00e9but de la campagne, plusieurs conseillers nationaux pointe aussi du doigt une erreur de communication, la menace de d\u00e9localisation et de perte d'emploi, cette menace n'a pas fonctionn\u00e9 aupr\u00e8s des citoyens, c'est \u00e0 chaque fois le m\u00eame cirque on met le pistolet sur la tempe des \u00e9lecteurs et c'est contre- productif, dit ce conseil national et 7 autres \u00e9lus Vaudois d\u00e9plorent que l'\u00e9conomie r\u00e9p\u00e8te exactement les m\u00eames erreurs que lors de l'initiative Minder contre les salaires abusifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nC'\u00e9tait en mars 2013 la campagne et le vote des Suisses et on avait exactement la m\u00eame coalition de l'\u00e9conomie et des partis droite contre la gauche est -ce que les personnalit\u00e9s s'engagent suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nPlusieurs \u00e9lus d\u00e9noncent la passivit\u00e9 des patrons, mais o\u00f9 sont les capitaines d'industrie qui pourrait expliquer pourquoi la irrigue 3 est tellement bonne pour l'\u00e9conomie se demande cet \u00e9lu PDC la campagne et d\u00e9sincarn\u00e9e, elle peine \u00e0 toucher sa cible, alors du coup on voit beaucoup les directeurs cantonaux des finances, hier encore, ils ont promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts pour les personnes physiques en cas de oui \u00e0 la H\u00e9rie 3 une d\u00e9marche de la derni\u00e8re chance qui a choqu\u00e9 plusieurs partisans de la r\u00e9forme, cet ancien responsable des finances d'une grande ville, pourtant lui- m\u00eame favorable \u00e0 l'a\u00e9rien 3 parle de malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, St\u00e9phane, peut -on dire qu'aujourd'hui c'est le pessimisme qui domine oui m\u00eame si faut pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, Christian mes interlocuteurs n'y croit plus vraiment le contraste est saisissant avec le d\u00e9but de la campagne lorsque les associations \u00e9conomiques dans les cantons se battent entre elles pour prendre le Leadership d'une aventure politique qui devait conduire indubitablement vers le succ\u00e8s, le climat s'est bien refroidi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [87%] :\r\nAlors est -ce que \u00e0 droite on esquisse d\u00e9j\u00e0 un plan B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOui, d'ailleurs c'est insigne tous estiment qu'en cas de non dimanche un nouveau projet peut-\u00eatre \u00e9labor\u00e9e en quelques mois, est entr\u00e9e en vigueur d'ici 2 ans, et m\u00eame avec un compromis qui se dessine sur le contenu au du c\u00f4t\u00e9 du PLR du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on avance 2 sur 2 \u00e9l\u00e9ments : supprimer les int\u00e9r\u00eats notionnels et relever l'imposition des dividendes avec un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant avanc\u00e9e par cette \u00e9lue PDC il faudra surtout int\u00e9grer les communes et les villes, et pas seulement les cantons dans le futur processus, ce que n'avait pas souhait\u00e9 le Parlement encore une erreur qui a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 gonfler l'opposition \u00e0 l'a\u00e9rien 3 parmi l'\u00e9lectorat urbain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a que j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CE8B194-4719-4C77-8160-1D58C4E757E5", "internalArchiveId": "0CE8B194-4719-4C77-8160-1D58C4E757E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la votation populaire du 12 f\u00e9vrier 2017 sur la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III), quelles alternatives en cas du refus du peuple? : Interview de Georges Godel, vice-pr\u00e9sident PDC du conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en charge des Finances", "publicationDate": "2017-02-06T00:00:00Z", "durationSec": 500, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8349581", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "l\u00e9gislation", "r\u00e9forme \u00e9conomique", "imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s"], "alternativeTitle": ["RIE III: Interview de Georges Godel, conseiller d\u2019Etat fribourgeois (PDC), directeur des Finances  / FOR_2017-02-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.02.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Georges Godel, conseiller d\u2019Etat fribourgeois (PDC) et directeur des Finances, interrog\u00e9 sur l'absence de plan B si la RIE III devait \u00eatre refus\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8349581"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:36Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Georges Godel bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, vous \u00eates en charge des finances parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, alors il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est frappant dans cette campagne, c'est la chute, hein, de St\u00e9phane Delory en parlant de de la question du Plan B c'est l'absence de plan B, comme si la r\u00e9forme \u00e9tait refus\u00e9 m\u00eame les autorit\u00e9s n'avaient pas d'alternative, on a entendu, on a lu aussi Charles Juillard dans la presse, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances dire le d\u00e9lai est trop court pour un plan B, nous n'avons jamais envisager une suite en cas d'\u00e9chec ou encore Pascal Broulis, le patron des finances vaudoises, je le cite : il n'y a pas de plan B, je suis en campagne, jusqu'au 12 f\u00e9vrier pour que la r\u00e9forme soit adopt\u00e9e apr\u00e8s si elle ne l'est pas, je ne sais pas ce qui se passe qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a Georges Godel comme comment est -ce qu'on comprend que des personnes et conseiller d'\u00c9tat en charge quand m\u00eame de la politique financi\u00e8re de leur canton donc de devoir anticiper sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 plonger dans l'inconnu, si le peuple ne suivait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nTout d'abord, 2 \u00e9l\u00e9ments y a le projet f\u00e9d\u00e9ral puis le projet de chaque entend effectivement \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas de plan B pour le projet f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs, c'est pas un probl\u00e8me de la conf\u00e9rence des directeurs des finances ou des directeurs des finances eux- m\u00eames puisqu'il s'agit d'un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est pas nous a amen\u00e9s \u00e0 nous m\u00ealer de cette politique peut-\u00eatre concernant le le plan cantonal fribourgeois, je crois que c'est important de rappeler que la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait un projet o\u00f9 chaque canton peut prendre des \u00e9l\u00e9ments qu'il souhaite, en fonction de son tissu \u00e9conomique et pour le canton de Fribourg, h\u00e9 bien, nous avons choisi une strat\u00e9gie qui para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s clair, c'est la strat\u00e9gie de la baisse pour l'ensemble des entreprises, \u00e7a veut dire les valeurs enfin forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nHier, sur le sur la solution fribourgeois dire vraiment sur cette question de principe, c'est vrai que les Suisses qui sont confront\u00e9s \u00e0 cette votation \u00e0 la rentr\u00e9e, les dimensions cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas toujours facile de faire la part des choses, mais il y a quand m\u00eame une impression un peu de chantage qui ressort de la campagne des partisans, c'est de dire : soit vous votez pour nous, soit on saute dans l'inconnu, est-ce que d\u00e9mocratiquement, c'est quand m\u00eame pas le type d'arguments qui pose s\u00e9rieusement probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nAlors, rassurez -vous, pour moi, il n'est pas admissible de faire du chantage en ait jamais fait, vous pouvez pas me prendre \u00e0 d\u00e9faut, ce que nous disons, c'est la r\u00e9alit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu de les sortir les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux pour le 1er janvier 2019 h\u00e9 bien moi, j'ai l'habitude de faire confiance au annonce citoyennes et citoyens suisses on verra ce que le peuple nord- concitoyennes concitoyens diront ce dimanche et puis apr\u00e8s bien, il s'agira au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, si ce projet refus\u00e9 bien d'arriver vacant nouveau projet pour \u00eatre pr\u00eat au 1er janvier 2019 pourquoi j'insiste : le 1er janvier 2019 parce qu'\u00e0 des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis, nous, nous voulons aller de l'avant pour rassurer nos entreprises, c'est \u00e7a qui para\u00eet important bien s\u00fbr ce qu'au 1er janvier 2000 1900 des rassure, h\u00e9 bien elles vont rester ici, j'en suis assez persuad\u00e9, je peux on peut jamais tout \u00e9viter mais enfin d'autres projets, encore une fois, il est bas\u00e9 sur une baisse fiscale et puis les \u00e9l\u00e9ments, c'est pas un probl\u00e8me, le probl\u00e8me que nous aurons, c'est que les chambres f\u00e9d\u00e9rales avec le camp c'est f\u00e9d\u00e9ral en 1er, d\u00e9mentant aucun temps de plus d'un 1000000000 pour le canton de Fribourg \u00e7a27,8 millions plus 53 millions pour la r\u00e9partition des t\u00e2ches qu'entend conf\u00e9d\u00e9ration : si nous avons pass\u00e9 mon temps en revoir le projet peut-\u00eatre nous aurons des difficult\u00e9s, mais attendons pour voir donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [89%] :\r\n\u00e0 vous \u00e9couter, il y a un plan B qui existe, il est relativement sain, tout ce travail a \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques points dans la r\u00e9forme, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s contest\u00e9, comme les fameux int\u00e9r\u00eats notionnels il y a plus grand monde qui les soutient maintenant \u00e7a se demander m\u00eame comment il y a une une majorit\u00e9 au parlement pour pour pour les soutenir, donc finalement, et m\u00eame si montants qui ont, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 devrait pouvoir passer la la branche parce que la, la, repass\u00e9 repasser devant le Parlement parce que ce que dit la gauche et les opposants, c'est que ces quelques points qui qui font que ce cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 un peu trop lourde donc donc finalement vous entendre, c'est tout \u00e0 fait possible et d'ici 2019 c'est dans 2 ans, finalement on a le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [91%] :\r\nMais rassurez -vous : en ce qui concerne ces \u00e9l\u00e9ments qui sont critiqu\u00e9s par exemple l'int\u00e9r\u00eat notionnels h\u00e9 bien Fribourg n'a pas pris dans son projet pour la simple et bonne raison non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [86%] :\r\nIl existera au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc, oui, mais c'est une possibilit\u00e9, a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\n\u00e7a reste une possibilit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral de chaque entend prendre, nous sommes dans un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, je je tiens vraiment f\u00e9d\u00e9ralisme puis ce projet, il est fait en fonction que chacun entend puis disposer des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires en fonction de sans tissu \u00e9conomique, c'est \u00e7a le plus important apr\u00e8s chaque canton assume ses responsabilit\u00e9s, chaque canton a sa strat\u00e9gie diff\u00e9rente en veut pas la m\u00eame strat\u00e9gie d'achat qu'entend parce que s'il y a plus de discussions des cantons, alors faut abolir les cantons, c'est pas \u00e7a l'objet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [89%] :\r\nMais on va quand m\u00eame un discours qui qui \u00e9volue avec le temps d\u00e9but on disait il y a pas de plan B et maintenant plus, on voit que la campagne est serr\u00e9 anti- dans va finalement on va peut-\u00eatre quand m\u00eame pouvoir trouver un plan B c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous adapter le le discours en fonction de, de, de la population, il y a peut-\u00eatre une exag\u00e9ration en d\u00e9but de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [89%] :\r\nPas du tout, puisque je viens de vous dire que Fribourg alors bord et sans projet en partie la guerre, r\u00e9sultat on et puis chacun choisit les instruments dont il a besoin, mais \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas de bien au plan B au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier en fonction du r\u00e9sultat mais il s'agira au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire des propositions, si le projet ne passe pas la rampe j'esp\u00e8re pour ma part qu'il passe parce que le projet est bien concoct\u00e9, quoi qu'on dise, puisqu'il permet \u00e0 chaque entendent choisir ses propres instruments dont il a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [88%] :\r\nAlors cette caisse \u00e0 outils et, pardonnez -moi, on va y revenir, on va revenir aussi sur la sur la question de la campagne, a comme nous, explique St\u00e9phane Delory tout \u00e0 l'heure qu'a pris un peu le pouls des diff\u00e9rents acteurs du camp du oui qui visiblement s'inqui\u00e8te beaucoup de la tournure des des \u00e9v\u00e9nements, il faut dire qu'ils sont pas aid\u00e9 par un certain nombre de t\u00e9nors aussi du Parlement, prenons l'exemple de Madame partout le Blocher qui repr\u00e9sente l'aile \u00e9conomique de l'UDC la fin la la fille de Christoph Blocher, qui a dit hier dans le Blick qu'ils \u00e9taient pr\u00eats, son entreprise qui, celui -l\u00e0, la multinationale investir 10 millions dans les Grisons si la r\u00e9forme pass\u00e9e si c'\u00e9tait pas le cas, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 investir cet argent en Asie qu'est -ce que vous en dites est -ce que c'est pas typiquement le genre d'argument, ce genre de menaces aux d\u00e9localisations qui qui sont compl\u00e8tement contre- productif pour votre campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [84%] :\r\nAlors je n'ai pas lu et entendu les propos de madame Blocher mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, si ses propos ont et tenu c'est vraiment quand productif, je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 faire du chantage : nous avons nous \u00e9tablir un document qui d\u00e9montre la possibilit\u00e9 ou les r\u00e9ellement les r\u00e9sultats en fonction des entreprises que nous avant on a toujours fait des simulations en pin\u00e7ant ou en admettant que toutes ces entreprises \u00e0 statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, faire du chantage, dire ce qu'\u00e0 partir en h\u00e9 bien c'est pas de la politique qui me para\u00eet correct, par contre, alors je veux dire la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [88%] :\r\nVous \u00eates responsable de finances du canton de Fribourg, c'est parfait, on a quelqu'un qui vient du du du terrain est -ce que vous pouvez ce que vous pouvez nous garantir aujourd'hui que si cette fus\u00e9e dimanche dans un 1er temps, en tous cas pas d'entreprise ne partiront tuera pas d\u00e9localisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [89%] :\r\nAlors je ne peux pas vous assurer qu'il y a aucune entreprise qui partira, comme je ne peux pas assurer si le projet passe, on a toujours fait des simulations en fonction que les emprises reste sans n'avoir qui viennent en plus sans qu'aucune disparaissent de notre territoire, c'est c'est le le r\u00f4le du politique, c'est d'assurer ces entreprises, cr\u00e9er les conditions cadres pour qu'elle reste aujourd'hui ce que je sais parce que j'ai l'occasion de rencontrer beaucoup d'entreprises, les entreprises qui veulent savoir quelle est la vision politique du gouvernement et je peux vous assurer les \u00e9chos que j'ai entendu des uns prise fribourgeoise concern\u00e9s, h\u00e9 bien, \u00e7a nous fait plaisir que le gouvernement fribourgeois est un projet qui nous para\u00eet cr\u00e9dible avec un taux pour -elle bien entendu un peu trop \u00e9lev\u00e9, mais c'est toujours une question de n\u00e9gociations et je crois que notre projet \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration en un mot, confiants pour dimanche, oui ou non, alors moi, je fais toujours on a confiance aux avec nous avons concitoyennes concitoyens et puis on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [84%] :\r\nOk, Georges Godel, merci beaucoup, vous \u00eates le prise, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois en charge des finances, vice- pr\u00e9sident, oui, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente ainsi du pr\u00e9sident, ce sera pour l'ann\u00e9e prochaine, sans doute, merci bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nSoir\u00e9e \u00e0 vous alors qu'arrive. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-06T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godel, Georges", "role": "vice-pr\u00e9sident PDC du conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en charge des Finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13EA925-B629-4995-9DA6-FB228145238A", "internalArchiveId": "B13EA925-B629-4995-9DA6-FB228145238A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III", "publicationDate": "2017-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Julliard, PDC,ministre des finances Jura;Florence Germond, conseill\u00e8re municipale socialiste, charg\u00e9e du patrimoine vert et des finances\r\nLa campagne autour de l'imposition des entreprises s'av\u00e8re intensive et le camp du oui a promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts si la r\u00e9forme passe. D\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre des Finances jurassien, et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale PS de Lausanne.\r\n\r\n* * Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III 18h RIE III\r\nUne derni\u00e8re promesse pour emporter le morceau...\r\nLe sprint final est lanc\u00e9 une semaine avant les votations du 12 f\u00e9vrier, notamment sur la tr\u00e8s disput\u00e9e trosi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises...\r\nDans la NZZ am Sonntag, 25 ministres cantonaux des finances s'engagent ainsi \u00e0 ne pas augmenter les imp\u00f4ts en cas de OUI \u00e0 la RIE III... \r\nMais avec quelles garanties ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s... Charles Juillard, bonsoir...\r\n  12'07'' \r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8345330", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une campagne muscl\u00e9e pour faire passer la r\u00e9forme RIE III / FOR_2017-02-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.02.2017"], "alternativeSummary": ["La campagne autour de l\u2019imposition des entreprises s\u2019av\u00e8re intensive et le camp du oui a promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts si la r\u00e9forme passe. D\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre des Finances jurassien, et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale PS de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8345330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:35Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt une derni\u00e8re promesse pour emporter le morceau, le sprint final est lanc\u00e9, une semaine avant les votations du 12 f\u00e9vrier notamment sur la tr\u00e8s disput\u00e9e 3\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises dans la NZZ AM Sonntag 25 ministres cantonaux des finances sur 26 s'engagent ainsi \u00e0 ne pas augmenter les entrep\u00f4ts en cas de oui \u00e0 la RI 3 mais avec quelles garanties on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s charge Huillard bonsoir, vous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances et vous \u00eates vous- m\u00eame ministre PDC jurassien et avec Florence Germond bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re municipale socialiste en charge des finances \u00e0 Lausanne et vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme en 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser \u00e0 vous charge, lui, y a pas de hausses d'imp\u00f4t sur les personnes physiques dites vous promettez -vous comment vous croire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors, en tout cas ce qu'on peut dire, c'est que les plans qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans les diff\u00e9rents cantons qui permettent de donner une id\u00e9e de comment devrait se mettre en oeuvre cette r\u00e9forme fiscale dans les diff\u00e9rents cantons et le canton de Vaud d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sous cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 en fixant la quotit\u00e9 o\u00f9 le taux d'imposition des personnes physiques, dans ce qui est d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9e, donc c'est c'est une illustration de la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui devrait se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, charge Huillard que les ex\u00e9cutifs s'engage, c'est bien, mais ce sont les parlements cantonaux qui auront le dernier mot est -ce que c'est pas une promesse du coup de votre part qui n'engage \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [94%] :\r\nAlors je crois que si vous estimez que les gouvernements cantonaux dystopie n'importe quoi, il faut laisser \u00e7a aux opposants \u00e0 la r\u00e9forme, mais je crois qu'ici, nous avons l'habitude et nous avons pour nous quand m\u00eame la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions que nous devons d\u00e9fendre, nous devons repr\u00e9senter au mieux et quelque part le fait que ces 26 gouvernements cantonaux s'engagent clairement dans cette direction d'h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [99%] :\r\n25 25 sur 26. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [89%] :\r\nQui est le 26\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:46) [99%] :\r\nNeuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [98%] :\r\nJ'avais envie d'avoir votre r\u00e9action par rapport d'ailleurs \u00e0 ce canton qui vous est proche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [86%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on le le canton de Neuch\u00e2tel, elle est tout \u00e0 fait symptomatique parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait sa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises de bien avant tout le monde avec un ministre socialiste a f\u00eat\u00e9 avec un parlement largement \u00e0 gauche et ce peuple a aussi accept\u00e9 donc je crois qu'ici et je crois pas que, entre temps il augmenter l'imposition des personnes physiques pour refinancer sa au contraire puisqu'ils ont encaiss\u00e9 plus d'imp\u00f4ts apr\u00e8s qu'avant cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nFlorence Germond vous dirigez les finances en ville de Lausanne alors cette promesse sera surtout ceux qui craignaient de voir leurs imp\u00f4ts augmenter, elle veut coupler herbe sous le pied vous qui agitez cette peur de la hausse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [92%] :\r\n\u00e9coutez cette promesse faite la semaine pass\u00e9e par les les ministres cantonaux des finances pour mal ressemble plut\u00f4t \u00e0 un un sauve-qui-peut, on a essay\u00e9 pendant des mois, de vendre un paquet totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 un paquet injuste entre les entreprises et les m\u00e9nages et aujourd'hui j'ai envie de dire, \u00e9videmment, les promesses n'engagent que ceux qui croient cette r\u00e9forme, elle sera mise en vigueur en 2019 qui des 26 25 personnes autour de la table la semaine pass\u00e9e, seront encore en charge en 2019, et surtout les ann\u00e9es suivantes pour encaisser les impact massif d'une telle r\u00e9forme si si elle passe encore une fois, sont des personnes qui sont pas qui s'engage \u00e0 ce titre, individuellement, mais encore une fois, il y a derri\u00e8re des parlements et des gouvernements pour moi cette promesse qui a fait comme \u00e7a, en toute fin de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [79%] :\r\nElle sont de je vous ai pas interrompu, c'est g\u00e9nial, je ne vous ai pas interrompu, je viens il je terminais je souhaite finir Monsieur Juillard je souhaite finir, monsieur, je suis all\u00e9, c'est moi, c'est noir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [89%] :\r\nPour finir Monsieur Juillard, s'il vous pla\u00eet, je ne vous ai pas interrompu pour moi cette promesse, elle repr\u00e9sente plut\u00f4t un acte de d\u00e9sespoir de fin de campagne qui prouve en qui a un grave probl\u00e8me dans cette campagne que nos arguments ont port\u00e9 pendant toute cette semaine, pendant toutes ces semaines de campagne et que vous \u00eates tout simplement \u00e0 court d'arguments, j'ai jamais vu \u00e7a, des promesses de pas engag\u00e9, ne pas augmenter les imp\u00f4ts, c'est, c'est du jamais vu, comment vous pouvez dire en 2000 19 au Cond\u00e9, personne ne sait quelles seront les conditions \u00e9conomiques en 2 et 2019, la plupart d'entre vous peut-\u00eatre entend ou pas j'mais enfin, vous ne serez plus l\u00e0, comment pouvez -vous dire de telles choses sonn\u00e9 intellectuel y aurait r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [78%] :\r\nJe vous en prie dans la non madame Germon, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [83%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [84%] :\r\nG\u00e9rons vous vous r\u00e9p\u00e9tez, alors que je viens de dire que cette c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment dans le cas de la campagne, annonc\u00e9 tout au d\u00e9but, certes, mais peut-\u00eatre pas voulu l'entendre, ou bien \u00e7a vous plaisait pas dans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [69%] :\r\nLe m\u00eame pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [94%] :\r\nTr\u00e8s clairement que cette r\u00e9forme ne serait pas sur le dos de des personnes fich\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [82%] :\r\nMais revenez collectivement tout de m\u00eame assez 25 ministres cantonaux collectivement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [90%] :\r\nUne belle, une belle illustration quand m\u00eame, c'est que le canton nouveau a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 montrer le chemin puisque il a fix\u00e9 sa sa sa fiscalit\u00e9 des personnes physiques, au-del\u00e0 de 2000 19 et \u00e7a Madame Germond le le sujet, on le sait tr\u00e8s bien donc excusez -moi quand m\u00eame de, de, de, de, d'entendre ce genre d'arguments qui ne porte pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:54) [98%] :\r\nMais moi ce que je constate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [90%] :\r\nLes 7 cas savoir aussi de la part des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est quels seront les effets si on ne fait rien, notamment sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [91%] :\r\nPersonne ne veut en parler tout en sachant qu'il y a un petit peu, on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat sur le fond, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de faire le d\u00e9bat sur le fond, quels sont, quels vont \u00eatre les, les, les, les, les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences d'un non \u00e0 la H\u00e9rie 3 moi j'aimerais revenir surtout sur les garanties justement que nous apporte pas visiblement les ministres cantonaux des finances charge vous avez en tout cas pas r\u00e9pondu clairement la question de Florence Germond qui dit voil\u00e0 \u00e7a ne \u00e7a ne vous concerne pas, \u00e7a n'engage, \u00e7a ne vous engage pas parce que, d'ici que la r\u00e9forme soit instaur\u00e9e vous ne serez plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi, que j'ai un probl\u00e8me de sant\u00e9 grave ou bien que, \u00e9videmment, qu'on est plus s\u00fbr de rien de plus que l'amour existe certes encore natation d\u00e9clare 2019 savoir peut-\u00eatre m\u00eame aussi en 2020 donc et je crois que c'est l'immense majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues des finances qui sont dans cette situation -l\u00e0 et puis surtout ce sont les gouvernements cantonaux, ce sont pas les personnes qui s'engage, ce sont les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [62%] :\r\nOui on on va quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [77%] :\r\nAinsi institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [59%] :\r\nC'est \u00e7a Monsieur c'est la tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [86%] :\r\nEt que on on assume les h\u00e9ritages, il y a pas de raison que tout \u00e0 coup il y a des changements cours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [71%] :\r\nDans une loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [87%] :\r\nIci aussi, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui n'ont rien \u00e0 voir avec les rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, sauf si, sauf si, voil\u00e0 vous commencez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mettre des des d\u00e9cotes \u00e0 votre promesse moi ce que je constate Monsieur Julliard, c'est que l\u00e0 o\u00f9 on a fait cette r\u00e9forme de l'imposition sur les entreprises, on a baiss\u00e9 massivement la fiscalit\u00e9 sur les entreprises \u00e0 Lucerne, que se passe -t-il on doit on on a, plus on n'a plus assez d'argent pour financer la scolarit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, on les renvoie \u00e0 la maison, diminue les subventions institutions culturelles et on augmente les imp\u00f4ts, je n'invente rien, je me base sur des faits concrets, r\u00e9els \u00e0 Lucerne, dans quelques mois, les citoyens votent sur une hausse d'imp\u00f4ts parce que depuis 2011, on baisse la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, et \u00e7a c'est pas de la sculpture ce nuage, c'est pas des menaces \u00e0 la suppression \u00e0 la d\u00e9localisation de multinationales qui vivent d\u00e9j\u00e0 qui est -ce qui ont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, une situation tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e avec une une fiscalit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible en comparaison internationale, ce sont pas des menaces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [89%] :\r\nCe sont des exemples concrets et elle chante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [86%] :\r\n\u00c9lise et puis Lucerne madame, monsieur, ce que vous dites est tout \u00e0 fait pertinent puisque, en effet, ils vont augmenter, enfin il y a une proposition pour augmenter leur fiscal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [92%] :\r\nLa paix, c'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [88%] :\r\nOui, oui, mais la baisse qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 additionnel ne porte pas que sur les personnes morales, elle a \u00e9t\u00e9 encore plus forte sur les personnes physiques et il a, il y a eu dans le double effet de baisse de la fiscalit\u00e9, mais \u00e7a il faut faut bien lire les Budgets et puis les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [67%] :\r\nHomme de suite de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:24) [85%] :\r\nCe canton l\u00e0 en particulier, donc voyez que bien s\u00fbr que le si on a l'exemple typique de ce qu'il faut pas fermer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [87%] :\r\nOui, et c'est ce que vous \u00eates en train, c'est pour \u00e7a que nous tirons la sonnette d'alarme, tous les ministres des Finances des villes comme les gens fuir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [90%] :\r\nBon, est ce qu'il y a, il est pr\u00e9vu de baisser les imp\u00f4ts de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'ailleurs dans la plupart des cantons il y aura pas de baisse d'imp\u00f4ts puisque ceux qui sont d\u00e9j\u00e0, notamment pour les personnes morales, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 pourcent pas pas baisser davantage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien pass\u00e9, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:51) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, un autre \u00e9l\u00e9ment, et puis ensuite pourquoi est -ce qu'on pourra se permettent de ne pas baisser les imp\u00f4ts parce qu'il y a des compensations parce qu'il y a des et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [80%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment que les cantons seulement, pas pour les villes vous avez si cette r\u00e9forme sur le dos des communes, c'est ce mais tous les les Vaudois s'est aussi montr\u00e9 les coups. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:10) [85%] :\r\nJ'ai -je encore entretenu r\u00e9cemment avec Monsieur Broulis je pense pas que ce soit un menteur, monsieur Broulis, il a dit que dans l'engagement qui a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [72%] :\r\nVot\u00e9 par le peuple Vaudois sur la part qui revenait des actions de des madame, j'ai plus extr\u00eame aussi le sujet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:23) [84%] :\r\nJ'ai aucun de vous dire que c'est pas pour les communes, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:26) [65%] :\r\nPuisque il s'est quand encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:27) [89%] :\r\nDans le Jura, dans le canton de Vaud comme dans le Jura, il y a un engagement qui est pris de redistribuer pour proportionnellement une part. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [62%] :\r\nAux Communes vous dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:34) [91%] :\r\nEt dire et dire que c'est pas vrai, dans le canton de Vaud je pense que c'est trahir ce que les \u00e9lecteurs \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [91%] :\r\nVous avez fait cette r\u00e9forme sur le dos des communes pendant des ann\u00e9es nous avons ou nous vous avons demand\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux directeurs cantonaux des finances, de pouvoir participer aux travaux d'\u00e9laboration de cette loi, vous avez la Conf\u00e9d\u00e9ration int\u00e9gr\u00e9 KPMG int\u00e9gr\u00e9 Ernst and Young pour faire l'\u00e9laboration de cette loi comme ses sorties dans la presse ces derniers mois mais nous les villes, nous avons eu droit \u00e0 3 minutes devant la commission des finances du Parlement, nous avons eu droit \u00e0 aucune, nous n'avons un, quand commandement \u00e9tait entendu dans ce dossier et c'est c'est une grave erreur de ne pas respecter les institutions suisses changent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [71%] :\r\nIl a influenc\u00e9 juriste avec nous n'non chang\u00e9 a manger, on n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est un nouveau d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:18) [72%] :\r\nInstitutions suisses monsieur, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [75%] :\r\nOui, quand on les communes sont \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:23) [79%] :\r\nCe sont les communes, pas les villes, les communes, madame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [84%] :\r\nUne grande majorit\u00e9 des communes parce qu'elles n'ont pas compris quelle Ghazal\u00e9 touch\u00e9s par les pertes fiscales dit tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [91%] :\r\nSemaine de cette votation bien Charles Juillard permettez charg\u00e9 il y a, Florence Germond, \u00e0 une semaine de cette votation, on voit bien que ce d\u00e9bat \u00e9tait assez on va dire, tendu, vous restez avec nous, on va parler de l'apparent d\u00e9s\u00e9quilibre des moyens dans la campagne sur cet objet, on vous rejoint Thibaut Schaller, vous avez pu avoir acc\u00e8s aux chiffres de l'institut ann\u00e9e politique suisse qui mesure le nombre d'annonces parues dans la presse et on y constate 2 choses, la p\u00e9riode 3 est une des campagnes les plus muscl\u00e9es de ces derniers temps et c'est le camp du oui qui caracole en t\u00eate du nombre d'encarts publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [92%] :\r\nOui vendredi, selon Annie politique suisse au total ce sont 813 publicit\u00e9 qui pr\u00f4naient le oui et 108 qui d\u00e9fendaient le non le rapport de force est assez saisissant 8 contre 1 et confirme les estimations d'un autre institut M\u00e9dia Focus qui mesure lui le co\u00fbt des annonces publicitaires politiques3,3 millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour l'instant pour le oui \u00e0 l'a\u00e9rien 3 contre 170000 francs pour le non, les 2 instituts estiment que cette campagne autour de l'imposition des entreprises est l'une des plus intensive de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e \u00e0 10 jours du scrutin, sachant que des encarts publicitaires vont encore para\u00eetre ces prochains jours, l'a\u00e9rien 3 se classe d\u00e9j\u00e0 au 5\u00e8me rang des campagnes les plus gourmandes en publicit\u00e9 politique et comment explique -t-on cette situation, l'incertitude principalement si les sondages avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une belle avance pour le oui, sans doute que le nombre d'encarts publicitaires auraient baiss\u00e9 les sondeurs pr\u00e9disent un score tr\u00e8s serr\u00e9 dimanche prochain et, du coup, les partis politiques et les fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e9galement consentent \u00e0 2 derniers efforts pour arracher une victoire, le 12 f\u00e9vrier mais avec quelle efficacit\u00e9, mais on peut se poser la question sur toutes les visuels sont un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, on l'a vu encore aujourd'hui dans les journaux du dimanche des trombinoscope de politiciens coll\u00e9s les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres sous un slogan connue de longue date, on se demande si \u00e7a fait vraiment pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, surtout qu'\u00e0 une semaine du scrutin, beaucoup de personnes ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 leur bulletin dans le vote par correspondance, ceci dit, c'est l\u00e0 qu'on comprend que chaque voix compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [79%] :\r\nLa charge Juillard 813 publicit\u00e9 qui pr\u00f4naient le oui contre 108 qui d\u00e9fendaient le non donc 8 contre 1 c'est encore d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez votre correspondant le dit m\u00eame, on ne sait pas si pour tous si \u00e7a porte pas, je crois que il faut voir un peu la mani\u00e8re dont s'est pr\u00e9sent\u00e9, je crois que c'est normal qu'on anime un d\u00e9bat qui soit \u00e0 ce point important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [99%] :\r\nFlorence Germond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [95%] :\r\nPour moi, c'est simplement le le reflet du pouvoir de l'argent, il y a des milliards \u00e0 gagner pour les multinationales respectivement surtout leur a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [91%] :\r\nSillonn\u00e8rent tr\u00e8s riche r\u00e9partis sur ce sur ce blog le comme on l'a vu, s\u00e9parent les PME qui b\u00e9n\u00e9ficieront de cette r\u00e9forme pour la plupart, elles ne payent pas ou presque pas d'imp\u00f4ts et les personnes qui ont port\u00e9 cette r\u00e9forme jusque l\u00e0 Madame Evelyne Widmer-Schlumpf, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la conf\u00e9rence des directeurs des finances Monsieur Christian Wanner tire la sonnette d'alarme : cette r\u00e9forme est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et pr\u00e9cis\u00e9ment aux contours voit toute la publicit\u00e9 qu'EMI, c'est bien le reflet du pouvoir de l'argent et j'esp\u00e8re que les citoyens suisses ne se laisseront pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [96%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Charles Juillard Florence Germond va s'arr\u00eater l\u00e0 et je souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e 25 merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-05T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1565251", "internalArchiveId": "AA1612565272", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien?", "publicationDate": "2017-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8362399", "imageURL": "http://www.rts.ch/8362392.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Faut pas croire", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Faut pas croire", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Faut pas croire", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Faut pas croire", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?"], "alternativeSummary": ["La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Depuis des ann\u00e9es, l'UDC revendique l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse. Le PDC lui embo\u00eete le pas depuis l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Mais qu'est-ce qui fait l'identit\u00e9 d'un pays? Les valeurs suisses sont-elles des valeurs chr\u00e9tiennes?", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Depuis des ann\u00e9es, l'UDC revendique l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse. Le PDC lui embo\u00eete le pas depuis l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Mais qu'est-ce qui fait l'identit\u00e9 d'un pays? Les valeurs suisses sont-elles des valeurs chr\u00e9tiennes?", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Depuis des ann\u00e9es, l'UDC revendique l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse. Le PDC lui embo\u00eete le pas depuis l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Mais qu'est-ce qui fait l'identit\u00e9 d'un pays? Les valeurs suisses sont-elles des valeurs chr\u00e9tiennes?", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Depuis des ann\u00e9es, l'UDC revendique l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse. Le PDC lui embo\u00eete le pas depuis l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Mais qu'est-ce qui fait l'identit\u00e9 d'un pays? Les valeurs suisses sont-elles des valeurs chr\u00e9tiennes?", "La Suisse est-elle un pays chr\u00e9tien ?", "Depuis quelques mois, la question de l\u2019identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse revient en force dans le discours politique. D\u00e9fendue depuis des ann\u00e9es par l\u2019UDC, cette Suisse chr\u00e9tienne est \u00e9galement proclam\u00e9e par le PDC depuis que Gerhard Pfister en a repris la pr\u00e9sidence. Pour lui, les valeurs fondamentales de la Suisse sont des valeurs chr\u00e9tiennes. 80% des Suisses partagent son opinion, selon un sondage du Matin dimanche. Mais quelles sont ces valeurs ? Sont-elles un h\u00e9ritage chr\u00e9tien ou le fruit d\u2019influences diverses ? Qu\u2019est-ce qui fa\u00e7onne une identit\u00e9 ? Quelle place pour les autres traditions religieuses en Suisse?  Aline Bachofner re\u00e7oit Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UDC Vaud, Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres GE, et Christian Grosse, prof. d\u2019histoire des christianismes modernes \u00e0 l\u2019UNIL.", "Depuis des ann\u00e9es, l'UDC revendique l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse. Le PDC lui embo\u00eete le pas depuis l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Mais qu'est-ce qui fait l'identit\u00e9 d'un pays? Les valeurs suisses sont-elles des valeurs chr\u00e9tiennes?"], "variantIds": ["ece-8240263", "ece-8240172", "ece-8240133", "ece-8240459", "ece-8242788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T19:20:12Z", "subTitles": ["18:26:26:09  18:26:28:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:26:28:11  18:26:33:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:26:42:17  18:26:44:06\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:26:44:08  18:26:46:19\r\n         Le christianisme\r\n      est \u00e0 nouveau tendance.\r\n\r\n18:26:46:21  18:26:48:10\r\n       Surtout en politique.\r\n\r\n18:26:48:11  18:26:50:16\r\n  De plus en plus de politiciens\r\n\r\n18:26:50:21  18:26:53:01\r\n    affirment leurs convictions\r\n\r\n18:26:53:06  18:26:56:16\r\n    et revendiquent l'identit\u00e9\r\n    chr\u00e9tienne de l'Occident.\r\n\r\n18:26:56:21  18:27:00:08\r\n     L'UDC en a fait le fond\r\nde son programme depuis longtemps.\r\n\r\n18:27:00:12  18:27:01:22\r\n    Le PDC lui embo\u00eete le pas.\r\n\r\n18:27:02:00  18:27:05:03\r\n   Pour son pr\u00e9sident G.Pfister,\r\n     les valeurs fondamentales\r\n\r\n18:27:05:05  18:27:07:16\r\n           de la Suisse\r\n    sont un h\u00e9ritage chr\u00e9tien.\r\n\r\n18:27:07:18  18:27:09:17\r\n  Mais quelles sont ces valeurs ?\r\n\r\n18:27:09:19  18:27:12:04\r\n     Et qu'est-ce qui d\u00e9finit\r\n      l'identit\u00e9 d'un pays ?\r\n\r\n18:27:12:06  18:27:14:09\r\nC'est le d\u00e9bat de \"Faut pas croire\".\r\n\r\n18:27:18:12  18:27:22:11\r\n  -Dans le canton d'Appenzell,\r\n les paysans ont pour tradition\r\n\r\n18:27:22:12  18:27:26:11\r\n d'utiliser un porte-voix en bois\r\npour invoquer la protection divine\r\n\r\n18:27:26:12  18:27:30:11\r\n sur le b\u00e9tail et sur la ferme.\r\n\r\n18:27:31:11  18:27:34:06\r\n           Nul ne sait\r\n  si c'est ce genre de coutumes\r\n\r\n18:27:34:08  18:27:36:11\r\n  qui a touch\u00e9 Gerhard Pfister.\r\n\r\n18:27:36:13  18:27:40:15\r\n    Mais quelques mois apr\u00e8s\r\n son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du PDC,\r\n\r\n18:27:40:17  18:27:47:11\r\n     le Zougois d\u00e9clare que\r\n\"la Suisse est un pays chr\u00e9tien\".\r\n\r\n18:27:49:01  18:27:52:14\r\n        Sous la Coupole,\r\n    les esprits s'\u00e9chauffent\r\n\r\n18:27:52:16  18:27:56:12\r\n   face au retour d'un esprit \r\n  identitaire religieux au sein\r\n\r\n18:27:56:14  18:27:58:01\r\n     de la politique suisse.\r\n\r\n18:27:58:03  18:28:02:07\r\n  Un autre pr\u00e9sident de parti,\r\n le socialiste Christian Levrat\r\n\r\n18:28:02:09  18:28:05:12\r\n           parle m\u00eame\r\n  de \"totalitarisme chr\u00e9tien\".\r\n\r\n18:28:06:06  18:28:11:08\r\n    *-\u00c7a revient \u00e0 faire passer\r\n    les valeurs de la religion\r\n\r\n18:28:11:10  18:28:13:10\r\n   avant les valeurs de l'\u00c9tat.\r\n\r\n18:28:13:11  18:28:16:10\r\n *Or, la s\u00e9paration des pouvoirs,\r\n         l'\u00c9tat de droit,\r\n\r\n18:28:16:11  18:28:19:14\r\n      les droits de l'homme,\r\n  sont des valeurs universelles.\r\n\r\n18:28:19:16  18:28:22:06\r\n      -D\u00e9fendre les valeurs\r\n        du christianisme,\r\n\r\n18:28:22:08  18:28:25:18\r\n     c'est dans le programme\r\n      2015 \u2015 2019 de l'UDC.\r\n\r\n18:28:37:17  18:28:40:17\r\n     Intrigu\u00e9 par ce retour\r\n    de l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n\r\n18:28:40:19  18:28:42:13\r\n  au coeur du d\u00e9bat politique,\r\n\r\n18:28:42:15  18:28:48:00\r\nLe Matin Dimanche r\u00e9v\u00e8le que 80 %\r\n      des personnes sond\u00e9es\r\n\r\n18:28:48:02  18:28:50:22\r\n           consid\u00e8rent\r\n   que les valeurs chr\u00e9tiennes\r\n\r\n18:28:51:00  18:28:54:12\r\nfont partie de l'identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n18:28:54:21  18:29:00:00\r\n  On apprend aussi que 62 % des\r\npersonnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent\r\n\r\n18:29:00:02  18:29:03:13\r\n           que l'islam\r\n   n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n18:29:05:14  18:29:09:19\r\n   La Suisse est-elle un pays\r\n   aux valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:29:09:21  18:29:11:11\r\n      Petit tour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:29:11:12  18:29:14:11\r\n    -Des valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:29:15:05  18:29:16:16\r\n            En partie.\r\n\r\n18:29:16:18  18:29:18:17\r\n           Pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n18:29:18:19  18:29:25:03\r\n   -D\u00e9j\u00e0, dans la constitution,\r\n        on parle de Dieu.\r\n\r\n18:29:25:19  18:29:28:09\r\n-Dans le sens du respect des autres.\r\n\r\n18:29:28:11  18:29:30:02\r\n      De l'homme, de la foi.\r\n\r\n18:29:30:04  18:29:33:11\r\n          -Pour vous,\r\n  c'est typiquement chr\u00e9tien ?\r\n\r\n18:29:33:12  18:29:37:04\r\n    -De respecter l'autre, oui.\r\n\r\n18:29:37:06  18:29:39:03\r\n  -Les valeurs sont chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n18:29:39:05  18:29:41:19\r\n        mais avec le temps \r\n        \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n18:29:41:21  18:29:45:00\r\n            Maintenant,\r\nelles sont de toutes les religions.\r\n\r\n18:29:45:05  18:29:48:09\r\n  -Quand tu parles de valeurs,\r\n      tu parles de quoi ?\r\n\r\n18:29:48:13  18:29:50:01\r\n           -De respect.\r\n\r\n18:29:50:03  18:29:53:05\r\n       -Certains l'attachent\r\n         au christianisme.\r\n\r\n18:29:53:07  18:29:57:04\r\n    Mais on sait que certaines\r\n    branches du christianisme\r\n\r\n18:29:57:06  18:29:59:13\r\n     ont pi\u00e9tin\u00e9 ces valeurs.\r\n\r\n18:29:59:15  18:30:04:00\r\n Alors je ne sais pas ce que sont\r\n    les valeurs chr\u00e9tiennes...\r\n\r\n18:30:04:05  18:30:09:06\r\n -Est-ce que les valeurs suisses\r\n sont des valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:30:13:21  18:30:16:06\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n18:30:16:08  18:30:18:06\r\n      Je n'ai pas d'opinion.\r\n\r\n18:30:18:08  18:30:21:17\r\n          Je ne veux pas\r\n      me prononcer l\u00e0-dedans.\r\n\r\n18:30:21:19  18:30:25:17\r\n   -Je ne pense pas qu'on puisse\r\n     d\u00e9finir l'identit\u00e9 suisse\r\n\r\n18:30:25:19  18:30:27:05\r\n         par la religion.\r\n\r\n18:30:27:07  18:30:31:19\r\n    Mais plut\u00f4t par des valeurs\r\n   de d\u00e9mocratie et d'ouverture.\r\n\r\n18:30:31:21  18:30:34:06\r\n          De solidarit\u00e9.\r\n\r\n18:30:35:23  18:30:38:13\r\n    C'est \u00e7a le plus important.\r\n\r\n18:30:38:15  18:30:41:20\r\n          C'est le fait\r\n    de pouvoir vivre ensemble.\r\n\r\n18:30:42:07  18:30:44:17\r\n        En bonne harmonie.\r\n\r\n18:30:44:19  18:30:47:10\r\n           -Le froid,\r\n    c'est une valeur suisse ?\r\n\r\n18:30:47:11  18:30:52:00\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n          Avec la fondue.\r\n\r\n18:30:52:11  18:31:01:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:31:01:10  18:31:03:10\r\n     -Bonjour Kevin Grangier.\r\n\r\n18:31:03:11  18:31:06:13\r\n   Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n          de l'UDC Vaud.\r\n\r\n18:31:06:15  18:31:08:19\r\n     Et catholique pratiquant.\r\n\r\n18:31:08:21  18:31:11:00\r\nJe vais vous poser la m\u00eame question.\r\n\r\n18:31:11:02  18:31:14:15\r\n Est-ce que pour vous les valeurs\r\n    fondamentales de la Suisse\r\n\r\n18:31:14:17  18:31:16:14\r\n  sont des valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:31:16:16  18:31:19:20\r\n    -Au fondement de la Suisse,\r\n     il y a le christianisme.\r\n\r\n18:31:19:22  18:31:22:18\r\n  On le voit dans notre drapeau.\r\n\r\n18:31:22:20  18:31:25:04\r\n       Il \u00e9voque une croix.\r\n\r\n18:31:25:06  18:31:27:05\r\n    Elle n'est pas chr\u00e9tienne,\r\n\r\n18:31:27:07  18:31:32:07\r\nmais historiquement on se rattache\r\n    \u00e0 cette protection divine.\r\n\r\n18:31:32:09  18:31:38:21\r\n Il y a notre hymne national et ce\r\n fameux symbole des trois Suisses.\r\n\r\n18:31:38:23  18:31:41:22\r\nC'est la Sainte trinit\u00e9 qui prot\u00e8ge\r\n\r\n18:31:42:00  18:31:44:20\r\n    la fondation de la Suisse.\r\n\r\n18:31:44:22  18:31:48:17\r\n          Il y a beaucoup\r\n      de valeurs chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n18:31:48:19  18:31:53:15\r\n    des rappels des fondements\r\n     chr\u00e9tiens de la Suisse.\r\n\r\n18:31:53:17  18:31:56:06\r\n           -Vous \u00e9voquez\r\n      des symboles nationaux.\r\n\r\n18:31:56:08  18:31:58:21\r\n   Mais les valeurs chr\u00e9tiennes,\r\n           c'est quoi ?\r\n\r\n18:31:58:23  18:32:01:05\r\n   -On les retrouve aujourd'hui.\r\n\r\n18:32:01:07  18:32:05:20\r\n          Notamment dans\r\n  les f\u00eates de No\u00ebl et de P\u00e2ques.\r\n\r\n18:32:05:22  18:32:11:03\r\n  Tous les f\u00e9ri\u00e9s scolaires sont\r\ncalqu\u00e9s sur les f\u00eates chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n18:32:11:05  18:32:15:21\r\n   Le dimanche, qui est le jour\r\n     de repos par excellence,\r\n\r\n18:32:15:23  18:32:18:15\r\n    c'est le jour du Seigneur.\r\n\r\n18:32:18:17  18:32:22:09\r\n        -Mais c'est remis\r\n en question au niveau politique.\r\n\r\n18:32:22:11  18:32:23:17\r\n       Bonjour Blaise Menu.\r\n\r\n18:32:23:19  18:32:27:23\r\nVous \u00eates mod\u00e9rateur de la Compagnie\r\n    des pasteurs et des diacres\r\n\r\n18:32:28:01  18:32:30:04\r\nde l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:32:30:06  18:32:32:22\r\nVous \u00eates le pasteur des pasteurs.\r\n          -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n18:32:33:00  18:32:35:15\r\n          -M\u00eame question:\r\nest-ce que les valeurs fondamentales\r\n\r\n18:32:35:17  18:32:37:20\r\n           de la Suisse\r\n  sont des valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:32:37:22  18:32:39:23\r\n      -La Suisse est marqu\u00e9e\r\n\r\n18:32:40:04  18:32:42:19\r\n    par l'histoire chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:32:42:21  18:32:48:00\r\n      Elle est aussi marqu\u00e9e\r\n  par ce qui a fait son histoire.\r\n\r\n18:32:48:02  18:32:49:22\r\n     Une certaine complexit\u00e9.\r\n\r\n18:32:50:00  18:32:53:07\r\n         Il y a 1'500 ans\r\n   de christianisme \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n18:32:53:09  18:32:56:00\r\nMais bien qu'elle soit d\u00e9terminante,\r\n\r\n18:32:56:02  18:32:58:23\r\n           ce n'est pas\r\n   la seule influence possible.\r\n\r\n18:32:59:01  18:33:01:15\r\nC'est un christianisme particulier.\r\n\r\n18:33:01:17  18:33:03:18\r\n     Peut-\u00eatre m\u00eame contrari\u00e9.\r\n\r\n18:33:03:20  18:33:07:04\r\n     Il a permis l'\u00e9mergence\r\n  d'un certain nombre de valeurs\r\n\r\n18:33:07:09  18:33:09:07\r\n qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui.\r\n\r\n18:33:09:11  18:33:12:16\r\n   -Un christianisme contrari\u00e9,\r\n          c'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n18:33:12:21  18:33:16:21\r\n    -Il a v\u00e9cu d'une pluralit\u00e9\r\n        depuis le 16\u00e8me s.\r\n\r\n18:33:16:23  18:33:20:11\r\n C'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n18:33:20:13  18:33:24:16\r\n    -Les valeurs chr\u00e9tiennes, \r\n   si vous deviez les d\u00e9finir ?\r\n\r\n18:33:24:18  18:33:28:22\r\n     -Je me suis beaucoup pos\u00e9\r\nla question de savoir si on parlait\r\n\r\n18:33:29:00  18:33:32:09\r\n     des valeurs chr\u00e9tiennes\r\n   en tant que valeurs d'usage.\r\n\r\n18:33:32:11  18:33:36:15\r\n       Dans le sujet, il y a\r\n  un rapport aux valeurs d'usage.\r\n\r\n18:33:36:17  18:33:40:12\r\n        Ou bien si c'\u00e9tait\r\n   des valeurs plus religieuses.\r\n\r\n18:33:40:14  18:33:45:04\r\n   Je partage cette complexit\u00e9 \r\n  avec mon coll\u00e8gue Mgr Morerod.\r\n\r\n18:33:45:06  18:33:51:07\r\nIl se demandait: ces 82 %, \u00e0 quoi \u00e7a\r\n  se r\u00e9f\u00e8re au niveau de contenu ?\r\n\r\n18:33:51:09  18:33:55:08\r\n   Est-ce que c'est les valeurs \r\n   chr\u00e9tiennes au niveau large ?\r\n\r\n18:33:55:10  18:33:57:10\r\n  Avec la solidarit\u00e9, le respect.\r\n\r\n18:33:57:14  18:34:01:18\r\n  Elles ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9es notamment\r\n  par une exp\u00e9rience chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:34:01:20  18:34:05:13\r\nEst-ce que les valeurs chr\u00e9tiennes\r\n     ne sont pas aussi celles\r\n\r\n18:34:05:15  18:34:09:22\r\nqui sont plus rattach\u00e9es aux valeurs\r\n    religieuses, th\u00e9ologiques ?\r\n\r\n18:34:10:00  18:34:11:22\r\n \u00c0 la parole du Christ lui-m\u00eame ?\r\n\r\n18:34:12:03  18:34:14:13\r\n     On l'apprendra peut-\u00eatre\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n18:34:14:20  18:34:17:15\r\n-J'accueille aussi Christian Grosse.\r\n\r\n18:34:17:20  18:34:21:19\r\n  Vous \u00eates professeur d'histoire\r\n    des christianismes modernes\r\n\r\n18:34:22:00  18:34:23:17\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n18:34:23:22  18:34:29:08\r\n      Comment vous expliquez\r\n ce retour des valeurs chr\u00e9tiennes\r\n\r\n18:34:29:12  18:34:32:14\r\n    dans le discours politique\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n18:34:32:19  18:34:34:20\r\n   Et dans le discours public ?\r\n\r\n18:34:34:22  18:34:38:11\r\n     Pourquoi on s'y int\u00e9resse\r\n           maintenant ?\r\n\r\n18:34:38:12  18:34:41:02\r\n   -Jusque dans les ann\u00e9es 1950,\r\n\r\n18:34:41:04  18:34:43:14\r\n   on a v\u00e9cu comme des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n18:34:43:16  18:34:45:12\r\n      multiconfessionnelles.\r\n\r\n18:34:45:14  18:34:47:22\r\n Mais essentiellement chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n18:34:48:00  18:34:50:11\r\n Ce n'est plus le cas aujourd'hui.\r\n\r\n18:34:50:12  18:34:53:19\r\n     On est dans des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        multiculturelles.\r\n\r\n18:34:53:21  18:34:58:20\r\n Il y a une diversit\u00e9 de religions\r\n          et de cultures.\r\n\r\n18:34:58:22  18:35:05:10\r\n  Le christianisme doit red\u00e9finir\r\n   sa place dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:35:05:11  18:35:12:11\r\nAvec ces dynamiques de s\u00e9cularisation\r\n       et de r\u00e9appropriation.\r\n\r\n18:35:12:12  18:35:17:01\r\nFondamentales et fondamentalistes.\r\n\r\n18:35:17:03  18:35:21:11\r\n    On est dans une situation \r\n    de globalisation \u00e9galement\r\n\r\n18:35:21:12  18:35:25:06\r\n       o\u00f9 l'identit\u00e9 suisse\r\n       doit se reformuler.\r\n\r\n18:35:25:08  18:35:29:11\r\n   Mais je trouvais int\u00e9ressant\r\n      la passante qui disait\r\n\r\n18:35:29:12  18:35:33:15\r\n       que la soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n     est chr\u00e9tienne en partie.\r\n\r\n18:35:33:17  18:35:35:19\r\n        C'est assez juste.\r\n\r\n18:35:35:21  18:35:38:00\r\n    C'est une des composantes.\r\n\r\n18:35:38:02  18:35:41:08\r\n      Dans les ann\u00e9es 1950, \r\n      c'\u00e9tait LA composante.\r\n\r\n18:35:41:10  18:35:44:10\r\n       Maintenant ce n'est \r\n      qu'une parmi d'autres.\r\n\r\n18:35:44:11  18:35:47:08\r\nIl faut g\u00e9rer cela collectivement.\r\n\r\n18:35:47:10  18:35:50:05\r\n       -Si on creuse un peu\r\n     la question des valeurs.\r\n\r\n18:35:50:10  18:35:54:12\r\n    Je vous ai demand\u00e9 \u00e0 chacun\r\nce que sont les valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n18:35:54:17  18:35:57:11\r\n    Vous me parliez de respect,\r\n          de solidarit\u00e9.\r\n\r\n18:35:57:13  18:36:00:17\r\n        Mais n'est-ce pas\r\n    des valeurs universelles ?\r\n\r\n18:36:00:19  18:36:04:00\r\n        -C'est probablement\r\n     des valeurs universelles.\r\n\r\n18:36:04:02  18:36:07:05\r\n        On les puise aussi\r\n      dans le christianisme.\r\n\r\n18:36:07:07  18:36:09:18\r\n  Je partage l'avis de M. Grosse.\r\n\r\n18:36:09:20  18:36:11:17\r\n    Vous demandez si la Suisse\r\n\r\n18:36:11:19  18:36:14:07\r\n est fondamentalement chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:36:14:09  18:36:16:07\r\n     Oui, m\u00eame si \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n18:36:16:09  18:36:18:14\r\n   Il y a des aspects culturels.\r\n\r\n18:36:18:16  18:36:21:06\r\n              \u00c7a pose\r\n    des d\u00e9fis et des questions.\r\n\r\n18:36:21:08  18:36:26:14\r\n Un des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, c'est \r\nde r\u00e9affirmer cet h\u00e9ritage culturel.\r\n\r\n18:36:26:16  18:36:30:06\r\n       Ca ne veut pas dire\r\n qu'on partage la foi chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:36:30:08  18:36:39:00\r\n\u00c7a veut dire qu'on peut trouver bien\r\n l'\u00e9glise au milieu de son village\r\n\r\n18:36:39:02  18:36:41:12\r\n sans y aller tous les dimanches.\r\n\r\n18:36:41:14  18:36:44:14\r\nOn est rassur\u00e9 par cette pr\u00e9sence.\r\n\r\n18:36:44:16  18:36:46:21\r\n   -Rassur\u00e9 par rapport \u00e0 quoi ?\r\n\r\n18:36:46:23  18:36:49:01\r\n     -Par rapport aux enjeux.\r\n\r\n18:36:49:03  18:36:52:06\r\n   L'information fuse tr\u00e8s vite.\r\n\r\n18:36:52:08  18:36:54:10\r\n  Il y a beaucoup d'incertitude.\r\n\r\n18:36:54:11  18:36:58:18\r\n        Beno\u00eet XVI parlait\r\n  de \"dictature du relativisme\".\r\n\r\n18:36:58:20  18:37:01:11\r\n   Tout est relatif aujourd'hui.\r\n\r\n18:37:01:13  18:37:04:03\r\n    Tout est remis en question.\r\n\r\n18:37:04:05  18:37:07:06\r\n      Dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n          d'aujourd'hui,\r\n\r\n18:37:07:08  18:37:12:21\r\n  il y a beaucoup de perplexit\u00e9\r\npar rapport \u00e0 ses propres racines.\r\n\r\n18:37:12:23  18:37:19:10\r\nMgr Morerod disait en d\u00e9but d'ann\u00e9e\r\n       qu'il y a un probl\u00e8me\r\n\r\n18:37:19:11  18:37:22:10\r\n        parce que la nature\r\n        a horreur du vide.\r\n\r\n18:37:22:11  18:37:26:09\r\n Et que les Suisses ont abandonn\u00e9\r\n     le territoire spirituel.\r\n\r\n18:37:26:11  18:37:28:23\r\n  \u00c7a pose beaucoup de questions.\r\n\r\n18:37:29:01  18:37:32:01\r\n Notamment par rapport \u00e0 l'islam.\r\n\r\n18:37:32:03  18:37:37:00\r\nUne communaut\u00e9 qui monte tr\u00e8s fort\r\n     ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n18:37:37:02  18:37:41:12\r\nElle va trouver un terreau spirituel\r\n      qui n'est pas exploit\u00e9.\r\n\r\n18:37:41:14  18:37:45:00\r\n   Mgr Morerod a mis l\u00e0 le doigt\r\n       sur un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n18:37:45:02  18:37:48:22\r\n-Vous parlez de culture chr\u00e9tienne\r\n       et de spiritualit\u00e9.\r\n\r\n18:37:49:00  18:37:51:19\r\n           Blaise Menu,\r\n    est-ce qu'il faut affirmer\r\n\r\n18:37:51:21  18:37:56:08\r\nl'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse\r\n     contre le relativisme ?\r\n\r\n18:37:56:10  18:37:59:12\r\n      -Je pourrais me r\u00e9jouir\r\n\r\n18:37:59:14  18:38:02:01\r\n        de cet engouement.\r\n\r\n18:38:02:05  18:38:05:20\r\n      Mais j'ai de la peine\r\n \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement enthousiaste\r\n\r\n18:38:05:22  18:38:10:05\r\n     quand j'ai l'impression\r\n  qu'il y a une forme de hold-up\r\n\r\n18:38:10:07  18:38:13:04\r\n  du politique sur le religieux.\r\n\r\n18:38:13:06  18:38:19:04\r\nJ'ai de la peine alors que je suis\r\n   attach\u00e9 en tant que Genevois\r\n\r\n18:38:19:06  18:38:22:06\r\n    au principe de la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n18:38:22:08  18:38:29:19\r\nUne exp\u00e9rience qui a marqu\u00e9 Gen\u00e8ve,\r\n   Neuch\u00e2tel et en partie B\u00e2le.\r\n\r\n18:38:29:21  18:38:34:19\r\nJe suis attentif \u00e0 cette exigence.\r\n\r\n18:38:34:21  18:38:43:11\r\n Au fait que les Eglises sachent ne\r\npas intervenir \u00e0 tout bout de champ.\r\n\r\n18:38:43:12  18:38:47:17\r\n       Ni \u00e0 pr\u00e9tendre donner\r\n       le la de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:38:47:19  18:38:53:23\r\nMais j'attends aussi des politiques\r\n qu'ils n'envahissent par le champ\r\n\r\n18:38:54:01  18:38:58:04\r\n       religieux \u00e0 des fins\r\n    un peu trop \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n18:38:58:06  18:39:00:19\r\n     -Vous faites un hold-up ?\r\n\r\n18:39:00:21  18:39:02:22\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n18:39:03:00  18:39:08:03\r\n      Mais le fait religieux\r\n  s'impose dans l'espace public.\r\n\r\n18:39:08:05  18:39:12:06\r\n      Cela malgr\u00e9 les Eglises\r\n         traditionnelles.\r\n\r\n18:39:12:08  18:39:14:18\r\n    Protestante et catholique.\r\n\r\n18:39:14:20  18:39:19:12\r\nIl s'impose car il y a une nouvelle\r\n       religion qui arrive.\r\n\r\n18:39:19:14  18:39:23:10\r\n    Elle ne faisait pas partie\r\n       du spectre culturel\r\n\r\n18:39:23:11  18:39:26:14\r\n  jusqu'\u00e0 il y a deux d\u00e9cennies.\r\n\r\n18:39:26:16  18:39:31:03\r\n      Elle a des vell\u00e9it\u00e9s,\r\nelle s'impose sur l'espace public.\r\n\r\n18:39:31:08  18:39:34:07\r\nSes repr\u00e9sentants vont nous rappeler\r\n\r\n18:39:34:11  18:39:39:20\r\nqu'il y a des religions diff\u00e9rentes\r\n  des n\u00f4tres, notamment l'islam.\r\n\r\n18:39:39:22  18:39:43:19\r\n      Et elles vont demander\r\n   des am\u00e9nagements particuliers\r\n\r\n18:39:43:21  18:39:45:09\r\n       dans l'espace public.\r\n\r\n18:39:45:11  18:39:50:03\r\nLe religieux s'impose dans l'espace\r\n  public et donc aux politiques.\r\n\r\n18:39:50:05  18:39:53:05\r\n        Et la r\u00e9ponse doit\r\n      aussi \u00eatre th\u00e9ologique.\r\n\r\n18:39:53:07  18:40:01:01\r\n On ne peut pas opposer \u00e0 l'islam\r\n que des instruments politiques.\r\n\r\n18:40:01:03  18:40:05:05\r\n      On doit aussi r\u00e9pondre\r\n    sur le terrain th\u00e9ologique.\r\n\r\n18:40:05:07  18:40:07:11\r\n  -Vous interpellez les Eglises ?\r\n\r\n18:40:07:13  18:40:12:07\r\n -En Suisse, on a pendant 300 ans\r\n   eu des guerres de religion.\r\n\r\n18:40:12:09  18:40:16:12\r\n      On a r\u00e9gl\u00e9 la question\r\n  en neutralisant les religions.\r\n\r\n18:40:16:14  18:40:19:14\r\n     On a mis les catholiques\r\n          \u00e0 un endroit,\r\n\r\n18:40:19:16  18:40:21:15\r\n    les protestants \u00e0 un autre.\r\n\r\n18:40:21:17  18:40:24:18\r\n       En faisant en sorte\r\n qu'ils ne se m\u00e9langent pas trop.\r\n\r\n18:40:24:20  18:40:28:22\r\n  Avec le temps, \u00e7a s'est d\u00e9tendu\r\n entre catholiques et protestants.\r\n\r\n18:40:29:03  18:40:32:22\r\n       Aujourd'hui, il y a\r\n   un nouveau facteur, l'islam,\r\n\r\n18:40:33:00  18:40:36:06\r\n       qui vient perturber\r\n   le fragile \u00e9quilibre trouv\u00e9.\r\n\r\n18:40:36:10  18:40:39:04\r\n   -Je fais r\u00e9agir l'historien.\r\n\r\n18:40:39:06  18:40:43:15\r\n         -Vous avez parl\u00e9\r\n      d'identit\u00e9 chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:40:43:17  18:40:47:14\r\n     Ensuite vous nous parlez\r\n     de guerres de religion.\r\n\r\n18:40:47:16  18:40:51:10\r\nEffectivement, l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n\r\n18:40:51:11  18:40:53:19\r\n        quand on l'\u00e9claire\r\n\r\n18:40:53:21  18:40:56:11\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re des guerres de religion,\r\n\r\n18:40:56:13  18:41:00:18\r\n  on voit bien qu'on ne peut pas \r\n parler d'une identit\u00e9 chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:41:00:20  18:41:02:10\r\n        Elle est multiple.\r\n\r\n18:41:02:11  18:41:06:17\r\n         La recomposition\r\n       du paysage religieux,\r\n\r\n18:41:06:19  18:41:12:11\r\n   on ne peut pas l'identifier\r\nseulement \u00e0 la pr\u00e9sence musulmane.\r\n\r\n18:41:12:12  18:41:16:09\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n         pluriculturelle.\r\n\r\n18:41:16:11  18:41:20:13\r\n    Vous avez des composantes \r\n    chr\u00e9tiennes tr\u00e8s diverses.\r\n\r\n18:41:20:15  18:41:23:19\r\n Aussi des composantes musulmanes,\r\n\r\n18:41:24:00  18:41:28:13\r\nbouddhistes et compl\u00e8tement la\u00efques\r\n           incroyantes.\r\n\r\n18:41:28:15  18:41:32:14\r\n        Et toute une s\u00e9rie\r\n    de nouvelles spiritualit\u00e9s.\r\n\r\n18:41:32:16  18:41:38:00\r\n     Des gens qui se cherchent\r\n     des r\u00e9ponses spirituelles\r\n\r\n18:41:38:02  18:41:40:11\r\n  dans un temps de consum\u00e9risme.\r\n\r\n18:41:40:12  18:41:44:21\r\n   Mais ils ne s'inscrivent pas\r\n        dans des Eglises.\r\n\r\n18:41:44:23  18:41:47:21\r\n        On n'est pas devant\r\n         une confrontation\r\n\r\n18:41:47:23  18:41:53:11\r\n    entre l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n    et celle du monde musulman.\r\n\r\n18:41:53:12  18:41:56:22\r\n      Les musulmans eux-m\u00eames\r\n         sont tr\u00e8s divers,\r\n\r\n18:41:57:00  18:42:01:00\r\n           notamment par\r\n confession, chiite, sunnite, etc.\r\n\r\n18:42:01:02  18:42:04:18\r\n  Et, en particulier en Suisse, \r\n  de par leur h\u00e9ritage national.\r\n\r\n18:42:04:20  18:42:08:16\r\n    Ils s'organisent davantage\r\n    par regroupement national.\r\n\r\n18:42:08:18  18:42:11:04\r\n       C'est une diversit\u00e9.\r\n\r\n18:42:11:06  18:42:15:21\r\n      Je crains que le d\u00e9bat \r\n      ne polarise les choses.\r\n\r\n18:42:15:23  18:42:21:05\r\nOn oublie de voir que des deux c\u00f4t\u00e9s\r\n    il y a une grande diversit\u00e9.\r\n\r\n18:42:21:07  18:42:27:17\r\n-Mais aussi une pratique religieuse\r\nqui diminue du c\u00f4t\u00e9 des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n18:42:27:19  18:42:33:02\r\n  Vous \u00e9voquiez le vide spirituel\r\n     dont parlait M. Morerod.\r\n\r\n18:42:33:04  18:42:37:09\r\n Est-ce que ce n'est pas paradoxal\r\n    que les valeurs chr\u00e9tiennes\r\n\r\n18:42:37:11  18:42:39:20\r\nreviennent dans le discours public\r\n\r\n18:42:40:01  18:42:43:10\r\n au moment o\u00f9 les gens pratiquent\r\n       de moins en moins ?\r\n\r\n18:42:43:11  18:42:47:02\r\n      -Ca donne l'impression\r\n   qu'on peut avoir l'emballage\r\n\r\n18:42:47:04  18:42:48:12\r\n       mais sans le contenu.\r\n\r\n18:42:48:14  18:42:51:13\r\n   C'est-\u00e0-dire le christianisme\r\n          sans le Christ.\r\n\r\n18:42:51:15  18:42:56:12\r\nN'importe qui peut adh\u00e9rer \u00e0 ce qui\r\n   nous est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n18:42:56:14  18:42:58:11\r\n    comme valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n18:42:58:13  18:43:04:04\r\n  En tout cas vis-\u00e0-vis de ce qui\r\n\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans le micro-trottoir.\r\n\r\n18:43:04:06  18:43:07:08\r\n           On n'est pas\r\n    dans la confession de foi,\r\n\r\n18:43:07:10  18:43:11:02\r\n    mais dans ce qui nous relie\r\n       en tant que soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:43:11:04  18:43:13:16\r\n -C'est le diagnostic aujourd'hui.\r\n\r\n18:43:13:18  18:43:17:16\r\n      Vous avez 86 % des gens\r\nqui se reconnaissent quand m\u00eames...\r\n\r\n18:43:17:18  18:43:18:22\r\n        80 %, excusez-moi.\r\n\r\n18:43:19:00  18:43:22:18\r\n      Alors qu'il n'y a pas\r\ndu tout ce chiffre de pratiquants.\r\n\r\n18:43:22:20  18:43:25:16\r\n     C'est d\u00e9j\u00e0 le diagnostic\r\n          d'aujourd'hui.\r\n\r\n18:43:25:18  18:43:28:00\r\n Le christianisme sans le Christ.\r\n\r\n18:43:28:02  18:43:35:02\r\n      C'est ce vide spirituel\r\nque d\u00e9non\u00e7ait je crois Mgr Morerod.\r\n\r\n18:43:35:04  18:43:39:20\r\n C'est une grande incompr\u00e9hension\r\n       dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:43:39:22  18:43:44:23\r\n Quand il y a un d\u00e9fi comme celui\r\n de l'islam qui s'impose \u00e0 nous,\r\n\r\n18:43:45:01  18:43:48:00\r\n          on se demande\r\n     ce que sont nos racines.\r\n\r\n18:43:48:02  18:43:53:11\r\n On se retourne vers quelque chose\r\n    qu'on avait laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n18:43:53:12  18:43:55:10\r\n    dont on avait plus besoin.\r\n\r\n18:43:55:11  18:43:57:14\r\n   \u00c7a ne nous int\u00e9ressait plus.\r\n\r\n18:43:57:16  18:44:01:15\r\n   Finalement, on se rend compte\r\n       que le reste du monde\r\n\r\n18:44:01:17  18:44:04:06\r\n         est tr\u00e8s attach\u00e9\r\n    \u00e0 ses valeurs religieuses.\r\n\r\n18:44:04:08  18:44:07:13\r\n     Il y avait l'investiture\r\n  de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n18:44:07:15  18:44:10:05\r\n      Il y a eu trois pri\u00e8res\r\n       durant l'investiture.\r\n\r\n18:44:10:07  18:44:12:00\r\n Il y avait sept repr\u00e9sentants...\r\n\r\n18:44:12:02  18:44:15:18\r\n    -Vous voulez dire que Trump\r\nrevendique des valeurs chr\u00e9tiennes ?\r\n\r\n18:44:15:20  18:44:18:17\r\n  -Non, mais que le monde entier,\r\n          sinon l'Europe,\r\n\r\n18:44:18:19  18:44:21:06\r\n revendique son h\u00e9ritage culturel.\r\n\r\n18:44:21:08  18:44:23:11\r\n On le voit aussi chez V.Poutine.\r\n\r\n18:44:23:12  18:44:27:11\r\n-Mais de nouveau, on est exactement\r\n        dans la distinction\r\n\r\n18:44:27:12  18:44:31:03\r\n entre le spirituel et l'identit\u00e9.\r\n\r\n18:44:31:05  18:44:35:04\r\n   Et en m\u00eame temps vous appelez\r\n      \u00e0 plus de spiritualit\u00e9.\r\n\r\n18:44:35:06  18:44:39:17\r\n   Est-ce que l'UDC met l'\u00c9vangile\r\nau coeur de son programme politique ?\r\n\r\n18:44:39:19  18:44:41:18\r\n    -Il ne faut pas confondre.\r\n\r\n18:44:41:20  18:44:46:03\r\n     La recherche spirituelle,\r\n    la recherche de l'\u00c9vangile,\r\n\r\n18:44:46:05  18:44:50:00\r\n ce n'est pas \u00e0 un parti politique\r\n        de le revendiquer.\r\n\r\n18:44:50:02  18:44:53:07\r\n      C'est \u00e0 chacun de faire\r\n        son chemin de foi.\r\n\r\n18:44:53:09  18:45:00:07\r\n  Il serait faux qu'une autorit\u00e9 \r\n  politique dise \u00e0 la population,\r\n\r\n18:45:00:09  18:45:05:11\r\n\u00e0 des \u00e9lecteurs ou \u00e0 des administr\u00e9s:\r\n      \"vous devez croire cela\".\r\n\r\n18:45:05:12  18:45:08:00\r\nCe serait une d\u00e9rive inacceptable.\r\n\r\n18:45:08:02  18:45:11:19\r\n     Mais on le voit arriver \r\n    dans d'autres communaut\u00e9s.\r\n\r\n18:45:11:21  18:45:16:22\r\nCe sont des d\u00e9rives qui existent, \r\nde forcer \u00e0 croire \u00e0 une religion.\r\n\r\n18:45:17:00  18:45:20:14\r\n       -Dans des communaut\u00e9s\r\n        chr\u00e9tiennes aussi.\r\n\r\n18:45:20:16  18:45:25:11\r\n  M\u00eame parfois avec une certaine\r\n      insertion historique.\r\n\r\n18:45:25:13  18:45:30:10\r\n       On a des tentations\r\n    dans le milieu protestant,\r\n\r\n18:45:30:11  18:45:34:12\r\n pas forc\u00e9ment r\u00e9form\u00e9, mais plus\r\n          charismatique,\r\n\r\n18:45:34:14  18:45:40:00\r\n pour des lectures qui sont tr\u00e8s \r\nprobl\u00e9matiques au niveau soci\u00e9tal.\r\n\r\n18:45:40:02  18:45:44:15\r\n        Avec des vell\u00e9it\u00e9s\r\nplus ou moins th\u00e9ocratiques aussi.\r\n\r\n18:45:44:17  18:45:49:02\r\nOn ne peut pas dire que \u00e7a c\u00e9l\u00e8bre\r\n    les valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n18:45:49:04  18:45:54:20\r\n        Face \u00e0 ce qui fait\r\n  notre histoire, nos r\u00e9f\u00e9rences,\r\n\r\n18:45:54:22  18:45:59:22\r\n   il faut \u00eatre particuli\u00e8rement\r\n     attentif \u00e0 ces questions.\r\n\r\n18:46:00:00  18:46:04:09\r\n  Les grandes Eglises historiques\r\n       ont cette attention.\r\n\r\n18:46:04:11  18:46:07:02\r\n Elles endossent le poids du r\u00e9el.\r\n\r\n18:46:07:04  18:46:12:11\r\n         Elles endossent\r\n      le manque de pratique.\r\n\r\n18:46:12:13  18:46:16:11\r\n    C'est un des trois indices\r\n      pour savoir si un pays\r\n\r\n18:46:16:13  18:46:20:19\r\n        peut \u00eatre qualifi\u00e9\r\n   de religieux ou de chr\u00e9tien.\r\n\r\n18:46:20:21  18:46:24:08\r\n        \u00c7a va tenir au lien\r\n      entre les institutions,\r\n\r\n18:46:24:10  18:46:26:12\r\n     politiques et eccl\u00e9siale.\r\n\r\n18:46:26:14  18:46:28:20\r\n   Mais aussi aux statistiques.\r\n\r\n18:46:28:22  18:46:34:09\r\nElles ne sont pas flatteuses: 20 %\r\nde la population est pratiquante,\r\n\r\n18:46:34:11  18:46:38:08\r\n   \u00e7a ne laisse pas grand-chose\r\n      en termes de qualit\u00e9.\r\n\r\n18:46:38:10  18:46:43:22\r\n C'est aussi la pr\u00e9sence de signes\r\nqui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette m\u00e9moire.\r\n\r\n18:46:44:00  18:46:47:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n   cette m\u00e9moire est contrari\u00e9e.\r\n\r\n18:46:47:11  18:46:52:22\r\n      -Pour donner la parole\r\n\u00e0 des communaut\u00e9s non chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n18:46:53:00  18:46:57:13\r\n     je vais donner la parole\r\n\u00e0 un repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9\r\n\r\n18:46:57:15  18:47:03:05\r\n  musulmane et \u00e0 une repr\u00e9sentante\r\nde la communaut\u00e9 juive qui r\u00e9agissent\r\n\r\n18:47:03:07  18:47:05:03\r\n     au discours de G.Pfister.\r\n\r\n18:47:05:05  18:47:06:10\r\n         -Je suis suisse,\r\n\r\n18:47:06:11  18:47:07:18\r\n         je suis patriote.\r\n\r\n18:47:07:20  18:47:09:19\r\n   Je ferais tout pour mon pays.\r\n\r\n18:47:09:21  18:47:13:07\r\nEt l\u00e0, le pr\u00e9sident d'un grand parti\r\n\r\n18:47:13:09  18:47:17:02\r\n       me dit que je ne suis\r\n       pas vraiment suisse.\r\n\r\n18:47:17:04  18:47:20:16\r\n        C'est l'impression\r\n     que j'ai et \u00e7a me blesse.\r\n\r\n18:47:20:18  18:47:24:09\r\n-Cette question sur le d\u00e9bat suisse\r\n\r\n18:47:24:11  18:47:27:19\r\n  et chr\u00e9tien \u00e9tait en opposition\r\n\r\n18:47:27:21  18:47:35:07\r\navec la comm\u00e9moration que nous \u00e9tions\r\n    en train de vivre des 150 ans\r\n\r\n18:47:35:09  18:47:38:05\r\n        de l'\u00e9mancipation \r\n       des juifs en Suisse.\r\n\r\n18:47:38:07  18:47:46:13\r\n    Nous, les juifs en Suisse,\r\n  nous nous sentons faire partie\r\n\r\n18:47:46:15  18:47:49:13\r\n      int\u00e9grante de la Suisse\r\n        et de son histoire.\r\n\r\n18:47:49:15  18:47:52:08\r\n        -Certains esp\u00e8rent \r\n        un succ\u00e8s politique\r\n\r\n18:47:52:10  18:47:54:15\r\n  en stigmatisant les minorit\u00e9s.\r\n\r\n18:47:54:17  18:47:57:05\r\n    \u00c7a ne respecte pas du tout\r\n       les valeurs suisses.\r\n\r\n18:47:57:07  18:48:01:03\r\n       -Les juifs de Suisse\r\n qui y habitons depuis longtemps,\r\n\r\n18:48:01:05  18:48:04:06\r\n        nous avons apport\u00e9\r\n     quelque chose \u00e0 la Suisse\r\n\r\n18:48:04:08  18:48:09:20\r\n         et en avons re\u00e7u\r\n          quelque chose.\r\n\r\n18:48:10:04  18:48:13:01\r\n       -Dans l'islam la paix\r\n         est fondamentale.\r\n\r\n18:48:13:03  18:48:15:01\r\n      Qu'elle soit int\u00e9rieure\r\n\r\n18:48:15:03  18:48:17:04\r\n    ou avec son environnement.\r\n\r\n18:48:17:06  18:48:21:23\r\n       C'est la contribution\r\n       la plus essentielle.\r\n\r\n18:48:22:01  18:48:27:20\r\nOn n'en a pas l'impression quand des\r\ngens se font exploser dans le monde,\r\n\r\n18:48:27:22  18:48:32:23\r\n    mais un musulman bien ancr\u00e9\r\n         dans sa religion\r\n\r\n18:48:33:01  18:48:36:11\r\n   veut essentiellement la paix.\r\n\r\n18:48:36:12  18:48:40:10\r\n      -Le juda\u00efsme n'est pas\r\n  une religion de missionnaires.\r\n\r\n18:48:40:11  18:48:43:21\r\n  Ce qui est important, c'est que\r\n\r\n18:48:43:23  18:48:47:03\r\n  le respect des autres soit l\u00e0.\r\n\r\n18:48:47:05  18:48:51:22\r\n Que \u00e7a aille dans les deux sens.\r\n\r\n18:48:52:00  18:48:55:17\r\n            En Suisse,\r\nun pays de la diversit\u00e9 de langues\r\n\r\n18:48:55:19  18:49:01:20\r\n  et de cultures, des r\u00e9gions font\r\npartie de ce pays depuis le 13\u00e8me s,\r\n\r\n18:49:01:22  18:49:10:02\r\n   avec une population migrante\r\n   de plus en plus importante.\r\n\r\n18:49:10:04  18:49:14:18\r\nIl faut pouvoir habiter en Suisse,\r\n         vivre en Suisse,\r\n\r\n18:49:14:20  18:49:17:15\r\napporter quelque chose \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n18:49:17:17  18:49:23:08\r\n          tout en vivant\r\n ses autres racines en parall\u00e8le.\r\n\r\n18:49:23:11  18:49:28:13\r\n    -Kevin Grangier, r\u00e9affirmer\r\nl'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse,\r\n\r\n18:49:28:15  18:49:33:02\r\n ce n'est pas priver ces personnes\r\n    qui ne sont pas chr\u00e9tiennes\r\n\r\n18:49:33:04  18:49:36:13\r\n           d'une partie\r\n     de leur identit\u00e9 suisse ?\r\n\r\n18:49:36:15  18:49:37:23\r\n            -Nullement.\r\n\r\n18:49:38:04  18:49:40:20\r\n      Je distingue le croyant\r\n\r\n18:49:41:01  18:49:42:14\r\n          de sa religion.\r\n\r\n18:49:42:19  18:49:44:22\r\nJe distingue le musulman de l'islam.\r\n\r\n18:49:45:03  18:49:49:00\r\n   Qu'un musulman puisse vivre\r\nen Suisse comme quelqu'un d'autre,\r\n\r\n18:49:49:02  18:49:51:02\r\n  ce n'est pas remis en question.\r\n\r\n18:49:51:04  18:49:53:16\r\n           Mais l'islam\r\n    n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n18:49:53:18  18:49:57:21\r\n    L'islam est dangereux pour\r\nla sauvegarde de nos institutions.\r\n\r\n18:49:57:23  18:49:59:22\r\n  Il faut distinguer le message.\r\n\r\n18:50:00:00  18:50:03:20\r\nOn ne va pas interdire au musulman\r\n    de pratiquer sa religion.\r\n\r\n18:50:03:22  18:50:07:09\r\n   Mais il ne faut pas accepter\r\n  les revendications de l'islam,\r\n\r\n18:50:07:11  18:50:10:07\r\n  ni reconna\u00eetre les communaut\u00e9s\r\n        de cette religion.\r\n\r\n18:50:10:09  18:50:12:12\r\n         C'est un danger\r\n      pour nos institutions.\r\n\r\n18:50:12:14  18:50:14:22\r\n          -Une r\u00e9action ?\r\n\r\n18:50:15:00  18:50:17:02\r\n -J'entends une fiction politique.\r\n\r\n18:50:17:07  18:50:20:11\r\nJe ne sais pas comment vous pouvez\r\n\r\n18:50:20:15  18:50:23:03\r\n    \u00eatre \u00e0 ce point d\u00e9connect\u00e9\r\n\r\n18:50:23:08  18:50:25:13\r\nde ce qui fait la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n18:50:25:18  18:50:29:11\r\n         Notre exp\u00e9rience\r\nest d'abord pluraliste, plurielle.\r\n\r\n18:50:29:12  18:50:35:16\r\n  Elle l'inscrit dans une histoire\r\nlongue et douloureuse, mais possible.\r\n\r\n18:50:35:18  18:50:43:18\r\n  La valeur cardinale qui permet\r\nune qualit\u00e9 citoyenne dans ce pays,\r\n\r\n18:50:43:20  18:50:46:23\r\n         c'est notamment\r\n     la paix confessionnelle.\r\n\r\n18:50:47:01  18:50:51:16\r\nDont la la\u00efcit\u00e9 est une traduction,\r\n      d'ailleurs pertinente.\r\n\r\n18:50:51:18  18:50:54:12\r\n Elle s'est formalis\u00e9e ici ou l\u00e0.\r\n\r\n18:50:54:14  18:50:57:15\r\n-Oui, mais la paix confessionnelle\r\n\r\n18:50:57:17  18:51:02:16\r\nce sont des choses que les musulmans\r\n         peuvent comprendre\r\n\r\n18:51:02:18  18:51:05:10\r\n  mais que l'islam ne tol\u00e8re pas.\r\n\r\n18:51:05:11  18:51:07:15\r\n    Ce n'est pas dans le Coran.\r\n\r\n18:51:07:17  18:51:12:05\r\n   Vous ne pouvez pas appliquer \r\n  les m\u00e9thodes qui ont fonctionn\u00e9\r\n\r\n18:51:12:07  18:51:16:04\r\n    pour r\u00e9gler des diff\u00e9rends \r\n   entre confessions chr\u00e9tiennes\r\n\r\n18:51:16:06  18:51:21:14\r\ndans le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire reprendre\r\n   le pluralisme, la la\u00efcit\u00e9, etc.\r\n\r\n18:51:21:16  18:51:25:13\r\n        \u00c7a ne marchera pas\r\nsi on l'applique comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n18:51:25:15  18:51:28:16\r\n   -Est-ce qu'on peut distinguer\r\n    l'islam et les musulmans ?\r\n\r\n18:51:28:18  18:51:32:21\r\n  -Les exp\u00e9riences en la mati\u00e8re\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sastreuses partout.\r\n\r\n18:51:32:23  18:51:35:07\r\n       Vous dites que je vis\r\n         dans une fiction.\r\n\r\n18:51:35:09  18:51:37:20\r\n        Mais j'impression \r\n       que c'est votre cas.\r\n\r\n18:51:37:22  18:51:41:02\r\n     Ce qui se passe en Europe\r\n         me donne raison.\r\n\r\n18:51:41:04  18:51:44:22\r\n   -Je ne peux pas me contenter\r\n   d'un discours qui parlerait\r\n\r\n18:51:45:00  18:51:49:17\r\n  du christianisme et de l'islam\r\nd'une mani\u00e8re vague et indistincte.\r\n\r\n18:51:49:19  18:51:53:16\r\n          Je fais le pari\r\nque dans notre exp\u00e9rience politique,\r\n\r\n18:51:53:18  18:51:57:23\r\n  nous avons largement les outils\r\n    d'une connivence critique.\r\n\r\n18:51:58:01  18:52:00:05\r\n  Les Eglise en ont l'exp\u00e9rience\r\n\r\n18:52:00:07  18:52:04:18\r\n  avec des d\u00e9cennies de dialogue \r\n  oecum\u00e9niques et interreligieux.\r\n\r\n18:52:04:20  18:52:06:17\r\n     Je mets les deux choses.\r\n\r\n18:52:06:19  18:52:10:06\r\n        La capacit\u00e9 d'\u00eatre\r\n avec les partenaires de dialogue\r\n\r\n18:52:10:08  18:52:13:01\r\n       de mani\u00e8re critique, \r\n       d'avoir des attentes.\r\n\r\n18:52:13:03  18:52:17:10\r\n   Et travailler cette rencontre\r\n       et la foi de l'autre\r\n\r\n18:52:17:11  18:52:20:12\r\ncomme nous avons travaill\u00e9 la n\u00f4tre.\r\n\r\n18:52:20:14  18:52:23:10\r\n       Notre bilan chr\u00e9tien\r\n       n'est pas brillant.\r\n\r\n18:52:23:11  18:52:33:14\r\n Dans cette englobement chr\u00e9tien,\r\n on oublie 20 % de la population.\r\n\r\n18:52:33:16  18:52:37:07\r\n       C'est-\u00e0-dire les gens\r\n     qui ne sont pas affili\u00e9s.\r\n\r\n18:52:37:09  18:52:42:15\r\n   Les ath\u00e9es, les agnostiques\r\n ou sans liens avec une religion.\r\n\r\n18:52:42:17  18:52:45:02\r\n      -Ils peuvent quand m\u00eame\r\n          se reconna\u00eetre\r\n\r\n18:52:45:04  18:52:47:06\r\n   dans une culture chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:52:47:08  18:52:50:23\r\n        -Christian Grosse,\r\nest-ce que la paix confessionnelle\r\n\r\n18:52:51:01  18:52:52:22\r\n     est en danger en Suisse ?\r\n\r\n18:52:53:00  18:52:58:13\r\n    -Si on continue \u00e0 provoquer\r\n         et \u00e0 stigmatiser,\r\n\r\n18:52:58:15  18:53:00:20\r\n           effectivement\r\n\r\n18:53:00:22  18:53:04:04\r\n     on cr\u00e9e un \u00e9tat de crise.\r\n\r\n18:53:04:06  18:53:12:10\r\nCette stigmatisation qu'il relevait,\r\n       et que vous pratiquez,\r\n\r\n18:53:12:11  18:53:19:21\r\n   elle met en danger une valeur\r\n     fondamentale de la Suisse\r\n\r\n18:53:19:23  18:53:26:09\r\n   et qu'elle pratique largement\r\ndepuis le 15\u00e8me s.: la coexistence.\r\n\r\n18:53:26:11  18:53:31:04\r\n     La Suisse est un pays qui\r\ns'est construit sur la coexistence.\r\n\r\n18:53:31:06  18:53:35:04\r\n Et d'abord en mati\u00e8re religieuse.\r\n\r\n18:53:35:06  18:53:37:21\r\n     La paix de Kappel en 1531\r\n\r\n18:53:37:23  18:53:43:03\r\n       est la premi\u00e8re paix\r\n     de religion en l'Europe.\r\n\r\n18:53:43:05  18:53:50:18\r\n  Comme l'islam, le christianisme\r\n   est une religion monoth\u00e9iste\r\n\r\n18:53:50:20  18:53:54:05\r\n   et donc assez peu tol\u00e9rante.\r\n\r\n18:53:54:07  18:53:57:13\r\n-Les Suisses ont r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me\r\n\r\n18:53:57:15  18:54:01:11\r\n    en s\u00e9parant les confessions\r\n            par canton.\r\n\r\n18:54:01:13  18:54:05:10\r\n     Il y a eu une s\u00e9paration\r\n         des communaut\u00e9s,\r\n\r\n18:54:05:11  18:54:10:03\r\n      et non ce melting-pot\r\n  que vous appelez de vos voeux.\r\n\r\n18:54:10:08  18:54:16:02\r\n -On va devoir conclure, m\u00eame s'il\r\n y aurait encore beaucoup \u00e0 dire.\r\n\r\n18:54:16:07  18:54:19:02\r\n          Merci beaucoup\r\n   d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n18:54:19:04  18:54:21:02\r\n   \u00c0 vous de r\u00e9agir en \u00e9crivant\r\n\r\n18:54:21:04  18:54:23:17\r\n\u00e0 l'adresse: fautpascroire@rts.ch.\r\n\r\n18:54:23:19  18:54:26:07\r\n     Ou en postant un message\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:54:33:13  18:54:37:02\r\n Si vous habitez l'Arc l\u00e9manique,\r\n      vous avez peut-\u00eatre eu\r\n\r\n18:54:37:04  18:54:39:23\r\n         entre les mains\r\n   de dr\u00f4les de billets color\u00e9s\r\n\r\n18:54:40:01  18:54:42:06\r\n      qui visent \u00e0 favoriser\r\n        le commerce local.\r\n\r\n18:54:42:08  18:54:46:17\r\nLe L\u00e9man, une monnaie alternative qui\r\n interroge notre rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n18:54:46:19  18:54:49:20\r\n      Il propose une nouvelle\r\n    \u00e9thique de la consommation.\r\n\r\n18:54:49:22  18:54:52:23\r\n    Rendez-vous samedi prochain\r\n      dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n18:54:53:01  18:54:54:06\r\n        Excellente semaine.\r\n\r\n18:54:57:19  18:55:03:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028984\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:46) [92%] : \r\nBonjour le christianisme est \u00e0 nouveau tendance, surtout en politique en Suisse comme en France de plus en plus de politiciens affirment leur conviction et revendique l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de l'Occident, l'UDC, on a fait un fondement de son programme depuis longtemps le PDC lui embo\u00eete le pas depuis que Gerhard Pfister, on a repris la pr\u00e9sidence pour lui les valeurs fondamentales de la Suisse sont clairement un h\u00e9ritage chr\u00e9tien, mais quelles sont ses valeurs, comment se sont-elles forg\u00e9 et qu'est ce qui d\u00e9finit l'identit\u00e9 d'un pays, c'est le d\u00e9bat, le faut pas croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:49) [71%] : \r\nLa score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:01:02) [92%] : \r\nDans le canton d'Appenzell, les paysans ont pour tradition d'utiliser un poids aller comme haut parleur pour invoquer la protection divine sur le b\u00e9tail, les hommes et la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:19) [94%] : \r\nNul ne sait si c'est ce genre d'anciennes coutumes qui a touch\u00e9 le coeur de Gerhard Pfister mais, quelques mois apr\u00e8s son \u00e9lection en avril dernier \u00e0 la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le Zougois, d\u00e9clare dans une interview au Blick que la Suisse est un pays chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:30) [96%] : \r\nSous la croix de la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les esprits s'\u00e9chauffent face \u00e0 ce retour d'un discours identitaire religieux au coeur de l'ar\u00e8ne politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:39) [90%] : \r\nUn autre pr\u00e9sident de parti, le socialiste Christian Levrat parle m\u00eame de l'\u00e9mission Forum de totalitarisme chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:01:52) [94%] : \r\nOui, parce que \u00e7a revient \u00e0 faire passer les les valeurs de la religion chr\u00e9tienne en l'esp\u00e8ce, avant les valeurs de l'\u00c9tat, or les valeurs de l'\u00c9tat, la libert\u00e9, la s\u00e9paration des pouvoirs, l'\u00c9tat droits les droits de l'homme sont des valeurs universelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:08) [89%] : \r\nD\u00e9fendre les valeurs du christianisme, c'est dans le programme 2015, 2019 de l'UDC, le parti exige par exemple que les croix qui symbolise notre culture chr\u00e9tienne et occidentale soit tol\u00e9r\u00e9 et respect\u00e9 \u00e9galement dans l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:26) [95%] : \r\nIntrigu\u00e9s par ce retour de l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne au coeur du d\u00e9bat politique le Matin dimanche publie en novembre 2000 16 ans, sondage qui r\u00e9v\u00e8le que 80 pourcent des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que les valeurs chr\u00e9tiennes font partie de l'identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:36) [99%] : \r\nDans le m\u00eame sondage, on apprend \u00e9galement que 62 pourcent des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que l'Islam n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:44) [91%] : \r\nAlors, la Suisse, un pays aux valeurs chr\u00e9tiennes, petit tour dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:47) [98%] : \r\nDes valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:49 > 0:02:52) [82%] : \r\nEn partie pas pas pas 100 pourcent mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:02:57) [82%] : \r\nOui, parce qu'elle va d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution, a, on parle de Dieu et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:42) [89%] : \r\nChose comme \u00e7a, oui, dans le sens du respect des autres, du respect de l'homme de la et \u00e7a pour vous c'est quelque chose de typiquement chr\u00e9tien, on va d\u00e9j\u00e0 de respecter l'autre, respecter son valeurs, elles sont chr\u00e9tiennes, mais avec le temps \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 et maintenant les valeurs, elles sont de toutes les religions diff\u00e9rentes que tu parles de valeur, tu parles de quoi de valeurs de respect surtout certains la t\u00e2che au christianisme, mais on sait aussi qu'il y a des branches du christianisme et notamment l'\u00e9glise catholique qui, au cours de l'histoire en ont pi\u00e9tin\u00e9 compl\u00e8tement ses valeurs, donc c'est pour \u00e7a que je ne sais pas ce que c'est que les valeurs chr\u00e9tiennes, est ce que les valeurs suisses sont pour vous des valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:03:55) [87%] : \r\nNon je pense pas, j'ai pas une opinion, je ne veux pas me poser l\u00e0- dedans, je pr\u00e9f\u00e8re d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:55 > 0:04:07) [97%] : \r\nJe pense pas qu'on puisse d\u00e9finir l'identit\u00e9 suisse par la religion, mais plut\u00f4t par des valeurs de d\u00e9mocratie, d'ouverture de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:23) [92%] : \r\nCe que je crois que c'est \u00e7a le plus important, oui c'est c'est le fait de pouvoir vivre ensemble avec avec les autres et en bonne harmonie et le froid, c'est une valeur suisse bien s\u00fbr avec la fondue si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:35 > 0:04:47) [93%] : \r\nBonjour, Kevin Grangier bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud vous \u00eates catholique pratiquant, si je crois, c'est exact, je vais vous poser la m\u00eame question que dans ce micro- trottoir est-ce que pour vous les valeurs fondamentales de la Suisse sont des valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:26) [88%] : \r\nAlors, oui, au fond de la Suisse, il y a avant tout va, le christianisme et on le retrouve encore aujourd'hui dans dans beaucoup de nos symboles nationaux dans notre drapeau qui \u00e9voque une croix, alors on dira c'est pas tout \u00e0 fait la croix chr\u00e9tienne mais tout du moins historiquement on se rattache \u00e0 cette protection divine \u00e0 travers une croix blanche dans notre \u00e9tude nationale que tu nous jeu adieu dans ce fameux symbole femme symbole des des 3 Suisses qui invoque la la sainte trinit\u00e9 qui prot\u00e8ge la la fondation de la Suisse en 1291 donc, oui, il y a dans les fondements de la Suisse, beaucoup de, de, de valeurs chr\u00e9tiennes beaucoup de rappel de la des fondements chr\u00e9tiens de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:26 > 0:05:31) [90%] : \r\nVous \u00e9voquez des symboles nationaux, effectivement, mais les valeurs chr\u00e9tiennes c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:52) [90%] : \r\nPour vous, les retrouve par exemple aujourd'hui dans des faits, encore aujourd'hui, m\u00eame si les choses se sont quelque peu la\u00efcis\u00e9e mais on va retrouver les f\u00eates de No\u00ebl, f\u00eate de P\u00e2ques tous les f\u00e9ri\u00e9s scolaire dans les cantons suisses par exemple sont calqu\u00e9s sur les f\u00eates chr\u00e9tiennes, le dimanche qui est le jour de repos par excellence, encore dans la Suisse d'aujourd'hui pass\u00e9 le jour du Seigneur \u00e7a tire son origine de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:52 > 0:06:10) [89%] : \r\nOn y reviendra, parce que justement c'est mis en question au niveau politique, l'ouverture dominicale bonjour Blaise Menu, bonjour, vous \u00eates mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de l'\u00c9glise protestante de Gen\u00e8ve, en fait, le Pasteur des pasteurs, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a peut dire \u00e7a alors m\u00eame question est-ce que pour vous les valeurs fondamentales de la Suisse sont les valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:52) [87%] : \r\nLa Suisse est marqu\u00e9e par une histoire chr\u00e9tienne et le Mark donc par un rapport \u00e0 la r\u00e9flexion sur un certain nombre de valeurs mais mais elle est marqu\u00e9e aussi par parce qu'il a fait son histoire une certaine complexit\u00e9, je crois qu'effectivement il y a 1500 de de christianisme \u00e0 peu pr\u00e8s, mais je pense pas que ce soit la seule influence possible, elle est une influence marquante sans doute d\u00e9terminante, mais c'est un christianisme aussi particulier \u00e0 christianisme peut-\u00eatre m\u00eame contrari\u00e9 qui a, qui a permis l'\u00e9mergence d'un certain nombre de de valeurs qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui je dirais pas contrarier, c'est-\u00e0-dire un christianisme qui qui a v\u00e9cu d'un d'une pluralit\u00e9 et depuis le XVIe si\u00e8cles avec qui et qui est une exp\u00e9rience est fondamentalement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:06:57) [94%] : \r\nProtestante et catholique, mais notamment les valeurs chr\u00e9tiennes pour vous si vous deviez d\u00e9finir quelles sont-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:47) [87%] : \r\nAlors je me suis beaucoup pos\u00e9e la question de savoir si on parlait de de valeurs chr\u00e9tiennes comme de de valeur d'usage, parce que j'ai l'impression que dans le le sujet qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9, avant il y avait des des rats un rapport \u00e0 des valeurs d'usages presque que d'habitude, ou bien s'il s'agissait de valeurs plus religieuse, alors je partage sa perplexit\u00e9 avec mon mon coll\u00e8gue Mgr Moreno qui qui se qui se poser cette question l\u00e0, \u00e7a va, c'est 82 pourcent \u00e0 quoi \u00e7a se r\u00e9f\u00e9rer en terme de contenu qu'on parlait de valeurs chr\u00e9tiennes un peu large, on peut tous \u00eatre d'accord sur les questions de solidarit\u00e9, de respect, elles sont, elles, ont sans doute \u00e9t\u00e9 forg\u00e9e par une certaine exp\u00e9rience chr\u00e9tiennes mais pas que mais est-ce que les les valeurs chr\u00e9tiennes ne sont pas aussi celles qui sont rattach\u00e9es directement \u00e0 des valeurs s\u00fbres, religieuses ou th\u00e9ologique \u00e0 la parole du Christ lui- m\u00eame \u00e7a c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose que nous prendrons dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:47 > 0:08:11) [88%] : \r\nAbsolument, mais j'accueille aussi Christian gr\u00e2ce bonjour, vous \u00eates professeur d'histoire des christianisme moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors quand est-ce que vous expliquez ce retour des valeurs chr\u00e9tiennes, des valeurs, mais demeure chr\u00e9tiennes en particulier dans le discours politique aujourd'hui dans aussi le discours public, les Suisses s'y int\u00e9resse, le point de vue de l'historien pourquoi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:09:21) [88%] : \r\nBon, je crois qu'on a v\u00e9cu jusque dans les ann\u00e9es 50 largement comme des soci\u00e9t\u00e9s multiconfessionnelle, mais effectivement essentiellement chr\u00e9tiennes, c'est plus du tout la situation aujourd'hui, on est dans des soci\u00e9t\u00e9s qui sont culturel dans lequel il y a une diversit\u00e9 de religion, mais pas seulement une diversit\u00e9 de cultures qui sont pas toutes religieuses et donc effectivement le le le christianisme doit de red\u00e9finir sa place dans cette soci\u00e9t\u00e9 avec ses dynamique de de s\u00e9cularisation ces dynamique aussi de r\u00e9appropriation fondamental fondamentaliste de diff\u00e9rentes formes de christianisme et \u00e9videmment on est dans une situation de globalisation ou disons la l'identit\u00e9 suisse doit se reformuler mais je crois que je trouvais int\u00e9ressant la passante qui disait : oui, c'est assez simple comme r\u00e9flexion mais la soci\u00e9t\u00e9 suisse et chr\u00e9tiennes, en partie, et je crois que c'est assez juste un c'est une composantes si on se place dans les ann\u00e9es 50 c'est la composante aujourd'hui c'est une composante, je crois que \u00e7a il faut administrer \u00e7a il faut le g\u00e9rer collectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:21 > 0:09:34) [89%] : \r\nAlors les valeurs si on creuse un peu, je vous ai demand\u00e9 \u00e0 chacun \u00e0 qu'elles \u00e9taient pour vous voulez les valeurs chr\u00e9tiennes, vous parliez de respect notamment de solidarit\u00e9 mais est-ce que c'est typiquement chr\u00e9tien savent que c'est pas des valeurs universelles, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:34 > 0:11:18) [88%] : \r\nAlors c'est : c'est probablement des valeurs universelles quiconque coupe puise \u00e9galement dans dans le christianisme, je partage l'avis de de Monsieur Gross, vous avez dit, la question, voil\u00e0 ce que la Suisse ait pas fondamentalement, fondamentalement chr\u00e9tienne oui, elle l'est, \u00e7a a chang\u00e9, mais beaucoup d'autres, on va dire aspect culturel, \u00e7a pose des d\u00e9fis, \u00e7a pose des questions et c'est vrai qu'un des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse de r\u00e9affirmer peut-\u00eatre cet h\u00e9ritage culturel, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment qu'on partage la foi chr\u00e9tienne, \u00e7a veut pas dire qu'on se reconna\u00eet comme un croyant chr\u00e9tien \u00e7a veut dire par exemple qu'on peut trouver bien trouv\u00e9 sympathique l'\u00e9glise de son village sont toutefois il y aller chaque dimanche \u00eatre rassur\u00e9s par cette pr\u00e9sence l\u00e0 et \u00e0 l'heure o\u00f9 il y a, par rapport \u00e0 quoi ben par rapport aux aux Jeux aux enjeux globaux, on est dans un monde o\u00f9 la l'formation fut tr\u00e8s vite, il y a beaucoup d'incertitudes pour paraphraser Beno\u00eet XVI il par la de la dictature du relativisme, on a un peu dans cette p\u00e9riode l\u00e0, aujourd'hui, tout est relatif, tout est, tout est remis en question et puis de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'aujourd'hui, on dira europ\u00e9enne au sens large du terme d'aujourd'hui, on sent qu'il y a beaucoup de perplexit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ses propres racines Mgr Maurer ou que vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure \u00e0 10 au d\u00e9but d'ann\u00e9e, finalement, il y a, il y a un probl\u00e8me, parce que la nature a horreur du vide et les Suisses, on a pas abandonner le leur territoire spirituel \u00e7a cause, \u00e7a cause beaucoup de questions, notamment par rapport \u00e0 d'autres communaut\u00e9s religieuses, en particulier l'Islam, qui est une communaut\u00e9 qui monte tr\u00e8s fort, c'est l\u00e0 qu'ont \u00e9t\u00e9 qu'est la plus forte augmentation de dCi de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, et puis qui va trouver un int\u00e9r\u00eat qui est pas exploiter cet Euro spirituelle, elle a annonc\u00e9 de mourir \u00e0 mon avis, a mis le doigt sur un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:18 > 0:11:29) [88%] : \r\nAlors, vous parlez de spiritualit\u00e9 nous parler de culture chr\u00e9tienne, on y reviendra, mais Blaise Menu, est ce que vous \u00eates d'accord \u00e0 ce qu'il faut affirmer l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse, on compte le relativisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:30 > 0:12:34) [88%] : \r\nJe pourrais me r\u00e9jouir de de cette crise plus d'engouement comme \u00e7a r\u00e9cents sur les valeurs chr\u00e9tiennes, mais j'ai de la peine \u00eatre compl\u00e8tement enthousiaste quand, en fait, j'ai l'impression que, il y a une sorte de de hold-up du politique sur sur le religieux sur le christianisme en particulier parce que je, je, je, ai d'un peu de peine attach\u00e9 que je suis comme je vois au principe de, de, de la\u00efcit\u00e9 qui est une exp\u00e9rience c'est vrai assez singuli\u00e8re, en Suisse, marqu\u00e9 \u00e0 ce point alors \u00e0 Gen\u00e8ve aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel en partie \u00e0 B\u00e2le, je suis attentif \u00e0 cette \u00e0 cette exigence-l\u00e0 \u00e0 la fois au fait que les les les \u00e9glises sache ne pas intervenir \u00e0 tout bout de Champ et pr\u00e9tendre encore donner le la de la soci\u00e9t\u00e9, et par contre j'attends aussi des des politiques qu'il n'envahisse pas en fait le le Champ religieux \u00e0 des fins que je trouve parfois un peu trop pr\u00e9\u00e9lectorale East vous faites en elle dote de th\u00e9matiques \u00e9lectoraliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:34 > 0:13:37) [88%] : \r\nPubliquement, et je dirais pas que la politique, par contre, le fait religieux s'impose dans l'espace public \u00e7a qu'on le veuille ou non, il s'impose dans les s'impose, on va dire, malgr\u00e9 les \u00e9glises traditionnelles de de notre pays, malgr\u00e9 l'\u00c9glise protestante malgr\u00e9 l'\u00c9glise catholique, il s'impose parce que ben finalement il y a, il y a une nouvelle religion qui arrive, qui \u00e9tait, qui ne faisait pas partie du du du du spectre culturel jusqu'\u00e0 il y a finalement 2 d\u00e9cennies de \u00e7a et puis qui qui a bah voil\u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s qui s'impose sur l'espace public, dont les repr\u00e9sentants, dont les membres des communaut\u00e9s, vous nous rappelez que oui, ben, c'est-\u00e0-dire les gens qui sont diff\u00e9rentes de nos religions traditionnelles, l'Islam pour la pour la cit\u00e9 et puis qui va exiger des am\u00e9nagements particuliers dans l'espace public, que tout d'un coup le religieux s'impose dans l'espace public et donc qui s'impose \u00e0 nos politiques, quant \u00e0 lui donner une r\u00e9ponse et cette r\u00e9ponse, elle doit aussi \u00eatre logique, elle peut pas seulement \u00eatre politique, on peut pas dire on va opposer tout d'un coup \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une religion comme l'Islam que des, des, des, des instruments politiques endosser r\u00e9ponses sur thanatologie quelles sont nos valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:37 > 0:13:39) [88%] : \r\nDonc vous interpeller les \u00e9glises l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:39 > 0:14:09) [87%] : \r\nMoi j'interpelle aussi les \u00e9glises effectivement sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, je rappelle qu'en Suisse on a pendant 300 ont eu des guerres de religion, alors c'\u00e9tait la m\u00eame religion mais de confession diff\u00e9rente, on a r\u00e9duit un peu la question neutralisant les religions en disant voil\u00e0 les catholiques \u00e0 un certain endroit, les protestants, un autre lit ou faisant sorte qui se m\u00e9langent pas trop avec le la s\u00e9cularisation avec le temps et les choses se sont des ou John, catholiques, protestants et aujourd'hui ben l\u00e0 un nouveau facteur qui est l'Islam qui vient perturber cet \u00e9quilibre fragile qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque du coup Kultur Kampf au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:09 > 0:14:12) [82%] : \r\nAlors je fait r\u00e9agir l'historien est-ce qu'on peut comparer les situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:12 > 0:15:54) [91%] : \r\nUn bon de r\u00e9actions sur 2 points : vous avez parl\u00e9 de de d'identit\u00e9 chr\u00e9tienne et puis ensuite vous nous parlez de guerre de religion et effectivement, je veux dire, \u00e7a ne fait penser que l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne quand on l'\u00e9claire \u00e0 la lumi\u00e8re des guerres de religion, on voit bien qu'on ne peut pas parler d'une identit\u00e9 chr\u00e9tienne, c'est une identit\u00e9 multiple, donc il n'y a pas une identit\u00e9 chr\u00e9tienne ensuite la recomposition du paysage religieux de la m\u00eame fa\u00e7on, on ne peut pas l'identifier seulement \u00e0 la pr\u00e9sence musulmane, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme je disais en introduction pluriculturelle, \u00e7a veut dire que vous avez des composantes qui sont chr\u00e9tiennes et tr\u00e8s diverses, et puis des composantes musulmanes et des composantes bouddhistes et des composantes compl\u00e8tement la\u00efque incroyantes et puis toute une s\u00e9rie, on n'en tient pas assez compte mais de nouvelles spiritualit\u00e9s et toute une s\u00e9rie de gens qui se cherche finalement des r\u00e9ponses un petit peu spirituel un dans un temps de consum\u00e9risme, mais qui s'inscrivent pas dans dans des \u00e9glises, donc on n'est pas devant une confrontation uniquement entre l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne et l'identit\u00e9 ou le monde musulman, les musulmans eux- m\u00eames en sont extr\u00eamement divers divers par confession chiite, sunnite et divers, en particulier en Suisse par leur h\u00e9ritage national sait qu'il s'organise davantage par regroupement national donc c'est toute cette diversit\u00e9, on peut pas comme \u00e7a un petit peu et c'est ce que je crains un petit peu dans le d\u00e9bat qui dramatise les questions d'identit\u00e9, c'est qu'on polarise les choses et on oublie de voir que d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, on est devant une tr\u00e8s tr\u00e8s grande diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:55 > 0:16:15) [91%] : \r\nUne grande diversit\u00e9 et puis aussi une pratique religieuse qui diminue, du c\u00f4t\u00e9 des chr\u00e9tiens en particulier, vous \u00e9voquiez ce vide spirituel dont parlait monsieur Maurer ou est-ce que ce n'est pas paradoxal que finalement les valeurs chr\u00e9tiennes reviennent dans le discours public au moment o\u00f9 les gens pratiquent de moins en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:15 > 0:16:44) [89%] : \r\nOui, \u00e7a donne un peu l'impression qu'en fait on peut proposer l'emballage mais sans contenu, c'est-\u00e0-dire le christianisme, mais sans le Christ n'importe qui peut adh\u00e9rer en fait \u00e0, \u00e0 ce que ce qui aujourd'hui nous est pr\u00e9sent\u00e9 comme valeurs chr\u00e9tiennes, je pense en tout cas, en particulier en fonction de ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, soit dans le micro- trottoir soit au autour de cette table, on n'est pas du tout dans le registre de la confession de foi, on est dans le registre des, des, des valeurs qui peuvent nous relier en tant que soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:17:45) [87%] : \r\n\u00e7a s'les gnostiques aujourd'hui finalement aujourd'hui, vous avez ce sondage le dit 8 ans de 6 pour 100 des gens qui qui se reconnaissent quand m\u00eame, alors qu'\u00e0 part lutte et 8 autres se veut excusez-moi alors qu'il y a pas du tout, ce chiffre-l\u00e0 de de pratiquants ou m\u00eame de croyants, donc c'est d\u00e9j\u00e0 le diagnostic d'aujourd'hui, lance le christianisme sans le Christ, effectivement je pense n\u00e9cessaire et \u00e7a, c'est ce fameux vide spirituel dont j'ai le sentiment que Mgr au que ce Momsen amoureux d\u00e9non\u00e7ait et est peut-\u00eatre aujourd'hui justement c'est c'est c'est une grande incompr\u00e9hension dans notre soci\u00e9t\u00e9, quand il y a un d\u00e9fi comme celui de l'Islam qui s'impose \u00e0 nous, qu'on le veuille ou non, je disais : mais finalement c'est quoi les racines c'est quoi mes valeurs et l\u00e0, de se retourner vers quelque chose qui nous avait \u00e9chapp\u00e9, qu'on avait laiss\u00e9 peut-\u00eatre un peu par luxure de c\u00f4t\u00e9, on avait plus besoin, c'\u00e9tait plus du tout les choses qui nous int\u00e9ressait, et tout d'un coup, on se rend compte que non, on sent qu'pour faire que le reste du monde, et pas seulement les musulmans est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses valeurs religieuses j'r\u00e9cemment encore, il y avait la structure de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis il y a eu 3 pri\u00e8res durant toute la journ\u00e9e d'investiture, il y avait 7 repr\u00e9sentants de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:46 > 0:17:48) [91%] : \r\nRevendiquent des valeurs chr\u00e9tiennes selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:48 > 0:17:56) [93%] : \r\nNon ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que le monde entier, sinon l'Europe revendique son h\u00e9ritage culturel mais faire Vladimir Poutine et s'affiche volontiers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du camp, patriarche de Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:56 > 0:18:12) [90%] : \r\nL'arriv\u00e9e de nouveaux on est exactement dans ce que vous disiez, c'est-\u00e0-dire vous parlez d'une distinction entre le spirituel et l'identit\u00e9, les valeurs, etc, et en m\u00eame temps vous vous appelez \u00e0 plus de spiritualit\u00e9 le est ce est ce que l'UDC mais l'Evangile au coeur de son programme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:12 > 0:18:51) [86%] : \r\nMais je pense que ce n'est pas alors dans son faut pas confondre les 2 choses, la, la, la recherche spirituelle, la recherche de l'Evangile du message de de salut du Christ, c'est pas un parti politique de le revendiquer c'est \u00e0 chacun de, de, de, de, de le faire sans son propre chemin de foi et ce serait faux, que ce soit une autorit\u00e9 politique ou un parti qui qui qui va dire \u00e0 \u00e0 finalement \u00e0 la population, a dit les \u00e9ventuels lectrices et Lecteurs ou \u00e0 des administr\u00e9s, c'est s'agit d'administration voil\u00e0 vous devez croire \u00e7a, \u00e7a ce serait une d\u00e9rive absolument inacceptable par compte c'est des d\u00e9rives qu'on voit arriver leur dans d'autres communaut\u00e9s qui sont pas chr\u00e9tiennes, c'est des d\u00e9rives qui existent de forcer \u00e0 croire \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une religion, et l\u00e0 il y a des d\u00e9lais des des roulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:51 > 0:20:20) [88%] : \r\nDans des maisons, des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes aussi m\u00eame parfois avec une certaine insertion historique, on a aussi des des tentations aujourd'hui dans le milieu protestant, j'assume ma part pas forc\u00e9ment r\u00e9former les plus charismatiques, par exemple, de, de, de lecture qui, qui sont des des lectures que je trouve extr\u00eamement probl\u00e9matique au niveau soci\u00e9tal qui sont plus ou qui ont des vell\u00e9it\u00e9s plus ou moins th\u00e9ocratique aussi dont on ne peut pas dire que \u00e7a \u00e7a \u00e7a pour les valeurs d\u00e9mocratiques, en l'occurrence, donc c'est aussi une attention que nous devons avoir, et nous sommes, je pense avec ce qui fait notre histoire, nos r\u00e9f\u00e9rences, nos valeurs effectivement particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 c'est \u00e0 ces questions- l\u00e0, aujourd'hui, nous ne les \u00e9glises, les grandes \u00e9glises historiques 11 cette cette intention-l\u00e0, elles, elles, elles ont elles endossent le poids du r\u00e9el les endossent je crois compl\u00e8tement le, le fait de la du manque de de de pratiques, c'est d'ailleurs un les 3 indices un 2 est-ce qu'un pays comme quoi c'est un pays peut \u00eatre qualifi\u00e9 de de religieux chr\u00e9tiens \u00e7a va tenir lien entre en guerre des institutions politiques eccl\u00e9siale \u00e7a va tenir \u00e0 la statistique purement simplement, mais effectivement, elles sont pas tr\u00e8s flatteuse \u00e0 \u00e0 peine 20 pourcent de la population pratiquante, \u00e7a laisse plus grand chose en terme de d\u00e9finition et de et de, de, de qualit\u00e9 et puis finalement c'est aussi la la la la pr\u00e9sence comme un drapeau ou d'autres choses de signes qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette m\u00e9moire-l\u00e0 mais aujourd'hui on peut dire que c'est une marque qui est fortement contrari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:20 > 0:20:38) [94%] : \r\nPour entrer dans la derni\u00e8re partie de de ce d\u00e9bat pour donner la parole \u00e0 des communaut\u00e9s qui ne sont pas chr\u00e9tiennes et qui vivent en Suisse, vous propose de donner la parole, justement, un repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 musulmane et une repr\u00e9sentante de la communaut\u00e9 juive qui r\u00e9agissent au discours de Gerhard Pfister sur les valeurs chr\u00e9tiennes de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:39 > 0:20:54) [89%] : \r\nJe suis Suisse je suis pas tr\u00e8s haute si j'aime mon pays, je ferai tout pour mon pays et puis l\u00e0, \u00e0 quelqu'un, en plus c'est pas n'importe qui, c'est le pr\u00e9sident d'un grand parti, il me dit qu'en fait, toi peut-\u00eatre pas tellement suisse, c'est l'impression que je \u00e7a se peut pas l'accepter, \u00e7a me \u00e7a me blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:55 > 0:21:22) [91%] : \r\nCette question sur le d\u00e9bat, Suisse et chr\u00e9tien \u00e9tait en fait compl\u00e8tement l'opposition avec quelque chose d'autre que nous \u00e9tions en train de vivre, c'est-\u00e0-dire la comm\u00e9moration des 100 50 ans de l'\u00e9mancipation des juifs en Suisse o\u00f9 justement nous les juifs en Suisse, nous sentions o\u00f9 nous nous sentons faisant partie int\u00e9grante de la Suisse, mais aussi de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:22 > 0:21:30) [88%] : \r\nJe crois que certains esp\u00e8rent un succ\u00e8s politique en stigmatisant une minorit\u00e9 \u00e0 mon avis, \u00e7a respecte pas du tout la valeur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:30 > 0:21:43) [89%] : \r\nNous les juifs de Suisse qui depuis longtemps : ah bon, apporter quelque chose \u00e0 la Suisse, et en nous avons re\u00e7u quelque chose la Suisse comme les autres membres de la population \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:43 > 0:22:10) [84%] : \r\nEn Islam, l'appel est fondamental, \u00e7a sera la paix int\u00e9rieure et peint avec son environnement, elle est fondamentale et je passe \u00e0 Saint-Gall la contribution peut-\u00eatre la plus essentielle aujourd'hui, on n'a pas toujours l'impression quand on voit des gens se faire exploser quelque part dans le monde, on a pas cette impression-l\u00e0 mais je pense musulmans qui est bien ancr\u00e9e dans sa r\u00e9gion, la seule chose qui veut \u00e7a : la paix avec soi-m\u00eame, avec son son entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:10 > 0:22:56) [91%] : \r\nLe Juda\u00efsme n'est pas une religion de missionnaires, ce qui est pas important, c'est que le respect des autres soit l\u00e0 et que \u00e7a aille dans les 2 sens et en Suisse, qui est un pays de la diversit\u00e9, de langue, de culture, il y a des r\u00e9gions qui s'en font partie de ce pays depuis le XIIIe si\u00e8cle, d'autres plus tard et une population migrante de plus en plus importante, il faut qu'on puisse habiter en Suisse, vivre en Suisse \u00eatre Suisse apporte quelque chose \u00e0 la Suisse, tout en ayant et en vivant ses autres racines en parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:57 > 0:23:10) [89%] : \r\nKevin Grangier de r\u00e9affirmer l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse est-ce que ce n'est pas priv\u00e9, ces personnes qui ne se reconnaissent pas dans afin qu'ils ne sont pas chr\u00e9tiennes d'une partie de de leur identit\u00e9, du fait d'\u00eatre Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:10 > 0:23:46) [90%] : \r\nNon nullement je distingue le croyant de sa religion, il faut distinguer donc le musulman de l'Islam que les musulmans puissent vivre en Suisse aussi bien que quelqu'un de foot n'importe qui d'autre, c'est pas remis en question, mais l'Islam n'a pas sa place en Suisse et m\u00eame l'Islam est dangereux pour la sauvegarde de nos institutions suisses et l\u00e0 il faut vraiment distinguer tr\u00e8s clairement le message, le musulman, on va pas lui interdit de pratiquer sa l\u00e9gende croire ceux qui l'invitent croit mais l'Islam, il ne faut jamais accepter les revendications qui sont les siennes jamais reconna\u00eetre les communaut\u00e9s de cette religion-l\u00e0, c'est un danger pour la sauvegarde de nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:46 > 0:23:47) [76%] : \r\nUne r\u00e9action la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:48 > 0:24:28) [91%] : \r\nMoi je j'entends une une fiction politique, je ne comprends pas comment vous pouvez \u00eatre \u00e0 ce point d\u00e9connect\u00e9 de ce qui fait la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays profond\u00e9ment et de ce qu'il fait m\u00eame son histoire parce que notre exp\u00e9rience, elle est d'abord pluraliste, plurielle, elle inscrit le pluralisme dans dans une dans une histoire longue, douloureuse mais possible et je pense que la valeur cardinale qui permet aujourd'hui une qualit\u00e9, une qualit\u00e9 citoyenne dans ce pays, c'est notamment la paix confessionnelle cette paix confessionnelle qui est une une mani\u00e8re enfin dont dont la la\u00efcit\u00e9, une traduction je trouve pertinente mais qui qui s'est formalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:28 > 0:25:14) [86%] : \r\nIci ou l\u00e0, vous avez raison mais la la\u00efcit\u00e9 la paix confessionnelle, c'est des choses que les musulmans peuvent comprendre, c'est une chose que l'Islam ne comprend pas ce que l'Islam, les repas, alors c'est juste qu'ils ne sont pas dans le Coran, vous ne pouvez pas appliquer les m\u00e9thodes qui ont fonctionn\u00e9 pour r\u00e9gler les diff\u00e9rentes, les confessions chr\u00e9tiennes dans le pass\u00e9, en disant : on reprend les m\u00eames m\u00e9thodes qu'\u00e0 l'\u00e9poque ce pluralisme cette cette la\u00efcisme ce cas est cit\u00e9 ce respect mutuel pour l'applique telle qu'on l'a appliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a ne marchera pas, des exp\u00e9riences en Europe actuellement l'Europe, les exp\u00e9riences en la mati\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sastreuses partout, donc ce que vous dites je mais ce que vous dites du village, une fiction je m'ce que je peux plut\u00f4t l'impression que vous vivez dans une fiction, en tout cas ce qui se passe actuellement en Europe, d\u00e9fis avec l'Islam, me donnent plut\u00f4t raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:14 > 0:26:16) [90%] : \r\nMoi je peux pas me contenter d'un discours qui parlerait du christianisme, de mani\u00e8re vague indistincte de l'Islam de mani\u00e8re vague indistincte de cette mani\u00e8re-l\u00e0, je fais le pari que dans notre exp\u00e9rience politique, nous avons largement les outils d'une tout ce que j'ai, j'aimerais appeler une connivence critique et les \u00e9glises ont l'exp\u00e9rience de cette connivence critique avec des d\u00e9cennies de dialogue Nick et de dialogue interreligieux a jamais les 2 choses, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 d'\u00eatre avec les partenaires de dialogue, mais de mani\u00e8re effectivement critique d'avoir des attentes et de de travailler le cette rencontre- l\u00e0 et la foi de l'autre, de la m\u00eame mani\u00e8re que nous avons nous fait travailler la n\u00f4tre parce que notre bilan chr\u00e9tien et pas brillant et fondamentalement je m'\u00e9tonne aussi que dans dans le propos dans dans cette englobe chr\u00e9tien, on oublie, en tout cas 20 pourcent de la population, c'est-\u00e0-dire les gens qui ne sont pas affili\u00e9s qui peuvent \u00eatre ath\u00e9es, agnostiques ou sans lien particulier avec une confession ou une religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:16 > 0:26:19) [72%] : \r\nLa sortie honn\u00eatement les futur chr\u00e9tiennes se reconna\u00eetre quand m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:19 > 0:26:26) [90%] : \r\nChristian Gross parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure et des voir un petit peu plus clair est-ce que la paix confessionnelle est en danger, Suisse si oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:26 > 0:27:11) [89%] : \r\nAh, je pense que si on continue \u00e0 provoquer et comme le disait le l'auditeur que vous avez interview\u00e9 si on continue \u00e0 stigmatiser effectivement disons on cr\u00e9e un \u00e9tat de crise, on met en danger et je dirais ce qui m'inqui\u00e8te beaucoup, c'est que cette stigmatisation qu'il relevait et que vous pratiquez n'est en danger, ce qui \u00e0 alors, \u00e0 mon sens et je rejoins ce que disait mon coll\u00e8gue est v\u00e9ritablement une valeur fondamentale de la Suisse, mais quelle pratique ont largement, depuis le 15\u00e8me et encore plus depuis le XVIe si\u00e8cle, qui est la coexistence, la Suisse est un pays qui s'est construit sur la coexistence et la coexistence d'abord en mati\u00e8re religieuse, je vous rappelle que la petite Capel en 1531.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:11 > 0:27:19) [85%] : \r\nEt ce qu'est la premi\u00e8re effectue paie de religion en Europe, donc c'est quelque chose qu'on a appris, s'il vous pla\u00eet pas, et nous sommes comme l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:19 > 0:27:25) [92%] : \r\nUne religion, nous sommes, c'est-\u00e0-dire le christianisme et comme l'Islam, une religion monoth\u00e9iste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:25 > 0:27:30) [86%] : \r\nEt par cons\u00e9quent assez peu tol\u00e9rant d\u00e9\u00e7u : nous avons une autre exp\u00e9rience, vous avez une longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:30 > 0:27:43) [87%] : \r\nLes Suisses, les Suisses en Suisse ont r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me des confessions les s\u00e9pare entre cantons, les protestants, non content de vous les catholiques \u00e0 Fribourg en Valais, il y a une s\u00e9paration des communaut\u00e9s, il y a pas eu betting potes que vous appelez de vos voeux \u00e7a faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:43 > 0:27:59) [88%] : \r\nC'est sympa \u00e7a acc\u00e8s contentieux m\u00eame si il y aura encore la liste des gens sont \u00e0 fait agir sur ce sujet-l\u00e0, je vous remercie beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et maintenant \u00e0 vous voulez r\u00e9agir en nous \u00e9crivant \u00e0 l'adresse, faut pas croire h\u00e2te RTS Point CH ou alors en postant un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:07 > 0:28:26) [89%] : \r\nSi vous habitez l'arc l\u00e9manique, vous avez peut-\u00eatre eu entre les mains de troll de billets color\u00e9 qui vise \u00e0 favoriser le commerce local le l'en fait partie des monnaies alternatives qui fleurissent aujourd'hui dans toute l'Europe, ce ph\u00e9nom\u00e8ne, interroge notre rapport \u00e0 l'argent, il propose une nouvelle \u00e9thique de la consommation Rendez-vous samedi prochain alors, faut pas croire ici l\u00e0 passez une excellente semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-05T13:04:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711638942", "title": "BAB FAPAC 326"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611000", "summary": "Plateau: itw de Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Communaut\u00e9 des pasteurs et diacres de Gen\u00e8ve, et Christian Grosse, professeur d'histoire des christianismes modernes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1610839", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626912", "summary": "Rues de Gen\u00e8ve :\nMicro-trottoir lors duquel les passants r\u00e9pondent \u00e0 la question \"la Suisse est-elle un pays aux valeurs chr\u00e9tiennes ?\".", "id": "1626691", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "SONDAGE D'OPINION", "CHRISTIANISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626943", "summary": "Suisse, int :\nitw de Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes, et de Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites.", "id": "1626722", "visualThemes": ["INTERVIEW", "RELIGION ET CROYANCES", "NATIONALIT\u00c9", "JUDA\u00cfSME", "CHRISTIANISME", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DI LONARDO, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHNEEBELI, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef photo", "name": "DUBI, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "VAN SINGER, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPARENBERG, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "NICOLIER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1679955", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028984", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568035", "internalArchiveId": "AA1612568116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 68 : Claude B\u00e9gl\u00e9", "publicationDate": "2017-02-04T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le conseiller national PDC vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8362088", "imageURL": "http://www.rts.ch/8362089.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["BEGLE, CLAUDE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 04 f\u00e9vrier 2017", "R\u00e9clame: Le livre photo Wece", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Julien Bovey", "L'entretien de la r\u00e9daction : Claude B\u00e9gl\u00e9", "Le duplex avec Charlie Pernod", "Mets les cha\u00eenes", "Le reportage de la r\u00e9daction : Le Prix de Lausanne"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Julien Bovey, enseignant \u00e0 l\u2019Etablissement primaire et secondaire C.F. Ramuz \u00e0 Lausanne, nous parle de la place de l\u2019informatique dans la formation de ses \u00e9l\u00e8ves.", "Conseiller national (PDC/VD)", "Charlie Pernod, adepte des r\u00e9seaux sociaux, revient sur la tuerie perp\u00e9tr\u00e9e par Alexandre Bissonnette dans une mosqu\u00e9e de Qu\u00e9bec.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Le Prix de Lausanne, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus prestigieux concours de ballet du monde, s\u2019est tenu cette semaine. Nous avons suivi un participant."], "variantIds": ["ece-8242759", "ece-8242761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T14:40:11Z", "subTitles": ["00:02:32:08  00:02:35:05\r\n        -Salut les tordus !\r\n\r\n00:02:35:10  00:02:46:09\r\n...\r\n\r\n00:02:46:13  00:02:50:23\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n00:02:51:04  00:02:53:11\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:02:53:15  00:02:56:09\r\n       Voici ce qui a retenu\r\n\r\n00:02:56:13  00:03:00:14\r\n  notre attention cette semaine,\r\n       pr\u00eat, partez, feu !\r\n\r\n00:03:00:19  00:03:06:22\r\nLa finale du 45\u00e8me Prix de Lausanne\r\ns'est tenue au palais de Beaulieu.\r\n\r\n00:03:07:03  00:03:09:21\r\n  Nous avons suivi un candidat.\r\n\r\n00:03:10:02  00:03:15:01\r\n    La campagne de F.Fillon\r\n  fait face au \"Penelopegate\".\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:18:17\r\n        Comment l'argent\r\n     perturbe la politique,\r\n\r\n00:03:18:22  00:03:21:04\r\n on en parle avec Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:03:21:09  00:03:26:17\r\n     L'informatique pourrait\r\n devenir obligatoire au gymnase.\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:29:08\r\n Quelle est sa place actuelle ?\r\n\r\n00:03:29:12  00:03:34:00\r\nCe soir aussi des canons \u00e0 neige,\r\n des photos, et un pas de danse.\r\n\r\n00:03:34:05  00:03:35:15\r\n       -Vous aimez danser ?\r\n\r\n00:03:35:20  00:03:37:12\r\n          -Ca m'arrive !\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:43:18\r\n       -Vous allez recevoir\r\n    le Prix de Lausanne, vous !\r\n\r\n00:03:43:23  00:03:45:07\r\n          -C'est sympa !\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:49:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:53:06\r\n-La finale du 45\u00e8me Prix de Lausanne\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:56:09\r\n    s'est tenue cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:03:56:14  00:04:02:12\r\n Ce concours de ballet r\u00e9unit chaque\r\nann\u00e9e des dizaines de jeunes danseurs\r\n\r\n00:04:02:17  00:04:07:03\r\n      qui esp\u00e8rent d\u00e9crocher\r\n       une bourse d'\u00e9tude.\r\n\r\n00:04:07:08  00:04:10:21\r\nNous avons suivi l'un des candidats.\r\n\r\n00:04:15:06  00:04:20:22\r\n-Dylan Chatton, 15 ans, participe au\r\nPrix de Lausanne pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n00:04:21:03  00:04:24:07\r\n  -Il a toujours ador\u00e9 la danse !\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:26:00\r\n           Hein, Dylan !\r\n\r\n00:04:26:05  00:04:28:19\r\n   Depuis qu'il est tout petit !\r\n\r\n00:04:29:00  00:04:32:00\r\n      -Regardez, le concours\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:35:02\r\n   des b\u00e9b\u00e9s danseurs en 2002 !\r\n\r\n00:04:35:07  00:04:37:11\r\n             -Coucou !\r\n\r\n00:04:37:15  00:04:39:06\r\n         Eh ben regarde !\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:43:21\r\n   *Attention, papa va l\u00e2cher !\r\n         Le b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n00:04:44:02  00:04:45:09\r\n           *On reprend !\r\n\r\n00:04:45:13  00:04:48:06\r\n     -Qu'est-ce qui te pla\u00eet\r\n         dans la danse ?\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:49:11\r\n              -Ben...\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:53:15\r\n  -Le m\u00e9lange entre l'artistique,\r\n         le physique, etc.\r\n\r\n00:04:53:20  00:04:55:12\r\n            C'est \u00e7a ?\r\n\r\n00:04:55:17  00:04:57:11\r\n            -Mouais...\r\n\r\n00:04:57:15  00:05:02:19\r\n      -Dylan suit des cours\r\n   depuis l'\u00e2ge de quatre ans.\r\n\r\n00:05:03:00  00:05:05:15\r\n       -Allez, on descend !\r\n\r\n00:05:05:20  00:05:07:07\r\n            On touche !\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:10:18\r\n   Moi, je cherche \u00e0 d\u00e9velopper\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:13:14\r\n    le potentiel de mes \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n00:05:13:19  00:05:16:15\r\n  en travaillant dans la douceur.\r\n\r\n00:05:16:20  00:05:20:18\r\n       Jet\u00e9, rond de jambe,\r\n       ferm\u00e9 et glissade !\r\n\r\n00:05:20:23  00:05:23:00\r\n             Et NON !\r\n\r\n00:05:23:05  00:05:26:13\r\n     C'est quoi cette merde ?!\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:31:20\r\n    Tu crois que c'est comme \u00e7a\r\n   que tu vas s\u00e9duire le jury ?!\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:12\r\n             -Coucou !\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:39:23\r\n-Y a encore du travail avec Dylan !\r\n\r\n00:05:40:04  00:05:42:20\r\nIl faudrait qu'il arr\u00eate de manger.\r\n\r\n00:05:43:01  00:05:44:03\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:05:44:08  00:05:45:15\r\n           D\u00e9p\u00eache-toi !\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:47:20\r\n  -Faut que tu travailles plus !\r\n\r\n00:05:48:01  00:05:50:11\r\n Tu te rends compte de ta chance ?\r\n\r\n00:05:50:16  00:05:54:11\r\n   -Pour nous, enfin pour lui,\r\n le Prix de Lausanne est un r\u00eave.\r\n\r\n00:05:54:16  00:05:55:23\r\n         -N'est-ce pas ?!\r\n\r\n00:05:59:17  00:06:03:13\r\n       -Le Prix de Lausanne,\r\n         c'est l'occasion,\r\n\r\n00:06:03:18  00:06:06:14\r\n   pour les Lausannois \u00e9duqu\u00e9s,\r\n\r\n00:06:06:19  00:06:08:16\r\n        de venir \u00e0 Beaulieu\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:15:01\r\n        boire du champagne\r\n  et admirer ces corps juv\u00e9niles.\r\n\r\n00:06:15:06  00:06:17:04\r\n  -Il y a beaucoup de Suisses ?\r\n\r\n00:06:17:09  00:06:20:18\r\n   -Non, la plupart des laur\u00e9ats\r\n         sont asiatiques.\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:23:20\r\n    -Quels sont tes hobbys ?\r\n\r\n00:06:24:01  00:06:26:11\r\n      -J'en ai pas vraiment.\r\n\r\n00:06:26:15  00:06:29:19\r\n      Y a la danse... et \u00e7a !\r\n\r\n00:06:30:00  00:06:31:20\r\n          -Tu fous quoi ?\r\n\r\n00:06:32:01  00:06:36:19\r\n Tu crois que c'est comme \u00e7a que \r\ntu vas devenir un grand artiste ?!\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:39:12\r\n   Tu files faire tes pointes !\r\n\r\n00:06:39:17  00:06:41:15\r\n           Il est chou !\r\n\r\n00:06:41:20  00:06:45:00\r\n-Jeudi, le grand jour pour Dylan.\r\n\r\n00:06:45:05  00:06:47:15\r\n         -Tu te souviens\r\n      de tes encha\u00eenements ?\r\n\r\n00:06:47:20  00:06:50:03\r\n  -J'esp\u00e8re que t'as rien mang\u00e9 !\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:52:05\r\n        Allez, \u00e7a va aller.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:55:17\r\n   -Bienvenue \u00e0 la 45\u00e8me \u00e9dition\r\n       du Prix de Lausanne.\r\n\r\n00:06:55:22  00:06:58:04\r\n Prochain candidat: Dylan Chatton.\r\n\r\n00:06:58:09  00:07:00:02\r\n     -Chut, c'est notre fils !\r\n\r\n00:07:00:07  00:07:03:02\r\n         Allez... allez !\r\n\r\n00:07:03:07  00:07:05:22\r\n         Bruit de chute\r\n              Non !\r\n\r\n00:07:06:03  00:07:07:12\r\n            Oh putain !\r\n\r\n00:07:07:17  00:07:12:11\r\n    J'esp\u00e8re que t'es content,\r\nta carri\u00e8re de danseur est ruin\u00e9e !\r\n\r\n00:07:12:15  00:07:15:16\r\n          Quand je pense\r\n  \u00e0 ce qu'on a investi, ingrat !\r\n\r\n00:07:15:21  00:07:20:21\r\n-Si on veut un fils danseur \u00e9toile,\r\n  va falloir adopter un Chinois !\r\n\r\n00:07:21:02  00:07:24:21\r\n              -Yes !\r\n\r\n00:07:25:02  00:07:27:20\r\n          -Heureusement,\r\n      il nous reste sa soeur.\r\n\r\n00:07:28:01  00:07:29:17\r\n         Ca va, ce piano ?\r\n\r\n00:07:29:22  00:07:33:15\r\n-Les sp\u00e9cialistes l'affirment...\r\n\r\n00:07:33:20  00:07:35:05\r\n              -SOL !\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:04\r\n          -La pratique\r\n    d'une activit\u00e9 artistique\r\n\r\n00:07:38:09  00:07:41:18\r\n            participe\r\n  au d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n00:07:45:12  00:07:48:00\r\n  -C'est bien d'\u00eatre un enfant ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:51:13\r\n            -Pourquoi ?\r\n       -On a l'\u00e2ge de jouer,\r\n\r\n00:07:51:18  00:07:56:03\r\n     on peut faire des choses\r\nque les adultes peuvent plus faire,\r\n\r\n00:07:56:08  00:08:01:19\r\n  on peut encore courir, sauter,\r\n      faire plein de choses\r\n\r\n00:08:02:00  00:08:06:04\r\n         que les adultes\r\nne peuvent pas faire par leur \u00e2ge.\r\n\r\n00:08:06:09  00:08:11:01\r\n-Mais vous pouvez pas faire l'ap\u00e9ro.\r\n   -Ouais, on peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n00:08:11:06  00:08:15:23\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n00:08:16:04  00:08:18:23\r\n   -La conf\u00e9rence des directeurs\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:22:03\r\ncantonaux de l'Instruction publique\r\n\r\n00:08:22:08  00:08:25:06\r\n        a pr\u00e9sent\u00e9 un plan\r\n      pour rendre obligatoire\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:28:11\r\n          l'enseignement\r\n   de l'informatique au gymnase.\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:31:03\r\nActuellement, chaque canton d\u00e9cide.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:34:02\r\n       Les milieux concern\u00e9s\r\n        seront auditionn\u00e9s\r\n\r\n00:08:34:07  00:08:37:21\r\n   pour d\u00e9terminer les contours\r\n       de cette formation.\r\n\r\n00:08:38:02  00:08:39:22\r\n      Julien Bovet, bonsoir.\r\n\r\n00:08:40:03  00:08:41:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:08:41:17  00:08:44:02\r\n -Vous \u00eates enseignant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:08:44:07  00:08:47:07\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 prof au gymnase.\r\n\r\n00:08:47:11  00:08:50:16\r\n -Oui, j'ai enseign\u00e9 quelques mois\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:53:15\r\n   au gymnase Bertrand-Piccard.\r\n\r\n00:08:53:20  00:08:59:06\r\nJe m'\u00e9tais dit: \"C'est mieux pay\u00e9,\r\n y a moins de p\u00e9riodes, bingo !\"\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:03:03\r\n     Mais c'\u00e9tait sans compter\r\n          sur les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:06:20\r\n     Ils sont insupportables !\r\n\r\n00:09:07:01  00:09:10:09\r\nIls vous narguent, ils vous d\u00e9fient,\r\n\r\n00:09:10:13  00:09:16:06\r\ngenre \"Monsieur, ce que vous avez dit\r\n    c'est pas tout \u00e0 fait juste\".\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:19:03\r\n   \"On a v\u00e9rifi\u00e9 sur Internet.\"\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:22:00\r\n          Bla, bla, bla !\r\n\r\n00:09:22:05  00:09:25:19\r\n        Apr\u00e8s quatre mois,\r\n    je suis parti en burn-out !\r\n\r\n00:09:26:00  00:09:28:20\r\nJe suis retourn\u00e9 dans l'obligatoire.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:32:01\r\n    C'est plus... J'entends...\r\n\r\n00:09:32:06  00:09:33:20\r\n       -Un peu moins, aussi.\r\n\r\n00:09:34:01  00:09:35:08\r\n             -Ouais...\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:38:15\r\n      -Alors que pensez-vous \r\n      d'introduire au gymnase\r\n\r\n00:09:38:20  00:09:41:11\r\n    des cours d'informatique ?\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:44:10\r\n-C'est la pire des choses \u00e0 faire !\r\n\r\n00:09:44:13  00:09:47:15\r\n      C'est scier la branche\r\n      pour se faire battre !\r\n\r\n00:09:47:20  00:09:49:16\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:09:49:21  00:09:50:22\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:09:51:03  00:09:56:12\r\n-Parce que, comme je vous l'ai dit, \r\nles gymnasiens sont insupportables !\r\n\r\n00:09:56:18  00:09:58:17\r\n       Ils ont aucun respect\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:01:13\r\n   pour l'autorit\u00e9 p\u00e9dagogique.\r\n\r\n00:10:01:18  00:10:05:11\r\n    Ils posent des questions, \r\n    ils veulent en savoir plus\r\n\r\n00:10:05:15  00:10:09:01\r\n   que ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9\r\n       pour le cours, etc.\r\n\r\n00:10:09:06  00:10:10:18\r\n            Ca va pas !\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:13:18\r\n        Si on leur enseigne\r\n      en plus l'informatique,\r\n\r\n00:10:13:23  00:10:15:17\r\n         ce serait pire !\r\n\r\n00:10:15:22  00:10:18:16\r\n    Ils seraient encore plus...\r\n\r\n00:10:18:21  00:10:21:08\r\nIls ma\u00eetriseraient encore mieux...\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:22:14\r\n          -Les outils...\r\n\r\n00:10:22:19  00:10:26:16\r\n     -Internet, par exemple,\r\npour mieux nous chercher des poux.\r\n\r\n00:10:26:21  00:10:31:11\r\nIls pourraient d\u00e9velopper des virus,\r\n    pour falsifier leurs notes,\r\n\r\n00:10:31:16  00:10:37:14\r\n   fabriquer des puces pour voir\r\n    ce qu'il y a dans ma t\u00eate,\r\n\r\n00:10:37:19  00:10:39:18\r\n    comme dans \"Black Mirror\".\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:03\r\nDes \u00e9l\u00e8ves ma\u00eetrisant l'informatique,\r\n          c'est dangereux !\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:46:23\r\n    -L\u00e0, on parle du gymnase...\r\n\r\n00:10:47:04  00:10:48:17\r\n          -Franchement !\r\n\r\n00:10:48:22  00:10:53:07\r\n   -Mais dans le canton de Vaud,\r\n l'informatique ne fait pas partie\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:58:02\r\ndu programme obligatoire, car elle\r\n est consid\u00e9r\u00e9e comme une mati\u00e8re\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:01:11\r\n       qui ne n\u00e9cessite pas\r\n    d'enseignement sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:11:01:15  00:11:02:18\r\n         -Encore heureux !\r\n\r\n00:11:02:23  00:11:05:00\r\n      Quand on l'enseignait,\r\n\r\n00:11:05:05  00:11:07:10\r\n       c'\u00e9tait chronophage !\r\n\r\n00:11:07:14  00:11:08:18\r\n          Le public rit\r\n\r\n00:11:08:23  00:11:11:17\r\n       Ca prenait un temps,\r\n       vous imaginez pas !\r\n\r\n00:11:11:22  00:11:14:18\r\n    Y a pas d'enseignants ici:\r\n          ils rigolent.\r\n\r\n00:11:14:23  00:11:18:20\r\n           On commen\u00e7ait\r\n    par la ma\u00eetrise du clavier.\r\n\r\n00:11:19:01  00:11:23:13\r\n      Les lettres ne sont pas\r\n      dans un ordre coh\u00e9rent.\r\n\r\n00:11:23:18  00:11:27:17\r\n       Le Q est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du W\r\n       qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du E,\r\n\r\n00:11:27:22  00:11:32:09\r\n      alors que ces lettres\r\nsont dans pratiquement aucun mot !\r\n\r\n00:11:32:13  00:11:35:19\r\n  Elles sont par exemple dans...\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:38:04\r\n     J'ai m\u00eame pas d'exemple !\r\n\r\n00:11:38:09  00:11:41:18\r\n      Alors que j'en connais\r\n       beaucoup, des mots !\r\n\r\n00:11:41:23  00:11:46:22\r\n    Donc on enseignait comment\r\nd\u00e9placer les doigts sur le clavier.\r\n\r\n00:11:47:03  00:11:49:17\r\n        C'\u00e9tait laborieux !\r\n\r\n00:11:49:22  00:11:52:01\r\n             -Ouais...\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:55:01\r\n   L'informatique, pour vous...\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:58:07\r\n -Pour les profs, c'est l'enfer !\r\n\r\n00:11:58:11  00:12:01:22\r\n     -Mais \u00e7a peut vous aider\r\n      \u00e0 pr\u00e9parer vos cours !\r\n\r\n00:12:02:03  00:12:06:09\r\n  Vous pouvez aller sur Internet \r\n pour illustrer votre enseignement\r\n\r\n00:12:06:13  00:12:09:12\r\n        avec des exemples\r\n     emprunt\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:12:09:17  00:12:15:00\r\n     Ca vous permet de suivre\r\nl'\u00e9volution de votre discipline...\r\n\r\n00:12:15:05  00:12:18:16\r\n           -Franchement,\r\n  les disciplines que j'enseigne,\r\n\r\n00:12:18:21  00:12:22:16\r\n   c'est les maths, le fran\u00e7ais,\r\n      et des fois l'histoire.\r\n\r\n00:12:22:21  00:12:24:17\r\n         Ca n'\u00e9volue pas !\r\n\r\n00:12:24:22  00:12:27:04\r\n      Alors votre exemple...\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:29:04\r\n   -Vous faites chaque ann\u00e9e...\r\n\r\n00:12:29:09  00:12:32:17\r\n        -Sinon je devrais\r\n \u00e0 chaque fois changer de cours !\r\n\r\n00:12:32:22  00:12:34:17\r\n      Ca serait impossible !\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:39:11\r\n   -Ca peut aussi vous permettre\r\n     d'\u00e9laborer vos documents,\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:41:11\r\n      vos tests par exemple ?\r\n\r\n00:12:41:15  00:12:44:14\r\n  -Ca va tr\u00e8s bien les stencils !\r\n\r\n00:12:44:19  00:12:47:04\r\n      En plus, \u00e7a sent bon !\r\n\r\n00:12:47:09  00:12:50:15\r\n  Et c'est joli, c'est en violet,\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:54:09\r\n      c'est mieux que le noir\r\n    qui n'est pas une couleur !\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:55:21\r\n...\r\n\r\n00:12:56:02  00:12:57:16\r\n      Tout le monde le sait !\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:00:20\r\n        Le noir et le blanc\r\n      sont pas des couleurs !\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:04:21\r\n     Le noir, c'est le m\u00e9lange\r\n     de toutes les couleurs !\r\n\r\n00:13:05:02  00:13:08:23\r\n   -J'ai pas dit le contraire. \r\n  -Vous aviez l'air suspicieux !\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:11:11\r\n-Vous \u00eates un peu \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n00:13:11:16  00:13:13:04\r\n       -Mais au contraire !\r\n\r\n00:13:13:09  00:13:14:21\r\n        Je peux vous dire !\r\n\r\n00:13:15:02  00:13:18:15\r\n L'informatique, c'est une mode !\r\n\r\n00:13:18:20  00:13:26:00\r\n Twitter, le e-banking, les toners,\r\nZalando, les imprimantes, les modems,\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:30:11\r\n      dans trois-quatre ans,\r\n       on n'en parle plus !\r\n\r\n00:13:30:16  00:13:35:19\r\n        Je suis enseignant,\r\n        je vois les jeunes,\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:39:08\r\n   les tendances, je les sens !\r\n\r\n00:13:39:12  00:13:41:00\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:13:41:05  00:13:50:00\r\n Vous \u00eates donc enseignant, oppos\u00e9\r\n\u00e0 l'enseignement de l'informatique.\r\n\r\n00:13:50:05  00:13:54:17\r\n   -Les politiques sont beaucoup\r\n    trop sensibles \u00e0 la mode !\r\n\r\n00:13:54:22  00:13:57:06\r\n   -Merci pour ce point de vue.\r\n\r\n00:13:57:11  00:14:00:11\r\n         Et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:03:09\r\n  Le public siffle et applaudit\r\n\r\n00:14:03:13  00:14:08:10\r\n          -Chaque semaine,\r\nnous regardons les cha\u00eenes romandes.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:10:22\r\n      -Vous regardez la TV ?\r\n          -Ca m'arrive.\r\n\r\n00:14:11:03  00:14:13:02\r\n     -Votre programme favori ?\r\n               -M6.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:16:01\r\n          -Faut dire RTS.\r\n          -RTS, d'accord.\r\n\r\n00:14:16:06  00:14:19:22\r\n-On la refait: votre cha\u00eene favorite.\r\n            -RTS... Une.\r\n\r\n00:14:20:03  00:14:22:20\r\n             -Pas M6 ?\r\n        -De temps en temps.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:28:00\r\n      -Lundi, dans \"TTC\"...\r\n\r\n00:14:28:05  00:14:30:12\r\n      Il se racle la gorge\r\n\r\n00:14:30:17  00:14:33:18\r\nReportage sur les canons \u00e0 neige\r\n\r\n00:14:33:23  00:14:40:05\r\n      avec un sp\u00e9cialiste,\r\n  ses posters et ses mouchoirs.\r\n\r\n00:14:40:10  00:14:44:10\r\n    Dans \"Couleurs locales\",\r\nun artisan a parl\u00e9 de son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:14:44:14  00:14:49:23\r\n    -On travaille \u00e0 la mani\u00e8re\r\n    de la \"cousuture\" \u00e0 main.\r\n\r\n00:14:50:05  00:14:52:14\r\n             Et rien.\r\n\r\n00:14:52:19  00:14:59:16\r\n-Et le pr\u00e9sident du LHC nous a parl\u00e9\r\n    de sa patinoire provisoire.\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:05:22\r\n  -Il faut qu'on cr\u00e9e un village,\r\n     du style Pal\u00e9o ou Davos.\r\n\r\n00:15:06:03  00:15:09:20\r\n  -Darius ne s'embarrasse plus\r\n    avec les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:15:10:01  00:15:14:03\r\n       -Guillaume Barazzone,\r\n   35 ans, maire de Gen\u00e8ve, etc.\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:16:18\r\n-La T\u00e9l\u00e9 \u00e9tait en classe de neige.\r\n\r\n00:15:16:23  00:15:21:20\r\n   -La neige, elle est trop mou.\r\n\r\n00:15:22:02  00:15:25:05\r\n-Ca a un peu gliss\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n00:15:25:10  00:15:27:20\r\n     -Les \"contribabuables\"...\r\n\r\n00:15:28:01  00:15:29:21\r\n    -La haute \"tochnologie\"...\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:31:21\r\n              -Euh...\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:34:06\r\n          -Euh... Les...\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:37:00\r\n     -Le public est le seul...\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:39:11\r\n          Le seul euh...\r\n\r\n00:15:39:15  00:15:41:18\r\n            Le seul...\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:44:23\r\n            -Canal 9,\r\n  une cha\u00eene pour les femmes...\r\n\r\n00:15:45:04  00:15:47:05\r\n        -Bonsoir \u00e0 toutes.\r\n\r\n00:15:47:10  00:15:48:16\r\n          -Valaisannes.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:53:08\r\n         -Ca vous pla\u00eet ?\r\n        -Surtout l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:58:14\r\n -Et un d\u00e9bat o\u00f9 un candidat UDC\r\n  nous rappelle que l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:15:58:19  00:16:01:02\r\n   c'est le village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:07  00:16:04:14\r\n       -On ne collabore pas\r\n    au sein d'un m\u00eame district,\r\n\r\n00:16:04:19  00:16:10:10\r\n  c'est encore pire quand on parle\r\nd'agglom\u00e9ration au sens du Chablais.\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:14:19\r\nOn doit collaborer avec des Vaudois !\r\n\r\n00:16:15:00  00:16:16:08\r\n       -Et un super gag !\r\n\r\n00:16:16:12  00:16:20:10\r\n           -Vas-y, mixe\r\n    jusqu'au bout de la nuit !\r\n\r\n00:16:20:14  00:16:25:13\r\n    -A la semaine prochaine !\r\n\r\n00:16:25:18  00:16:28:21\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:32:15\r\n-La tuerie perp\u00e9tr\u00e9e dans une mosqu\u00e9e\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:36:09\r\nde Qu\u00e9bec a choqu\u00e9 le monde entier.\r\n\r\n00:16:36:13  00:16:40:14\r\n   L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 est inculp\u00e9,\r\n      un Canadien de 27 ans,\r\n\r\n00:16:40:19  00:16:44:21\r\n jeune homme discret mais virulent\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:16:45:02  00:16:49:22\r\n             On en parle\r\navec un deses followerssur Twitter.\r\n\r\n00:16:50:03  00:16:53:05\r\n    Vous le connaissiez bien ?\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:56:03\r\n    -Je ne l'ai pas rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:16:56:08  00:16:58:01\r\n      -Faut parler plus fort.\r\n\r\n00:16:58:07  00:17:03:23\r\n       -Je l'ai pas rencontr\u00e9,\r\nmais j'\u00e9tais assez d'accord avec lui.\r\n\r\n00:17:04:04  00:17:05:15\r\n          -A quel sujet ?\r\n\r\n00:17:05:20  00:17:09:11\r\n    -Sur l'avortement, Trump, \r\n    les femmes, les Mexicains.\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:11:07\r\n        -Qu'en pensait-il ?\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:13:18\r\n       -Ben que c'est mal !\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:16:10\r\n     Sauf Trump, c'est bien !\r\n\r\n00:17:16:14  00:17:19:04\r\n       -Vos id\u00e9es sont-elles\r\n        d'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n00:17:19:09  00:17:23:09\r\n   -Oui, \u00e7a me fait encore dr\u00f4le\r\n     de le dire \u00e0 voix haute.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:27:13\r\n     Avant, je m'exprimais pas\r\n      sur ce sujet en public.\r\n\r\n00:17:27:18  00:17:30:16\r\n       -Vous le faisiez o\u00f9 ?\r\n\r\n00:17:30:21  00:17:34:06\r\n -Sur des forums, sur le Dark Web.\r\n\r\n00:17:34:11  00:17:36:07\r\n     -Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:36:11  00:17:42:01\r\n  -Avec l'histoire de Dieudonn\u00e9,\r\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire sous pseudo\r\n\r\n00:17:42:06  00:17:44:22\r\n    sur les sites de 20 Minutes\r\n\r\n00:17:45:03  00:17:47:19\r\n    et du Matin et j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:17:48:00  00:17:50:02\r\n       qu'on \u00e9tait nombreux\r\n        \u00e0 penser comme \u00e7a.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:51:12\r\n      Alors j'ai continu\u00e9...\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:53:14\r\n J'ai ouvert un compte Facebook...\r\n\r\n00:17:53:19  00:17:55:04\r\n      -Toujours sous pseudo ?\r\n\r\n00:17:55:09  00:17:59:02\r\n   -Non, j'ai pris mon vrai nom \r\n  apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:01:22\r\n          -L'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n00:18:02:03  00:18:06:11\r\n   -Ouais, avec la victoire, j'ai\r\nde plus en plus affich\u00e9 mon opinion !\r\n\r\n00:18:06:16  00:18:08:03\r\n     -Vous vous \u00eates \u00e9mancip\u00e9.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:10:12\r\n       -Apr\u00e8s les attentats\r\n        de Charlie Hebdo,\r\n\r\n00:18:10:17  00:18:12:11\r\n  je me suis l\u00e2ch\u00e9 sur les Arabes\r\n\r\n00:18:12:16  00:18:16:01\r\n        et les gauchistes\r\n  qui les laissent nous envahir.\r\n\r\n00:18:16:06  00:18:18:13\r\nDu coup je l'ai dit \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:18:18:18  00:18:21:00\r\n         \"Je suis facho.\"\r\n\r\n00:18:21:05  00:18:23:16\r\n     -Comment ont-ils r\u00e9agi ?\r\n\r\n00:18:23:21  00:18:27:03\r\n-C'\u00e9tait dur, surtout pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n00:18:27:08  00:18:32:00\r\n         Mon p\u00e8re m'a dit\r\n  qu'il respectait mon intimit\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:05  00:18:37:04\r\n     Maintenant, \u00e7a va mieux,\r\n    maman a arr\u00eat\u00e9 de pleurer.\r\n\r\n00:18:37:09  00:18:39:06\r\n           -Et ensuite ?\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:19\r\n-Ensuite, le Brexit, Trump, Marine !\r\n\r\n00:18:43:00  00:18:45:15\r\n Je suis compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9 !\r\n\r\n00:18:45:20  00:18:48:23\r\nLes gens me regardent m\u00eame pas mal,\r\n          ils me disent:\r\n\r\n00:18:49:04  00:18:50:21\r\n \"Tu dis pas que des conneries !\"\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:53:11\r\n     -Vous voulez vous engager\r\n          en politique ?\r\n\r\n00:18:53:16  00:18:56:02\r\n-Non, la politique, c'est un micmac.\r\n\r\n00:18:56:07  00:18:58:18\r\n         Je me renseigne\r\n      sur les sites internet\r\n\r\n00:18:58:23  00:19:01:06\r\nqui diffusent la vraie information.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:06:02\r\n    Pas la propagande sioniste\r\n  \u00e0 la solde de la voyoucratie !\r\n\r\n00:19:06:07  00:19:10:00\r\nJe souligne les d\u00e9rives de la gauche,\r\n\r\n00:19:10:05  00:19:14:15\r\n             je lutte\r\ncontre la bien-pensance, Monsieur,\r\n\r\n00:19:14:20  00:19:16:13\r\n   et le politiquement correct !\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:17:23\r\n            -D'accord.\r\n\r\n00:19:18:04  00:19:21:10\r\n   Vous aussi, vous seriez pr\u00eat\r\n      \u00e0 prendre les armes ?\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:23:06\r\n   -L'autre jour, je me suis dit\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:27:03\r\n  que je prendrais bien mon Fass\r\n   pour aller faire un carton !\r\n\r\n00:19:27:08  00:19:31:01\r\nMais je me suis consol\u00e9 sur Facebook\r\n        en publiant la photo\r\n\r\n00:19:31:06  00:19:34:13\r\n d'un hipster qui se fait enculer\r\n       par un djihadiste !\r\n\r\n00:19:34:18  00:19:36:04\r\n      J'ai eu 12'300 likes !\r\n\r\n00:19:36:09  00:19:39:11\r\n  Mais un salopard de mod\u00e9rateur\r\n         me l'a effac\u00e9 !\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:43:19\r\n     -Merci pour cet entretien\r\nqui nous permet de mieux comprendre\r\n\r\n00:19:44:00  00:19:47:11\r\n      comment un jeune homme\r\n   de 27 ans a pu en arriver l\u00e0.\r\n\r\n00:19:47:15  00:19:49:11\r\n    -Tu me coupes la paroles ?!\r\n\r\n00:19:49:15  00:19:52:16\r\n         On va te pourrir\r\n      dans les commentaires !\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:54:09\r\n      -Merci, bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:58:16\r\n        -On va te trouver !\r\n             -Merci !\r\n\r\n00:19:58:21  00:20:04:01\r\n...\r\n\r\n00:20:04:06  00:20:06:09\r\n     -On se retrouve apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n00:20:10:06  00:20:14:15\r\n -La premi\u00e8re fois que j'ai ouvert\r\n   mon livre photo Wece, waouh !\r\n\r\n00:20:14:20  00:20:18:23\r\n On peut se refaire toute l'ann\u00e9e,\r\n         page apr\u00e8s page.\r\n\r\n00:20:19:04  00:20:22:21\r\n     Les souvenirs reviennent.\r\n\r\n00:20:23:02  00:20:27:01\r\n           -Oh, la fois\r\n   o\u00f9 on s'est fait cambrioler !\r\n\r\n00:20:27:06  00:20:31:22\r\n  -La seule fois o\u00f9 on avait re\u00e7u\r\n     de la visite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:03  00:20:36:22\r\n-Le plus dur, c'est de s\u00e9lectionner\r\n      nos meilleurs moments.\r\n\r\n00:20:37:03  00:20:39:01\r\n       Y en a eu tellement !\r\n\r\n00:20:39:06  00:20:42:16\r\n  -Oh ! Ton s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital !\r\n\r\n00:20:42:21  00:20:46:02\r\n-Je m'\u00e9tais cass\u00e9 le col du f\u00e9mur !\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:51:15\r\n        -J'entends encore\r\n      la machine qui fait...\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:12\r\n            Bip ! Bip !\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:58:14\r\n       -Oh ! J'avais oubli\u00e9\r\n    l'enterrement de ta m\u00e8re !\r\n\r\n00:20:58:19  00:21:01:07\r\n-Les couleurs sont tellement belles !\r\n\r\n00:21:01:11  00:21:04:00\r\nOn dirait qu'elle est encore vivante.\r\n\r\n00:21:04:05  00:21:06:19\r\n   Et \u00e7a, qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:09:01\r\n    -C'est moi qui l'ai prise.\r\n\r\n00:21:09:06  00:21:13:16\r\n  Quand le sapin de No\u00ebl a br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:21:13:21  00:21:16:19\r\n  -Mon livre photo Wece, ma vie !\r\n\r\n00:21:17:00  00:21:20:00\r\n            -De merde.\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:25:07\r\n...\r\n\r\n00:21:25:11  00:21:27:06\r\n     -Conseiller national PDC,\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:16\r\n       p\u00e8re de six enfants,\r\n\r\n00:21:29:21  00:21:34:05\r\nvieux briscard du monde des affaires,\r\n      jeune loup en politique,\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:36:16\r\n merci d'accueillir Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:21:40:17  00:21:42:11\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n00:21:44:10  00:21:49:18\r\n -Je vous pr\u00e9sente Damien Kuenzi,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:52:19\r\n     -On se croise des fois !\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:55:23\r\n-Vous \u00eates aussi conseiller national.\r\n\r\n00:21:56:04  00:21:57:22\r\n    -Depuis deux l\u00e9gislatures.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:00\r\n   -Moi, \u00e7a fait un an et demi !\r\n\r\n00:22:01:05  00:22:05:03\r\n     -Mais moi, j'ai pas piqu\u00e9\r\n      son si\u00e8ge \u00e0 un vieux !\r\n\r\n00:22:05:08  00:22:06:04\r\n          -C'est vrai...\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:19\r\n-Je suis assez vieux pour le faire.\r\n\r\n00:22:09:00  00:22:12:10\r\n       -Dans le bus aussi,\r\n tu piques les si\u00e8ges aux vieux ?\r\n\r\n00:22:12:14  00:22:13:13\r\n              -Non !\r\n\r\n00:22:13:18  00:22:17:11\r\n-Vous avez remplac\u00e9 Jacques Neirynck,\r\n          il vous en veut ?\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:03\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n00:22:19:08  00:22:21:15\r\n   L'eau a pass\u00e9 sous les ponts.\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:25:20\r\n        Ce qui est amusant\r\nc'est que comme je suis, comme lui,\r\n\r\n00:22:26:01  00:22:28:02\r\n       ind\u00e9pendant d'esprit,\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:31:15\r\non m'appelle \"Le nouveau Neirynck\" !\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:34:08\r\n   -C'est le timbre de la voix ?\r\n\r\n00:22:34:12  00:22:36:12\r\n     -L'eau dans les oreilles.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:40:04\r\n        -Vous avez commenc\u00e9\r\n     la politique tardivement,\r\n\r\n00:22:40:09  00:22:44:14\r\n    on regarde votre portrait.\r\n\r\n00:22:44:19  00:22:49:23\r\n       -Cher Claude B\u00e9gl\u00e9,\r\nvous \u00eates incroyablement... grand.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:53:12\r\nVous n'y \u00eates pas pour grand-chose.\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:57:15\r\n   Mais vous avez mis la main\r\n \u00e0 la p\u00e2te dans votre carri\u00e8re.\r\n\r\n00:22:57:20  00:23:03:02\r\nDes mamans ont d\u00fb dire \u00e0 leur gamin:\r\n\"bosse si tu veux devenir C.B\u00e9gl\u00e9 !\"\r\n\r\n00:23:03:07  00:23:05:05\r\n  B\u00e9gl\u00e9 comme un r\u00eave de gosse,\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:08:12\r\n  comme on veut devenir pompier\r\n           ou facteur,\r\n\r\n00:23:08:16  00:23:10:18\r\n  surtout que vous l'avez \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:15:15\r\nCelui qui dirige, le chef, le boss.\r\n\r\n00:23:15:20  00:23:20:01\r\n      Pr\u00e9sident du conseil\r\n d'administration de La Poste !\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:21:20\r\n      Neuf mois seulement.\r\n\r\n00:23:22:01  00:23:26:02\r\n         Mais neuf mois\r\n  peuvent bouleverser une vie.\r\n\r\n00:23:26:07  00:23:30:19\r\n Vous avez fait fuir 2 coll\u00e8gues\r\n   du conseil d'administration\r\n\r\n00:23:31:00  00:23:34:15\r\n   et le directeur de La Poste\r\n    en voulant collectionner\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:38:21\r\n        des billets verts\r\npour rentabiliser le g\u00e9ant jaune.\r\n\r\n00:23:39:02  00:23:42:22\r\n         Ca se termine\r\n   par une d\u00e9mission express.\r\n\r\n00:23:43:02  00:23:45:21\r\n  Vive le plan B comme B\u00e9gl\u00e9 !\r\n\r\n00:23:46:02  00:23:47:19\r\n     -Rester calme et avancer.\r\n\r\n00:23:48:00  00:23:52:00\r\n  -Au d\u00e9but de votre carri\u00e8re,\r\n         vous incarnez\r\n\r\n00:23:52:05  00:23:55:09\r\n       un guide du routard\r\n      de la mondialisation.\r\n\r\n00:23:55:13  00:24:00:05\r\n 14 pays avec Nestl\u00e9 et un passage\r\n\u00e0 la t\u00eate de Philip Morris Pologne.\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:03:16\r\n   Depuis que vous avez d\u00e9log\u00e9\r\n        Jacques Neirynck,\r\n\r\n00:24:03:21  00:24:07:09\r\n       on vous a reproch\u00e9\r\n     un voyage en Erythr\u00e9e,\r\n\r\n00:24:07:13  00:24:11:06\r\n     d'o\u00f9 vous \u00eates revenu\r\n avec la conviction que le pays\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:15:09\r\n     ne flingue pas vraiment\r\n     les droits de l'homme.\r\n\r\n00:24:15:13  00:24:19:02\r\n   Comme si on faisait visiter\r\n   Disneyland \u00e0 des musulmans\r\n\r\n00:24:19:07  00:24:21:23\r\n        pour leur montrer\r\n     que D.Trump est gentil.\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:24:01\r\n  Vous disiez qu'on connaissait\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:27:00\r\n       le candidat Trump,\r\n     mais pas le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:24:27:05  00:24:31:16\r\n  On a un peu fait connaissance\r\n        maintenant, non ?\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:38:08\r\n...\r\n\r\n00:24:38:12  00:24:43:15\r\n    -Que pensez-vous maintenant\r\n       du pr\u00e9sident Trump ?\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:46:07\r\n     -Il ressemble encore trop\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:48:21\r\n        au candidat Trump.\r\n\r\n00:24:49:02  00:24:51:18\r\n     Je soutiens M. Burkhalter\r\n\r\n00:24:51:23  00:24:54:15\r\n        dans ses critiques \r\n       vis-\u00e0-vis de D.Trump.\r\n\r\n00:24:54:20  00:24:58:04\r\n    Quand on est la principale\r\n       puissance du monde,\r\n\r\n00:24:58:09  00:25:00:05\r\n il faut tenir compte des autres.\r\n\r\n00:25:00:10  00:25:02:23\r\n           -La Suisse ?\r\n      -Dans quelques ann\u00e9es !\r\n\r\n00:25:03:04  00:25:04:09\r\n               -Ah !\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:08:18\r\n    -Vous si\u00e9gez \u00e0 la commission\r\nde politique ext\u00e9rieure du National.\r\n\r\n00:25:08:23  00:25:14:05\r\nVous souhaitez que la Suisse adopte\r\n  quelle attitude face aux USA ?\r\n\r\n00:25:14:10  00:25:17:14\r\n        -Il faut attendre\r\n   de voir ce qui va se passer.\r\n\r\n00:25:17:19  00:25:22:01\r\n    J'ai l'impression qu'il va \r\n    dans la mauvaise direction.\r\n\r\n00:25:22:06  00:25:25:04\r\n-Ca risque d'\u00eatre un peu la merde !\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:26:20\r\n        -Oui, c'est clair.\r\n\r\n00:25:27:01  00:25:30:10\r\nC'est des langages entre coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:25:30:14  00:25:33:00\r\n         Mais c'est juste.\r\n\r\n00:25:33:04  00:25:36:08\r\nIl faut un monde o\u00f9 on est ouverts.\r\n\r\n00:25:36:12  00:25:38:13\r\n     La Suisse comme les USA.\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:41:14\r\n    Ce qui se passe fait peur.\r\n\r\n00:25:41:19  00:25:45:13\r\n  Pas tellement sur la politique\r\n       int\u00e9rieure des USA,\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:49:22\r\n       mais il peut y avoir\r\n des affrontements internationaux\r\n\r\n00:25:50:02  00:25:52:02\r\n        et je suis inquiet.\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:55:13\r\n  -On va parler d'un autre Blanc\r\n       chr\u00e9tien de droite,\r\n\r\n00:25:55:18  00:26:00:12\r\n  Fran\u00e7ois Fillon, dont l'\u00e9pouse \r\n aurait touch\u00e9 plus de 1mio de frs\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:02\r\n          pour un poste\r\n   qu'elle n'aurait pas occup\u00e9.\r\n\r\n00:26:05:07  00:26:09:19\r\n   -Le million ne m'effraie pas,\r\n on parle de 5'000 euros par mois.\r\n\r\n00:26:10:00  00:26:13:22\r\n     -Pour la France, c'est...\r\n\r\n00:26:14:03  00:26:16:15\r\n         -Effectivement !\r\n\r\n00:26:16:20  00:26:18:09\r\n          Le public hue\r\n\r\n00:26:18:13  00:26:19:18\r\n        Ce qui me choque...\r\n\r\n00:26:19:23  00:26:22:19\r\n    -Il y a aussi des pauvres,\r\n         ici, on dirait.\r\n\r\n00:26:23:00  00:26:26:03\r\n-C'est l'emploi fictif, la tricherie.\r\n\r\n00:26:26:08  00:26:31:22\r\n       Quand on se pr\u00e9sente\r\n        comme le vertueux\r\n\r\n00:26:32:03  00:26:34:19\r\n   et qu'on triche, c'est grave.\r\n\r\n00:26:35:00  00:26:39:11\r\n   -Vous, au National, vous avez\r\n une enveloppe pour un assistant ?\r\n\r\n00:26:39:16  00:26:42:09\r\n-Le mot enveloppe est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:26:42:13  00:26:44:16\r\n     -Ca vient sur le compte.\r\n\r\n00:26:44:21  00:26:46:00\r\n          C'est du fric.\r\n\r\n00:26:46:05  00:26:47:16\r\n         33'000 je crois.\r\n\r\n00:26:47:21  00:26:51:09\r\n       -Oui, et la question\r\n  est de savoir qui en fait quoi.\r\n\r\n00:26:51:13  00:26:52:13\r\n            -Et vous ?\r\n\r\n00:26:52:18  00:26:55:11\r\n         -Moi, j'ai amen\u00e9\r\n      ma pi\u00e8ce \u00e0 conviction.\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:56:22\r\n           Elle est l\u00e0.\r\n\r\n00:26:57:03  00:26:58:06\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:00:18\r\n         -C'est Isabelle.\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:03:11\r\n        -Viens, Isabelle !\r\n\r\n00:27:03:15  00:27:06:22\r\n         -Bonsoir, venez.\r\n\r\n00:27:07:03  00:27:10:19\r\n Elle n'a pas de micro, Isabelle.\r\n\r\n00:27:11:00  00:27:14:16\r\n       -Combien t'es pay\u00e9e ?\r\n\r\n00:27:14:21  00:27:17:14\r\n   Faut parler l\u00e0, c'est vrai !\r\n\r\n00:27:17:19  00:27:19:07\r\n            -2'500 frs.\r\n\r\n00:27:19:11  00:27:21:14\r\n  -Fois douze plus un treizi\u00e8me ?\r\n\r\n00:27:21:19  00:27:23:01\r\n               -Non.\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:25:07\r\n         Pour un mi-temps.\r\n\r\n00:27:25:11  00:27:27:11\r\n         -Merci, Isabelle.\r\n\r\n00:27:27:16  00:27:29:17\r\n     Vous connaissez des \u00e9lus\r\n\r\n00:27:29:22  00:27:33:11\r\nqui n'utilisent pas cette enveloppe\r\n        pour un assistant ?\r\n\r\n00:27:33:16  00:27:37:05\r\n  -Je pense que beaucoup de gens\r\n       gardent cet argent.\r\n\r\n00:27:37:10  00:27:39:03\r\n       -Moi, j'utilise pas.\r\n\r\n00:27:39:08  00:27:42:11\r\n      Ca fait un petit bonus.\r\n\r\n00:27:42:16  00:27:47:19\r\n-Il est vrai qu'on gagne pas beaucoup\r\nau National, on ne peut pas en vivre.\r\n\r\n00:27:48:00  00:27:50:03\r\n      Mais toi, qui es PLR !\r\n\r\n00:27:50:08  00:27:54:03\r\n     -J'ai plein de conseils\r\n   d'administration comme toi !\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:55:22\r\n    Je me remplis les poches !\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:01:01\r\n-Les conseillers nationaux de droite,\r\n   on gagne tr\u00e8s peu au National,\r\n\r\n00:28:01:06  00:28:03:20\r\n       et on a des conseils\r\n        d'administration.\r\n\r\n00:28:04:01  00:28:06:03\r\n    -C'est \u00e7a et c'est l\u00e9gal !\r\n\r\n00:28:06:08  00:28:09:04\r\n          -Et \u00e0 gauche,\r\n  ils ont plein de fondations...\r\n\r\n00:28:09:09  00:28:13:05\r\n    -B\u00e9n\u00e9voles, c'est pour \u00e7a\r\n qu'ils sont moins bien habill\u00e9s.\r\n\r\n00:28:13:10  00:28:15:14\r\n   -Certains sont tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants.\r\n\r\n00:28:15:19  00:28:19:13\r\n    -En Suisse, on ne fait pas \r\n   de politique pour s'enrichir.\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:22:12\r\n-Tim Guldimann, il est impeccable.\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:25:08\r\n       -Quand on est habitu\u00e9\r\n        \u00e0 un mode de vie...\r\n\r\n00:28:25:12  00:28:27:00\r\n  Quelqu'un crie dans le public\r\n\r\n00:28:27:05  00:28:29:03\r\n      Silence, les pauvres !\r\n         Le public rit\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:32:17\r\n     Toi, tu faisais 225'000\r\n   pour un mi-temps \u00e0 La Poste.\r\n\r\n00:28:32:22  00:28:36:11\r\n Alors on ne peut pas se contenter\r\n        de 6'000 par mois !\r\n\r\n00:28:36:16  00:28:38:05\r\n          -Moins que \u00e7a !\r\n\r\n00:28:38:10  00:28:42:12\r\n         -De cette somme,\r\n   tu dois soustraire Isabelle,\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:44:23\r\n      le train, les h\u00f4tels...\r\n\r\n00:28:45:04  00:28:46:11\r\n           -On a l'AG !\r\n\r\n00:28:46:16  00:28:48:11\r\n        -Ca en fait partie.\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:52:01\r\n     -Plus les frais de bouche\r\n        pour les ap\u00e9ros...\r\n\r\n00:28:52:06  00:28:54:12\r\n  -Il reste \u00e0 peu pr\u00e8s 2'000 frs.\r\n\r\n00:28:54:17  00:28:56:07\r\n    -Les jetons de pr\u00e9sence...\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:00:17\r\n -Il y a deux jours, le socialiste\r\n     Manuel Tornare a demand\u00e9\r\n\r\n00:29:00:22  00:29:04:16\r\n       un cahier des charges\r\npour les assistants parlementaires.\r\n\r\n00:29:04:21  00:29:06:11\r\n         -Et il a raison !\r\n\r\n00:29:06:16  00:29:09:21\r\nC'est juste de poser cette question.\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:14:18\r\n  C'est vrai qu'un certain nombre\r\n\r\n00:29:14:23  00:29:18:04\r\n   de coll\u00e8gues et d'autres \u00e9lus\r\n\r\n00:29:18:09  00:29:20:22\r\nfont \u00e7a comme une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:29:21:03  00:29:22:08\r\n        Ca devient un job.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:27:00\r\nOr, \u00e0 droite on le sait, on essaie\r\n d'avoir un Parlement de milice.\r\n\r\n00:29:27:05  00:29:29:13\r\n    -C'est un hobby, \u00e0 droite !\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:34:23\r\n -Certains \u00e0 droite sont des avocats\r\nqui font \u00e7a pour app\u00e2ter des clients.\r\n\r\n00:29:35:04  00:29:38:15\r\n-Des retrait\u00e9s pour pas s'ennuyer.\r\n\r\n00:29:38:20  00:29:42:04\r\n -Ceux qui font \u00e7a par conviction.\r\n\r\n00:29:42:09  00:29:44:18\r\n En mettant encore de l'argent...\r\n\r\n00:29:44:23  00:29:47:14\r\n    Je pars dans deux semaines\r\n\r\n00:29:47:19  00:29:52:07\r\n      en Colombie pour suivre\r\n       le processus de paix.\r\n\r\n00:29:52:11  00:29:55:04\r\n        -Dans quel h\u00f4tel ?\r\n\r\n00:29:55:09  00:29:57:02\r\n      -Il faut faire court !\r\n\r\n00:29:57:07  00:29:58:21\r\n         -Dans la jungle !\r\n\r\n00:29:59:02  00:30:00:21\r\n    Je vais dormir par terre !\r\n\r\n00:30:01:02  00:30:02:07\r\n        Mais \u00e7a me pla\u00eet !\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:04:20\r\n      C'est plus int\u00e9ressant\r\n          que de si\u00e9ger.\r\n\r\n00:30:05:01  00:30:07:06\r\n-Bon voyage, il faut qu'on conclue !\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:11:15\r\n    L'\u00e9pilogue du \"Penelopegate\"\r\nsera connu le 22 avril au plus tard.\r\n\r\n00:30:11:20  00:30:13:04\r\n       Merci, Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:30:13:09  00:30:15:11\r\n     C'\u00e9tait un super moment !\r\n             -Merci !\r\n\r\n00:30:15:15  00:30:19:11\r\n   -\"26 minutes\", c'est termin\u00e9,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:19:16  00:30:22:12\r\n          Le public hue\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n00:30:22:17  00:30:24:09\r\n     D'ici l\u00e0, bla, bla, bla !\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:29:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-05T13:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029170", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE3CF0C9-0629-4497-AD89-8D35282ED4B8", "internalArchiveId": "FE3CF0C9-0629-4497-AD89-8D35282ED4B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Permis de conduire: faut-il relever l'\u00e2ge de l'examen m\u00e9dical \u00e0 75 ans?", "publicationDate": "2017-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Regazzi, Fabio;Von Overbeck, Jan\r\nLe Parlement pr\u00e9voit que les seniors ne soient soumis \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical tous les deux ans qu'\u00e0 partir de 75 ans au lieu de 70 ans aujourd'hui. D\u00e9bat entre Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, et Jan von Overbeck, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins cantonaux.\r\n\r\n* * Permis de conduire: faut-il relever l'\u00e2ge de l'examen m\u00e9dical \u00e0 75 ans?  \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, tout d\u00e9tenteur d'un permis de conduire doit se soumettre \u00e0 un examen m\u00e9dical obligatoire \u00e0 partir de 70 ans.\r\nMais la droite, majoritaire au Parlement, souhaite repousser cette limite \u00e0 75 ans.\r\nOr: \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure de consultation, sur cette question, qui vient de se terminer, il s'av\u00e8re qu'une majorit\u00e9 des cantons s'opposent \u00e0 cette mesure.\r\nAlors: 70 ou 75 ans? La question nous concerne tous, \u00e0 plus ou moins br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance.\r\nPour en parler ce soir, nous recevons un politique partisandu report de la visite m\u00e9dicale \u00e0 75: il s'agit du conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi.\r\nEt c'est un m\u00e9decin qui vient d\u00e9fendre le camp des \"contre\": Jan von Overbeck, il est notamment pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins cantonaux.\r\nFabio Regazzi:\r\nPourquoi la droite veut repousser \u00e0 75 ans la premi\u00e8re visite m\u00e9dicale de ceux qui veulent continuer de conduire?\r\nJan von Overbeck:\r\nBon nombre de cantons (comme Vaud, Fribourg, Neuch\u00e2tel, Zurich ou B\u00e2le-Ville) rejettent un tel changement. \r\nPourtant, si l'\u00e2ge de la retraite recule parce que nous vivons plus longtemps et en meilleure sant\u00e9, pourquoi ne pas appliquer cette r\u00e8gle \u00e0 l'\u00e2ge du premier examen m\u00e9dical pour conserver son permis de conduire?\r\nFabio Regazzi:\r\nEn 2015, B\u00e2le-Ville a retir\u00e9 40% des permis de seniors apr\u00e8s le premier contr\u00f4le p\u00e9riodique \u00e0 70 ans; dans le canton de Vaud, pr\u00e8s de 1800 ont renonc\u00e9 \u00e0 leur droit de conduire, dont environ un tiers avait entre 70 et 74 ans.\r\nDonc... Si la premi\u00e8re visite m\u00e9dicale fix\u00e9e \u00e0 70 ans permet de sauver des vies, pourquoi changer les r\u00e8gles et oublier l'\u00e9ch\u00e9ance de 75 ans?\r\nJan von Overbeck:\r\nL'esp\u00e9rance de vie s'allogeant, est-ce que l'apparence des premiers signes de vieillesse qui apparaissaient jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e0 70 ans, ne vont pas, appara\u00eetre plus  tard?", "durationSec": 633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8341360", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Permis de conduire: faut-il relever l'\u00e2ge de l'examen m\u00e9dical \u00e0 75 ans? / FOR_2017-02-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement pr\u00e9voit que les seniors ne soient soumis \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical tous les deux ans qu'\u00e0 partir de 75 ans au lieu de 70 ans aujourd'hui. D\u00e9bat entre Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, et Jan von Overbeck, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins cantonaux."], "variantIds": ["ece-8341360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:31Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n18 heures 42 revient donc sur ce d\u00e9bat, qu'on avait entam\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Fabio Regattin conseil national PDC tessinois et on accueille Jan Van beurre bonsoir, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins cantonaux donc on d\u00e9bat de cette examen m\u00e9dical obligatoire pour les conducteurs \u00e2g\u00e9s bon nombres de cantons s'opposent au rel\u00e8vement de cet \u00e2ge de ce contr\u00f4le de 70 \u00e0 75 ans, Fabio r\u00e9gate si pourquoi, au fond, la droite veut repousser \u00e0 75 ans, la premi\u00e8re visite m\u00e9dicale de ceux qui veulent continuer de conduire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [89%] :\r\nMais il y a, il y a plusieurs raisons : la premi\u00e8re, ce que le espoir de vie et de la population et augmenter, on a, on aime bien, est toujours en meilleure sant\u00e9 que par rapport au pass\u00e9, c'est une premi\u00e8re raison, la 2\u00e8me, c'est que si on regarde un bon prix, pays voisins, je pense \u00e0 l'Allemagne, la France, l'Autriche, il y a pas d'examen pour les, les, les conducteurs \u00e2g\u00e9s et si on regarde les statistiques, c'est pas con, il y a plus d'Occident qu'en Suisse, \u00e7a signifie que cet examen, apparemment il n'est pas n\u00e9cessaire, mais on l'a, on peut pas le supprimer, on Ambolo seulement on veut seulement augmenter l'\u00e2ge de 72 75 ans, ce qui nous para\u00eet raisonnable et acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [87%] :\r\nOui, il y a 9 ans d'Orbec vont vous qui \u00eates pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins cantonaux, on l'a dit, hein, bon nombres de cantons rejettent untel changement pourtant si l'\u00e2ge de la retraite recule parce que nous vivons plus longtemps et en mer sant\u00e9 pourquoi finalement ne pas appliquer cette r\u00e8gle aussi \u00e0 l'\u00e2ge du 1er examen m\u00e9dical pour conserver son permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [88%] :\r\nD'abord les chiffres contredisent parce que de 2011 \u00e0 2014 la l'augmentation des accidents \u00e9taient de 12 pourcent chez chez les gens de plus de 70 ans et chez les jeunes d'en-dessous de 25 ans, c'\u00e9tait une diminution de 16 pourcent,, donc il y a effectivement une augmentation des accidents chez les gens apr\u00e8s l'\u00e2ge de 70 ans ensuite le 2\u00e8me argument c'est que il faut consid\u00e9rer \u00e7a comme un examen pr\u00e9ventif g\u00e9n\u00e9rale parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on ne soit pas ses capacit\u00e9s baiss\u00e9, on part de l'audition, on parle de la de la vision que d\u00e9teste simple qu'on peut faire et qu'il est tr\u00e8s judicieux cr\u00e9era 70 ans, exactement comme on fait de la m\u00e9decine scolaire, o\u00f9 on essaye aussi de voir si les enfants entendent bien si il voit bien etc donc c\u00e9der c'est des examens de pr\u00e9vention qui sont tr\u00e8s utile de faire et c'est pas parce qu'on vit bien plus longtemps qu'on n'a pas d'EDF sont simples qui ont \u00e0 fait tout \u00e0 fait clair sur la conduite, par exemple, quand on voit les statistiques 2014 il y a une par exemple, c'est les gens qui rate la priorit\u00e9 qui recueille, ils arrivent pas reculer parce qu'doit a pas derri\u00e8re et pourquoi, parce qu'ils ont de l'ankylose de la de la colonne cervicale, c'est pas des choses que vous remarquez tout seul, c'est ce que c'est un m\u00e9decin qui vous vous fait remarquer \u00e7a, donc il y a d\u00e9j\u00e0 eu des \u00e9l\u00e9ments de pr\u00e9vention absolument simple et puis faut pas oublier on conduit on met en danger les autres donc nous comme m\u00e9decins cantonaux et comme \u00e7a on doit prot\u00e9ger les autres mais pas seulement tenir compte des \u00e9motions du conducteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nFin de r\u00e9gate en 2015 B\u00e2le- Ville a retir\u00e9 40 pourcent des des permis de seniors apr\u00e8s le 1er contr\u00f4le p\u00e9riodique \u00e0 70 ans, dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 1800 renoncent \u00e0 leur droit de conduire, dont environ un tiers avait entre 70 et 74 ans, donc si la premi\u00e8re visite m\u00e9dicale, fix\u00e9e \u00e0 70 ans permet de sauver des vies, pourquoi changer les r\u00e8gles et et l'\u00e9ch\u00e9ance de 75. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [85%] :\r\nVous savez, je dois je dois un peu me r\u00e9p\u00e9ter parce que moi je suis convaincu que monsieur pas seulement moi je que le dit qui le soutient que le la, la, la sant\u00e9 des personnes et beaucoup am\u00e9lior\u00e9 dans ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e7a signifie que, il y a certainement une diff\u00e9rence de entre une personne de 75 ans de aujourd'hui, il y a 15 20 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nC'est vrai que vous vous r\u00e9p\u00e9tez, Fabregas dites-donc, permettez -moi cette question peut-\u00eatre subsidiaire enfin suppl\u00e9mentaire, c'est de vous dire : finalement, si on est en bonne sant\u00e9 \u00e0 70 ans, admettons, quel est le probl\u00e8me de finalement s'astreindre \u00e0 un contr\u00f4le m\u00e9dical est -ce que c'est si grave que \u00e7a, on est dans la dans, dans, dans la m\u00e9decine pr\u00e9ventive si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [90%] :\r\nOui, moi je pense que c'est une question de responsabilit\u00e9 individuelle, si moi j'ai des doutes sur ma capacit\u00e9 de conduire, je vais je j'essaierai des examens, je, je, j'irai v\u00e9rifier si, si, j'ai des probl\u00e8mes et et si si le m\u00e9decin me dit parce que, \u00e0 70 ans, on va, on va r\u00e9guli\u00e8rement chez le m\u00e9decin pour d'autres raisons, 75 ans, la m\u00eame chose, alors s'il y a, il y a quelque chose qui ne marche pas je, je, je vais, je vais demander \u00e0 mon matin et oui en dire oui il y a un probl\u00e8me, il faut, il faut faire attention ou bien tu est capable en condition de conduire, mais c'est aussi une question de responsabilit\u00e9 individuelle, on peut, on doit pas infantiliser des personnes qui, qui sont \u00e2g\u00e9s qui sont normalement encore en tr\u00e8s bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [94%] :\r\nVous trouvez qu'on est infantilis\u00e9s qu'on va voir un m\u00e9decin et qu'on qu'on constate finalement avec le m\u00e9decin que on est en pleine forme et peut on peut all\u00e8grement conduire c'est c'est infantilisant c'est blessant, c'est vexant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [79%] :\r\nOui, oh moi je trouve oui parce que dans l'impression qu'on est plus dans la condition de de relance soup\u00e7ons ce qu'pr\u00e9jug\u00e9s envers quelqu'un qui a, qui a certaines qui qui construit, a contraint \u00e0 de se soumettre \u00e0 un examen, c'est quand m\u00eame pas sympa ce que je veux, c'est autre chose, monsieur qui s'est impos\u00e9 sur 3 septembre donc on normalement on a comme je r\u00e9p\u00e8te en je trouve on peut aux id\u00e9es dit pas humiliant, mais quand m\u00eame c'est pas, c'est pas sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [88%] :\r\nIl y a une 29 heures j'imagine que c'est pas la question d'\u00eatre sympa, pas sympa, selon vous, mais tout de m\u00eame sur la question de la responsabilit\u00e9 individuelle, comme le disait \u00e0 l'instant, Fabio r\u00e9gate il on a l'occasion entre 70 et 75 ans, d'aller voir plusieurs fois son m\u00e9decin et c'est vrai que l\u00e0, voil\u00e0, si c'est de la m\u00e9decine pr\u00e9ventive et \u00e0 l'occasion de s'exprimer cette m\u00e9decine pr\u00e9ventive \u00e0 ce moment -l\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [90%] :\r\nAlors il y a 2 points les jeunes en dessous de 25 ans et ceux de 70 ans et plus, ont une chose en commun ce qui surestiment leurs capacit\u00e9s et c'est aussi le cas chez les personnes au-dessus, ils pensent qu'ils sont bien meilleurs, donc l'autre hypoth\u00e8se, l'argument que les gens vont aller spontan\u00e9ment ne joue pas parce que les d'audition et de vue viennent tr\u00e8s progressivement, on les remarque pas donc \u00e0 un examen va non seulement rendent service aux producteurs, mais on ne peut pas action \u00e0 la personne et c'est pour \u00e7a qu'il y a, il y a aucune raison rationnelle de changer \u00e7a en fait c'est des examens tr\u00e8s simple le 2\u00e8me gros probl\u00e8me en Suisse et que les m\u00e9decins traitants et g\u00e9n\u00e9raliste, ou de 1er recours qui font \u00e7a sont beaucoup trop complaisants avec les gens et ils oublient qu'ils ont leur responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, ils ont pas une responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 la personne qui vient, moi si j'ai un patient qui vient chez moi et j'ai l'impression que, il y a, il y a vraiment un d\u00e9faut qui a un probl\u00e8me de conduire, je suis dans l'obligation de d\u00e9noncer, c'est pas une question volontaire c'est une probl\u00e8me de responsabilit\u00e9 civile par rapport aux autres qu'on pourrait mettre en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Fabio r\u00e9gate si on voit bien, vous vous dites responsabilit\u00e9s individuelles Yann Vanoverbeke qui est m\u00e9decin lui- m\u00eame pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins cantonaux dit les m\u00e9decins sont pas toujours voil\u00e0 sont un peu trop complaisants finalement est -ce que c'est pas la responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins qui doit \u00eatre vraiment le le le plus important qui doit primer sur la responsabilit\u00e9 individuelle, parce que l'auto- diagnostic \u00e9videmment voil\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:45) [87%] :\r\nMais c'est, je peux comprendre ses arguments, mais moi j'ai une autre vision, je pense que dans dans ce cas, si on on dans la responsabilit\u00e9 \u00e0 des personnes qui ont quand m\u00eame certaines exp\u00e9riences qui sont pas des gamins oh \u00e7a \u00e7a pour jouer aussi suffit et si on regarde comme je dire en Europe, l'Allemagne, l'Autriche, de la France, des pays qui sont industrialis\u00e9es qui sont peu comparables \u00e0 nous non, ne peuvent, ne pr\u00e9voit aucun, aucun contr\u00f4le, et comme dit il y a pas une grande diff\u00e9rence au niveau de d'accidents pour vous, pour les personnes qui sont plus \u00e2g\u00e9s, alors je ne peut tirer la conclusion que ce n'est pas l'examen qui change beaucoup, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la de la circulation pour cette personne, je pense que c'est dans le plusieurs dans la plupart des cas ce sont des examens qui sont inutiles, mais qui sont qui qui ne ne ne ne nous ne contribue pas \u00e0 am\u00e9liorer la la, ce que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [90%] :\r\nComment vous arrivez \u00e0 affirmer que la plupart de ces, de ces examens sont vraiment inutile, vous vous basez sur quoi pour dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:51) [87%] :\r\nJe sais ce ce seulement une d\u00e9duction en Allemagne, un Autrichien pense et la la les, les, les, les blesser les personnes qui sont plus \u00e2g\u00e9s que 70 ans le ne provoque pas plus o\u00f9 va -t-il en 36, \u00e7a veut dire que c'est pas les examens, il y a plus ou moins la m\u00eame la m\u00eame incidence d'accidents, \u00e7a veut dire que m\u00eame avec les, les, les examens, on am\u00e9liore pas il y a, il y a pas une diff\u00e9rence avec les nations, les pays o\u00f9 on ne sait pas ses examens. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:21) [90%] :\r\nIl y a une nouvelle seulement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:23) [87%] :\r\nJe sais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [89%] :\r\nIl y a 9 heures Beck. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:26) [87%] :\r\nMoi, je serais bien qu'entre 2011 et 2014 chez les patients de plus de 70 ans les accidents relat\u00e9 directement le augmenter de 12 pourcent ils ils ont pass\u00e9 de 4051 \u00e0 4500 c'est clair je vendais de tr\u00e8s bonne sant\u00e9, je pense, et en plus, l'examen de routine va \u00eatre utile \u00e0 la personne tout court, bien au-del\u00e0 de la conduite de \u00e7a, on va lui mettre un appareil auditif dont parfois les batteries sont simplement d\u00e9fectueuses, on va lui mettre des lunettes qui sont donc \u00e7a va am\u00e9liorer la conduite, donc c'est une pr\u00e9vention \u00e9vidente a donc pourquoi c'est exactement pourquoi est -ce qu'on fait de la m\u00e9decine scolaire, les parents sont responsables les parents savent tout mieux des enfants mais c'est justement parce que, il voit les enfants au quotidien, qui n'a pas les changements qu'on fait des examens de de m\u00e9dicaux dans les c'est exactement la m\u00eame pr\u00e9vention utile simple bon march\u00e9, c'est beaucoup moins cher que de r\u00e9parer les gens apr\u00e8s dans les accidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup, il y a 9 heures Beck, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins cantonaux et merci \u00e9galement \u00e0 vos Fabio r\u00e9gate si conseiller national PDC tessinois d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBF4788-B572-4FC1-9DB5-EB9AEEAA5244", "internalArchiveId": "7BBF4788-B572-4FC1-9DB5-EB9AEEAA5244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC tessinois soutient le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2017-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 pour faire voter les suisses sur la loi d'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier a re\u00e7u le soutien inattendu de la section tessinoise du PDC. Le PDC suisse, qui s'\u00e9tait gard\u00e9 de prendre position sur la question, doit d\u00e9sormais faire face \u00e0 un dilemme.\r\n\r\n* * Le PDC tessinois soutient le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier  \r\nINTRO\r\nCoup de th\u00e9\u00e2tre dans la r\u00e9colte de signatures du socialiste et politologue, Nenad Stojanovic. Le PDC tessinois a annonc\u00e9 aujourd'hui sont soutien au r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 pour faire voter les suisses sur la loi d'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. \r\nUn tournant, dans une campagne que l'on disait moribonde, voire une bataille perdue d'avance. \r\nAvec, comme un parfum de dilemme pour le PDC suisse, Nicole Della Pietra, qui s'\u00e9tait gard\u00e9 de prendre position sur la question .\r\ncanevas\r\nOui, \u00e0 ce propos, sachez que Gerhard Pfister n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu! C'est dire si le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens tessinois, Fiorenzo Dad\u00f2, en place depuis une semaine, fait souffler un vent nouveau dans ce parti. \r\nEt risque bien d'\u00e9bouriffer s\u00e9rieusement le parti national dans la foul\u00e9e. \r\nRelance Forum: ...parce qu'en cas d'aboutissement du r\u00e9f\u00e9rendum, l'initiative tessinoise pourrait plonger le PDC suisse dans un s\u00e9rieux dilemme?\r\nBien s\u00fbr, puisque le parti, on s'en souvient, avait fait le choix de s'abstenir. \r\nLe PPD (Partito popolare democratico) - comme l'on appelle au sud des Alpes - ne va pas se contenter d'appuyer officiellement l'initiative de Nenad Stojanovic et de ses comit\u00e9s de soutien - un appui comme celui qu'avait d'ailleurs clam\u00e9 sur nos ondes un certain Dominique de Buman. Non! De la parole on passe aux actes: les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens tessinois mettent la main \u00e0 la p\u00e2te et se lancent illico dans la r\u00e9colte de signatures. \r\nRelance Forum: Et qu'est-ce qui a conduit Fiorenzo Dad\u00f2 \u00e0 jeter ce pav\u00e9 dans la marre ? \r\nAlors, pour lui, pas de doute: les Chambres bafouent la volont\u00e9 du peuple. \r\nAu Tessin, 86'000 citoyens, soit presque 70% des votants, avaient approuv\u00e9 l'initiative du 9 f\u00e9vrier il y a deux ans. La version \u00ablight\u00bb ne r\u00e9soudra en rien les probl\u00e8mes du Tessin. D'o\u00f9 cette d\u00e9cision pour le moins d\u00e9coiffante !\r\nEt attendez, ce n'est pas termin\u00e9: le 14 f\u00e9vrier prochain, le PDC tentera de convaincre le Grand Conseil et le Gouvernement tessinois de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal. Une d\u00e9marche rare s'il en est, et par laquelle 8 cantons au moins seraient susceptibles de se joindre au Tessin,  en vue d'un retour aux urnes! FIN", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8338841", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois soutient le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier / FOR_2017-02-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 pour faire voter les suisses sur la loi d\u2019application de l\u2019initiative du 9 f\u00e9vrier a re\u00e7u le soutien inattendu de la section tessinoise du PDC. Le PDC suisse, qui s'\u00e9tait gard\u00e9 de prendre position sur la question, doit d\u00e9sormais faire face \u00e0 un dilemme."], "variantIds": ["ece-8338841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:29Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n12 retour ensuite avec ce coup de th\u00e9\u00e2tre dans la r\u00e9colte de signatures du socialiste politologue l\u00e0 de Stojanovic, le PDC tessinois a annonc\u00e9 aujourd'hui son soutien aurait fait de lancer pour faire voter les Suisses sur la loi d'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier c'est un tournant dans une campagne que l'on disait moribonde, voire une bataille perdue d'avance, avec comme parfum un dilemme pour le PDC suisse Nicole de la Pietra qui s'est gard\u00e9 de prendre position sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui alors pour commencer un sachez que Gerhard Pfister n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus, hein, c'est dire si le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en tessinois Fiorini Soldado, en place depuis une semaine fait souffler un vent nouveau dans ce parti et il risque bien d'\u00e9bouriff\u00e9e s\u00e9rieusement le Parti national dans la foul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [89%] :\r\nOui, en cas d'aboutissement du r\u00e9f\u00e9rendum, l'initiative tessinoise pourrait plonger le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien suisse dans un dans un dr\u00f4le de dilemme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, puisque, on s'en souvient, il avait fait le choix de s'abstenir alors Lepidi Partito Popolare et d\u00e9mocrate et comme on l'appelle au sud des Alpes ne va pas se contenter d'appuyer officiellement le r\u00e9f\u00e9rendum de n\u00e9nette de Janowicz et de ses comit\u00e9s de soutien, un appui comme celui qu'on avait d'ailleurs qu'avait d'ailleurs clam\u00e9 sur nos ondes, un certain Dominique de but mon nom de la parole, on passe aux actes, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens tessinois mettent la main \u00e0 la p\u00e2te et se lance sous b\u00e9ton dans la r\u00e9colte de signatures et qu'est ce qui a conduit Philom\u00e8ne Soldado a jet\u00e9 ce pav\u00e9 dans la mare alors pour lui pas de doute, hein, les chambres f\u00e9d\u00e9rales bafoue la volont\u00e9 du peuple au Tessin 86000 citoyens, soit pr\u00e8s de 70 pourcent des des votants avaient approuv\u00e9 l'initiative du 9 f\u00e9vrier il y a 2 ans, la version Light ne r\u00e9soudra en rien les probl\u00e8mes du Tessin, dit -il, d'o\u00f9 cette d\u00e9cision pour le moins d\u00e9coiffante et attendez, ce n'est pas termin\u00e9e le 14 f\u00e9vrier prochain le PDC tentera de convaincre le Grand Conseil et le gouvernement tessinois de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum des cantons, une d\u00e9marche rare s'il en est, par laquelle 8 cantons au moins seraient susceptibles de se joindre au Tessin en vue d'un retour aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [97%] :\r\nOn va suivre \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s en tout cas merci beaucoup Nicole de la Pietra il y a 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-02T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56535B5B-7D37-46DB-9E99-10081218980B", "internalArchiveId": "56535B5B-7D37-46DB-9E99-10081218980B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC suisse ne sanctionnera pas C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2017-01-31T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9line Amaudruz ne sera pas sanctionn\u00e9e par la direction de l'UDC suisse \u00e0 la suite de sa condamnation p\u00e9nale pour conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9. Dans les autres partis, les parlementaires se montrent prudent et \u00e9voquent une affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n* * L'UDC suisse ne sanctionnera pas C\u00e9line Amaudruz  \r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait hier...\r\nLa justice genevoise conadmne la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz \u00e0 100 jours amende avec sursis...pour un total de 45 mille francs.\r\nReconnue coupable d'avoir conduit en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9...dans la nuit du 11 d\u00e9cembre, elle se voit aussi impos\u00e9e une amende de 9 mille francs....\r\nSon avocat Christian L\u00fcscher pr\u00e9cise que sa cliente ne fera pas recours...\r\nSanction p\u00e9nale...donc...contre la vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\nJulien Bangerter...on vous retrouve en direct de Berne.\r\nAlors comment r\u00e9agi l'UDC et la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e4 cette condamnation?\r\n---------------\r\nEt bien on sent...globalement...un certain malaise...\r\nA commencer par l'UDC suisse...qui ne souhaite - et c'est le moins que l'on puisse dire - ne pas s'\u00e9tendre sur la question. \r\n le pr\u00e9sident du parti...Albert R\u00f6sti...nous accord\u00e9 une interview au micro.\r\nMais il nous l'a dit clairement au t\u00e9l\u00e9phone. C\u00e9line Amaudruz ne sera pas santionn\u00e9e par la direction du parti.Il s'agit d'une affaire ...purement...priv\u00e9e...Les juges ont fait leur travail...et C\u00e9line Amaudruz reste l\u00e9gitime en tant que vice-pr\u00e9sidente du parti  Ce n'est pas un fait politique...L'UDC n'a pas a tir\u00e9 de cons\u00e9quences...ce sera au peuple de d\u00e9cider....mais nous jugeons que son travail au sein du parti est bon\"\r\nAutre \u00e9lu UDC sous la coupole contact\u00e9 ce matin...le Valaisan Jean-Luc Addor estime qu'il est tout \u00e4 fait juste de ne pas la sanctionner. Il affirme que les politicens ne sont que des mortels...qui peuvent faire des erreurs .Il rappelle que C\u00e9line Amaudruz n'avait pas d'ant\u00e9c\u00e9dent...et que la sanction dont elle a \u00e9cop\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourde.\r\nReste la question de l'exemplarit\u00e9 politique...Et bien...selon Jean-Luc Addor...l'exemplarit\u00e9 a ses limites....\r\n***Et quelle r\u00e9action au sein des autres partis?\r\nOn se montre \u00e0 peine plus loquace que du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC....Plusieurs \u00e9lus...notamment du c\u00f4t\u00e9 de la gauche...rappellent qu'il s'agit d'une affaire priv\u00e9e...et que c'est \u00e0 l'UDC de juger s'il s'agit d'en faire ou non une affaire politique...\r\nA eux de juger...\u00e4 quel point l'affaire est grave...m'a dit un \u00e9lu PDC...mais il juge que la justice a fait son travail et que l'affaire a \u00e9t\u00e9 transparente.\r\nA gauche...\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, les \u00e9lus refusent de commenter l'affaire.\r\nde centre droit de gauche contact\u00e9s rapellent...eux aussi...qu'il s'agit dune affaire priv\u00e9e. \r\nLa force r\u00e9patatrice du temps.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8332375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC suisse ne sanctionnera pas C\u00e9line Amaudruz / 12H30_2017-01-31T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 31.01.2017"], "alternativeSummary": ["C\u00e9line Amaudruz ne sera pas sanctionn\u00e9e par la direction de l'UDC suisse \u00e0 la suite de sa condamnation p\u00e9nale pour conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9. Dans les autres partis, les parlementaires se montrent prudent et \u00e9voquent une affaire priv\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8332375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T08:04:31Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn vous le r\u00e9v\u00e9lait hier la justice genevoise condamne la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz \u00e0 100 jours amende avec sursis pour un total de 45000 francs elle a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable avoir conduit en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, dans la nuit du 11 d\u00e9cembre elle se voit \u00e9galement imposer une amende de 9000 francs son avocat Christian L\u00fcscher pr\u00e9cise que sa cliente ne fera pas recours sanction p\u00e9nale, donc contre la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse Julien Bangalter, on vous retrouve en Direct de Berne alors comment r\u00e9agit l'UDC et la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nEh bien, on sent globalement un certain malaise, \u00e0 commencer par le d\u00e9c\u00e8s suisse qui ne souhaite, c'est le moins que l'on puisse dire, ne pas s'\u00e9tendent sur la question, le pr\u00e9sident du parti, Albert Rust, il n'a pas souhait\u00e9 nous accorder une interview au micro, mais il nous l'a dit clairement : t\u00e9l\u00e9phone, C\u00e9line Amaudruz, ne sera pas sanctionn\u00e9 par la direction du parti, il s'agit d'une affaire purement priv\u00e9e, les juges ont fait leur travail et C\u00e9line rue reste l\u00e9gitime en tant que vice- pr\u00e9sidente du parti, ce n'est pas un fait politique, l'UDC n'a pas attirer de cons\u00e9quences, ce sera au peuple de d\u00e9cider autre \u00e9lus UDC sous la Coupole, contact\u00e9 ce matin le valaisan Jean-Luc Addor est sur la m\u00eame ligne, il affirme que les politiciens ne sont que des mortels qui peut faire des erreurs, il rappelle que C\u00e9line rue n'avaient pas d'ant\u00e9c\u00e9dents et que la sanction dont elle a \u00e9cop\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [80%] :\r\nEt quelles r\u00e9actions au sein des autres partis Julien Mock Carter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nEh bien, on se montre \u00e0 peine plus loquace que du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, plusieurs \u00e9lus, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, rappelle qu'il s'agit d'une affaire priv\u00e9e et que c'est \u00e0 l'UDC de juger s'il s'agit d'enfer ou non une affaire politique, \u00e0 eux de juger \u00e0 quel point l'affaire est grave, m'a dit un \u00e9lu PDC mais il juge que la justice a fait son travail et que l'affaire a \u00e9t\u00e9 transparente n'donc pas une surprise, la plupart des \u00e9lus \u00e0 Berne \u00e9vite de tirer sur l'ambulance, y compris parmi les adversaires politiques de C\u00e9line Amaudruz, ils sont conscients que personne n'est \u00e0 l'abri d'une telle affaire juridico- m\u00e9diatique, en clair, les \u00e9lus, renvoie la balle aux \u00e9lecteurs Genevois, c'est eux qui trancheront en 2019 pour autant autant que C\u00e9line Amaudruz se repr\u00e9senter au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-189AC6F1-57CB-42F2-80EA-8FDF902C90DE", "internalArchiveId": "189AC6F1-57CB-42F2-80EA-8FDF902C90DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " Le quartier de San Siro est-il le \"Molenbeek milanais\"?", "publicationDate": "2017-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES;Alessandro De Chirico, conseiller communal de Forza Italia \u00e0 Milan; Norman Gobbi, le directeur du D\u00e9partement des Institutions \u00e0 Bellinzone\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin, abattu au nord de Milan, entretenait des liens \u00e9troits avec un requ\u00e9rant d'asile tunisien en Suisse. Dans la ville proche de la fronti\u00e8re suisse, le quartier de San Siro passe d\u00e9sormais pour un rep\u00e8re de terroristes et fait figure de Molenbeek italienne.\r\n\r\n* * Le quartier de San Siro est-il le \"Molenbeek milanais\"?  \r\nOn apprenait dimanche que l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin abattu au nord de Milan, \u00e0 Sesto San Giovanni, entretenait des liens \u00e9troits avec un requ\u00e9rant d'asile tunisien en Suisse. Une carte SIM (note:celle d'Anis Amri) aurait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e en Suisse. Des faits qui suscitent des inqui\u00e9tudes puisque la Suisse se situe directement sur l'axe Milan-Berlin. Milan, dont vous revenez Nicole della Pietra, et o\u00f9 le quartier de San Siro passe d\u00e9sormais pour un rep\u00e8re de terroristes et fait figure de Molenbeek italienne ?\r\nSan Siro, ce n'est pas que la Scala du calcio. C'est tout un quartier historique au nord ouest de la m\u00e9tropole lombarde. Historique pour ses 6'700 petites HLM construites sous l'\u00e8re mussolinienne. Les migrants du sud de la Botte y avaient \u00e9tabli domicile d\u00e8s les ann\u00e9es 50. Aujourd'hui, cette zone est prise d'assaut par les communaut\u00e9s musulmanes. Un quartier d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00abMolenbeek de Milan\u00bb ou \u00abcasbah de la Lombardie\u00bb.\r\nSMAT: Ce qui n'en fait pas encore un rep\u00e8re de terroristes pour autant ?\r\nNon. Mais \u00e0 San Siro, on ne compte plus les immeubles squatt\u00e9s par ces communaut\u00e9s. Les autorit\u00e9s n'osent plus s'y aventurer, de peur de se faire agresser, m\u00eame lapider, comme cela c'est produit \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines. Ici, plus de contr\u00f4le des habitants, l'administration ignore qui habite o\u00f9, et qui fait quoi. Sans compter qu'une bonne centaine de migrants disparaissent des radars chaque jour! Et pour certains, une cachette id\u00e9ale pour \u00e9chapper aux polices europ\u00e9ennes.\r\nSMAT: Si on vous comprend bien, le climat est plut\u00f4t tendu...\r\nTr\u00e8s tendu m\u00eame. La pr\u00e9sence de soldats arm\u00e9s jusqu'aux dents et des carabiniers, en t\u00e9moigne. Dans ce p\u00e9rim\u00e8tre de San Siro, oubli\u00e9 de la voirie, une seule langue r\u00e9sonne dans les rues: l'arabe. Toutes les femmes et m\u00eame tr\u00e8s jeunes que j'ai crois\u00e9es \u00e9taient voil\u00e9es, certaines portaient le niqab. La plupart des enfants fr\u00e9quentent l'\u00e9cole arabe du quartier et ne connaissent rien de l'Italie. Ici, le mot \u00abint\u00e9gration\u00bb est vide de sens. \r\nPour les Milanais, San Siro rime d\u00e9sormais avec \u00abghetto\u00bb.\r\nSMAT: Ghetto, un mort lourd de sens... ? \r\nLes enseignes des quelques boutiques du coin sont r\u00e9dig\u00e9es en arabe. Seule une poign\u00e9e de retrait\u00e9s italiens, qui vivotent d'une maigre rente restent, faute de moyens pour plier bagages. Leur hantise: \u00eatre hospitalis\u00e9 et, au retour, trouver ses affaires jet\u00e9es sur la chauss\u00e9e par de nouveaux occupants. Ces \u00e9pisodes teint\u00e9s de violence, inimaginables chez nous, ne sont pas rares \u00e0 San Siro. \r\nUn p\u00e9rim\u00e8tre de non-droit en quelque sorte. Dont j'ai fait le tour avec Alessandro De Chirico, conseiller communal de Forza Italia \u00e0 Milan, et qui est n\u00e9 ici:\r\n MAG 1 - ALESSANDRO DE CHIRICO => ((\u00e0 doubler, merci! (dur\u00e9e 00'32'')\r\n\u00ab Le dernier suspect arr\u00eat\u00e9 vivait dans ce logement, ici \u00e0 la via Paravia 84, o\u00f9 les services de renseignements le pistaient et sont remont\u00e9s \u00e0 une vingtaine de personnes qui utilisaient aussi cet endroit. Lui-m\u00eame recrutait des combattants pour la Syrie...c'\u00e9tait une centrale. Mais il aussi une autre base \u00e0  la via Civitali 30, un autre immeuble occup\u00e9 par ces gens.\u00bb))\r\nRELANCE SMAT: Inqui\u00e9tant en effet...\r\nC'est aussi le constat de Norman Gobbi, le directeur du D\u00e9partement des Institutions \u00e0 Bellinzone: \r\n MAG 2 - NORMAN GOBBI ((en fran\u00e7ais. Dur\u00e9e 00'26''))\r\n((\u00abC'est vrai que cela nous inqui\u00e8te beaucoup parce que Milan se situe \u00e0 50km de la fronti\u00e8re italo-suisse. C'est notre m\u00e9tropole de r\u00e9f\u00e9rence et surtout, un p\u00f4le sur l'axe migratoire nord-sud. Les services secrets italiens le savent et doivent faire attention\u00bb. ))\r\nSMAT: L'Italie sur les dents, mais contrairement \u00e0 la France et \u00e0 l'Allemagne notamment, elle ne d\u00e9plore aucun attentat terroriste majeur \u00e0 ce jour...?\r\nQuelques tentatives ont pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9es \u00e0 Milan. Les polices italiennes et les unit\u00e9s anti-terroristes en particulier, peuvent tabler sur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 large \u00e9chelle. Un instrument efficace, mais banni en droit suisse. Une diff\u00e9rence de taille, lorsque les moyens sont d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9s. R\u00e9cemment, la patronne de la Fedpol, Nicoletta Della Valle, rappelait qu'en Suisse, je cite, une surveillance permanente de 400 et m\u00eame que de 80 personnes seulement, n'est pas possible.\r\nSMAT: Bon, si on r\u00e9sume: des moyens tr\u00e8s limit\u00e9s en Suisse face \u00e0 une zone ultra sensible aux portes du Tessin. Avec, en face, une Italie qui fait office d'arri\u00e8re-base pour le terrorisme, c'est bien \u00e7a ?\r\nOui. Face \u00e0 la peur, des mesures - drastiques pour certaines - pr\u00e9conis\u00e9es par plusieurs \u00e9lus, gagnent du terrain. Avec cet exemple: la motion que vient de d\u00e9poser le conseiller national PDC tessinois, Fabio Regazzi, qui demande que les migrants qui pr\u00e9sentent un danger potentiel, puissent \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays, m\u00eame aux d\u00e9pends de leur s\u00e9curit\u00e9. \r\nOu \u00e0 Milan, avec ces actions de ratissage, comme celle que demande  Alessandro De Chirico: \r\n MAG 3 - ALESSANDRO DE CHIRICO ((\u00e0 doubler, merci!, dur\u00e9e 00'25'').\r\n\u00abC'est moche de parler de ratissage, en ces jours du souvenir de la Shoah. Mais je ne peux pas tol\u00e9rer que dans un Etat de droit comme celui-ci, de telles poches de d\u00e9linquance persistent au coeur de la ville. Dans les ann\u00e9es 90, des h\u00e9licopt\u00e8res survolaient la zone pendant que le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9tait boucl\u00e9, et ainsi, on pouvait nettoyer le quartier\u00bb.))\r\nReste qu'\u00e0 Milan, San Siro est au coeur d'un bras de fer politique entre le centre gauche et la droite. Un bloquage qui profite \u00e0 ceux qu'aucun Etat ne souhaite voir d\u00e9barquer: les extr\u00e9mistes, aux identit\u00e9s multiples, ceux qui font la navette entre l'Italie, l'Allemagne et la Suisse notamment. FIN", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8332419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le quartier de San Siro est-il le \"Molenbeek milanais\"? / JDM_2017-01-31T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 31.01.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l\u2019attentat de Berlin, abattu au nord de Milan, entretenait des liens \u00e9troits avec un requ\u00e9rant d\u2019asile tunisien en Suisse. Dans la ville proche de la fronti\u00e8re suisse, le quartier de San Siro passe d\u00e9sormais pour un rep\u00e8re de terroristes et fait figure de Molenbeek italienne."], "variantIds": ["ece-8332419"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JANVIER2017_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2017-03-08T14:38:04Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSaison l'apprenait, dimanche, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat de Berlin abattu au nord de Milan \u00e0 Sesto San Giovanni entretenait des Liens \u00e9troits avec un requ\u00e9rant d'asile tunisien en Suisse une carte SIM aurait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e en Suisse, ce sont des faits qui suscitent quelques inqui\u00e9tudes puisque la Suisse se situe directement sur l'axe Milan- Berlin, Milan dont vous revenez Nicole della Pietra bonjour bonjour et o\u00f9 le quartier de San Siro passe d\u00e9sormais pour un rep\u00e8re de terroristes et ferait figure de de Molenbeek italienne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, San Ciro, ce n'est pas que la Scala du Calcio du football, c'est tout un quartier historique au nord- ouest de la m\u00e9tropole lombarde historique pour ces 6700 petites HLM construites sous l'air mussolinienne les migrants du sud, la Botte y avaient \u00e9tabli domicile dans les ann\u00e9es 50 aujourd'hui, cette zone est prise d'assaut par les communaut\u00e9s musulmanes un quartier d\u00e9sormais, vous l'avez dit, appel\u00e9 Molenbeek de Milan ou casbah de la Lombardie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nPour ceux qui n'en fait pas encore un un rep\u00e8re de terroristes pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nC'est vrai, mais San Siro \u00e0 San Siro, ne compte plus les immeubles squatt\u00e9s par ces communaut\u00e9s, les autorit\u00e9s n'osent plus y aventur\u00e9 un de peur de se faire agresser m\u00eame lapider cela s'est produit \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines, ici, plus de contr\u00f4le des habitants l'administration ignore qui loge o\u00f9 et qui fait quoi, sans compter qu'une bonne centaine de migrants, ils disparaissent des radars chaque jour pour certains une cachette id\u00e9ale pour \u00e9chapper aux polices europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nSi on vous entend Nicole, le climat est plut\u00f4t tendu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nTr\u00e8s tendu m\u00eame la pr\u00e9sence de soldats arm\u00e9s jusqu'aux dents et des carabiniers, en t\u00e9moigne dans ce p\u00e9rim\u00e8tre de San Siro oubli\u00e9 de la voirie, une seule langue r\u00e9sonne dans les rues, l'arabe, toutes les femmes et m\u00eame tr\u00e8s jeunes, que j'ai crois\u00e9es \u00e9taient voil\u00e9es, certaines portaient le niqab, la plupart des enfants pas frais fr\u00e9quentent la l'\u00e9cole arabe du quartier et ne connaissent rien de l'Italie, ici le mot int\u00e9gration et juste vide de sens pour les Milanais San Siro rime rime d\u00e9sormais avec ghetto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [83%] :\r\nOui, ghetto quand on articule ce mot, \u00e9videmment \u00e7a fait penser \u00e0 des heures sombres, c'est un mot lourd de sens ghetto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [91%] :\r\nOui, les enseignes des quelques boutiques du coin sont r\u00e9dig\u00e9es en arabe, seule une poign\u00e9e de retrait\u00e9s les italiens qui vivotent d'une maigre rente restent, faute de moyens pour plier bagage leur hantise : \u00eatre hospitalis\u00e9 au retour retrouvez ses affaires jet\u00e9es sur la chauss\u00e9e par de nouveaux occupants ces \u00e9pisodes teint\u00e9s de violence inimaginables chez nous ne sont pas rares \u00e0 San Siro, un p\u00e9rim\u00e8tre de non- droit, en quelque sorte, donc j'ai fait le tour avec Alessandro des Qu\u00e9b\u00e9cois, conseiller communal de Forza Italia, \u00e0 Milan et qui est n\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [77%] :\r\nEt logiquement \u00e0 restaurer les le dernier suspect arr\u00eat\u00e9, vivait dans ce logement ici, \u00e0 la vie \u00e0 pas \u00e0 84 \u00e0 Paris perd du les services de renseignement le pister sont remont\u00e9s \u00e0 une vingtaine de personnes qui utilisaient aussi cet endroit vraiment \u00e9crit Louis Stesse avec Coulthard lui- m\u00eame recrutait des combattants pour la Syrie s'\u00e9tait une centrale souci l\u00e0 aussi une autre base \u00e0 la vie yatch il Italie France \u00e0 Vitr\u00e9, un autre immeuble occup\u00e9 par ces gens, seulement un an, un \u00e0 Ioukos point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [89%] :\r\nOui, c'est inqui\u00e9tant en effet Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [96%] :\r\nOui, c'est aussi le constat de Norman Gobbi, le directeur du D\u00e9partement des institutions Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [89%] :\r\nC'est vrai que nous inqui\u00e8te beaucoup parce que Milan, elle est \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re italo- suisse, donc c'est tr\u00e8s proches, c'est notre m\u00e9tropole de r\u00e9f\u00e9rence, c'est surtout dans le flux migratoires c'est sur l'axe Sud-Nord et cette situation nous inqui\u00e8te beaucoup, mais on sait que les services de s\u00e9curit\u00e9 italien, les services secrets sont tr\u00e8s engag\u00e9s sur ce domaine et ils doivent faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nBon, l'Italie est sur les dents, mais contrairement \u00e0 la France et l'Allemagne, Nicole, elle ne d\u00e9plore aucun attentat terroriste majeur \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [94%] :\r\nBen heureusement \u00e0 quelques tentatives ont pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9es \u00e0 Milan les polices italiennes et les unit\u00e9s antiterroristes en particulier peuvent tabler sur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 large \u00e9chelle, un instrument efficace mais banni en droit suisse, on le rappelle, une diff\u00e9rence de taille lorsque les moyens sont d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9s r\u00e9cemment la patronne de la Fedpol Nicoletta Della Valle rappelait sur nos ondes qu'en Suisse, je cite, une surveillance permanente de 400 et m\u00eame que de 80 personnes seulement n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [95%] :\r\nBon, si on r\u00e9sume, des moyens tr\u00e8s limit\u00e9s en Suisse face \u00e0 une zone ultra sensible aux portes du Tessin avec en face une Italie qui fait office d'arri\u00e8re- base pour le terrorisme c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [90%] :\r\nOui, face \u00e0 la peur des mesures drastiques, 1 pour certaines certaines pr\u00e9conis\u00e9es par plusieurs \u00e9lus gagnent du terrain avec cette exemple la mode, la motion que vient de d\u00e9poser le conseiller national PDC tessinois Fabio r\u00e9gatiers qui demande que les migrants qui pr\u00e9sentent un danger potentiel puissent \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays, m\u00eame au risque de leur vie ou \u00e0 Milan avec ces actions de ratissage comme celle que demande Alessandro qui quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [83%] :\r\n\u00e7a qui broutent doit dire c'est moche de parler de ratissage en ces jours de souvenir de la Shoah dans la Arche mais je ne peux pas tol\u00e9rer que dans un \u00e9tat de droit comme celui -ci, de telles poches de d\u00e9linquance persistent au coeur de la ville pensum permettrait de messages qui dans les ann\u00e9es 90 des h\u00e9licopt\u00e8res survolaient la zone pendant que le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9tait boucl\u00e9 et ainsi on pouvait nettoyer le quartier en fonction par terre ne plut\u00f4t Kosuke Walken. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [94%] :\r\nReste qu'\u00e0 Milan San Siro est au coeur d'un bras de fer politique entre le centre gauche et la droite un bloquage qui profite \u00e0 ce qu'aucun \u00c9tat ne souhaite voir d\u00e9barquer les extr\u00e9mistes aux identit\u00e9s multiples ceux qui font la navette entre Italie et l'Allemagne et la Suisse notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [99%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}